{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4000&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4025&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3975&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-488D21A4-7EF8-4B24-935B-30F7F63B4D3B", "internalArchiveId": "488D21A4-7EF8-4B24-935B-30F7F63B4D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Brigitte Rosset - \"C'est compliqu\u00e9 de s'exprimer uniquement oralement\"", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marlyse, escrimeuse\r\n\r\n\r\nSur les pas de Brigitte Rosset - \"C'est compliqu\u00e9 de s'exprimer uniquement oralement\"  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****6h48.. c'est \u00ab Ici la suisse \u00bb.. \r\net ce matin... nous allons entrer dans un cours d'escrime un peu particulier.. avec vous.. \r\nBonjour V\u00e9ronique Marti!\r\nBonjour Romaine ! oui et c'est unique en Suisse : un cours d'escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein. Ca se passe \u00e0 la Chaux-de-Fonds et c'est organis\u00e9 par la Ligue neuch\u00e2teloise contre le cancer.\r\n*** Un sport de combat.. qui utilise beaucoup le haut du coros.. pour des femmes qui se rel\u00e8vent d'une op\u00e9ration aussi lourde.. \r\nIl s'agit l\u00e0 en fait d'escrime artistique, plus chor\u00e9graphique que sportive, avec une \u00e9p\u00e9e l\u00e9g\u00e8re, mais oui il y a tout de m\u00eame cette dimension de lutte, d'attaque et de d\u00e9fense. Et \u00e7a n'est pas anodin. Tout comme les endroits du corps qui sont mobilis\u00e9s durant cette activit\u00e9 ne sont pas anodins. Il faut placer son buste, bouger les \u00e9paules, tenir l'\u00e9p\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence du c\u00f4t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pour faire travailler les muscles et les tissus touch\u00e9s par l'op\u00e9ration. On sait qu'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re est tr\u00e8s importante pour r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s une tumorectomie ou une mastectomie, l'ablation partielle ou enti\u00e8re d'un sein, elle permet \u00e9galement de mieux supporter les effets secondaires des traitements. C'est d'ailleurs une femme m\u00e9decin, passionn\u00e9e d'escrime, qui a cr\u00e9\u00e9 en France il y a 7 ans les premiers cours de ce genre. \r\n***et il y a du monde? Combien de participantes ce jour-l\u00e0 ?\r\nElles sont 8, guid\u00e9e par un ma\u00eetre d'arme, et nous allons suivre de plus pr\u00e8s l'une d'entre elle, Marlyse. \r\n  3'43''\r\n*** des cours d'escrime pour des femmes op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein, ils sont rembours\u00e9s par les caisses maladies ?\r\nNon. Mais pour l'instant ils sont gratuits, le financement est assur\u00e9 pour un an gr\u00e2ce \u00e0 un club service qui a mis sur pied une action de soutien. La ligue neuch\u00e2teloise contre le cancer vit quasi uniquement de dons et tient \u00e0 ce que ses ateliers de groupe (il y en a une dizaine en tout, dont l'escrime) restent gratuits !  \r\n***On pourra retrouver une participante \u00e0 ce cours d'escrime dans un des reportages de Vacarme cette semaine.\r\nUne semaine enti\u00e8rement consacr\u00e9e au sein. Pas seulement quand il est atteint d'un cancer, mais surtout quand il est au centre d'enjeux priv\u00e9s, publics, voire politiques ! \r\n***Le sein, de l'intime au politique, une s\u00e9rie \u00e0 suivre dans Vacarme d\u00e8s aujourd'hui, 13h-13h30 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243730", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Brigitte Rosset - \"C\u2019est compliqu\u00e9 de s\u2019exprimer uniquement oralement\"", "Sur les pas de Brigitte Rosset - \"C\u2019est compliqu\u00e9 de s\u2019exprimer uniquement oralement\" / LME_2019-03-04T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Brigitte Rosset - \"C\u2019est compliqu\u00e9 de s\u2019exprimer uniquement oralement\" / LME_2019-03-04T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10243753", "ece-10243730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T07:14:42Z", "webPublicationDate": "2019-03-04T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-421010FE-8136-4E9C-8523-0B8FE94FCE4D", "internalArchiveId": "421010FE-8136-4E9C-8523-0B8FE94FCE4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paola Riva Gapany, directrice de l'Institut international des droits de l'enfants, \u00e0 Sion, et membre du conseil de fondation de la protection de l'enfance en Suisse;Jean-Loup Chapelet, professeur de management \u00e0 l'idheap;Simonet;Olivier Tschopp, Membre de la fondation du Th\u00e9\u00e2tre du Jura;Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (Alg\u00e9rie) Plusieurs centaines de jeunes ont d\u00e9fil\u00e9 hier soir, dans les rues d'Alger, et dans d'autres villes d'Alg\u00e9rie. \r\nIls protestent, ces jeunes, contre la candidature d'Abdel-aziz Boute-flika, qui brigue un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de son pays. \r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9vue le 18 avril.\r\nM\u00eame si Abdel-aziz Boute-flika s'engage dans une lettre, \u00e0 ne pas aller au bout de son mandat, \r\net \u00e0 ne pas se re-pr\u00e9senter par la suite. \r\nAline Acard, on se demande si ces annonces peuvent vraiment calmer la col\u00e8re populaire...\r\n  53''\r\n((Cette lettre est une confirmation de la candidature de Bouteflika \u00e0 un 5e mandat. Alors que c'est justement l'inverse que lui demande depuis plusieurs jours maintenant des dizaines de milliers d'Alg\u00e9riens. \r\nDans ce message, le pr\u00e9sident affirme avoir entendu \u00ab les cris du cour des manifestants \u00bb\r\nLe pouvoir est dans l'embarras. Pris de cours par le mouvement. le clan Bouteflika tente de convaincre que le pr\u00e9sident n'ira pas au bout de son prochain mandat. Il tente de gagner du temps. \r\nMais les alg\u00e9riens n'ont pas l'air dispos\u00e9 \u00e0 lui en donner . \r\nR\u00e9ponse d'un internaute qui r\u00e9sume bien les r\u00e9actions qui ont fus\u00e9 juste apr\u00e8s la diffusion de cette lettre :  \u00ab le r\u00e9gime vacille, c'est le moment d'en finir ! \u00bb. \r\nDes manifestations se poursuivaient hier soir.  Des appels \u00e0 continuer les mobilisations cette semaine circulent d\u00e9j\u00e0. Un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale  - du 10 au 14 mars - circule sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLe 14, le conseil constitutionnel devra valider les candidatures. Dont celle d'Abdelaziz Bouteflika.))\r\n(Italie gauche) La gauche italienne se dessine un nouveau visage.\r\n*** Le nouveau chef du parti d\u00e9mocrate se nomme Nicola Zin-garetti.\r\nCet ancien communiste est le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion du Latium, r\u00e9gion dans laquelle se situe la ville de Rome.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec une large avance, hier, par les sympathisants de sa formation.\r\nC'est donc lui qui doit permettre \u00e0 son parti de tourner la page de la d\u00e9faite des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nNicola Zin-garetti pr\u00f4ne le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, tout en critiquant les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n(USA temp\u00eate) *** deux tornades simultan\u00e9es endeuillent les Etats-Unis.\r\nAu moins 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier, en Ala-bama. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont \"catastrophiques\", avec une grande quantit\u00e9 de d\u00e9bris, qui forcent les autorit\u00e9s \u00e0 interrompre les recherches pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt pourtant, pourtant, plusieurs personnes sont encore port\u00e9es disparues.\r\nDonald Trump a adress\u00e9 ses condol\u00e9ances aux personnes affect\u00e9es. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que d'autres tornades pourraient encore survenir.\r\n(03/STAT. ENLEVEMENTS ENFANTS ITV RIVA GAPANY (REP 22H30)) 100: Le nombre interpelle. \r\nCent enl\u00e8vements d'enfants enregistr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en Suisse.\r\nCe record, d\u00e9voil\u00e9 par la NZZ am Sonntag, s'appuie sur des donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice et de la Fondation Suisse du Service social international. \r\n*** Et ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe nos fronti\u00e8res, il a bondi de 50% en 10 ans, dans les Etats signataires de la Convention de la Haye. \r\nDes enl\u00e8vements vers l'\u00e9tranger, qui interviennent le plus souvent dans le cercle familial. \r\nCe qui ne surprend pas Paola Riva Gapany, la directrice de l'Institut international des droits de l'enfants, \u00e0 Sion:\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Julie Rausis.\r\n(10/SWISSCHRONO PI) Swiss Timing pourrait-il perdre des plumes, apr\u00e8s les erreurs de chronom\u00e9trage qui ont frapp\u00e9 la descente dame de Crans Montana. \r\nC'\u00e9tait le 23 f\u00e9vrier dernier.\r\nMais les risques sont faibles, pour cette soci\u00e9t\u00e9 du groupe Swatch.\r\nson exp\u00e9rience sur les jeux olympiques notamment, en a fait l'un des principaux chronom\u00e9treurs sportifs au monde, et a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un quasi monopole. Cynthia Racine.\r\n  1'18\r\n((Swiss Timing est n\u00e9e d'un sursaut des marques suisses... Lorsqu'en 1964, aux JO de Tokyo, elles perdent leur r\u00f4le r\u00f4le de chronom\u00e9treur officiel... au profit du japonais Seiko. Un consortium rassemblant Omega, Longines et Heuer est form\u00e9. Les bases de Swiss Timing \u00e9tait pos\u00e9es...\r\nDepuis la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Timing chronom\u00e8tre quasiment tous les jeux olympiques. Jean-Loup Chapelet, professeur de management \u00e0 l'idheap.\r\nSON 1\r\nUn sponsors global qui court jusqu'en 2024.... Une plate-forme de communication exceptionnelle car, c'est une particularit\u00e9 des Jeux, si vous regardez des images olympiques il n'y a que le chronom\u00e9trage qui appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9cran... pas les autres sponsors. ... \r\nPour les JO de Rio en 2016... 5 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs avaient suivi l'\u00e9v\u00e9nement. ))\r\n(12/SPACE X S'AMARRE A L'ISS PA) *** C'est une nouvelle \u00e9tape importante pour la Nasa et la conqu\u00eate spatiale. \r\nLa compagnie priv\u00e9e Space X a r\u00e9ussi l'amarrage de sa capsule Dragon \u00e0 la station spatiale internationale.\r\n\u00e7a demande un peu d'imagination: nous sommes \u00e0 plus de 400 km au-dessus de la surface de la Terre. \r\nAlors que les Am\u00e9ricains ambitionnent de renvoyer des astronautes dans l'espace et sur la lune. \r\nOn retrouve Pauline Simonet, \u00e0 Washington.\r\n  56''\r\n((Pour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il n'y avait personne \u00e0 bord.mais l'objectif est de faire voyager des \u00eatre humains dans la capsule Dragon. \r\nPour ce test, un mannequin et une petite peluche avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans l'habitacle afin de v\u00e9rifier qu'il soit fiable et s\u00e9curis\u00e9 pour des humains. Mission accomplie. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 SpaceX, les Am\u00e9ricains vont \u00e0 nouveau pouvoir envoyer des astronautes dans l'espace. d\u00e8s cette ann\u00e9e. Depuis la fin des navettes spatiales en 2011, seuls les Russes font les allers-retours vers la station internationale.\r\nCe vol est important pour une autre raison : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e le transport de ses astronautes. D'autres compagnies comme Boeing et  Starliner, d\u00e9veloppent elles-aussi leur propres capsules. \r\nEt pour la Nasa, c'est un pas de plus vers le retour sur la Lune, l'objectif affich\u00e9 par l'administration Trump. Ce nouveau mod\u00e8le va lui permettre de r\u00e9duire ses co\u00fbts et de se concentrer sur la construction d'une station en orbite lunaire. pour tenter une nouvelle fois de d\u00e9crocher la lune.))\r\n(salon de l'automobile) De l'espace, on revient sur terre. \r\nde la capsule de la nasa, on parle automobile. \r\nLe salon de l'auto ouvre ses portes demain \u00e0 la presse, d\u00e8s jeudi au public.\r\nles constructeurs pr\u00e9senteront de nombreux projets de v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\nIls sont contraints de r\u00e9duire rapidement leurs \u00e9missions de CO2 pour respecter les plafonds impos\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0.\r\nEt d'ailleurs, Le pr\u00e9sident du directoire de PSA Carlos Tavares \u00e9voque un risque de voir se  fragiliser la fili\u00e8re automobile en Europe, fili\u00e8re qui emploie 13 millions de personnes. \r\nD\u00e9claration faite au Figaro.\r\n(TF5/THEATRE JURA PI) *** On se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont, dans le Jura. Des travaux d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e y d\u00e9butent aujourd'hui. \r\nLe premier coup de pioche du Th\u00e9\u00e2tre du Jura sera donn\u00e9 en plein cour de la capitale jurassienne, apr\u00e8s 40 ans de gestation et d'intenses discussions.\r\nC'est son financement qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battu.\r\nMais aujourd'hui, beaucoup d'espoirs sont mis dans cette r\u00e9alisation, qui pr\u00e9voit aussi un centre commercial et des logements.  Ga\u00ebl Klein \r\n  1'34\r\n((Ce Th\u00e9\u00e2tre du Jura, c'est une formidable opportunit\u00e9 pour les arts de la sc\u00e8ne dans la r\u00e9gion. Il permettra d'accueillir enfin dans le Jura des troupes et des spectacles d'une certaine envergure qui tournent en Suisse romande ou ailleurs. Si la construction de l'enveloppe d\u00e9bute aujourd'hui, il reste \u00e0 d\u00e9finir une programmation en partenariat avec les centres culturels de la r\u00e9gion. Olivier Tschopp en est le pr\u00e9sident \u00e0 Del\u00e9mont, il est aussi membre de la fondation du Th\u00e9\u00e2tre du Jura. Et il est confiant. \r\nSON\r\nAu-del\u00e0 des enjeux culturels, c'est aussi toute la vie de la capitale jurassienne qui va \u00eatre profond\u00e9ment modifi\u00e9e. Le complexe qui int\u00e9grera le Th\u00e9\u00e2tre du Jura va remplacer une friche situ\u00e9e en plein cour de la ville, appel\u00e9e \u00e0 devenir un nouveau p\u00f4le d'attraction \u00e0 Del\u00e9mont. \r\nC'est en tout cas le souhait de son maire Damien Chappuis. \r\nSON\r\nAvec 90 millions de francs d'investissement dont 24 millions pour la seule salle de th\u00e9\u00e2tre, le chantier qui d\u00e9bute aujourd'hui dans le Jura est le plus important depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9, si on excepte la construction de l'autoroute. Les trois coups sont attendus pour septembre 2021.))\r\n(carnaval) Evol\u00e8ne, Bellinzone, Fribourg ou Lucerne.\r\nToutes ces villes ont v\u00e9cu au m\u00eame rythme ce week-end.\r\nLe rythme festif des amateurs de carnavals. \r\nAvec leur lot de cort\u00e8ges, de chars, de guggen-musiques, et de personnages mena\u00e7ants ou dr\u00f4les.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-04T05:59:58_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-04T05:59:58_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10243675", "ece-10243664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:24:40Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDominique Choffat, bonjour, bonjour, ils n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, des centaines de jeunes ont manifest\u00e9 dans plusieurs villes d'Alg\u00e9rie, ils ne veulent plus d'Abdelaziz Bouteflika \u00e0 la t\u00eate de leur pays, ses promesses \u00e9lectorales peine visiblement \u00e0 convaincre le ph\u00e9nom\u00e8ne a de quoi inqui\u00e9ter, il y a toujours plus d'enfants enlev\u00e9s en Suisse 100 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des enl\u00e8vements, le plus souvent li\u00e9es au cercle familial qui envoie ses enfants \u00e0 l'\u00e9tranger, le Th\u00e9\u00e2tre du Jura change de sc\u00e8ne plusieurs coups de pioche aujourd'hui 1er coup de pioche aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont pour cet \u00e9norme chantier le plus grand dans le canton apr\u00e8s la construction de l'autoroute d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nPlusieurs centaines de jeunes ont d\u00e9fil\u00e9 hier soir dans les rues d'Alger dans d'autres villes d'Alg\u00e9rie ils protestent ces jeunes contre la candidature d'Abdelaziz Bouteflika qui brigue un sens qui aime mandat \u00e0 la t\u00eate de son pays, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9vue le 18 avril m\u00eame si Abdelaziz Bouteflika s'engage dans une lettre \u00e0 ne pas aller au bout de son mandat et \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter par la suite, Alina car on se demande si ces annonces peuvent vraiment calmer la col\u00e8re populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [97%] :\r\nCette lettre est une confirmation de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika, un 5\u00e8me mandat alors que c'est justement l'inverse que lui demande depuis plusieurs jours maintenant, des dizaines de milliers d'Alg\u00e9riens dans ce message, le pr\u00e9sident affirme avoir entendu les cris du coeur des manifestants, le pouvoir est dans l'embarras, a pris de court par le mouvement, le clan Bouteflika tente de convaincre que le pr\u00e9sident n'ira pas au bout de son prochain mandat, il tente de gagner du temps mais les alg\u00e9riens n'ont pas l'air dispos\u00e9 \u00e0 lui en donner r\u00e9ponse d'un internaute qui r\u00e9sume bien les r\u00e9actions qui ont fus\u00e9 juste apr\u00e8s la diffusion de cette lettre, le r\u00e9gime vacille, c'est le moment d'en finir, des manifestations se poursuivaient hier soir des appels \u00e0 continuer les mobilisations cette semaine circulent d\u00e9j\u00e0, un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 10 au 14 mars circule sur les r\u00e9seaux sociaux le 14 le Conseil constitutionnel devra valider les candidatures, dont celle d'Abdelaziz Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nLa gauche italienne, se dessine un nouveau visage, le nouveau chef du Parti d\u00e9mocrate se nomme Nicola Zingg garetti oui, cet ancien communiste, et le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion du Latium, r\u00e9gion dans laquelle se situe la ville de Rome, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec une large avance hier par les sympathisants de sa formation, c'est donc lui qui doit permettre \u00e0 son parti de tourner la page de la d\u00e9faite des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives Nicolas zinc garetti pr\u00f4ne le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, tout en critiquant les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 de tornades simultan\u00e9es endeuillent les \u00c9tats-Unis au moins 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier en Alabama, les d\u00e9g\u00e2ts sont catastrophiques, avec une grande quantit\u00e9 de d\u00e9bris qui forcent les autorit\u00e9s \u00e0 interrompre les recherches pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et pourtant, pourtant, plusieurs personnes sont encore port\u00e9es disparues, Donald Trump a adress\u00e9 ses condol\u00e9ances aux personnes infect\u00e9es, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que d'autres tornades pourraient encore survenir sans le nombre interpelle enl\u00e8vements d'enfants enregistr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse ce record d\u00e9voil\u00e9 par la NZZ AM Sonntag s'appuie sur des donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice et de la Fondation Suisse du service social international et ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe nos fronti\u00e8res, il a bondi de 50 pourcent en 10 ans dans les \u00c9tats signataires de la convention de La Haye oui des enl\u00e8vements vers l'\u00e9tranger qui interviennent le plus souvent dans le cadre familial, ce qui ne surprend pas Paola Riva Gapany elle est la directrice de l'institut international des droits de l'enfants \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:39) [89%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien qu'en Suisse, le probl\u00e8me de l'enl\u00e8vement concerne surtout les enl\u00e8vements parentaux, familiaux et il y a beaucoup de de conflits, notamment lors des divorces que ce sont des mariages binationaux et la pratique de la m\u00e9diation, qui pourrait pr\u00e9venir ce genre de situation n'est malheureusement pas encore diffuse dans tous les cantons, donc je ne suis pas vraiment \u00e9tonn\u00e9, c'est vrai, on a annonc\u00e9 le le nombre de sans- enl\u00e8vements d'enfants par ann\u00e9e c'est ne maintenant pas comme je l'ai dit, par contre, on a un probl\u00e8me de statistiques et de chiffres en Suisse, la protection de l'enfance ressort des cantons donc, th\u00e9oriquement, on pourrait avoir 26 syst\u00e8mes de protection de l'enfance diff\u00e9rents m\u00eame si de Cruz efforts sont entrepris pour travailler de fa\u00e7on r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis Swiss Timing pourrait -elle perdre des plumes apr\u00e8s les erreurs de chronom\u00e9trage, on se rappelle qui ont frapp\u00e9 la descente dames de Crans-Montana, c'\u00e9tait le 23 f\u00e9vrier dernier mais les risques sont faibles pour cette soci\u00e9t\u00e9 du groupe Swatch son exp\u00e9rience sur les Jeux olympiques, notamment en a fait l'un des principaux chronom\u00e9treurs sportifs au monde et a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un quasi monopole Xynthia racines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [93%] :\r\nSwiss Timing n\u00e9e d'un sursaut des marques suisses lorsqu'en 1964 aux JO de Tokyo, elles perdent leur r\u00f4le de chronom\u00e9treur officiel au profit du japonais Seiko, un consortium rassemblant Om\u00e9ga, Longines yeux r\u00e9former les bases de Swiss Timing \u00e9tait pos\u00e9es depuis la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Timing chronom\u00e8tre quasiment tous les jeux olympiques Jean-Loup Chapelet, professeur de management \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [85%] :\r\nC'est un duo Swiss Timing, c'est-\u00e0-dire aux mains des marques du groupe Swatch et puis il y a les Japonais de ses co\u00fbts et ses co- a fait quand m\u00eame 5 ou 6 fois aux Jeux olympiques et depuis ils n'ont plus fait pourquoi parce que Om\u00e9ga pris le sponsoring global, il nous faudra olympiques \u00e0 travers le programme TOP donc aujourd'hui ce n'est plus possible pour une marque autre que des marques du groupe Swatch, Om\u00e9ga, donc en cesser d'\u00eatre sponsor des Jeux olympiques et \u00e0 Tokyo 2001, donc les prochaines, pourquoi pas une marque japonaise qui sera le commentera sera on est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:46) [95%] :\r\nUn sponsors global qui court jusqu'en 2024, une plateforme de communication exceptionnelle car c'est une particularit\u00e9 des Jeux, si vous regardez des images olympiques, il n'y a que le chronom\u00e9trage qui appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9cran, pas les autres sponsors pour les JO de Rio en 2016, 5 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs avaient suivi l'\u00e9v\u00e9nement, c'est une nouvelle \u00e9tape importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [97%] :\r\nPour la Nasa et la conqu\u00eate spatiale, la compagnie priv\u00e9e SpaceX a r\u00e9ussi l'amarrage de sa capsule Dragon \u00e0 la Station spatiale internationale, \u00e7a demande un peu d'imagination, nous sommes \u00e0 plus de 400 kilom\u00e8tres au-dessus de la surface de la Terre, alors que les Am\u00e9ricains ambitionnent d'envoyer \u00e0 nouveau des astronautes dans l'espace et sur la Lune, on retrouve Pauline Simonet \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [95%] :\r\nPour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il n'y avait personne \u00e0 bord, mais l'objectif est bien de faire voyager des \u00eatres humains dans la capsule Dragon pour ce test, un mannequin, une petite peluche avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans l'habitacle, afin de v\u00e9rifier qu'il soit fiable et s\u00e9curis\u00e9 pour des humains, mission accomplie gr\u00e2ce \u00e0 SpaceX, les Am\u00e9ricains vont \u00e0 nouveau pouvoir envoyer des astronautes dans l'espace d\u00e8s cette ann\u00e9e, depuis la fin des navettes spatiales en 2011 seuls les Russes font des allers-retours vers la station internationale et ce vol est important pour une autre raison, c'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e le transport de ses astronautes d'autres compagnies comme Boeing et Star liner d\u00e9veloppent elles-aussi leurs propres capsules et pour la Nasa, c'est un pas de plus vers le retour sur la Lune, l'objectif affich\u00e9 par l'administration Trump ce nouveau mod\u00e8le va lui permettre de r\u00e9duire ses co\u00fbts et de se concentrer sur la construction d'une station en orbite lunaire pour tenter une nouvelle fois de d\u00e9crocher la lune, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [94%] :\r\nDe l'espace, on revient sur terre et en oublie la capsule de la Nasa, on parle automobile, le salon de l'auto ouvre ses portes demain \u00e0 la presse d\u00e8s jeudi au public, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc les constructeurs pr\u00e9senteront de nombreux projets de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ils sont contraints de r\u00e9duire rapidement leurs \u00e9missions de CO2 pour respecter les plafonds impos\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0, et d'ailleurs, le pr\u00e9sident du directoire de PSA Carlos Tavar\u00e8s \u00e9voque un risque de voir se fragiliser la fili\u00e8re automobile en Europe, fili\u00e8re qui emploie 13 millions de personnes d\u00e9clarations faites au Figaro aujourd'hui et on se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors on s'y rend en voiture en capsule spatiale n'importe comment, mais on va Del\u00e9mont dans le Jura, o\u00f9 des travaux d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e, il d\u00e9bute son d\u00e9marre, d\u00e9marre aujourd'hui le 1er coup de pioche du Th\u00e9\u00e2tre du Jura sera donn\u00e9 en plein coeur de la capitale jurassienne apr\u00e8s 40 ans de gestation et d'intenses discussions, c'est surtout son financement, qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battu, mais aujourd'hui, beaucoup d'espoirs sont mis dans cette r\u00e9alisation qui pr\u00e9voit aussi un centre commercial et des logements, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [92%] :\r\nCe Th\u00e9\u00e2tre du Jura, c'est une formidable opportunit\u00e9 pour les arts de la sc\u00e8ne dans la r\u00e9gion, il permettra d'accueillir enfin dans le Jura, des troupes le des spectacles d'une certaine envergure qui tournent en Suisse romande, ou ailleurs, c'est la construction de l'enveloppe d\u00e9bute aujourd'hui, il reste \u00e0 d\u00e9finir une programmation en partenariat avec les centres culturels de la r\u00e9gion, Olivier Tschopp en est le pr\u00e9sident \u00e0 Del\u00e9mont, il est aussi membre de la fondation du Th\u00e9\u00e2tre du Jura et il est confiant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [90%] :\r\nJe pense plus extraordinaire pour le paysage culturel jurassien le Jura est une terre de th\u00e9\u00e2tre, elle abrite une maturit\u00e9, elle abrite diff\u00e9rentes sc\u00e8nes, il y a un public, aucun doute, en ce qui me concerne, que vu l'\u00e9crin qu'on pourra construire avec cette salle que le public r\u00e9ponde pr\u00e9sent et qu'on arrive \u00e0 fid\u00e9liser un public tout au long de sa programmation saisonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [93%] :\r\nAu-del\u00e0 des enjeux culturels, c'est aussi toute la vie de la capitale jurassienne qui va \u00eatre profond\u00e9ment modifi\u00e9 le complexe qui int\u00e9grera le Th\u00e9\u00e2tre du Jura va remplacer une friche situ\u00e9e en plein coeur de la ville, appel\u00e9e \u00e0 devenir un nouveau p\u00f4le d'attraction \u00e0 Del\u00e9mont, c'est en tout cas le souhait de son maire, Damien Chappuis oui il y a beaucoup d'espoir puisqu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:35) [94%] :\r\nOn cherche des solutions pour attirer les gens de la gare en ville o\u00f9 les gens de la ville \u00e0 la gare, l\u00e0 on aura l'occasion d'avoir une esplanade o\u00f9 les gens pourront discuter pourront se rencontrer, etc, et ils ne seront pas oblig\u00e9s d'aller forc\u00e9ment dans le centre- commercial ou au th\u00e9\u00e2tre mais de profiter de cet espace \u00e0 disposition, en plein centre de la ville, on se r\u00e9jouit vraiment que le chantier puisse d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [95%] :\r\nAvec 90 millions de francs d'investissement, dont 24 millions pour la seule salle de th\u00e9\u00e2tre, le chantier qui d\u00e9bute aujourd'hui dans le Jura et le plus important depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9, si on excepte la construction de l'autoroute, les 3 coups sont attendus pour septembre 2021. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [90%] :\r\nBon, on va essayer de deviner le point commun entre Evol\u00e8ne Bellinzone Fribourg et Lucerne de rien beaux endroits, c'est trop facile et pour la trouver, c'est un peu facile oui Jean de Preux a devin\u00e9 en toutes ces villes ont v\u00e9cu au m\u00eame rythme ce week- end le rythme festif des amateurs de carnavals, mais oui, avec leur lot de cort\u00e8ges de chars de Google Music et de personnages mena\u00e7ants ou dr\u00f4les, merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C81BB92-4733-49F3-B639-2292AD045E67", "internalArchiveId": "1C81BB92-4733-49F3-B639-2292AD045E67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jacques Morel, de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie;Simonet;Louis Matte, entra\u00eeneur-assistant pour Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/DEBAT CE ADAPTATION FRANCHISES DI (8H))  \r\nLa responsabilit\u00e9 individuelle pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. C'est la solution des partis bourgeois, alors que commence aujourd'hui la session parlementaire de printemps.\r\nLe Conseil des Etats se penche demain sur une salve d'interventions, dont une modification de la Lamal, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance-maladie. Camille Degott, cette modification propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une adaptation des franchises \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9... \r\n---- \r\nSelon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'explosion des co\u00fbts ces derni\u00e8res ann\u00e9es est aussi li\u00e9e au fait que les Suisses vont de plus en plus chez le m\u00e9decins. Et l'ampleur de ces nombreuses visites ne s'explique pas enti\u00e8rement d'un point de vue m\u00e9dical...\r\nLe gouvernement propose donc au parlement d'adapter - vers le haut - les franchises individuelles de l'assurance obligatoire des soins. Une modification d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9e par le Conseil National. \r\n*** Et ce n'est pas la seule proposition qui entend renforcer la responsabilit\u00e9 indivuelles des assur\u00e9s?\r\nNon... Aux Etats, cinq objets distincts, qui vont dans le sens de la modification de la loi, seront discut\u00e9s dans la foul\u00e9e...\r\nMartin Landolt du parti bourgeois d\u00e9mocratique demande par exemple que la franchise de base passe de 300 \u00e0 400 francs. Le groupe lib\u00e9reral radical veut lui permettre aux assur\u00e9s d'avoir une franchise maximale plus \u00e9lev\u00e9e... pour encourager - je cite - \"la libert\u00e9 individuelle d'assumer un risque financier plus grand\".\r\n*** Comment r\u00e9agit la gauche ?\r\nElle se pr\u00e9pare \u00e0 l'offensive... Une questionnaire a \u00e9t\u00e9 mis en ligne la semaine pass\u00e9e (mercredi), notamment par un membre de la jeunesse socialiste... l'objectif: sonder la population et lui poser cette question: si un referendum contre \"l'explosion des co\u00fbts des franchises\" devait \u00eatre lanc\u00e9, est-ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 le soutenir.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le PS a commenc\u00e9 a r\u00e9colter des signatures pour l'initiative d'all\u00e8gement des primes... avec un mot d'ordre: personne en Suisse ne devrait consacrer plus de 10 % de son revenu disponible pour les primes d'assurance-maladie. \r\nEXTRO : Merci Camille Degott... \r\nLes th\u00e8me brulant seront nombreux pour la session de printemps des chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute aujourd'hui. \r\nIl sera question notamment du milliard de coh\u00e9sion, de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique ou encore des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res contre le blanchiment d'argent.\r\n(02/DESTIN ACCORD CADRE PA) *** Le vent tourne au sein de la classe politique en faveur de l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne... \r\nLes partis politiques ont entam\u00e9 une volte-face saisisante ces derni\u00e8res semaines. \r\nCe week-end c'est le PS qui a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 son tour, se disant favorable \u00e0 ce trait\u00e9 pr\u00e9vu pour chapeauter les bilat\u00e9rales et r\u00e9glers les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles. \r\nThibaut Schaller, en quelques mois, la tendance s'est donc invers\u00e9e.\r\n   1'00\r\n((C'\u00e9tait il y a quelques mois \u00e0 peine... PDC et PLR dictaient leurs lignes rouges, exprimaient leur scepticisme. A gauche, on critiquait vertement cet accord-cadre qui d\u00e9mantelait les mesures de protection des salaires en Suisse... et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en prenait pour son grade. Ce temps semble bien loin. Aujourd'hui, il n'y a plus gu\u00e8re que l'UDC \u00e0 rester sur sa ligne, de rejet total de l'accord. Le camp favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales a fait son aggiornamento - un joli mot qui d\u00e9crit bien mal la fa\u00e7on dont PS et PLR, pour ne citer qu'eux, se contorsionnent maintenant pour dire qu'ils soutiennent le texte. Le PLR parle d\u00e9sormais de \"oui de raison\", alors qu'en juin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e il se montrait sceptique en assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Le changement est encore plus spectaculaire au PS: aujourd'hui les socialistes disent \"oui \u00e0 l'accord-cadre et oui \u00e0 la protection des salaires\"... deux objectifs auparavant contradictoires pour le PS. L'accord-cadre, presque enterr\u00e9 cet automne, voit donc sa cote remonter... Sans doute aussi parce qu'aucun de ces partis ne souhaite se retrouver aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC pour combattre le d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales. ))\r\n(br\u00e8ve BNS) La BNS confirme ce matin la perte de pr\u00e8s de 15 milliards de francs pour son exercice 2018. \r\nC'est la somme que la banque nationale suisse avait elle-m\u00eame estim\u00e9 d\u00e9but janvier. \r\nCe r\u00e9sultat contraste avec le b\u00e9n\u00e9fice record de 54 milliards de francs enregistr\u00e9 en 2017. \r\nMais Il ne remet pas en cause le versement pr\u00e9vu de deux milliards \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons.\r\n(05/GE/PROCES ST-JEAN PA) *** Un proc\u00e8s des plus sordides s'ouvre aujourd'hui devant le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve. \r\nDeux hommes de 20 ans doivent r\u00e9pondre d'une tentative d'assassinat. \r\nEn janvier 2017, ils avaient particip\u00e9 \u00e0 une agression d'une sauvagerie inou\u00efe dans le quartier de Saint-Jean. \r\nLes pr\u00e9venus sont accus\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 \"une attaque gratuite\". \r\n\"C'est le film Orange m\u00e9canique\", a r\u00e9sum\u00e9 l'avocat d'une des victimes.\r\nGuillaume Rey.\r\n  50''\r\n((Les deux pr\u00e9venus ont commis leur agression avec 3 complices, qui \u00e9taient eux mineurs au moment des faits et qui seront donc jug\u00e9s par la justice des mineurs. Quant aux deux victimes, deux trentenaires, elles souffrent de s\u00e9quelles irr\u00e9versibles.\r\nSelon l'acte d'accusation, la bande a agi de fa\u00e7on \"barbare et atroce\", s'acharnant sur ses victimes. Tout commence par une cigarette demand\u00e9e, puis les coups se mettent  \u00e0 pleuvoir... \"d\u00e9sir de se d\u00e9fouler sur la premi\u00e8re personne rencontr\u00e9e\", peut-on lire, et ce \"par pur amusement et sans aucune consid\u00e9ration pour la sant\u00e9, le bien-\u00eatre ou la vie des victimes\". \r\nSelon l'acte d'accusation, cette agression a la particularit\u00e9 d'\u00eatre \"purement gratuite\". Les pistes d'un acte homophobe ou d'un r\u00e8glement de comptes li\u00e9 au trafic de drogue ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es par les enqu\u00eateurs.\r\nCette attaque de Saint-Jean, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e \"par 5 autres agressions, commises par les m\u00eames auteurs\". Le procureur Dario Nikolic d\u00e9crit \"une mont\u00e9e en puissance de la violence\" d'un d\u00e9lit \u00e0 l'autre.))\r\n(Bve Algerie) Des centaines de personnes ont manifest\u00e9 cette nuit en Alg\u00e9rie pour protester contre la candidature, d\u00e9pos\u00e9e plus t\u00f4t, d'Abdelaziz Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nUn 5e mandat qu'il s'est engag\u00e9 \u00e0 abr\u00e9ger. \r\nIl prend \"l'engagement\", s'il est r\u00e9\u00e9lu, d'organiser \"une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e\" \u00e0 laquelle il ne sera pas candidat.\r\nLa date de cette \u00e9lection sera fix\u00e9e par une \"conf\u00e9rence nationale\" mise en place apr\u00e8s le scrutin et charg\u00e9e de pr\u00e9parer des \"r\u00e9formes politiques, institutionnelles, \u00e9conomiques et sociales\" devant d\u00e9boucher sur un \"nouveau syst\u00e8me\", dit-il... \r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien, hospitalis\u00e9 il y a une semaine en Suisse et dont le retour n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n(18/VENEZUELA GUAIDO 8H)  \r\n*** Juan Guaido a annonc\u00e9 hier son retour au pays pour aujourd'hui... \r\nL'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien , autoprcla\u00e9 pr\u00e9sident par interim, avait quitt\u00e9 clandestinement le Venezuela il y a une dizaine de jours, pour tenter de faire entrer - sans succ\u00e8s - l'aide humanitaire depuis la Colombie... \r\nC\u00e9dric Guigon, il s'est ensuite rendu dans 4 pays d'Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 il a chaque fois \u00e9t\u00e9 accueilli en Chef d'Etat par les pr\u00e9sidents en place...  \r\n---\r\nColombie, Br\u00e9sil, Paraguay, Argentine et ce week-end encore en Equateur o\u00f9 il a re\u00e7u le soutien du pr\u00e9sident Lenin Moreno... \r\nJuan Guaido a brav\u00e9 l'interdiction de quitter le territoire national pour demander de l'aide... mais aussi pour assurer en quelque sorte sa l\u00e9gitimit\u00e9 de pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du Venezuela...\r\n*** RELANCE : Et d\u00e9sormais son retour au pays repr\u00e9sente un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour le pr\u00e9sident en exercice...\r\nChoix corn\u00e9lien pour Nicolas Maduro... laissera-t-il entrer Juan Guaido sans encombre et braver son autorit\u00e9, ou d\u00e9cidera-t-il de l'arr\u00eater au risque de provoquer une forte r\u00e9action internationale ? \r\n\"Essayer de m'enlever serait sans aucun doute une des derni\u00e8res erreurs qu'il commettrait\", a mis en garde Juan Guaido... \r\nReconnu pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une cinquantaine de pays, il s'est adress\u00e9 \u00e0 ses partisans via les r\u00e9seaux sociaux hier soir.\r\nIl n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 il se trouvait, ni bien s\u00fbr comment il il comptait rentrer aujourd'hui au Venezuela.\r\n*** RELANCE : Dans son message hier, Guaido a \u00e9galement appel\u00e9 ses partisans \u00e0 manifester...\r\nLe chef de l'opposition a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Caracas et dans tout le pays \u00e0 partir de 16h heure suisse, \u00e0 tous ceux qui le soutiennent...\r\nSans donner plus de d\u00e9tails, sur Twitter il a \u00e9galement dit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 commencer \u00e0 construire le futur du Venezrula, et qu'il \u00e9tait clair qu'il savait clairement comment y parvenir...\r\n(09/FRANCE/HEURE ETE/HIVER ITV MOREL) Heure d'hiver ou heure d'\u00e9t\u00e9? A 4 semaines du changement d'horaire, la question se pose une nouvelle fois. \r\nEt en France, une vaste consultation publique vient d'\u00eatre men\u00e9e sur internet apr\u00e8s la volont\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne de renoncer au changement d'heure. \r\nSi le projet est en suspens, la question de savoir s'il faut conserver l'heure d'hiver ou d'\u00e9t\u00e9 partage les milieux citoyens, politiques ou \u00e9conomiques. \r\nECoutez Jacques Morel, de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie.\r\n  39''\r\nDes prpopos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(12/SPACE X S'AMARRE A L'ISS PA) *** A plus de 400 km au-dessus de nos t\u00eates...  SpaceX et la Nasa ont franchi hier une nouvelle \u00e9tape...\r\nLa capsule \"Crew Dragon\" de l'entreprise priv\u00e9e a r\u00e9ussi, hier apr\u00e9s-midi son amarrage automatique \u00e0 la Station spatiale internationale...\r\nUne r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, sans humain \u00e0 bord, de la premi\u00e8re mission habit\u00e9e \u00e0 bord de Dragon, qui doit \u00eatre lanc\u00e9e cette ann\u00e9e. \r\nLe voyage a dur\u00e9 environ 27 heures..\r\nC'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es le transport de ses astronautes.\r\nUne \u00e9tape cruciale pour les Am\u00e9ricains qui ambitionnent de renvoyer des astronautes dans l'espace et sur la lune. Pauline Simonet\r\n((Pour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il n'y avait personne \u00e0 bord.mais l'objectif est de faire voyager des \u00eatre humains dans la capsule Dragon. \r\nPour ce test, un mannequin et une petite peluche avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans l'habitacle afin de v\u00e9rifier qu'il soit fiable et s\u00e9curis\u00e9 pour des humains. Mission accomplie. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 SpaceX, les Am\u00e9ricains vont \u00e0 nouveau pouvoir envoyer des astronautes dans l'espace. d\u00e8s cette ann\u00e9e. Depuis la fin des navettes spatiales en 2011, seuls les Russes font les allers-retours vers la station internationale.\r\nCe vol est important pour une autre raison : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e le transport de ses astronautes. D'autres compagnies comme Boeing et  Starliner, d\u00e9veloppent elles-aussi leur propres capsules. \r\nEt pour la Nasa, c'est un pas de plus vers le retour sur la Lune, l'objectif affich\u00e9 par l'administration Trump. Ce nouveau mod\u00e8le va lui permettre de r\u00e9duire ses co\u00fbts et de se concentrer sur la construction d'une station en orbite lunaire. pour tenter une nouvelle fois de d\u00e9crocher la lune.))\r\n(Bve Foot Xamax) Neuch\u00e2tel Xamax n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre ses distances avec la derni\u00e8re place de Super League... \r\nLourde d\u00e9faite 3-0  hier  \u00e0 St-Gall.\r\nLes Neuchatelois toujours avant dernier du classement, un point devant Grasshopper...\r\n(14/HOCKEY ITV MATTE) En hockey sur glace... C'est une v\u00e9ritable finale. La patinoire des Vernets va vibrer ce soir (LU) pour une rencontre \u00e0 tr\u00e8s fort enjeu. La derni\u00e8re place quailificative pour les play-offs pour le titre va se jouer entre Gen\u00e8ve Servette et Zurich. Si les Genevois s'imposent dans le temps r\u00e9glementaire, ils seront qualifi\u00e9s aux d\u00e9pens de leur adversaire du jour. Gen\u00e8ve Servette est revenu de loin en cette fin de saison pour s'offrir cette chance de qualification. L'entra\u00eeneur-assistant Louis Matte explique comment cela a \u00e9t\u00e9 possible...\r\n  45''\r\nLouis Matte avec Alain Th\u00e9voz. Gen\u00e8ve Servette - Zurich, c'est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information.\r\n(Bve Les Petits Mouchoirs suite) Neuf ans plus tard, voil\u00e0 la suite du film, les Petits Mouchoirs. \r\nLe r\u00e9alisateur Guillaume Canet a d\u00e9voil\u00e9, hier, sur son compte Instagram, les premi\u00e8res images de la suite de son plus grand succ\u00e8s, sorti en 2010. \r\nIntitul\u00e9 \"Nous finirons ensemble\", son nouveau film doit sortir sur les \u00e9crans le 1er mai prochain.\r\nDe nombreux acteurs du premier film ont accept\u00e9 de reprendre leur r\u00f4le et apparaissent sur les images, dont Marion Cotillard, Gilles Lellouche, Beno\u00eet Magimel ou encore Fran\u00e7ois Cluzet...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-04T08:00:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-04T08:00:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10243752", "ece-10243740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:14:56Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDes Fouad Boukari responsabiliser les assur\u00e9s pour faire baisser le co\u00fbt de la sant\u00e9, c'est l'un des rem\u00e8des prescrits \u00e0 droite \u00e0 gauche, le Parti socialiste pr\u00e9pare sa contre- offensive pour cette nouvelle session parlementaire apr\u00e8s une mini- tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du Sud, Juan Guaido est de retour ce lundi au pays, il appelle les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 manifester pour l'occasion un retour de l'opposant et un dilemme pour les autorit\u00e9s qui n'h\u00e9site entre l'interpeller ou le laisser rentrer sans encombre amarrage r\u00e9ussi pour SpaceX la capsule Crew Dragon a r\u00e9ussi un test d\u00e9terminant hier pour transporter des astronautes vers la Station spatiale internationale, les Am\u00e9ricains, qui esp\u00e8re ainsi d\u00e8s cette ann\u00e9e, ne plus passer par les fus\u00e9es russes Soyouz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [96%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 individuelle pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est la solution des partis bourgeois alors que commence aujourd'hui la session parlementaire de printemps, le Conseil des \u00c9tats se penche demain sur une salve d'interventions dont une modification de la Lamal, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance- maladie, Camille Degott cette modification propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande une adaptation des franchises \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [94%] :\r\nOui, en effet, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'explosion des co\u00fbts ces derni\u00e8res ann\u00e9es est aussi li\u00e9e au fait que les Suisses vont de plus en plus chez le m\u00e9decin et ses nombreuses visites ne s'explique pas enti\u00e8rement d'un point de vue m\u00e9dical, le gouvernement propose au Parlement d'adapter vers le haut les franchises individuelles de l'assurance obligatoire des soins cette modification a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil national en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [98%] :\r\nEt ce n'est pas la seule solution qui entend renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nNon : Aux \u00e9tats cinq objets distincts qui vont dans le sens de la modification de la loi seront discut\u00e9s dans la foul\u00e9e, Martin Landolt, du Parti bourgeois d\u00e9mocratique demande par exemple que la franchise de base passe de 300 \u00e0 400 francs le groupe lib\u00e9ral- radical veut lui permettre aux assur\u00e9s d'avoir une franchise maximale 7 fois plus \u00e9lev\u00e9e pour encourager, je cite la libert\u00e9 individuelle d'assumer un risque financier, plus grand et comment r\u00e9agit ton \u00e0 gauche, h\u00e9 bien elle se pr\u00e9pare \u00e0 l'offensive, un questionnaire a \u00e9t\u00e9 mis en ligne la semaine pass\u00e9e, notamment par un membre de la Jeunesse socialiste, l'objectif c'est sonder la population et lui poser cette question : si un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'explosion des co\u00fbts des franchises devait \u00eatre lanc\u00e9, est-ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 le soutenir, de son c\u00f4t\u00e9, le PS a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des signatures pour l'initiative d'all\u00e9gement des primes avec un objectif : personne en Suisse ne doit consacrer plus de 10 pourcent de son revenu pour les primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nMerci Camille Degott et les th\u00e8mes br\u00fblants seront nombreux pour la session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute aujourd'hui, il sera notamment question du milliard de coh\u00e9sion de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique ou encore des r\u00e8gles plus s\u00e9v\u00e8res contre le blanchiment d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [99%] :\r\nLe vent tourne au sein de la classe politique en faveur de l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nLes partis politiques ont entam\u00e9 une volte-face saisissante ces derni\u00e8res semaines, ce week- end, c'est le PS qui a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 son tour, se disant favorable \u00e0 ce trait\u00e9 pr\u00e9vu pour chapeauter les bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles Thibaut Schaller en quelques mois, la tendance \u00e9tait de c'est donc invers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [92%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 peine il y a quelques mois, PDC PLR dicter leur ligne rouge exprimaient leur scepticisme \u00e0 gauche on critiquait vertement cet accord-cadre qui d\u00e9mantelait les mesures de protection des salaires en Suisse et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ignore ce K6 s'en prenait pour son grade, ce temps semble bien loin aujourd'hui, il n'y a plus gu\u00e8re que l'UDC \u00e0 rester sur sa ligne de rejet total de l'accord, le camp favorable au d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales a fait son \u00e0 giornamento un joli mot, qui d\u00e9crit bien mal la fa\u00e7on dont PS et PLR pour ne citer que se contorsionnent d\u00e9sormais pour dire qu'ils soutiennent le texte le PLR parle d\u00e9sormais de oui de raison \u00e0 leur conjoint de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il se montrer sceptiques en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le changement est encore plus spectaculaire au PS aujourd'hui les socialistes disent oui \u00e0 l'accord cadre, h\u00e9 oui, \u00e0 la protection des salaires 2 objectifs qui auparavant \u00e9taient contradictoires pour le PS, l'accord-cadre presque enterr\u00e9e cet Automne voit donc sa cote remonter sans doute aussi parce qu'aucun de ces partis ne souhaite se retrouver aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC pour combattre le d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nLa BNS confirme ce matin, la perte de pr\u00e8s de 15 milliards de francs pour son exercice 2018, c'est la somme que la Banque nationale suisse avait elle- m\u00eame estim\u00e9 d\u00e9but janvier ce r\u00e9sultat contraste avec le b\u00e9n\u00e9fice record de 54 milliards de francs, enregistr\u00e9 en 2017, mais il ne remet pas en cause le versement, pr\u00e9vu de 2 milliards \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [96%] :\r\nUn proc\u00e8s des plus sordides, s'ouvre aujourd'hui devant le tribunal criminel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\n2 hommes de 20 ans doivent r\u00e9pondre d'une tentative d'assassinat en janvier 2017 ils avaient particip\u00e9 \u00e0 une agression d'une sauvagerie inou\u00efe dans le quartier de Saint-Jean, les pr\u00e9venus sont accus\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 une attaque totalement gratuite, le film Orange m\u00e9canique, a r\u00e9sum\u00e9 hier l'avocat d'une des victimes Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nLes 2 pr\u00e9venus ont commis leur agression avec 3 complices qui \u00e9taient, eux, mineurs au moment des faits et qui seront donc jug\u00e9s par la justice des mineurs quant aux 2 victimes deux trentenaires, elles souffrent de s\u00e9quelles irr\u00e9versibles, selon l'acte d'accusation, la bande a agi de fa\u00e7on barbare et atroce s'acharnant sur ses victimes, tout commence par une cigarette demand\u00e9e, puis les coups se mettent \u00e0 pleuvoir, d\u00e9sir de se d\u00e9fouler sur la premi\u00e8re personne rencontr\u00e9e, peut -on lire, et ce, par pur amusement et sans aucune consid\u00e9ration pour la sant\u00e9, le bien- \u00eatre ou la vie des victimes, selon l'acte d'accusation cette agression, a la particularit\u00e9 d'\u00eatre purement gratuite, les pistes d'un acte homophobe ou d'un r\u00e8glement de compte li\u00e9 au trafic de drogue ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es par les enqu\u00eateurs, cette attaque de Saint-Jean a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par 5 autres agressions commises par les m\u00eames auteurs le procureur Dario Nikolic d\u00e9crit une mont\u00e9e en puissance de la violence d'un d\u00e9lit \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [96%] :\r\nDes centaines d'Alg\u00e9riens ont manifest\u00e9 cette nuit \u00e0 Alger pour protester contre la candidature d'Abdelaziz Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un 5\u00e8me mandat qu'il s'est engag\u00e9 hier \u00e0 abr\u00e9ger, s'il est r\u00e9\u00e9lu, il propose d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e \u00e0 laquelle il ne sera pas candidat, la date de cette \u00e9lection sera fix\u00e9e par une conf\u00e9rence nationale mise en place apr\u00e8s le scrutin et charg\u00e9e de pr\u00e9parer des r\u00e9formes politiques, institutionnelles, \u00e9conomiques et sociales devant d\u00e9boucher sur un nouveau syst\u00e8me, dit -il, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien hospitalis\u00e9 il y a une semaine en Suisse et dont le retour n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [95%] :\r\nJuan Guaido, a annonc\u00e9 son retour au pays aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [92%] :\r\nL'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien auto- proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim avait quitt\u00e9 clandestinement le venezuela il y a une dizaine de jours pour tenter de faire entrer sans succ\u00e8s la d'humanitaire depuis la Colombie C\u00e9dric Guigon, il s'est ensuite rendu dans 4 pays d'Am\u00e9rique du Sud, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 chaque fois accueilli en chef d'\u00c9tat par le pr\u00e9sident en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [96%] :\r\nColombie, Br\u00e9sil, Paraguay, Argentine et ce week- end encore, en Equateur, o\u00f9 il a re\u00e7u le soutien du pr\u00e9sident L\u00e9nine Moreno Juan Guaido a brav\u00e9 l'interdiction de quitter le territoire national pour demander de l'aide, mais aussi pour assurer en quelque sorte sa l\u00e9gitimit\u00e9 de pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [99%] :\r\nEt d\u00e9sormais son retour au pays repr\u00e9sente un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour le pr\u00e9sident en exercice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [94%] :\r\nOui, choix corn\u00e9lien pour Nicolas Maduro laissera -t-il entrer Juan eau sans encombre et braver son autorit\u00e9 ou d\u00e9cidera -t-il de l'arr\u00eater, au risque de provoquer une forte r\u00e9action internationale, essayez de m'enlever serait sans aucun doute une des derni\u00e8res erreurs qu'il commettrait a mis en garde, Juan Guaido, reconnu pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une cinquantaine de pays, il s'est adress\u00e9 \u00e0 ses partisans via les r\u00e9seaux sociaux, hier soir, il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 il se trouvait, ni bien s\u00fbr comment il comptait rentrer aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [99%] :\r\nEt dans son message hier Guaido a \u00e9galement appel\u00e9 ses partisans \u00e0 manifester. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [94%] :\r\nOui, le chef de l'opposition, a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Caracas, c'est dans tout le pays \u00e0 partir de 16 heures heure suisse \u00e0 tous ceux qui le soutiennent, sans donner plus de d\u00e9tails sur Twitter, il a \u00e9galement dit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 commencer \u00e0 construire le futur du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et qu'il \u00e9tait clair qu'ils savaient comment y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\nHeure d'hiver ou heure d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 4 semaines du changement d'horaire, la question se pose une nouvelle fois et en France, une vaste consultation publique qui vient d'\u00eatre men\u00e9e sur internet apr\u00e8s la volont\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne de renoncer au changement d'heure, si le projet est en suspens la question de savoir s'il faut conserver l'heure d'hiver ou d'\u00e9t\u00e9, partage les milieux citoyens politiques ou \u00e9conomiques, et c\u00f4t\u00e9 Jacques Morel, de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:55) [89%] :\r\nEn choisissant lors d'hiver, on pourrait garantir de rester le plus proche possible du temps li\u00e9 \u00e0 la nature, et en particulier de retrouver le soleil \u00e0 Forzani lorsqu'il est midi, de ce point de vue l\u00e0 l'heure d'hiver serait la solution la mieux adapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [88%] :\r\nHonoraires avec \u00e0 midi, au moment o\u00f9 le soleil, le plus haut, ce serait envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [95%] :\r\nLe garantir comme \u00e9tant parfaitement \u00e0 son z\u00e9nith, c'est quelque chose qu'on ne peut pas je dirais garantir de mani\u00e8re absolue, mais s'en approcher le plus possible serait le mieux, et puis c'est effectivement ce que l'on arrive \u00e0 faire en se pla\u00e7ant sur l'\u00e9chelle de temps associ\u00e9 \u00e0 leurs divers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre \u00c9tienne joie c'est loin, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, 400 kilom\u00e8tres au-dessus de nos Terres celle nos t\u00eates, c'est la qu\u00eate de la Terre, c'est la m\u00eame chose, oui, c'est l\u00e0 que SpaceX et la Nasa ont franchi hier une nouvelle \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [94%] :\r\nCapsule Claude Dragon de l'entreprise priv\u00e9e r\u00e9ussit son amarrage automatique \u00e0 la Station spatiale internationale, une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale sans humain \u00e0 bord de la premi\u00e8re mission habit\u00e9e \u00e0 bord de Dragon qui doit \u00eatre lanc\u00e9e cette ann\u00e9e, le voyage a dur\u00e9 environ 27 heures c'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de transport de ses astronautes, une \u00e9tape cruciale pour les Am\u00e9ricains qui ambitionnent de renvoyer des astronautes dans l'espace et sur la Lune, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:12) [96%] :\r\nPour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il n'y avait personne \u00e0 bord, mais l'objectif est bien de faire voyager des \u00eatres humains dans la capsule Dragon pour ce test, un mannequin a une petite peluche avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans l'habitacle, afin de v\u00e9rifier qu'il soit fiable et s\u00e9curis\u00e9 pour des humains, mission accomplie gr\u00e2ce \u00e0 SpaceX, les Am\u00e9ricains vont \u00e0 nouveau pouvoir envoyer des astronautes dans l'espace d\u00e8s cette ann\u00e9e, depuis la fin des navettes spatiales en 2011 seuls les Russes font des allers-retours vers la station internationale et ce vol est important pour une autre raison, c'est la premi\u00e8re fois que la Nasa confie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e le transport de ses astronautes d'autres compagnies comme Boeing et Steiner d\u00e9veloppent elles-aussi leurs propres capsules et pour la Nasa, c'est un pas de plus vers le retour sur la Lune, l'objectif affich\u00e9 par l'administration Trump ce nouveau mod\u00e8le va lui permettre de r\u00e9duire ses co\u00fbts et de se concentrer sur la construction d'une station en orbite lunaire pour tenter une nouvelle fois de d\u00e9crocher la lune, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [92%] :\r\nDu tennis et la z\u00fcrichoises Victoria Golubic qui a remport\u00e9 hier le tournoi Challenger digne \u00e0 No\u00ebl s'aux \u00c9tats-Unis son 2\u00e8me titre apr\u00e8s celui d'Eichst\u00e4tt en 2016, ce qui va lui permettre de remonter aux alentours de la 80\u00e8me place mondiale du hockey sur glace et cette v\u00e9ritable finale la patinoire des Vernets va vibrer ce soir pour une rencontre \u00e0 tr\u00e8s fort enjeu la derni\u00e8re place qualificative pour les play- off pour le titre va se jouer entre Gen\u00e8ve Servette et Z\u00fcrich si les Genevois s'impose dans le temps r\u00e9glementaire, ils seront qualifi\u00e9s aux d\u00e9pens de leur adversaire du jour je ne Servette est revenu de loin en cette fin de saison pour s'offrir cette chance de qualification \u00e9coutez l'entra\u00eeneur- assistant Louis Matte qui explique comment cela a \u00e9t\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [84%] :\r\nIl y a un petit moment de panique mais on a su r\u00e9sister et puis apr\u00e8s, je pense que la la grosse diff\u00e9rence, c'est que c'est l'\u00c9tat en on travaille fort et puis on a des robots on a faveur on est r\u00e9compens\u00e9, c'est toujours des p\u00e9riodes durant la saison des les rebonds sont pour toi parce que tu travailles plus fort et puis qui provoque un peu la chance tout le monde est sur la le m\u00eame diapason apr\u00e8s, je pense, c'est d'avoir confiance en son, son co\u00e9quipier et puis les joueurs qui qui ont plong\u00e9 pour bloquer des choses, donc c'est c'est comme on dit, c'est des petits d\u00e9tails qui font la diff\u00e9rence, jamais 2 sans 3, 2 victoires, une 3\u00e8me lundi, l\u00e0 vous avez vraiment les cartes en main, on a notre destin en main, il faut il faut jouer du banquier enqu\u00eate bl\u00e9 assez puis pour rester compact, c'est Daniel moins d'espace possible travailler gay \u00e0 gagner les duels devant les buts, gagner les duels sur les bords des bandes et puis c'est tous ces aspects -l\u00e0 qui vont pour en en play- off. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz Gen\u00e8ve Servette Zurich assure ce soir dans nos rendez- vous d'information et puis enfin un mot de cin\u00e9ma, 9 ans plus tard, voil\u00e0 la suite du film Les Petits Mouchoirs, le r\u00e9alisateur Guillaume Canet a d\u00e9voil\u00e9, hier, sur son compte Instagram : les premi\u00e8res images de la suite de son plus grand succ\u00e8s, sorti en 2010 intitul\u00e9 nous finirons ensemble et qui doit sortir le 1er mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:54) [93%] :\r\nMerci Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-162C9F7E-C0AF-47C0-9C7D-6A2666CE7A27", "internalArchiveId": "162C9F7E-C0AF-47C0-9C7D-6A2666CE7A27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Que chantent nos carnavals?", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits musicaux\r\n\r\n\r\nLa chronique musique - Que chantent nos carnavals?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nArnaud Robert avec nous ce matin.. pour la chronique musicale. \r\nC'est Carnaval cette semaine... et \u00e7a vous inspire.. Arnaud.. \r\n  1'16 ((CHRONIQUE MUSIQUE - 1 - EVOLENE))\r\nVous vous trouviez peut-\u00eatre hier, dimanche, sur la rue principale d'Evol\u00e8ne, face aux masques sculpt\u00e9s des empaill\u00e9s puants, \u00e0 fuir les balais des peluches qui se ruent sur vous, dans le vacarme glac\u00e9 des cris et des cloches. \r\nDemain c'est Mardi Gras. Pas seulement en Suisse, mais partout dans le monde, sur toutes ces terres o\u00f9 l'on s'appr\u00eate \u00e0 faire car\u00eame et o\u00f9, pour s'en venger par anticipation, on se goinfre, on s'avine et on danse. \r\n  55'' ((CHRONIQUE MUSIQUE - 2 - CREOLE))\r\n*** \u00ab Aujourd'hui, tout est permis.\u00a0\u00bb \r\nLa Compagnie cr\u00e9ole, Arnaud Robert. \r\n\u00ab\u00a0Derri\u00e8re mon loup, je fais ce qui me pla\u00eet\u00a0\u00bb, chantait l'orchestre martiniquais dans cette ode au carnaval dont on sait qu'il est aussi une tradition insulaire. \r\nF\u00eate du d\u00e9sordre circonscrit, de la s\u00e9dition, f\u00eate orgiaque, licencieuse, o\u00f9 les puissants sont moqu\u00e9s et les faibles couronn\u00e9s, le carnaval est un renversement pa\u00efen du cosmos pour le r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\nQuand les m\u00e9chants masques valaisans sortent une fois l'an des raccards o\u00f9 ils sont entrepos\u00e9s, c'est pour effrayer les d\u00e9mons et nettoyer le monde. \r\nLe carnaval n'est pas seulement un divertissement, il est une n\u00e9cessit\u00e9 politique. Une soupape. \r\n  2'36 ((CHRONIQUE MUSIQUE - 3 - CAETANO))\r\n*** Alors l\u00e0, vous nous emmenez au Br\u00e9sil..\r\nL\u00e0 o\u00f9 le carnaval est une religion. \r\nEn 1969, quand ce morceau sort, le carnaval de Salvador de Bahia bat son plein et les cort\u00e8ges entonnent cet hymne instantan\u00e9. \r\nSauf que son auteur, Caetano Veloso, est alors emprisonn\u00e9 par la junte militaire. Il n'est lib\u00e9r\u00e9 que le mercredi des Cendres, au lendemain de la f\u00eate. Puis il partira en exil \u00e0 Londres. \r\nMais sa chanson, elle, restera comme la m\u00e9moire d'une oppression.   \r\n  5'07 ((CHRONIQUE MUSIQUE - 4 - HAITI))\r\n\u00ab\u00a0Prezidan pa pridan\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident imprudent. Le morceau sign\u00e9 du chanteur ha\u00eftien Blayi-One. Sur l'\u00eele cara\u00efbe, le carnaval officiel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 cause des manifestations qui exigent de l'Etat qu'il mette un terme \u00e0 la corruption. \r\nHistoriquement, en Ha\u00efti, le carnaval est l'ultime exutoire, une politique v\u00e9cue autant dans les corps que dans les mots. \r\nSans carnaval, sans r\u00e9ponse collective aux frustrations, rien n'emp\u00eache le d\u00e9sordre de contaminer TOUT le r\u00e9el. \r\n  4'35 ((CHRONIQUE MUSIQUE - 5 - GILET JAUNE))\r\n*** Une des m\u00e9morables chansons anti-pr\u00e9sident Macron des gilets jaunes. \r\nJe ne vois pas le rapport avec le carnaval, Arnaud. \r\nPrendre l'espace public. Adopter un costume. Renverser les symboles du pouvoir. Tout cela en musique. Il semble que le carnaval ait commenc\u00e9 t\u00f4t cette ann\u00e9e. \r\nEt on peut se demander si, dans le d\u00e9sordre qui a d\u00e9bord\u00e9 des ronds-points aux Champs Elys\u00e9es, ce n'est pas le monde qui d\u00e9sormais se carnavalise et prend la forme d'une gigantesque mascarade. \r\n  47'' ((CHRONIQUE MUSIQUE - 6 - JOHNNY))\r\nAlors non, les carnavals ne sont pas faits seulement pour s'oublier et jouer \u00e0 se faire peur sur les routes pav\u00e9es de nos soci\u00e9t\u00e9s s\u00e9cularis\u00e9es. \r\nIls rappellent que tout pouvoir exige un contre-pouvoir. Que les colosses ont des pieds d'argile. Et que derri\u00e8re les masques, il y a un peuple. \r\nAlors quand vous entendrez dor\u00e9navant les chours d\u00e9raillants, \u00e9thyliques, des Guggenmusik, vous vous demanderez peut-\u00eatre de quel bouleversement, ils nous pr\u00e9viennent. \r\n  7'42 ((CHRONIQUE MUSIQUE - 7 - GUGGEN))", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243739", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Que chantent nos carnavals?", "La chronique musique - Que chantent nos carnavals? / LME_2019-03-04T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Que chantent nos carnavals? / LME_2019-03-04T07:53:00_chronique-musique"], "variantIds": ["ece-10243750", "ece-10243739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:14:54Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est l'heure de notre chronique musicale et, cette semaine, c'est avec nous ou vous Arnaud Robert, bonjour, bonjour, et c'est carnaval qui vous inspire : Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nC'est vous vous trouviez peut-\u00eatre hier, dimanche, sur la rue principale d'Evol\u00e8ne face aux masques sculpt\u00e9s des empaill\u00e9s puants \u00e0 fuir les balais des peluches qui se ruent sur vous dans le vacarme glac\u00e9 des crises et des cloches, demain c'est mardi gras, pas seulement en Suisse, mais partout dans le monde, sur ses Terres, o\u00f9 l'on s'appr\u00eate \u00e0 faire car\u00eame et o\u00f9, pour s'en venger par anticipation, on se goinfre on Savin et on danse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [82%] :\r\nNabila \u00e9tabli pour cause de pas aujourd'hui tout est permis, Arnaud la Compagnie cr\u00e9ole \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [94%] :\r\nEh oui, derri\u00e8re mon loup, je fais ce qui me pla\u00eet, chanter l'orchestre martiniquais dans cette ode au carnaval dont on sait qu'il est aussi une tradition insulaire f\u00eate du d\u00e9sordre circonscrit de la s\u00e9dition f\u00eate orgiaque licencieuses o\u00f9 les puissants sont moqu\u00e9s et les faibles couronn\u00e9s le carnaval est un renversement pa\u00efen du cosmos pour le r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer quand les m\u00e9chants masques valaisans sortent une fois l'an, des car, o\u00f9 ils sont entrepos\u00e9s c'est pour effrayer les d\u00e9mons et nettoyer le monde le carnaval n'est pas seulement un divertissement il est une n\u00e9cessit\u00e9 politique, une soupape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [75%] :\r\nPascal de Val-David o\u00f9 sont non pas quel genre en Europe, la Ligue et une charpente embarras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [82%] :\r\nJe change d'ambiance, l\u00e0 on est plus en Valais vous nous emmenez au au Br\u00e9sil, Arnaud, l\u00e0 o\u00f9 le carnaval et est quasiment une religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [96%] :\r\nOui, en 1969 quand ce morceau sort le carnaval de Bahia bat son plein et les cort\u00e8ges entonnent cet hymne instantan\u00e9, sauf que son auteur, Gaetano Veloso est alors emprisonn\u00e9 par la junte militaire, il est lib\u00e9r\u00e9 que le mercredi des Cendres, au lendemain de la f\u00eate, puis il partira en exil \u00e0 Londres mais sa chanson, elle restera comme la m\u00e9moire d'une oppression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [81%] :\r\nC'est la parole qui est grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [93%] :\r\nPr\u00e9sident pas pris dans le pr\u00e9sident imprudent le morceau sign\u00e9 cette ann\u00e9e du chanteur ha\u00eftien Blaye One sur l'\u00eele cara\u00efbe, le carnaval officiel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 cause des manifestations qui exigent de l'\u00c9tat qu'il mette un terme \u00e0 la corruption historiquement en Ha\u00efti, le carnaval est l'ultime exutoire une politique v\u00e9cue autant dans les corps que dans les mots, sans carnaval sans r\u00e9ponse collective aux frustrations, rien n'emp\u00eache le d\u00e9sordre de contaminer tout le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [81%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident Macron truands trouvions tu taxes trop d'imp\u00f4ts, c'est la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une des des chansons les plus m\u00e9morables anti- Macron des gilets jaunes, je vois pas franchement le rapport avec carnaval Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [91%] :\r\nPrendre l'espace public, adopter un costume renverser les symboles du pouvoir, tout cela en musique, il semble que le carnaval et commenc\u00e9 t\u00f4t cette ann\u00e9e, on peut se demander si, dans le d\u00e9sordre qui a d\u00e9bord\u00e9 des ronds-points, aux Champs \u00c9lys\u00e9es, ce n'est pas le monde qui d\u00e9sormais se carnaval is et prend la forme d'une gigantesque mascarade. \r\nLes carnaval ne sont pas faits seulement pour s'oublier et jouer \u00e0 se faire peur sur les routes pav\u00e9es de nos soci\u00e9t\u00e9s s\u00e9cularis\u00e9es, il rappelle que tout pouvoir exige un contre- pouvoir que les colosses ont des pieds d'argile et que, derri\u00e8re les masques, il y a un peuple alors quand vous entendrez dor\u00e9navant les coeurs des rayons en \u00e9thyliques des Guggenmusik vous demanderez peut-\u00eatre de quel bouleversement il nous pr\u00e8s pr\u00e9viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [93%] :\r\nEt on termine sur un air de Guggenmusik, merci beaucoup, Arnaud Robert. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1B61ECF-8749-42BE-8989-7A9B29A920F5", "internalArchiveId": "B1B61ECF-8749-42BE-8989-7A9B29A920F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On parle politique pour commencer, avec le prix des meilleures places sur les listes pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nDes places qui peuvent \u00eatre ch\u00e8res, \u00e0 lire le Blick.\r\nDans certains cantons, si on veut \u00eatre plut\u00f4t en haut de la liste, il faut d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 5000 francs, juste pour la place. \r\nLe journal a sond\u00e9 les partis de 6 cantons al\u00e9maniques, et il y a de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences. Des diff\u00e9rences qui concernent aussi les cotisations que doivent payer ensuite ceux qui sont \u00e9lus. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les petits partis et les formations de droite sont les plus gourmands: \r\nchez les verts lib\u00e9raux zurichois, par exemple, c'\u00east 4000 francs pour occuper l'un des 6 premiers rangs de la liste. Une fois \u00e9lu, le conseiller national doit encore payer 35 mille francs de cotisation. En revanche, chez les verts lib\u00e9raux Argoviens, il n'y a rien \u00e0 payer. \r\nC'est une question d'\u00e9galit\u00e9 des chances, estiment certains partis, notamment pour les jeunes candidats. \r\n*** On reste dans la politique, mais au niveau communal cette fois-ci; avec une id\u00e9e pour pr\u00e9server le syst\u00e8me de milice.\r\nC'est dans Arcinfo. \r\nLe journal neuch\u00e2telois se penche sur la charge de travail des miliciens dans leurs communes, c'est dans l'air du temps, une charge souvent d\u00e9nonc\u00e9e comme excessive, qui d\u00e9courage beacoup de gens de se lancer. \r\nA Cortaillod, 4700 habitants, le groupe UDC du l\u00e9gistalif de la commune propose de faire paser le nombre de conseillers communaux - l'ex\u00e9cutif - de 5 \u00e0 7, pour all\u00e9ger cette fameuse charge de travail. Ce serait une r\u00e9ponse \u00e0 la tendence \u00e0 la professionnalisation du mandat politique communal, dont l'UDC de Cortaillod ne veut pas, m\u00eame si elle devient la r\u00e8gle dans les communes fusionn\u00e9es, ou dans les villes. \r\n*** De nombreuses associations ou \u00e9tablissements qui emploient des civilistes demandent \u00e0 Guy Parmelin d'abandonner la r\u00e9vision de la loi sur le service civil. \r\n24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve se sont procur\u00e9s la lettre envoy\u00e9e par 282 membres de la \"Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat Etablissement d'affectation du service civil\". Une communaut\u00e9 qui r\u00e9unit des agriculteurs, des mus\u00e9es des homes pour personnes \u00e2g\u00e9es, ou des associations carritatives, culturelles ou actives dans la coop\u00e9ration.\r\nIls s'opposent \u00e0 la r\u00e9forme pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral il y a 10 jours. Une r\u00e9forme qui contient 8 mesures pour d\u00e9courager les candidats. \r\nCes entit\u00e9s soulignent que sans les civilistes, elles ne pourraient pas fournir les m\u00eames prestations; il en irait par exemple de la sant\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es dans les EMS.\r\n*** La \"r\u00e9volution technologique\" ralentit, constate ce matin la NZZ.\r\nLe journal s'est pench\u00e9 sur le rapport final de la fin de l'exp\u00e9rience de la poste, il y a un an avec les livraisons par robots.\r\nLedit rapport montre qu'il y a eu au moins une situation dangereuse, mais pas d'incidents majeurs.\r\nLe principal probl\u00e8me \u00e9tait ailleurs: par manque de cadre juridique, il n'\u00e9tait pas possible de tester ces robots sans la pr\u00e9sence d'un \u00eatre humain. \r\nLa NZZ \u00e9largit la probl\u00e9matique de ces transports autonomes. La plus forte r\u00e9sistance vient de la population. \r\nA l'\u00e9poque du d\u00e9but des tests de la poste, l'association des pi\u00e9tons zurichois estimait que le transport des marchandises ne devait pas \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 sur les trottoirs: ils sont pour les pi\u00e9tons, dit la loi. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous nous emmenez dans un monde fantasmagorique...\r\nUn monde dans lequel ce serait les hommes qui auraient leurs r\u00e8gles. \r\nC'est \u00e0 lire dans le Temps, qui a comme point de d\u00e9part un article de la f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Gloria Steinem, en 1978. \r\nPour commencer, les innombrables fantasmes autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne biologique. \r\nUne femme qui a ses r\u00e8gles emp\u00eache la mayonnaise de monter; les juifs orthodoxes et leurs lits cashers qui se s\u00e9parent en deux, pour que l'homme puisse s'\u00e9loigner de sa femme pendant sa m\u00e9norrh\u00e9e; ou les douches interdites pour les femmes en Afghanistan durant cette p\u00e9riode, sous peine de devenir st\u00e9riles.\r\nSi les hommes avaient leurs r\u00e8gles, la perspective soci\u00e9tale changerait radicalement: ils feraient des concours de celui qui a le plus gros flux; on c\u00e9l\u00e9brerait les premi\u00e8res r\u00e8gles avec des cadeaux et une f\u00eate; enfin, la m\u00e9nopause serait l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer l'accumulation d'un nombre suffisant de cycles pour pr\u00e9tendre \u00e0 la sagesse. \r\nMais attention, conclut l'article, citant l'auteure de \"Sang tabou\", la fran\u00e7aise Camille Emmanuelle: nous les femmes, dit-elle, parlons tr\u00e8s peu de r\u00e8gles entre nous ou \u00e0 nos compagnons. Nous sommes \u00e9galement responsables de l'existence de ce tabou.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10243763", "ece-10243738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:15:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure de passer \u00e0 la revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on parle politique pour commencer avec le prix des meilleures places sur les listes pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, des places qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s cher \u00e0 lire le Blick dans certains cantons, si on veut \u00eatre plut\u00f4t en haut de la liste, il faut d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 5000 francs, juste pour la place, le journal a sond\u00e9 les partis de 6 cantons al\u00e9maniques et il y a de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences des diff\u00e9rences qui concernent aussi les cotisations que doivent payer ensuite ceux ou celles qui sont \u00e9lus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les petits partis et les formations de droite sont les plus gourmands, note le Blick chez les verts lib\u00e9raux zurichois par exemple, c'est 4000 francs pour occuper l'un des 6 premiers rangs de la liste, une fois \u00e9lu, le ou la conseillers au Conseil national doit encore payer 35000 francs de cotisation en revanche chez les verts lib\u00e9raux Argoviens l\u00e0, y a rien \u00e0 payer, ni pour la place ni comme cotisations apr\u00e8s alors renoncer \u00e0 ses paiements, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9 des chances, estiment certains partis, notamment pour les jeunes candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nAlexandre de Senarclens, \u00e7a se passe comment au PLR Gen\u00e8ve, on doit payer pour figurer en bonne place sur les listes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nNon, on n'a pas syst\u00e8me mais en fait, je le trouve tr\u00e8s tr\u00e8s critiquable, on doit quand on est au PLR cantonale, je vois de s'acquitter d'une d'une somme de 300 500 francs qui est symbolique pour dire bon ben voil\u00e0 le parti fait campagne pour moi, il y a des co\u00fbts et donc on donne cette somme maintenant de d'acheter sa place ou le ou le le bon ranking sur sur la sur le ticket, \u00e7a me para\u00eet absolument pas d\u00e9mocratique, on revient \u00e0 une esp\u00e8ce de vote censitaire et je pense que c'est que ce n'est pas positif pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nOn va rester dans la politique, si vous le voulez bien au niveau communal, cette fois -ci avec une id\u00e9e pour pr\u00e9server le syst\u00e8me de milice Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [96%] :\r\nC'est dans Arcinfo le journal neuch\u00e2telois se penche sur la charge de travail des miliciens dans leur commune, c'est dans l'air du temps, une charge souvent d\u00e9nonc\u00e9e comme excessive, qui d\u00e9courage beaucoup de gens de se lancer \u00e0 Cortaillod 4700 habitants le groupe UDC du l\u00e9gislatif de la commune, propose de faire passer le nombre de conseillers communaux donc l'ex\u00e9cutif de 5 \u00e0 7 personnes pour all\u00e9ger cette fameuse charge de travail, ce serait une r\u00e9ponse \u00e0 la tendance \u00e0 la professionnalisation du mandat politique communal dont l'UDC de Cortaillod ne veut pas, m\u00eame si elle devient la r\u00e8gle dans les communes fusionn\u00e9es ou alors dans les fils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [89%] :\r\nC'est un constat que vous faites aussi Alexandre de Senarclens, on a beaucoup parl\u00e9 de votre mandat de de pr\u00e9sidents partir monde qui compliqu\u00e9 o\u00f9 on prend beaucoup de coups, on n'est pas forc\u00e9ment bien pay\u00e9s et non plus, m\u00eame si je je ne sais pas exactement combien vous \u00e9tiez pay\u00e9e pour \u00e7a, la milice devient trop compliqu\u00e9, trop lourde pour pour les, pour les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [94%] :\r\nOui, dans un sens, ni notre syst\u00e8me de 2007 ans est en danger, il est d\u00e9j\u00e0 largement au niveau, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9lus, qui sont des vrais miliciens mais ce qui est encore plus inqui\u00e9tant, c'est que \u00e7a, le \u00e7a le devient aussi au niveau municipal et puis on a, on a un peu une crise de vocation c'est certain que c'est c'est pas toujours gratifiant, c'est certain que \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, \u00e7a prend de plus en plus de temps parce que les th\u00e9matiques sont devenus tr\u00e8s technique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a change effectivement par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 votre grand- p\u00e8re \u00e9tait conseiller d'\u00c9tat, je crois, hein, c'est \u00e7a, vous \u00eates oui effectivement les les choses changent beaucoup, il faudrait qu'on revoit clairement le syst\u00e8me de milice selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [91%] :\r\nBah, c'est un probl\u00e8me plus plus global, on a tendance \u00e0 assure l\u00e9gif\u00e9rer, on a tendance \u00e0 avoir un monde de plus en plus technique mais je prends, mais je tiens absolument \u00e0 ce syst\u00e8me de de milice \u00e9galement au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est une des sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse est un, c'est ce qui fait que l'est nous, hommes politiques ont ont les pieds sur terre mais mais aupr\u00e8s de de nos concitoyens qui nous \u00e9coutent, je pense qu'il faut aussi \u00eatre assez tol\u00e9rants \u00e0 l'\u00e9gard des, des, des politiciens, l'\u00c9glise de l'homme, qui font de la politique ne se cherche pas \u00e0 s'enrichir, ils sont juste l\u00e0 pour aider et et offrir leurs services et souvent on est un peu trop critique par rapport \u00e0 ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [97%] :\r\nL'appel \u00e0 la tol\u00e9rance d'Alexandre de Senarclens va continuer cette revue de presse Val\u00e9rie avec de nombreuses associations ou \u00e9tablissements qui emploient des civilistes et qui demandent \u00e0 Guy Parmelin d'abandonner la r\u00e9vision de la loi sur le service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [92%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se sont procur\u00e9s la lettre envoy\u00e9e par 282 membres de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, \u00e9tablissements d'affectation du service civil, une communaut\u00e9 qui r\u00e9unit des agriculteurs, des mus\u00e9es dits homes pour personnes \u00e2g\u00e9es ou des associations caritatives, culturelles ou actives dans la coop\u00e9ration, elle s'oppose ces associations \u00e0 la r\u00e9forme pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 10 jours, une r\u00e9forme qui contient 8 mesures pour d\u00e9courager les candidats au service civil ces entit\u00e9s souliers ni que sans les civilistes, elle ne pourrait pas fournir les m\u00eames prestations, il en irait par exemple de la sant\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es dans les SMS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [83%] :\r\nLa r\u00e9volution technologique elle ralentissait on tout cas le constat de la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [94%] :\r\nLe journal s'est pench\u00e9 sur le rapport final de la fin de l'exp\u00e9rience de la Poste \u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich pour livrer les paquets par des robots, enfin l'exp\u00e9rience il y a un an, ledit rapport montre qu'il y a eu au moins une situation dangereuse avec ces robots mais pas d'incident majeur, le principal probl\u00e8me \u00e9tait ailleurs, par manque de cadre juridique, il n'\u00e9tait pas possible de tester ces robots sans la pr\u00e9sence d'un \u00eatre humain, la NZZ \u00e9largit la probl\u00e9matique de ces transports autonomes de ses livraisons autonome la plus forte r\u00e9sistance vient, dit -elle, de la population \u00e0 l'\u00e9poque du d\u00e9but des tests de la Poste, l'association des pi\u00e9tons zurichois estimait que le transport des marchandises ne devait pas \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 sur les trottoirs, ils sont pour les pi\u00e9tons, dit la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [81%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui, ce sera un vrai probl\u00e8me, non plus, \u00e0 Berne, plus qu'\u00e0 Z\u00fcrich, hein, vu la vitesse des pi\u00e9tons \u00e0 la vitesse possible d'pour enfin bref c'est vrai qu'il mange peu libre puisqu'ils ont qui lib\u00e8re non pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez dans un monde fantasmagorique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [93%] :\r\nUn monde dans lequel ce serait les hommes qui auraient leurs r\u00e8gles, c'est \u00e0 lire dans Le Temps, qui a comme point d'd\u00e9part un article de la f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Gloria Gloria Stein, m\u00eame en 1978 alors pour commencer les innombrables fantasmes autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne biologique dans le temps, une femme qui a ses r\u00e8gles, emp\u00eache la mayonnaise de monter les juifs orthodoxes et leurs lits casher qui se s\u00e9pare en 2, pour que l'homme puisse s'\u00e9loigner de sa femme pendant sa minorer ou encore les douches interdites pour les femmes en Afghanistan durant cette p\u00e9riode, sous peine de devenir st\u00e9riles si les hommes avaient leurs r\u00e8gles la perspective soci\u00e9tale changerait radicalement ils feraient des concours de celui qui a le plus gros flux on c\u00e9l\u00e9brerait les premi\u00e8res r\u00e8gles avec des cadeaux et une f\u00eate, enfin, enfin, la m\u00e9nopause, la m\u00e9nopause serait l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer l'accumulation d'un nombre suffisant de cycles pour pr\u00e9tendre \u00e0 la sagesse, mais attention, attention, conclut l'article, citant l'auteur de Sang tabou de la Fran\u00e7aise Camille, Emmanuelle, nous les femmes, dit -elle, parlons tr\u00e8s peu de r\u00e8gles entre nous ou \u00e0 nos compagnons, nous sommes \u00e9galement responsables de l'existence de ce tabou oui c'est tellement tabou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [84%] :\r\nJe ne vous ferai pas r\u00e9agir merci attention alors parlons on voyez air un petit peu risqu\u00e9 dans le regard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35805F2E-90C8-44D2-844B-DCEA011967B3", "internalArchiveId": "35805F2E-90C8-44D2-844B-DCEA011967B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Islande ne cesse de perdre des places au classement de la perception de la corruption", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, J\u00e9r\u00e9mie \r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nL'Islande ne cesse de perdre des places au classement de la perception de la corruption LANCEMENT 2 / CORRUPTION ISLANDE\r\n***ce n'est pas forc\u00e9ment le pays qui vous vient \u00e0 l'esprit quand on parle de corruption....mais l'Islande ne cesse de perdre des places au classement de la perception de la corruption...classement \u00e9tabli chaque ann\u00e9e par l'ONG Transparency International.\r\nEn 2005, elle \u00e9tait \u00e0 la premi\u00e8re place de ce classement mais aujourd'hui l'\u00eele volcanique ne pointe plus qu'au 14e rang, ex-aequo avec l'Autriche et Hong-Kong.\r\nC'est toujours mieux que la plupart des pays de la plan\u00e8te mais c'est quand m\u00eame son plus mauvais score.\r\nAlors, qu'est-ce qui a chang\u00e9 ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse par \r\nJ\u00e9r\u00e9mie Richard, \u00e0 Reykjav\u00edk\r\nDIGAS 4'23'' \r\n(( La faillite des trois plus grandes banques islandaises en 2008 a soudainement d\u00e9clench\u00e9 une prise de conscience collective. Sur l'\u00eele, o\u00f9 les Islandais entretenaient des illusions sur eux-m\u00eames, et en dehors o\u00f9 l'image id\u00e9aliste de l'Islande, petite d\u00e9mocratie parfaite et non-corrompue s'est \u00e9corn\u00e9e. J\u00f3n \u00d3lafsson est pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'association Gagns\u00e6i, \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb en islandais. (00:22)\r\n<SON 1 - J\u00f3n \u00d3lafsson : 00:21>\r\ntraduction : La place \u00e0 laquelle se trouvait l'Islande \u00e0 l'indice de perception de la corruption en 2** \u00e9tait ridicule. Et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque lorsque les gens en parlait ils en riaient. Parce que tout le monde sait que dans une petite soci\u00e9t\u00e9, il y a certains types de corruption qui ne sont pas in\u00e9vitables mais tr\u00e8s difficiles \u00e0 endiguer, comme le n\u00e9potisme par exemple.\r\n\u00ab\u00a0The place that Iceland got in 2** was ridiculous. Even at that time, when people talked about this, they would just laugh. Because everybody knows that in a small society like this, there are certain types of corruption that are not unavoidable but they are very difficult to avoid totally. Nepotism is one thing.\u00a0\u00bb\r\nSur l'\u00eele, qui compte un peu plus de 355.000 habitants soit presque autant que la ville de Zurich, s'entretient en effet une certaine culture de la corruption amicale, \u00ab\u00a0vinav\u00e6tt\u00a0\u00bb en islandais. Des amiti\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la proximit\u00e9 de chaque famille. Pour autant, la petite taille du pays ne devrait pas \u00eatre un probl\u00e8me pour \u00deorvaldur Gylfasson, professeur d'\u00e9conomie depuis plus de 30 ans \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande. (00:22)\r\n<SON 2 - \u00deorvaldur Gylfasson : 00:35>\r\ntraduction : Tout indique que les petits pays sont g\u00e9n\u00e9ralement moins corrompus que les grands. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de petite taille, il est plus simple de contr\u00f4ler ce que les gens font. Si on pensait que c'est la taille de notre pays qui \u00e9tait la source du probl\u00e8me, que devrions-nous faire ? Est-ce qu'il faudrait baisser les bras ? Bien s\u00fbr que non ! Mais pour combattre la corruption, nous devons en priorit\u00e9 r\u00e9duire le pouvoir des \u00e9lites politiques et leur capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une sorte d'oligarchie \u00e0 la russe et tout ce qui va avec.\r\n\u00ab\u00a0The evidence from around the world suggest that small countries are on average less corrupt than big ones. And the reason seems to be that small size has the advantage that it is easier to monitor what people are doing. If we could be convinced that that was the source of the problem, what would people conclude from that ? Should we just close shop ? Of course not ! But in order to become more successful, we need to reduce the power of the political elites and their ability to create a sort of russian style oligarchs and all the rest of it.\u00a0\u00bb\r\nLa presse locale a jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es un r\u00f4le majeur dans le changement d'attitude du public vis-\u00e0-vis de la corruption en Islande apr\u00e8s avoir entam\u00e9 sa propre introspection. A\u00f0alsteinn Kjartansson est journaliste d'investigation \u00e0 la R\u00daV depuis deux ans et demi. Il travaille pour le magazine d'enqu\u00eates hebdomadaire Kveikur de la t\u00e9l\u00e9vision publique islandaise. (00:20)\r\n<SON 3 - A\u00f0alsteinn Kjartansson : 00:17>\r\ntraduction : Les journalistes ont beaucoup appris de la crise financi\u00e8re. Ce qui a chang\u00e9 c'est que nous faisons moins confiance qu'avant. Nous avons cru aux informations que nous ont donn\u00e9es les banques, nous avons fait confiance aux grands acteurs du monde financier. Aujourd'hui, les journalistes se m\u00e9fient plus.\r\n\u00ab\u00a0Journalists for example have learnt a lot from the financial crisis. What has changed is : we are not trusting has we were before. We trusted the information the big banks gave us, we trusted the big players in the financial world. It think it's not that journalists are more impartial I think they are just more sceptic.\u00a0\u00bb\r\nDepuis 2009, les membres du gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s et patrons d'entreprises publiques doivent notamment d\u00e9clarer leurs actifs financiers, s'ils poss\u00e8dent un autre emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ou s'ils ont des int\u00e9r\u00eats au sein d'une entreprise. Des efforts restent n\u00e9anmoins \u00e0 faire en mati\u00e8re de transparence, particuli\u00e8rement au sein des compagnies o\u00f9 faciliter l'acc\u00e8s aux informations d'int\u00e9r\u00eat public est une priorit\u00e9 selon J\u00f3n \u00d3lafsson. (00:20)\r\n<SON 4 - J\u00f3n \u00d3lafsson : 00:19>\r\ntraduction : Le type de corruption que vous rencontrez dans les pays nordiques et juste plus cach\u00e9e, plus invisible au sein des entreprises qui peuvent avoir de tr\u00e8s bonnes images de fa\u00e7ades et bonne r\u00e9putation. Mais elles ont aussi des probl\u00e8mes de corruption \u00e0 traiter.\r\n\u00ab\u00a0The particular kind of corruption that you encounter in the Nordic countries is just much more concealed and much more hidden inside the companies who may have extremely good facades, who may have extremely good reputation. But they also have corruption issues to deal with.\u00a0\u00bb\r\nSi de l'avis de certains experts, la corruption aurait diminu\u00e9 en Islande ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, la lutte contre ce probl\u00e8me ne va pas assez loin pour \u00de\u00f3rhildur Sunna \u00c6varsd\u00f3ttir. Elle est d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente du groupe parlementaire du parti Pirates. (00:10)\r\n<SON 5 - \u00de\u00f3rhildur Sunna \u00c6varsd\u00f3ttir : 00:15>\r\ntraduction : Il y a un cruel manque de volont\u00e9 de combattre ce fl\u00e9au de mani\u00e8re appropri\u00e9e. Cela n'a d'ailleurs rien \u00e0 voir avec la taille de notre soci\u00e9t\u00e9 mais plut\u00f4t la commodit\u00e9 des pouvoirs en place qui veulent un terrain de jeu propice \u00e0 la corruption s'ils le d\u00e9cident.\r\n\u00ab\u00a0There has been a complete lack of willingness to deal with it appropriately. It has nothing to do with our size, it has to do with the convenience of the powers that be that would like the playing field to be of the nature that they can be corrupted if they so choose.\u00a0\u00bb\r\nLe Groupe d'\u00c9tats contre la corruption (GRECO) juge aussi les efforts entrepris insuffisants. Dans son rapport en avril dernier, il rel\u00e8ve qu' \u00ab\u00a0aucune action strat\u00e9gique ni politique globale sp\u00e9cifique n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par le groupe de pilotage anti-corruption cr\u00e9\u00e9 en 2014 pour promouvoir l'int\u00e9grit\u00e9 dans les institutions de l'\u00c9tat\u00a0\u00bb islandais. Mais P\u00e1ll \u00de\u00f3rhallsson, chef du service juridique au bureau du Premier Ministre d'Islande depuis pr\u00e8s de 15 ans, conteste : des actions ont bien eu lieu depuis la nomination d'un nouveau gouvernement en 2017. (00:30)\r\n<SON 6 - P\u00e1ll \u00de\u00f3rhallsson : 00:26>\r\n\u00ab\u00a0Il y a plus de transparence dans le travail de l'administration, on am\u00e9liore les r\u00e8gles sur l'acc\u00e8s aux documents officiels, on travaille sur les r\u00e8gles concernant le lobbyisme, on travaille sur la comp\u00e9tence des fonctionnaires parce que le service public c'est important pour sauvegarder l'entr\u00e9e publique vis-\u00e0-vis de la politique.\u00a0\u00bb\r\nComprenez : pour maintenir le lien entre le public et le monde politique. Le GRECO attend maintenant de l'Islande qu'elle fasse part de tout progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9 dans sa lutte anti-corruption d'ici le mois de septembre au plus tard. J\u00e9r\u00e9mie Richard pour RTS Info, Reykjav\u00edk. (00:19\r\n))", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Islande ne cesse de perdre des places au classement de la perception de la corruption / TUM_2019-03-04T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:21:36Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le pays qui vous vient \u00e0 l'esprit quand on parle de corruption mais l'Islande ne cesse de perdre des places au classement de la perception de la corruption, un classement \u00e9tabli chaque ann\u00e9e par l'ONG trends parraine signe international en 2005, l'Islande \u00e9tait \u00e0 la 1\u00e8re place de ce classement, mais aujourd'hui l'\u00eele volcanique ne pointe plus qu'au 14\u00e8me rang ex- aequo avec l'Autriche et Hong-Kong, alors oui, c'est toujours mieux que la plupart des pays mais c'est quand m\u00eame son plus mauvais score alors qu'est -ce qui a chang\u00e9, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse par J\u00e9r\u00e9mie Richard avec qui, avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nLa faillite des 3 plus grandes banques islandaises en 2008 a soudainement d\u00e9clench\u00e9 une prise de conscience collective sur l'\u00eele o\u00f9 les Islandais entretenait des illusions sur eux- m\u00eames et en dehors, ou l'image id\u00e9aliste de l'Islande, petite d\u00e9mocratie parfaite et non corrompu c'\u00e9tait \u00e9corn\u00e9e urnes Olafsson et pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'association Sarrail transparence en islandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [85%] :\r\nPlat et SA Tha\u00eflande corps tant\u00f4t la place de l'Islande \u00e0 l'indice de perception de la corruption en 2006 2007 \u00e9tait ridicule et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, lorsque les gens parlaient, ils ont rien parce que tout le monde sait que dans une petite soci\u00e9t\u00e9 il y a certains types de corruption qui sont \u00e9vitables mais tr\u00e8s difficiles \u00e0 endiguer comme le n\u00e9potisme par exemple des feux comme tout avoir totale et n'ce monsieur on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nSur l'\u00eele qui compte un peu plus de 355000 habitants, soit presque autant que la ville de Z\u00fcrich centre tient en effet une certaine culture de la corruption amicale Vina va \u00eatre en islandais, des amiti\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la proximit\u00e9 de chaque famille, pour autant, la petite taille du pays ne devrait pas \u00eatre un probl\u00e8me pour Ford, dialogue, il va, professeur d'\u00e9conomie depuis plus de 30 ans \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [85%] :\r\nY avait Maroc de Walt, tout indique que les petits pays sont g\u00e9n\u00e9ralement moins quoi, j'aurais pu que les grands dans une soci\u00e9t\u00e9 de petite taille, il est plus simple de contr\u00f4ler ce que les gens font et je des d\u00e9lits chez elle tous si on pensait que \u00e7a la taille de notre pays, qui \u00e9tait la source du probl\u00e8me que devrions -nous faire il y a vous de probl\u00e8me votre pub parce qu'il faudrait baisser les bras, bien s\u00fbr que non, mais pour combattre la corruption, nous devons en priorit\u00e9 r\u00e9duire le pouvoir des \u00e9lites politiques et leur capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une sorte d'oligarchie \u00e0 la russe et tout ce qui va avec ceux de recherche alors le gang dans le l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nLa presse locale a jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es un r\u00f4le majeur dans le changement d'attitude du public vis-\u00e0-vis de la corruption en Islande apr\u00e8s avoir entam\u00e9 sa propre introspection avale steaks car Thomson les journaliste d'investigation \u00e0 la retrouve depuis 2 ans et demi, il travaille pour le magazine d'enqu\u00eates hebdomadaire cr\u00e9\u00e9 que de la t\u00e9l\u00e9vision publique islandaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je suis, ce qui a chang\u00e9, c'est que nous faisons moins confiance qu'avant, les journalistes ont beaucoup appris de la crise financi\u00e8re, nous avons cru aux informations que nous ont donn\u00e9 les banques nous avons fait confiance aux grands acteurs du monde financier aujourd'hui, les journalistes sont un peu plus sceptique afin que justement je capte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [94%] :\r\nDepuis 2009, les membres du gouvernement les d\u00e9put\u00e9s et patrons d'entreprises publiques doivent notamment d\u00e9clarer leurs actifs financiers s'il poss\u00e8de un autre emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ou s'ils ont des int\u00e9r\u00eats au sein d'une entreprise, des efforts restent n\u00e9anmoins \u00e0 faire en mati\u00e8re de transparence, particuli\u00e8rement au sein des compagnies o\u00f9 faciliter l'acc\u00e8s aux informations d'int\u00e9r\u00eat public est une priorit\u00e9, selon Ion Olafsson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [86%] :\r\nDes p\u00e2tes et que le canton de Colombes je ne le type de corruption que vous rencontrez dans les pays nordiques et juste pour cacher qui plus invisible au sein des entreprises qui peuvent avoir une tr\u00e8s bonne image de fa\u00e7ade et une bonne r\u00e9putation, mais elles ont aussi des probl\u00e8mes de corruption \u00e0 traiter Bayrou alcoolo passionn\u00e9 se stopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [93%] :\r\nSi de l'avis de certains experts, la corruption aurait diminu\u00e9 en Islande, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la lutte contre ce probl\u00e8me ne va pas assez loin pour l'de l'Sunna va se doter, elle est d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente du groupe parlementaire du Parti pirate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nAspen peine accomplie, il y a un manque de volont\u00e9 \u00e0 combattre ce fl\u00e9au de mani\u00e8re appropri\u00e9e, cela n'a d'ailleurs rien \u00e0 voir avec la taille de notre soci\u00e9t\u00e9, mais plut\u00f4t avec les pouvoirs en place, qui veulent un terrain de jeu, propice \u00e0 la corruption, s'il le d\u00e9cide et c'\u00e9tait chaud tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [93%] :\r\nLe groupe d'\u00c9tats contre la corruption, juge aussi les efforts entrepris insuffisants dans son rapport en avril dernier, il r\u00e9v\u00e8le qu'aucune action strat\u00e9gique ni politique globale sp\u00e9cifique n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par le groupe de pilotage anticorruption cr\u00e9\u00e9e en 2014 pour promouvoir l'int\u00e9grit\u00e9 dans les institutions de l'\u00c9tat islandais, mais pas le forum Son chef du service juridique au bureau du 1er ministre d'Islande depuis pr\u00e8s de 15 ans conteste des actions ont bien eu lieu depuis la nomination d'un nouveau gouvernement en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [81%] :\r\nIl est un peu le toute transparence le travail de lente mais une station on ne un meilleur les r\u00e9flexes de l'acc\u00e8s au top du on travaille sur les r\u00e8gles concernant le lobbyisme, on travaille sur la comp\u00e9tence fonctionnaires parce que le service peupl\u00e9e, c'est important pour. \r\n<SON capt\u00e9es l'entr\u00e9e publique oui, c'est-\u00e0-dire la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [89%] :\r\nComprenez pour maintenir le lien entre le public et le monde politique, le Gr\u00e9co attend maintenant de l'Islande, qu'elles fassent part de tout progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans sa lutte anti- corruption d'ici le mois de septembre au plus tard, J\u00e9r\u00e9mie Richard pour RTS Info requis qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T08:12:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43B2EBEE-721B-43DB-9A85-5B083A65FC10", "internalArchiveId": "43B2EBEE-721B-43DB-9A85-5B083A65FC10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le carnaval de Rio dans une situation politique in\u00e9dite", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Le carnaval de Rio dans une situation politique in\u00e9dite (RTS RELIGION 04.03 CARNAVAL DE RIO DANS UNE SITUATION POLITIQUE INEDITE) ---RTS RELIGIONS\r\n***Notre chronique RTS Religions nous fait vivre un peu de ces carnavals \u00e0 travers le monde...on va au carnaval de Rio ce matin avec michel Kocher...le Carnaval a d\u00e9marr\u00e9 dans une situation politique plut\u00f4t in\u00e9dite au Br\u00e9sil....et qui marque la manifestation ! \r\n  33''\r\n(( MK : La situation politique in\u00e9dite c'est l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident Bolsonaro. Avec un gouvernement d'extr\u00eame droite, porteur de valeurs conservatrices. Le Carnaval \u00e9tant par excellence le lieu de la contestation, de la r\u00e9sistance, le choc est quasi annonc\u00e9. Il a commenc\u00e9 de plusieurs fa\u00e7ons, notamment par une chanson devenue virale, dont les paroles disent ceci : \u00ab Maman je vais acheter une arme, Bolsonaro l'a rendu plus facile, je vais aller tuer tous les communistes \u00bb. L'enjeu est de montrer un autre visage du Br\u00e9sil que celui port\u00e9 par un pr\u00e9sident tax\u00e9 par ses opposants de raciste, homophobe et machiste. ))\r\n*** Cette contre-culture joue sur plusieurs registres ?\r\n  31''\r\n(( MK : Oui, cette ann\u00e9e par exemple l'une des \u00e9coles de samba la plus populaire a choisi de montrer la face cach\u00e9e de l'histoire br\u00e9silienne, en repr\u00e9sentant sur ses chars des h\u00e9ros populaires souvent absents des livres scolaires, \u00e0 savoir des noirs, des Indiens et des pauvres, ce qui est souvent synonyme. D'ailleurs ce soir lors du d\u00e9fil\u00e9, la colonisation du Br\u00e9sil par le Portugal sera pr\u00e9sent\u00e9e comme une invasion plut\u00f4t qu'une d\u00e9couverte. Le but est de revaloriser les cultures pr\u00e9coloniales, y compris dans leurs dimensions religieuses, avec les religions afro-br\u00e9siliennes, comme le Candombl\u00e9 ou l'Umbanda. )) \r\n*** Quels sont les leviers des opposants au Carnaval ?\r\n  49''\r\n(( MK : Le maire de la ville, un ancien pasteur \u00e9vang\u00e9lique, a r\u00e9duit de moiti\u00e9 les subventions aux \u00e9coles de Samba, estimant qu'elles doivent trouver des fonds priv\u00e9s. Il a aussi refus\u00e9 le passage symbolique des clefs de la ville de Rio au roi du Carnaval. Pour autant la manifestation n'est pas menac\u00e9e. Non seulement l'attachement des habitants y est tr\u00e8s fort, mais le m\u00e9lange de cultures, de races et de croyances est tellement constitutif de ce pays. que cette f\u00eate permet de l'exprimer librement, dans une catharcisse n\u00e9cessaire. D'ailleurs l'hybridation br\u00e9silienne de cultures et de valeurs a aussi des c\u00f4t\u00e9s inattendus comme cet artisan qui a mis au point un produit indispensable \u00e0 la f\u00eate : des paillettes, mais des paillettes v\u00e9ganes, faites \u00e0 base d'algue et de pierre. De quoi pr\u00e9server la mer des r\u00e9sidus des microparticules des millions de paillettes qui vont y finir en fin de semaine.\r\nMichel Kocher ))", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243667", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le carnaval de Rio dans une situation politique in\u00e9dite", "RTSreligion - Le carnaval de Rio dans une situation politique in\u00e9dite / LMA_2019-03-04T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le carnaval de Rio dans une situation politique in\u00e9dite / LMA_2019-03-04T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10243672", "ece-10243667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:18:13Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre chronique RTS Religions maintenant qui nous fait vivre un peu de ces carnavals \u00e0 travers le monde o\u00f9 aucun appel de Rio ce matin avec Michel Kocher le carnaval a d\u00e9marr\u00e9 dans une situation politique plut\u00f4t in\u00e9dite au Br\u00e9sil et qui marque la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, la situation politique in\u00e9dite, h\u00e9 bien c'est l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident Bolsonaro avec un gouvernement d'extr\u00eame- droite porteur de valeurs conservatrices Carnaval \u00e9tant par excellence le lieu de la contestation de la r\u00e9sistance, le choc est quasi annonc\u00e9e, il a commenc\u00e9 d'ailleurs de plusieurs fa\u00e7ons, notamment par une chanson devenue virale dont les paroles dit ceci : maman, je vais acheter une arme Bolsonaro l'a rendu plus facile, je vais aller tuer tous les communistes, voil\u00e0 l'enjeu est bien s\u00fbr de montrer un autre visage du Br\u00e9sil que celui port\u00e9 par un pr\u00e9sident tax\u00e9 par ses opposants de racistes, homophobes ou encore machiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [97%] :\r\nOui, cette contre- culture joue sur plusieurs registres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nOui, cette ann\u00e9e, par exemple, l'une des \u00e9coles de samba les plus populaires, a choisi de montrer la face cach\u00e9e de l'histoire br\u00e9silienne repr\u00e9sentant sur ses chars des h\u00e9ros populaires, souvent absent des livres scolaires, \u00e0 savoir des Noirs, des Indiens ou des pauvres, ce qui est d'ailleurs souvent synonymes, ce soir, lors du d\u00e9fil\u00e9, la colonisation du Br\u00e9sil par le Portugal sera pr\u00e9sent\u00e9e comme une invasion, plut\u00f4t qu'une d\u00e9couverte, le but est de revaloriser les cultures pr\u00e9coloniale, y compris dans leur dimension religieuse avec les religions afro- br\u00e9siliennes comme le candombl\u00e9 ou clown Banda, quels sont les leviers des opposants au Carnaval, le maire de la ville, un ancien Pasteur \u00e9vang\u00e9lique a r\u00e9duit de moiti\u00e9 les subventions aux \u00e9coles de samba, estimant qu'elles doivent trouver des fonds priv\u00e9s, il a aussi refus\u00e9 le passage symbolique des clefs de la ville de Rio au roi du carnaval, tout un symbole pour autant, la manifestation n'est pas menac\u00e9e non seulement l'attachement des habitants, il est tr\u00e8s fort mais le m\u00e9lange de cultures, de races et de croyances est tellement constitutif de ce pays que cette f\u00eate permet de l'exprimer quasi librement naturellement comme une catharsis s'n\u00e9cessaire d'ailleurs l'hybridation br\u00e9silienne de cultures et de valeurs, a aussi des c\u00f4t\u00e9s inattendus comme cet artisan qui a mis au point un produit indispensable \u00e0 la f\u00eate des paillettes, mais des paillettes, tenez -vous Vega n'faites \u00e0 base d'algues et de Pierre, de quoi pr\u00e9server la mer des r\u00e9sidus des microparticules des millions de paillettes qui vont y finir en fin de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [89%] :\r\nMichel Kocher dans notre service RTS Religions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A64C46-B306-4714-AF67-5C05AD8C9AA0", "internalArchiveId": "68A64C46-B306-4714-AF67-5C05AD8C9AA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Cours d'escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marlyse, escrimeuse\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Cours d'escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****6h48.. c'est \u00ab Ici la suisse \u00bb.. \r\net ce matin... nous allons entrer dans un cours d'escrime un peu particulier.. avec vous.. \r\nBonjour V\u00e9ronique Marti!\r\nBonjour Romaine ! oui et c'est unique en Suisse : un cours d'escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein. Ca se passe \u00e0 la Chaux-de-Fonds et c'est organis\u00e9 par la Ligue neuch\u00e2teloise contre le cancer.\r\n*** Un sport de combat.. qui utilise beaucoup le haut du coros.. pour des femmes qui se rel\u00e8vent d'une op\u00e9ration aussi lourde.. \r\nIl s'agit l\u00e0 en fait d'escrime artistique, plus chor\u00e9graphique que sportive, avec une \u00e9p\u00e9e l\u00e9g\u00e8re, mais oui il y a tout de m\u00eame cette dimension de lutte, d'attaque et de d\u00e9fense. Et \u00e7a n'est pas anodin. Tout comme les endroits du corps qui sont mobilis\u00e9s durant cette activit\u00e9 ne sont pas anodins. Il faut placer son buste, bouger les \u00e9paules, tenir l'\u00e9p\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence du c\u00f4t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pour faire travailler les muscles et les tissus touch\u00e9s par l'op\u00e9ration. On sait qu'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re est tr\u00e8s importante pour r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s une tumorectomie ou une mastectomie, l'ablation partielle ou enti\u00e8re d'un sein, elle permet \u00e9galement de mieux supporter les effets secondaires des traitements. C'est d'ailleurs une femme m\u00e9decin, passionn\u00e9e d'escrime, qui a cr\u00e9\u00e9 en France il y a 7 ans les premiers cours de ce genre. \r\n***et il y a du monde? Combien de participantes ce jour-l\u00e0 ?\r\nElles sont 8, guid\u00e9e par un ma\u00eetre d'arme, et nous allons suivre de plus pr\u00e8s l'une d'entre elle, Marlyse. \r\n  3'43''\r\n*** des cours d'escrime pour des femmes op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein, ils sont rembours\u00e9s par les caisses maladies ?\r\nNon. Mais pour l'instant ils sont gratuits, le financement est assur\u00e9 pour un an gr\u00e2ce \u00e0 un club service qui a mis sur pied une action de soutien. La ligue neuch\u00e2teloise contre le cancer vit quasi uniquement de dons et tient \u00e0 ce que ses ateliers de groupe (il y en a une dizaine en tout, dont l'escrime) restent gratuits !  \r\n***On pourra retrouver une participante \u00e0 ce cours d'escrime dans un des reportages de Vacarme cette semaine.\r\nUne semaine enti\u00e8rement consacr\u00e9e au sein. Pas seulement quand il est atteint d'un cancer, mais surtout quand il est au centre d'enjeux priv\u00e9s, publics, voire politiques ! \r\n***Le sein, de l'intime au politique, une s\u00e9rie \u00e0 suivre dans Vacarme d\u00e8s aujourd'hui, 13h-13h30 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Cours d\u2019escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d\u2019un cancer du sein", "Ici la Suisse - Cours d\u2019escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d\u2019un cancer du sein / LME_2019-03-04T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Cours d\u2019escrime pour des femmes ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es d\u2019un cancer du sein / LME_2019-03-04T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10243747", "ece-10243729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:14:55Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer ici la Suisse avec vous V\u00e9ronique Marti, bonjour, bonjour, on va rentrer V\u00e9ronique dans un cours d'escrime, un petit peu particulier l'escrime, c'est un sport de combat qu'utilise beaucoup le haut du corps pour des femmes qui se rel\u00e8vent la d'une op\u00e9ration tr\u00e8s lourde, puisqu'on parle de femmes qui sortent d'un cancer du sein Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, et \u00e7a se passe \u00e0 la Chaux-de-Fonds s'est organis\u00e9 par la ligue neuch\u00e2teloise contre le cancer et il s'agit l\u00e0 en fait d'escrime artistique plus chor\u00e9graphique que sportive, c'est avec une \u00e9p\u00e9e l\u00e9g\u00e8re mais il y a tout de m\u00eame, vous l'avez dit, cette dimension de lutte d'attaque et de d\u00e9fense, et \u00e7a n'est pas anodin, tout comme les endroits du corps qui sont mobilis\u00e9s durant cette activit\u00e9 ne sont pas anodins, il faut placer son buste bouger les \u00e9paules tenir l'\u00e9p\u00e9e de pr\u00e9f\u00e9rence du c\u00f4t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pour faire travailler les muscles et les tissus qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par l'op\u00e9ration, on sait qu'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re est tr\u00e8s importante pour r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s une tumorectomie ou une mastectomie donc l'ablation partielle ou enti\u00e8re d'un sein, elle permet \u00e9galement de mieux supporter les effets secondaires des traitements et c'est d'ailleurs une femme m\u00e9decin passionn\u00e9e d'escrime, qui a cr\u00e9\u00e9 en France il y a 7 ans, les premiers cours de ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [81%] :\r\nCe n'est pas anodin longtemps V\u00e9ronique pour les femmes qui ont subi ce ce type d'intervention est ce qu'il avait du du monde \u00e0 ce cours, combien de participantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors elles sont 8 ce jour- l\u00e0, guid\u00e9e par un ma\u00eetre d'arme et nous allons suivre de plus pr\u00e8s, l'une d'entre elles, elle s'appelle Marlyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [85%] :\r\nFlottant, moi je me d\u00e9fends, on peut m\u00eame compter 1 2 3 et on se l\u00e2che, comme si on se battait un peu \u00e7a quoi Claudine d'attaquer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [88%] :\r\nAlors je suis Marlyse Meyer mais j'habite \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qu'est ce que vous avez eu comme op\u00e9rations alors c'\u00e9tait une ablation de la tumeur comme il voulait en prendre assez parce c'est un lob leur invasifs comme cancer il a enlev\u00e9 8 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, puis au sein droit comme j'avais des gros seins et que le sein gauche allait \u00eatre beaucoup plus petit, h\u00e9 bien ils ont aussi refait le sein droit en m\u00eame temps, chirurgie esth\u00e9tique des seins, donc vous avez compl\u00e8tement chang\u00e9 de de poitrine, alors j'ai des petits seins des sein adolescente qui tiennent bien je dirais donc, du coup, vous reconnaissez maintenant quand vous vous regardez dans le miroir, oui, oui, oui, au d\u00e9but la Presov devait me disait : faut vous dire faut vous mettre dans la t\u00eate que ce sont vos seins, il faut les apprivoiser, c'est tabou, oui on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\nDonc, et \u00e7a, \u00e7a a pris combien de temps \u00e7a a pris au moins 6 mois une ann\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nC'est parti, alors l\u00e0, c'est toujours la m\u00eame chose : un, 2, 3, 2, 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [88%] :\r\nL\u00e0 vous sentez quelque chose vous sentez \u00e7a fait bouger les bras, il faut bien qu'on \u00e9carte lisait cool pour d\u00e9velopper justement l'amplitude du du thorax oui par rapport \u00e0 la cha\u00eene des ganglions aussi quand on \u00e9tait et puis justement, il y en a moins, donc il faut bien \u00e9largir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [88%] :\r\nDonc on essaye, c'est vous, c'est moi qui vous attaque, c'est vous qui allez pour la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [87%] :\r\nPaul Foster, c'est le ma\u00eetre d'armes pour ce cours l\u00e0 le principe de l'escrime artistique, c'est justement de il y a pas de coups qui sont port\u00e9s \u00e0 aucun moment, il y a, mais la force \u00e0 aucun moment, il y a des des touches qui sont vraiment port\u00e9 comme c'est que du escrime de spectacle, enfin tout est ma\u00eetris\u00e9, tout est dans le rel\u00e2chement dans la ma\u00eetrise des gestes et on va pouvoir se bien travaill\u00e9 justement les, les, c'est l\u00e9ger sans poids, sans force, sans rien faire, le but c'est pas les brusquer, c'est vraiment juste de faire de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\n\u00e7a bouge beaucoup, les autres pour. \r\nLes \u00e9paules, les cicatrices aussi quand elle a le droit, j'tu peux essayer de, de prendre l'\u00e9p\u00e9e dans la main du sein op\u00e9r\u00e9es ce que j'a plus que je l'ai ben oui faut d\u00e9tendre apr\u00e8s oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [88%] :\r\nVous \u00eates Christian Kaufmann, c'est-\u00e0-dire plus Valdigue neuch\u00e2teloise contre le cancer on vit pas comme avant, quand on a eu un cancer, on vit avec, on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le fait d'avoir eu cette maladie de ces Bantu tu compte cette maladie, parfois il y a encore des effets secondaires qui persiste donc, il faut faire avec et puis faut de temps en temps, un peu \u00e7a des pour oublier et puis je crois que vraiment c'est c'est l'occasion pour elle de le faire quand elle donne l'escrime, entre autres, et au d\u00e9but, elles ont beaucoup de peine \u00e0 le faire parce qu'elles prot\u00e8gent leurs cicatrices, elles ont peur de lever le bras etc, mais je crois qu'au travers du jeu comme l'escrime, elles le font un petit peu, sans trop y r\u00e9fl\u00e9chir, se rendent compte qu'elles arrivent au d\u00e9but, les dames quand on leur propose l'escrime, elle dit enfin, moi, moi j'ai jamais fait de l'escrime, comment est -ce que je vais faire et puis car toujours en t\u00eate que une des participantes, m'a dit, c'est que quand je viens ici pendant une heure, j'oublie tout et puis \u00e7a me rappelle l'enfance parce que c'est ludique, c'est un jeu qu'on joue \u00e0 plusieurs, et pour moi, alors si on est si on me donne surtout la c'est tout bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [94%] :\r\nDes cours d'escrime pour des femmes op\u00e9r\u00e9es d'un cancer du sein, V\u00e9ronique Marti j'imagine qu'ils ne sont pas rembours\u00e9s par les caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [91%] :\r\nNon, mais pour l'instant ils sont gratuits, le financement est assur\u00e9 pour un an, gr\u00e2ce \u00e0 un club service qui a mis sur pied une action de soutien et la Ligue neuch\u00e2teloise compte le cancer qui vit uniquement une quasi uniquement de dons tient \u00e0 ce que ses ateliers de groupe parce qu'il y en a une dizaine en tout dont l'escrime \u00e0 restent gratuits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [97%] :\r\nEt on pourra retrouver une des participantes \u00e0 ce cours d'escrime dans un de vos reportage de Vacarme cette semaine V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [93%] :\r\nOui une semaine enti\u00e8rement consacr\u00e9 au sein, pas seulement quand il est atteint d'un cancer, mais quand il est au centre d'enjeux priv\u00e9s, publics, voire politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [86%] :\r\nComme le sens de l'intime au politique, c'est comme \u00e7a s'appelle votre s\u00e9rie L \u00c9tat suivent dans Vacarme c'\u00e9tait aujourd'hui \u00e0 partir de 13 heures sur la Premi\u00e8re merci beaucoup V\u00e9ronique Marx. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24BB1E62-695B-47F1-913F-ABD3230F2DBA", "internalArchiveId": "24BB1E62-695B-47F1-913F-ABD3230F2DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Maurice Doucas - L'e-voting d\u00e9sacralise le vote", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Maurice Doucas - L'e-voting d\u00e9sacralise le vote (SIGNATURE 04.03 L'E-VOTING DESACRALISE LE VOTE)   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n***SIGNATURE\r\n L'E-voting d\u00e9sacralise le vote... c'est votre commentaire Maurice Doucas...\r\nLe vote \u00e9lectronique ne va-t-il pas d\u00e9valoriser, discr\u00e9diter, avilir l'acte m\u00eame de voter... De nombreuses chancelleries cantonales travaillent actuellement d'arrache-pied pour \u00e9laborer ce projet d'E-voting. C'est pour - nous dit-on - que les Suisses de l'\u00e9tranger puissent donner plus facilement leur avis lors des diff\u00e9rentes consultations... et c'est surtout pour  augmenter la participation des jeunes \u00e0 la vie politique suisse. Admettons ! Toujours est-il que voter est un acte important... voire m\u00eame solennel.... La personne qui se donne la peine de remplir son bulletin de vote - qui se rend ensuite aux urnes ou qui s'exprime par correspondance -  s'interroge, se documente, consulte des amis ou des parents...  On peut partager son avis ou non, mais elle fait v\u00e9ritablement son travail de citoyen. Et avec l'E-voting, \u00e0 quoi ressemblera la consultation du Souverain \u00e0 l'avenir? Avachi sur son canap\u00e9 devant un t\u00e9l\u00e9viseur... les pieds sur la table... \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une cannette de bi\u00e8re, le citoyen se prononcera avec son mobile ou son I-Pad sur des questions majeures de politiques suisses. Il donnera son avis - pour tromper l'ennui - entre un spot publicitaire pour un d\u00e9odorant et une pub pour un s\u00e8che-cheveux... Ne r\u00e9duit-on pas l'acte de voter au rang d'un simple sondage pour savonette ?  \r\nCeux qui militent pour le vote \u00e9lectronique expliquent que cela va accro\u00eetre la participation lors des scrutins... Mais, en est-on vraiment s\u00fbr ? On peut l\u00e9gitimement se demander si recourir \u00e0 l'E-voting ne va pas surtout banaliser le geste \u00e9lectoral et rendre les scrutins de plus en plus ordinaires et \u00e0 la fin insignifiants....???", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Maurice Doucas - L'e-voting d\u00e9sacralise le vote", "Signature de Maurice Doucas - L'e-voting d\u00e9sacralise le vote / LME_2019-03-04T07:25:00_signature", "Signature de Maurice Doucas - L'e-voting d\u00e9sacralise le vote / LME_2019-03-04T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10243765", "ece-10243735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:04:43Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de signatures lient e-voting d\u00e9sacralise le vote un commentaire de Maurice Doucas Morissette, avoue le vote \u00e9lectronique ne va -t-il pas d\u00e9valoriser discr\u00e9diter avilir l'acte m\u00eame de voter, de nombreuses chancelleries cantonales travaillent actuellement d'arrache-pied pour \u00e9laborer ce projet, dit voting, c'est pour nous, dit -on, que les Suisses de l'\u00e9tranger puissent donner plus facilement leur avis lors des diff\u00e9rentes consultations et c'est surtout pour augmenter la participation des jeunes \u00e0 la vie politique suisse, admettons, toujours est -il que voter est un acte important, voire m\u00eame solennel, la personne qui se donne la peine de vote tirs de voter et de remplir son bulletin et qu'il se rend ensuite aux urnes qui s'exprime par correspondance s'interroge se documente consulte des amis ou des parents, on peut partager son avis ou non, mais elle fait v\u00e9ritablement son travail de citoyen et avec Liv e-voting \u00e0 quoi ressemblera la consultation du Souverain \u00e0 l'avenir, avachi sur son canap\u00e9 devant un t\u00e9l\u00e9viseur les pieds sur la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une cannette de bi\u00e8re, le citoyen se prononcera avec son mobile ou son iPad sur des questions majeures de politiques suisses il donnera son avis pour tromper l'ennui entre un spot publicitaire pour d\u00e9odorant ou une pub pour s\u00e8che-cheveux Ne r\u00e9duit -on pas ainsi l'acte de voter au rang d'un simple sondage pour savonnettes ce qui militent pour le vote \u00e9lectronique expliquent que cela va accro\u00eetre la participation lors des scrutins mais en est -on vraiment s\u00fbr, on peut l\u00e9gitimement se demander si recourir Ali voting ne va pas surtout banaliser le geste \u00e9lectoral et rendre les scrutins de plus en plus ordinaires et \u00e0 la fin, insignifiants votre commentaire, Maurice, qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0649DCE7-6DAC-425F-956C-103082FA1A3B", "internalArchiveId": "0649DCE7-6DAC-425F-956C-103082FA1A3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l\u00e9gers progr\u00e8s dans les domaines de la sant\u00e9 et des transports constat\u00e9s par Monsieur Prix en 2018", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan Meierhans, Surveillant des prix\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nDe l\u00e9gers progr\u00e8s dans les domaines de la sant\u00e9 et des transports constat\u00e9s par Monsieur Prix en 2018 12H30: Mr Prix + session MENICHINI\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, mais aussi le tarif des billets des transports publics: voil\u00e0 les deux grands dossiers prioritaires du Surveillant des prix. Ce matin \u00e0 Berne, Stefan Meierhans a fait le bilan de son activit\u00e9 en 2018 et pr\u00e9sent\u00e9 ses priorit\u00e9s pour l'ann\u00e9e en cours. \r\nMarc Menichini, m\u00eame si Monsieur Prix constate de l\u00e9ger progr\u00e8s dans les domaines de la sant\u00e9 et des transports...pour lui il reste encore beaucoup \u00e0 faire....\r\nEn 2018, Stefan Meierhans a re\u00e7u pr\u00e8s de 2000 contestations de prix, \u00e9manant du public. Elles concernaient principalement la sant\u00e9 et les transports publics. \r\nAu niveau de la maitrise des co\u00fbts de la sant\u00e9: le Surveillant des prix reconnait les efforts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re. Un premier train de mesures est en consultation. Pour Stefan Meierhans il est urgent de concr\u00e9tiser ces mesures. \r\nSON 0'20'' ((SON PF))\r\nEt dans le viseur du Surveillant des prix, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques nettement plus chers ici en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. Ou encore les importantes disparit\u00e9s cantonales quant aux taxes de s\u00e9jours dans les EMS. \r\nMonsieur Prix qui s'inqui\u00e8te aussi de la politique pratiqu\u00e9es par les entreprises de transports publics. \r\nSes discussions actuelles avec les CFF ne sont pas bonnes, a-t-il indiqu\u00e9 ce matin. En 2018, Stefan Meierhans avait pourtant trouv\u00e9 un accord \u00e0 l'amiable avec l'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. Avec \u00e0 la cl\u00e9: des r\u00e9duction de prix et la distribution de bons. De mani\u00e8re \u00e0 redistribuer une partie des b\u00e9n\u00e9fices des CFF aux clients. Ce qu'exige la loi. Pour l'heure, un tel accord n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour cette ann\u00e9e. \r\nLe Surveillant des prix a aussi fait le point sur les pratiques contest\u00e9es du site internet de r\u00e9servation d'h\u00f4tels, booking point com\r\nSON 0'23'' ((SON PF))\r\nStefan Meierhans qui va aussi s'int\u00e9resser cette ann\u00e9e aux prix propos\u00e9s par la compagnie a\u00e9rienne Swiss sur des vols extra europ\u00e9ens.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["De l\u00e9gers progr\u00e8s dans les domaines de la sant\u00e9 et des transports constat\u00e9s par Monsieur Prix en 2018  / 12H30_2019-03-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T17:51:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on retourne en Suisse, les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais aussi le tarif des billets des transports publics, voil\u00e0 les 2 grands dossiers prioritaires du Surveillant des prix ce matin \u00e0 Berne, Stefan Meierhans a fait le bilan de son activit\u00e9 en 2018 et pr\u00e9sent\u00e9 ses priorit\u00e9s pour l'ann\u00e9e en cours Marc mais qui ni m\u00eame si Monsieur Prix constate de l\u00e9gers progr\u00e8s dans les domaines de la sant\u00e9 et des transports, pour lui, il reste encore beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nMais oui, en 2018 Stefan Meierhans a re\u00e7u pr\u00e8s de 2000 contestations de prix \u00e9manant du public elles concernaient principalement la sant\u00e9, les transports publics, alors au niveau de la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9, le Surveillant des prix reconna\u00eet les efforts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re un 1er train de mesures est en consultation mais pour Stefan Meierhans il est urgent de les concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [94%] :\r\nIl faut avoir le courage de prendre des mesures concr\u00e8tes et claires et pas la Suisse est le pays des compromis, mais je crois dans le domaine de la sant\u00e9, il faut aller de l'avant et \u00e0 \u00eatre plus cons\u00e9quent et pas seulement de se contenter avec des compromis qui qui permettent de r\u00e9aliser un potentiel inf\u00e9rieur en faveur des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nEt dans le viseur du Surveillant des prix les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, nettement plus chers ici en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger ou encore les importantes disparit\u00e9s cantonales quant aux taxes de s\u00e9jour dans les et \u00e0 Metz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [87%] :\r\nMonsieur Prix qui s'inqui\u00e8te aussi de la politique pratiqu\u00e9es par les entreprises de transport public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nOui, ses discussions actuelles avec les CFF notamment ne sont pas bonnes, a -t-il indiqu\u00e9, ce matin, en 2018 Stefan Meierhans avait pourtant trouv\u00e9 un accord \u00e0 l'amiable avec l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale avec \u00e0 la cl\u00e9 des r\u00e9ductions de prix et la distribution de bonbons, de mani\u00e8re \u00e0 redistribuer une partie des b\u00e9n\u00e9fices des CFF aux clients, c'est d'ailleurs ce qu'exige la loi, mais en l'\u00e9tat, alors aujourd'hui on a -t-elle accord n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour cette ann\u00e9e 2019 le Surveillant des prix a aussi fait le point sur les pratiques contest\u00e9es du site internet de r\u00e9servation d'h\u00f4tels booking point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nOn a ouvert une proc\u00e9dure formelle concernant les prix en fait qui sont demand\u00e9es par booking Dotcom vis-\u00e0-vis notamment des h\u00f4teliers quand ils veulent \u00eatre sur la plateforme et puis, cette proc\u00e9dure est maintenant devant la commission de la concurrence, qui doit se prononcer, \u00e0 savoir est -ce qu'il y a position dominante sur le march\u00e9, ce que les prix sont le r\u00e9sultat d'une concurrence efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nEnfin Monsieur Prix va aussi s'int\u00e9resser cette ann\u00e9e au prix propos\u00e9 par la compagnie a\u00e9rienne Swiss sur des vols extra europ\u00e9ens. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AF4251D-42A0-4EF8-8F78-D6DC3E716CDF", "internalArchiveId": "5AF4251D-42A0-4EF8-8F78-D6DC3E716CDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie, un an apr\u00e8s que la Ligue et le mouvement 5 Etoiles ont remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives, bascule-t-elle toujours plus du c\u00f4t\u00e9 de la droite populiste antieurop\u00e9enne ? : interview de Marcelle Padovani, journaliste, correspondante historique de L'Obs en Italie", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marcelle Padovani, journaliste, correspondante historique de L'Obs en Italie.\r\nOn va parler d'Italie.. \r\nCela fait un an aujourd'hui.. que la Ligue et le mouvement 5 Etoiles ont remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives.. \r\nUn an que Matteo Salvini et Luigi di Maio sont les hommes forts du pays.. \r\nEnfin.. Matteo Savivini, surtout.. \r\nCes derni\u00e8res semaines.. le ministre de l'int\u00e9rieur est clairement devenu le leader de ce gouvernement \u00e0 l'alliance in\u00e9dite.. Sa popularit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre..  \r\nL'Italie qui prend de plus en plus.. les les couleurs l\u00e9guistes.. \r\nL'Italie qui lorgne toujours plus.. du c\u00f4t\u00e9 de la droite populiste antieurop\u00e9enne.. \r\nOn en parle avec une grande connaisseuse de ce pays.. \r\nBonjour Marcelle Padovani. \r\nvous \u00eates journaliste, correspondante de l'Obs en Italie depuis plus de 40 ans.. \r\nVous connaissez la vie politique italienne sur le bout des doigt.. \r\nSALVINI\r\n***Un an.. l'heure du premier bilan.. vous le fait dans l'Obs de cette semaine.. avec ce titre: Salvini, le poison populiste.. \r\nIl hypnotise les italiens.. \r\nIl menace l'Europe.... \r\nVous y aller fort.... \r\n- Salvini est extr\u00eamement populaire.. son style... ses sorties sur les r\u00e9seaux sociaux.. sa pr\u00e9sence- il est partout.. c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui si ce gouvernement est tr\u00e8s populaire en Italie... ? \r\n- ses premi\u00e8res ann\u00e9es en politique \u00e0 vomir sur le Sud... or, il a r\u00e9ussit a faire de la Lega un parti national.. il plait de plus en plus dans le Sud... \r\n*** Sur le fond... au del\u00e0 de Salvini..  ce gouvernement de droite et anti europ\u00e9en s\u00e9duit. pourquoi?\r\n- le fond de commerce.. Mieux contr\u00f4ler l'immigration et montrer que l'on veut remettre de l'ordre. \r\nC'est ce que recherchent les italiens en 2019?\r\n- pourquoi maintenant? $\r\n****Pour le moment, peu de r\u00e9sultats en termes \u00e9conomiques, est-ce l\u00e0 que tout va se jouer\u00a0? \r\n****Les diff\u00e9rences apparaissent de plus en plus entre la Ligne et le 5 Etoiles. Les Mouvement de Luigi Di Maio perd des plumes dans cette alliance\u00a0?\r\nOPPOSITION \r\n***Hier, le parti d\u00e9mocrate italien - la gauche - a \u00e9lu son nouveau chef - nicola Zingaretti.... \r\nla Reppublicca \u00e9crit ce matin \"l'opposizione era c'\u00e8\"... \r\nVous y croyez.. l'opposition quasi inexistante jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.. \r\n- Des magistrats, des intellectuels, des \u00e9lus commencent \u00e0 s'opposer \u00e0 Salvini... qui les \u00e9coute? quelle chance que cette fronde aboutisse.. \r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes \r\n***Elles approchent.. On voit Matteo Salvini avec Marine Le Pen.. l'\u00e9t\u00e9 dernier, avec Steve Bannon, ex \u00e9minence grise de Donald Trump qui r\u00eave d'une d\u00e9ferlante nationaliste sur l'Europe.. \r\nDes fr\u00e9quentations qui mettent en \u00e9vidence son ambition.. : f\u00e9d\u00e9rer les droites? \r\n- Italie.. pays europhile devenu europhobe.. \r\non a l'impression que pour les Italiens, l'Europe est responsable de tous les probl\u00e8mes que rencontrent le pays. L'UE c'est le bouc \u00e9missaire facile\u00a0? \r\nJe vous entendais sur une radio fran\u00e7aise.. en Italie.. tout est possible poltiquement.. \r\nDu compromis historique entre la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et les communistes.. \r\n Ce populisme que l'on voit \u00e9merger dans toute l'Europe, c'est parti pour durer\u00a0? Ca r\u00e9pond au m\u00eame raz-le-bol qu'en Italie?", "durationSec": 425, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique", "populisme"], "thematicPersons": ["Di Maio, Luigi", "Salvini, Matteo"], "alternativeTitle": ["L\u2019Italie bascule-t-elle toujours plus du c\u00f4t\u00e9 de la droite populiste antieurop\u00e9enne? Interview de Marcelle Padovani / LME_2019-03-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marcelle Padovani, journaliste, correspondante historique de L'Obs en Italie."], "variantIds": ["ece-10243734"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:26Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler d'Italie, \u00e0 pr\u00e9sent, cela fait un an aujourd'hui que la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives un an que Matteo Salvini et Luigi di Maio sont les hommes forts du pays enfin Matteo Salvini surtout puisque ces derni\u00e8res semaines, le ministre de l'Int\u00e9rieur est clairement devenu le leader de ce gouvernement \u00e0 l'alliance in\u00e9dite Sa popularit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre \u00e0 Matteo Salvini alors l'Italie qui prend de plus en plus les couleurs l\u00e9giste l'Italie qui lorgne toujours plus du c\u00f4t\u00e9 de la droite populiste anti- europ\u00e9enne, on va en parler avec une grande connaisseuse de ce pays bonjour Marcelle Padovani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [95%] :\r\nMadame, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates journaliste, correspondante de l'Obs en Italie depuis plus de 40 ans, vous connaissez la vie politique italienne vraiment sur le bout des doigts un an, l'heure du 1er bilan vous le faites dans l'Obs cette semaine Madame Padovani avec ce titre Salvini le poison populiste il hypnotise les italiens, il menace l'Europe, vous y allez fort quand m\u00eame dans ce dans ce portrait de Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nBon, c'est le titre 1 qui met assureur disons que le contenu est l\u00e9g\u00e8rement plus nuanc\u00e9 mais c'est un fait que \u00e7a vide, il est en train de de concentr\u00e9 sur sa personne tout ce qu'il peut y avoir de plus mena\u00e7ants et de pire qui peut arriver en Italie, c'est-\u00e0-dire le souverainisme, c'est-\u00e0-dire le racisme parce que c'est un homme qui a effectivement bloqu\u00e9 l'arriv\u00e9e des migrants, mais avec des m\u00e9thodes absolument dramatique en renvoyant les en les laissant couler, ou bien les renvoyer en Libye dans des camps o\u00f9 ils sont tortur\u00e9s, donc c'est un homme qui \u00e0 l\u00e9gitimer vraiment vraiment le pire et qui a suscit\u00e9, qui est en train de susciter des pulsions racistes si nos FOG dans la population, donc c'est un homme dangereux \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Italie, et je pense qu'il est dangereux, aussi au niveau europ\u00e9en face s'il arrive \u00e0 assez li\u00e9 avec les, les, les souverainistes de \u00e0 la Orb\u00e1n et compagnie ici Orb\u00e1n laisse le Parti populaire europ\u00e9en, etc, \u00e7a fera un p\u00f4le extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nBah y revenir sur ce versant europ\u00e9en Marcelle Padovani, si vous voulez bien, on va rester un instant sur Matteo Salvini, vous dites il est il est raciste, il est aussi extr\u00eamement populaire, son Style plaie, on le voit partout dans le moindre petit village, on le voit partout sur les r\u00e9seaux sociaux et ils le font aussi, on a l'impression que son discours pla\u00eet terriblement aux Italiens, y compris son discours anti- immigration dont vous venez de parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il est extr\u00eamement moi je ne l'avais jamais vu en Direct, je l'ai suivi dans sa campagne, dans les Abruzzes, d'un petit village \u00e0 l'autre et c'est un homme qui a une communication que j'ose d\u00e9finir parfaite, tandis que les hommes politiques autour de lui, parle 10 minutes, 15 minutes pour ne rien dire, lui il se l\u00e8ve, il n'a pas un bout de papier \u00e0 la main, il parle de 7 \u00e0 8 minutes, enfin pas plus et il dit 4 ou 5 choses essentielles sur un ton absolument normal, pas du tout un temps de meeting ou un ton, comment dire, autoritaire etc il est extr\u00eamement applaudi puis apr\u00e8s ils passent une heure \u00e0 faire des selfies avec les gens qui font la queue et je vous jure que j'ai, j'ai l'impression d'avoir rencontr\u00e9 une nouvelle forme de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [85%] :\r\nVous parlez des Abruzzes, c'est assez int\u00e9ressant parce que c'est quelqu'un qui \u00e9tait \u00e9videmment il vient du Nord un laissez la Ligue s'appelait la la Ligue du Nord, \u00e0 l'\u00e9poque, il a r\u00e9ussi, alors qu'il avait pass\u00e9 sa premi\u00e8re partie partie de sa vie politique \u00e0 vomir sur le sud sur Iter Ronnie comme ils disait les culs-terreux du sud aujourd'hui Salvini dans les Abruzzes, mais aussi plus bas \u00eatre adul\u00e9, il a r\u00e9ussi son pari et il passe m\u00eame devant Luigi di Maio et le mot le mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 le il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre maintenant que les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nIl y a un d\u00e9s\u00e9quilibre tr\u00e8s fort : c'est-\u00e0-dire que Salvini double ses voix et et Luigi di Maio perd la moiti\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair que, \u00e0 terme, si ce gouvernement continue ce gouvernement bic\u00e9phale continue, c'est la ligue qui sera le, le grand parti dominant et mais Salvini sera le grand leader mais mais je pense qu'il faudrait aussi que que que vous \u00e9voquiez et les r\u00e9sistants patrie vis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [87%] :\r\nVous allez le faire soci\u00e9t\u00e9 qui est int\u00e9ressant, parce italienne Alesi parce qu'il y a, il y a, on a vu hier l'\u00e9lection du nouveau chef de la gauche, hein, alors que ce soit une une opposition politique, la, la R\u00e9publique a dit ce matin : il y a enfin une opposition et puis \u00e0 celles dont vous, avec vous, dont vous parlez, les magistrats, les uns, des intellectuels, des \u00e9lus, la fronde commence mais sinc\u00e8rement Marcelle Padovani, vous y croyez vous \u00e0 cette opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e0 la Ligue, non, non, c'est pas encore une opposition c'est c'est plut\u00f4t un sentiment en sait quelque chose, comment dire, on a l'impression que des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement atterr\u00e9 depuis le 4 mars 2018 sont en train de reprendre un peu de souffle, il y a eu la grande manifestation de Milan, o\u00f9 il y a 200000 personnes, plus de 200000 personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 contre le racisme, pas \u00e0 l'appel d'un parti, mais \u00e0 l'appel d'un maire, moi je, je crois beaucoup, comment dire, dans la r\u00e9action d'et des \u00e9lus locaux, qui sont un peu passer par par Salvini qui sont m\u00e9pris\u00e9s et qui peuvent \u00eatre vraiment un bon, un bon point de d\u00e9part pour une pour catalyser la r\u00e9action des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [94%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure Madame Padovani des \u00e9lections europ\u00e9ennes, elles approchent, on voit effectivement Matteo Salvini, souvent avec Marine Le Pen, l'\u00e9t\u00e9 dernier il \u00e9tait avec Steve Bannon, l'ex- \u00e9minence grise de Donald Trump, qui r\u00eave d'une d\u00e9ferlante, un nationaliste sur l'Europe, l'ambition c'est \u00e7a de Matteo Salvini f\u00e9d\u00e9rer les droites et faire un raz-de-mar\u00e9e aux \u00e9lections europ\u00e9ennes du mois de main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, il a pas encore compl\u00e8tement choisi parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il aimerait bien entrer au Parti populaire europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire \u00eatre une esp\u00e8ce de droite \u00e0 peu pr\u00e8s convenable enfin convenable disant et int\u00e9gr\u00e9s, disons dans le jeu europ\u00e9en etc et d'un autre c\u00f4t\u00e9, si par hasard le Parti populaire europ\u00e9en devait expulser Orb\u00e1n, qui est le leader hongrois et qui est l'homme du du, du racisme, de l'acc\u00e8s nos phobies en tout cas, et de l'anti- europ\u00e9isme, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il pourrait lui devenir le leader d'une d'une grande tranche de souverainistes qui qui pourrait conditionner le Parlement europ\u00e9en, m\u00eame s'il y a beaucoup de gens qui n'y croient pas \u00e0 cette pouss\u00e9e souverainiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [92%] :\r\nUn dernier mot Marcelle Padovani, je vous entendais sur une radio fran\u00e7aise fran\u00e7aise vous disiez en Italie, tout est possible politiquement du compromis historique de l'\u00e9poque, la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et les communistes du berlusconisme par sont maintenant par le mouvement de Matteo Salvini selon vous il va durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors tout est n\u00e9 l\u00e0, on est au point o\u00f9 on peut se dire que tout est possible, il peut ravager le pays et il peut demain, rouler dans la poussi\u00e8re, c'est \u00e7a l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [96%] :\r\nEt c'est avec \u00e7a qu'on va terminer cette interview Marcelle Padovani, correspondante historique, on ose le dire pour l'Obs vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce pays, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous de Rome, ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Padovani, Marcelle", "role": "journaliste, correspondante historique de L'Obs en Italie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9F044C6-CC84-4648-91F4-DFF2E5497680", "internalArchiveId": "E9F044C6-CC84-4648-91F4-DFF2E5497680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Lynn Bertholet, fondatrice de l'association Epic\u00e8ne", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 154, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243663", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "pouvoir", "identit\u00e9 sexuelle"], "thematicPersons": ["Bertholet, Lynn"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Lynn Bertholet, fondatrice de l'association Epic\u00e8ne  / LMA_2019-03-04T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243663"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:26Z", "webPublicationDate": "2019-03-04T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertholet, Lynn", "role": "fondatrice de l'association Epic\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F8311D9-9D51-4D9D-94CE-76D14468FE4C", "internalArchiveId": "9F8311D9-9D51-4D9D-94CE-76D14468FE4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est bien le 29 mars 2019 que le Royaume-Uni est sens\u00e9 sortir de l'Union europ\u00e9enne conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 du peuple britannique. O\u00f9 en est le processus du Brexit? : interview de Quentin Peel, chercheur associ\u00e9 au programme Europe du think tank Chatham House \u00e0 Londres", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 en est le processus du Brexit? Interview de Quentin Peel \r\n Nous voil\u00e0 rentr\u00e9s dans le mois crucial pour le royaume Uni... \r\nCar c'est bien le 29 mars... que le pays est sens\u00e9 sortir de l'Union europ\u00e9enne...conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 du peuple britannique...\r\nMais plus la date fatidique approche, plus les choses semblent se compliquer....\r\nles d\u00e9bats n'en finissent plus au parlement, les votes se succ\u00e8dent, les grandes entreprises quittent le pays...et le Brexit pourrait finalement etre repouss\u00e9...\r\nAlors, avant de ne plus rien y comprendre....(ou si c'est d\u00e9j\u00e0 le cas;), on met pause ce matin et on tente de clarifier ce processus avec vous Quentin Peel... bonjour !\r\n+ 44 ** (backup fixe: +44 ** 64)\r\nIl demande qu'on l'appelle 20 minutes AVANT pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 !!!\r\nvous \u00eates chercheur associ\u00e9 au programme Europe du \"think tank\" Chattam House, en direct de Londres...\r\n- \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle, la balle est dans le camp du Parlement britannique... il doit se prononcer, d'ici au 12 mars, sur la nouvelle version de l'accord de divorce que theresa may a  ren\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles...\r\napr\u00e8s la premi\u00e8re mouture s\u00e9chement rejett\u00e9e par le parlement...comment voyez-vous ce nouveau vote maintenant qu'on est \u00e0 3 semaines et demi du divorce?\r\nles lignes pourraient bouger?\r\nSi la nouvelle version est \u00e0 nouveau recal\u00e9e (comme mi janvier)...il se passe quoi le 13 au matin? \r\n[sc\u00e9nario en chaine: elle leur demandera le 13 mars s'ils veulent sortir de l'UE sans accord. S'il refusent, elle leur soumettra le lendemain une proposition de report \"limit\u00e9\" du Brexit, id\u00e9e \u00e0 laquelle elle s'est toujours d\u00e9clar\u00e9e oppos\u00e9e.]\r\n        si les d\u00e9put\u00e9s votent NON, qu'ils refusent une sortie sans-accord (le no deal)....on pourrait donc avoir un report de date...?\r\n-(report de date \"limit\u00e9\") de combien de temps...on sait qu'il y'a les \u00e9lections europ\u00e9ennes le 26 mai...on voit mal les britanniques voter en mai....et quitter l'Union juste apr\u00e8s...\r\n-qui d\u00e9cide d'ailleurs de la dur\u00e9e du report?\r\n- on peut imaginer un report \"moins limit\u00e9\"...\u00e0 2020 par exemple?\r\n- Theresa May a obtenu une ptite victoire la semaine pass\u00e9e avec l'accord du parlement \u00e0 sa nouvelle strat\u00e9gie...La premi\u00e8re ministre est-elle en train de gagner la partie pour autant ? Dans quelle position se trouve-t-elle? \r\n- A londres, certains surnomment Theresa May le \u00ab May bot \u00bb, le robot May, car elle ne cesse d'utiliser la m\u00eame strat\u00e9gie pour user les d\u00e9put\u00e9s, pariant que... voyant le 29 mars approcher, les anti brexit vont avoir peur et finiront par tourner leur veste..Vous partagez ?\r\n- L'UE s'est dite pr\u00eate samedi \u00e0 \"fournir des garanties suppl\u00e9mentaires au Royaume-Uni en vue de faciliter l'approbation par le Parlement britannique de l'accord sur le Brexit. ....ca veut dire quoi exactement? jusqu'o\u00fb bruxelles peut elle aller?\r\n[\"Si les Britanniques veulent beaucoup plus qu'un accord de libre-\u00e9change, nous pouvons modifier en profondeur la d\u00e9claration politique qui pose les bases de la relation future. S'ils veulent une union douani\u00e8re, nous sommes pr\u00eats et cela peut donner une autre dimension \u00e0 la question de l'Irlande\", assure M. Barnier.]\r\n- \u00e0 ce stade tous les sc\u00e9narios restent-ils possibles ? (Brexit avec accord, Brexit sans accord, Brexit repouss\u00e9, Brexit annul\u00e9, etc.)\r\n- quelle est la probabilit\u00e9 d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum ? Le changement d'avis du parti travailliste, qui soutient d\u00e9sormais l'id\u00e9e, a-t-elle eu un impact significatif ?\r\n- que faudrait-il pour qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum soit organis\u00e9 ?\r\n- quelle est l'ambiance au Royaume-Uni ?\r\n- y a-t-il des d\u00e9bats sur d'autres sujets ?\r\n- est-ce que le pays fonctionne toujours alors que son gouvernement et son syst\u00e8me politiques ont l'air enti\u00e8rement absorb\u00e9s par le sujet Brexit ?\r\n- Admettons que le Berxit se fasse finalement, le 29 mars ou plus tard...une fois cela fait...quelles traces ccela va-t-il laisser dans la vie politique mais aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 britannique?\r\nMerci Quentin Peel\r\nchercheur associ\u00e9 au programme Europe du \"think tank\" Chattam House, \u00e0 Londres...", "durationSec": 513, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243714", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["crise politique", "ind\u00e9pendantisme"], "thematicPersons": ["Brexit"], "alternativeTitle": ["O\u00f9 en est le processus du Brexit? Interview de Quentin Peel / TUM_2019-03-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Quentin Peel, Chercheur associ\u00e9 au programme Europe du think tank Chatham House \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-10243714"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:26Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous voil\u00e0 donc rentr\u00e9s dans le mois, crucial pour le Royaume-Uni, car c'est bien le 29 mars que le pays est sens\u00e9 sortir de l'Union europ\u00e9enne, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 du peuple britannique mais plus la date fatidique approche, plus les choses semblent se compliquer les d\u00e9bats n'en finissent plus au parlement les votes se succ\u00e8dent, les grandes entreprises quittent le pays et le Brexit, finalement, pourrait bien non \u00eatre repouss\u00e9 alors avant de ne plus rien y comprendre, ou m\u00eame si c'est d\u00e9j\u00e0 le cas : tiens, h\u00e9 bien on me pose ce matin et on tente de clarifier un peu ce processus avec vous Quentin Peel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [95%] :\r\nBonjour Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [93%] :\r\nBonjour, oui, exactement, en Direct de Londres, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates chercheur associ\u00e9 au programme Europe du think Tang Chattam Ross alors \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle Quentin Peel, la balle est dans le camp du Parlement britannique, une nouvelle fois, il doit se prononcer d'ici au 12 mars sur la nouvelle version de l'accord de divorce que Theresa May a ren\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s la premi\u00e8re mouture s'mouture un s\u00e8chement rejet\u00e9e par le Parlement, mi- janvier, comment voyez -vous ce nouveau vote maintenant qu'on est \u00e0, \u00e0 3 semaines et demi du divorce, la pression augmente, vous vous voyez les lignes bouger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [87%] :\r\n\u00e7a bouge, mais je ne sais pas du tout s\u00fbr que \u00e7a va bouger, c'est pour un succ\u00e8s pour Madame May, c'est-\u00e0-dire elle a perdu la vote, la derni\u00e8re fois par 130 spots de d\u00e9put\u00e9s, alors il faut gagner au moins 115 et il faut gagner des 2 c\u00f4t\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les conservateurs tr\u00e8s dur pour le Brexit, qui se m\u00e9fie beaucoup de l'accord de Bruxelles et surtout sur la question de la fronti\u00e8re, en Irlande et en m\u00eame temps si elle ne gagne pas, c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 il Okani et des autres, les d\u00e9put\u00e9s quand il est au moins de d\u00e9tails rebelle qui pourraient voter pour cet accord, alors elle fait des A\u00e7ores dans les 2 directions, les n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles cette semaine et en m\u00eame temps on va annoncer je crois ce matin m\u00eame son pour les villes les plus pauvres de la Grande-Bretagne, un fonds de 1 milliard 6 livres sterling ne effectivement pour acheter les votes des d\u00e9put\u00e9s travaillistes et c'est pas du tout sous ce auquel va gagner c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [92%] :\r\nOn comprend bien que c'est compliqu\u00e9 que c'est presque voix apr\u00e8s voix si cette nouvelle version est \u00e0 nouveau recal\u00e9e comme mi- janvier, il se passe quoi finalement le 13 au matin Quentin Peel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [86%] :\r\nCette ann\u00e9e \u00e0 la homme malade mais a promis de de mettre encore Theresa alors, c'est-\u00e0-dire si elle perd le 1er vote le 12 le 13, elle va pr\u00e9senter une pour dire est -ce que le Parlement pourrait accepter un non- accord me le dire, la leur, c'est-\u00e0-dire de sortir le 29 mars sans accord du tout alors beaucoup de monde sur tous les, les, les, les, les entreprises, que \u00e7a serait un d\u00e9sastre alors et il est clair, en ce moment qu'il y a une majorit\u00e9 au Parlement, qui disent que, on ne pourrait pas accepter de dire leur nom accord si on vote la le le jour apr\u00e8s si on vote contre un accord le les jours apr\u00e8s le 14 madame \u00c9va pr\u00e9sentait encore un vote alors est -ce que vous allez demander a encore du temps, une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [95%] :\r\nLe fameux report de Tintin, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [90%] :\r\nOui, oui, oui c'est \u00e7a, alors elle dit tout tout court, \u00e7a \u00e7a toi, \u00e7a ne doit pas durer plus que Th\u00e9o homme plus 3 mois mais beaucoup d'autres disent alors \u00e7a ne donne pas la peine, il faut et il faut continuer de n\u00e9gocier, c'est peut-\u00eatre pour un an ou 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [92%] :\r\nOui, effectivement, on parle de ce report de date limit\u00e9 parce qu'on sait bien qu'il y a aussi une autre date cruciale en Europe, c'est le 26 mai les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on imagine assez mal les britanniques se rendre aux urnes pour voter puisse sortir de l'Union europ\u00e9enne, quelques semaines apr\u00e8s, \u00e7a para\u00eet vraiment \u00eatre le sc\u00e9nario de la t\u00eate \u00e0 l'envers, vous vous imaginez un report de date, vous pensez que le 29 mars aujourd'hui c'est : c'est presque de l'histoire ancienne, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il est, on ne va pas sortir le 29 mars je l'ai dit, pendant 2 ans, mais maintenant si alors si elle gagne le vote le 12, alors on va sortir probablement et toujours pas le 29 mars parce qu'elle a besoin de au moins 2 mois pour les l\u00e9gislations dans le Parlement effectivement pour organiser tout \u00e7a et l\u00e0, elle a besoin aussi du temps, m\u00eame s'il n'y a pas d'accord parce qu'on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a dans le port de Douvres et tout \u00e7a alors dans toutes circonstances, je crois qu'on va demander \u00e0 Dailey, un rapport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [87%] :\r\nMais qui va fixer cette cette limite, finalement, qui va dire on on reporte de 3 semaines de 4 semaines de 2 mois qui se qui fixe chaque tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [85%] :\r\nC'est effectivement le conseil de conc\u00e8dent leur \u00e0 Bruxelles qui doit d\u00e9cider le 21 mars le 21 21 mars il y a un concert \u00e0 Bruxelles et eux ils vont alors il va entendre ce que demande Madame mais ils vont dire : OK, on bien un rapport de 2 mois ou de 3 mois h\u00e9 bien quelque chose de plus longue parce que, justement \u00e0 cause des \u00e9lections europ\u00e9ennes, est ce qu'ils vont demander, ils ont dit dire ah, l\u00e0 aussi c'est tout court, oh \u00e7a va aller, parce que les Britanniques de 9 ans il n'auront pas de d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, enlev\u00e9 en Bretagne, mais ici il y a, d\u00e9lai de 2 ans, ils sont absolument les \u00e9lections en Grande-Bretagne et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile parce que les Tartu ne sont pas du tout pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a et peut-\u00eatre beaucoup de monde en Grande-Bretagne doivent voter pour les h\u00e9ros squelettique pour dire, alors nous voulons pas voter dans les \u00e9lections si nous allons sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [90%] :\r\nQuentin Peel, on parle donc de ce report de date qui semble se vraiment \u00eatre de plus en plus une r\u00e9alit\u00e9, on parle aussi de de ce deal finalement le le deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum c'est un sc\u00e9nario qui semble de plus en plus improbable ou m\u00eame qui n'existe d\u00e9j\u00e0 plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [83%] :\r\nNon, je crois que c'est quand m\u00eame toujours une possibilit\u00e9, alors je dirais 55 ans, peut-\u00eatre pour ce r\u00e9f\u00e9rendum parce que vraiment, si le Parlement est tout \u00e0 fait bloquer dans tous les propos, alors c'est-\u00e0-dire propos de, de, de Madame May ou bien bloqu\u00e9 de ils n'acceptent pas non accord et alors peut-\u00eatre que le seul moyen d'en sortir, c'est ou bien une \u00e9lection Grande-Bretagne qui va qu'va re- il n'y aura pas de r\u00e9sultat, tous tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que nous avons en ce moment, ou bien un r\u00e9f\u00e9rendum pour dire alors est -ce que nous sortons quand m\u00eame avec un accord comme celle de, de, de, de ce de Madame Madame May ou bien le restant dans les n\u00e9ant europ\u00e9enne, c'est toujours une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question : Quentin Peel en en 30 secondes, quelle est l'ambiance aujourd'hui au Royaume-Uni, on va de vote, vote de 2 semaines en 3 semaines, comme \u00e7a, on sent la pression monter, quelle qu'en disent les les Britanniques finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [87%] :\r\nAlors les si effectivement ils veulent il va l'UNSA, il veut en sortir de ces cas aussi une disquette et rien d'autre que le Brexit en ce moment, alors ils veulent absolument trouver \u00e7a mais sans avec le Brexit de parce que nous allons discuter Brexit pendant encore peut-\u00eatre 5 ans et si nous ne sortons pas il y a vraiment alors d\u00e8s \u00e9normes difficult\u00e9s avec les gens qui voulaient sortir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup Quentin Peel en Europe, donc \u00e9videmment l'occasion de de vous r\u00e9inviter pour en reparler si \u00e7a dure, comme vous le dites, effectivement 5 ans merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates chercheur associ\u00e9 au programme Europe du think tank Chatham House \u00e0 Londres, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [94%] :\r\nOk, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T08:10:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peel, Quentin", "role": "chercheur associ\u00e9 au programme Europe du think tank Chatham House \u00e0 Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BCB9DD2-2696-45B7-83C3-77DD5D3CC753", "internalArchiveId": "3BCB9DD2-2696-45B7-83C3-77DD5D3CC753", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, qui s'exprime sur ces 4 ans de pr\u00e9sidence marqu\u00e9e par l'affaire Pierre Maudet", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "*** Alexandre de senarclens, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil genevois,\r\nUn peu mois de 4 ans a la pr\u00e9sidence.... une pr\u00e9sidence marqu\u00e9e par l'affaire Maudet... jeudi sera nomm\u00e9 votre successeur... \r\n- comment vous vous sentez \u00e0 qqs jours de la fin de votre mandat? \r\nsoulag\u00e9? triste? \r\n- comment vous abordez ce retour \u00e0 la \"vie civile\"? \r\n- bilan de cet engagement? \r\n- exp\u00e9rience manageriale?\r\n- vous recommandez? \r\n- on craignait que cette course \u00e0 la pr\u00e9sidence soit l'acte 2 de la guerre des clans. Et vu l'ambiance sur les r\u00e9seaux sociaux... c'est bien le cas. Loin de la r\u00e9conciliation\u00a0\r\n- article TG vendredi: le venin de l'affaire Maudet empoisonne toujours le PLR... \u00e0 propos d'une pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux sur le financement des campagnes... \u00e7a n'en finira jamais?\r\n- que faut-il maintenant pour ramener le calme? \r\n- capitaine qui quitte le navire qui coule... regrets ?\r\n- 2 candidats : lequel serait le plus efficace pour r\u00e9concilier le parti ?\u00a0\r\n(Natacha Buffet Desfayes et Bertrand Reich)\r\n- probl\u00e9matique que qqn qui a affich\u00e9 son soutien \u00e0 PM soit \u00e0 la t\u00eate du parti?\r\n- toutes les  instances renouvel\u00e9es... \u00e9lections des vice-pr\u00e9sident et du comit\u00e9 directeur... tout effacer et recommencer?\r\n- avenir du PLR Ge... crise de couple entre lib\u00e9raux et radicaux?\r\n- des d\u00e9missions... une trentaine depuis le 15 janvier... \r\n- vous allez rester au PLR Ge? \r\n- des erreurs dans la gestion de cette affaire ? Trop \u00e9motionnel ?\u00a0\r\n- PLR suisse : vous a suffisamment aid\u00e9 ? Soutenu ?\u00a0\r\n- int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du parti.:: au d\u00e9triment de vos propres ambitions ?\r\nEf19, cantonales...\r\n- pr\u00e9sident de parti... on prend des coups et c'est tout? \r\n- ann\u00e9e \u00e9lectorale, f\u00e9d\u00e9rales puis communales...\r\n- vos ambitions politiques maintenant ?\r\ntoujours d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil... d'autres ambition? \r\n- vous r\u00eavez toujours d'un destin national? \r\nLui est d'origine lib\u00e9rale. Il est actuellement d\u00e9put\u00e9. Il aura fait environ 4 ans de pr\u00e9sidence, bien s\u00fbr marqu\u00e9s par la temp\u00eate actuelle.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 candidat au CE l'an dernier (mais s'est retir\u00e9 au 2\u00e8me\u00a0tour, vu son score tr\u00e8s \u00ab\u00a0bof\u00a0\u00bb). Il \u00e9tait candidat \u00e0 la candidature pour le National cette ann\u00e9e, mais son parti ne l'a pas retenu (quand on dit qu'un pr\u00e9sident prend des coups\u00a0!).\r\nPeut-\u00eatre que tu pourras aborder l'affaire Maudet via le bilan de sa pr\u00e9sidence et la gestion de crise (r\u00f4le ingrat, on a senti de Senarclens presque soulag\u00e9 au moment de d\u00e9missionner, tant il \u00e9tait lass\u00e9 par cette affaire).\u00a0\r\nSur l'avenir du parti, lui se dit confiant dans la solidit\u00e9 du \u00ab\u00a0couple\u00a0\u00bb lib\u00e9ral-radical (pas une crise d'id\u00e9es, mais de personne). Sur l'identit\u00e9 du ou de la futur(e) pr\u00e9sident(e), je ne sais pas s'il le dira en ON, mais il juge probl\u00e9matique qu'une pro-Maudet puisse diriger le parti (il n'exclut pas que Maudet veuille \u00ab\u00a0s'emparer\u00a0\u00bb du parti). Il y a eu d\u00e9j\u00e0 une 30aine de d\u00e9missions de membres depuis l'AG extraordinaire du 15 janvier, peut-\u00eatre y en aura-t-il encore apr\u00e8s l'assembl\u00e9e du\u00a0HYPERLINK \"x-apple-data-detectors://4\" 7 mars.\u00a0\r\nInfo sur l'assembl\u00e9e du\u00a0HYPERLINK \"x-apple-data-detectors://5\" 7 mars\u00a0: il y aura l'\u00e9lection du pr\u00e9sident, mais aussi des vice-pr\u00e9sidents (le pr\u00e9sident propose son \u00e9quipe pr\u00e9sidentielle). L'\u00e9lection du comit\u00e9 directeur est \u00e9galement pr\u00e9vue ce soir-l\u00e0 (une 20aine de membres \u00e0 \u00e9lire je crois, auxquels s'ajoutent les membres de droit).\r\nNatacha Buffet-Desfayes \u00c2g\u00e9e de 36 ans, Natacha Buffet\r\nDesfayes est n\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nProfession Elle est enseignante d'allemand et de fran\u00e7ais.\r\nPolitique \u00c9lue \u00e0 Corsier, Natacha Buffet-Desfayes y a si\u00e9g\u00e9\r\ndurant six ans, avant de passer au Municipal de la Ville. Depuis\r\n2018, elle est suppl\u00e9ante au Grand Conseil. Elle est pr\u00e9sidente de\r\nl'association \u00abLa\u00efcit\u00e9, ma libert\u00e9\u00bb, active durant la r\u00e9cente\r\ncampagne de votation. Si elle est \u00e9lue, elle d\u00e9signera six\r\nvice-pr\u00e9sidents: J\u00f6elle Martin-Widmer, Thierry D\u00e9robert, Jacques\r\nJeannerat, Roland-Daniel Schneebeli, Jean-Marc Leiser et Aristos\r\nMarcou.\r\nBertrand Reich \u00c2g\u00e9 de 56 ans, il est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nProfession Avocat, il a fond\u00e9 avec d'autres une soci\u00e9t\u00e9 de\r\ncautionnement, puis une coop\u00e9rative pour construire un\r\nimmeuble comprenant des logements, un h\u00f4tel, un centre\r\ncommercial.\r\nPolitique Bertrand Reich a si\u00e9g\u00e9 au Municipal du\r\nGrand-Saconnex et \u00e0 l'Ex\u00e9cutif d'Aire-la-Ville et de Vandoeuvres.\r\nS'il est \u00e9lu, il d\u00e9signera cinq vice-pr\u00e9sidents. Il s'agit de la d\u00e9put\u00e9e\r\nV\u00e9ronique K\u00e4mpfen, de J\u00e9r\u00f4me Laederach, de Jean-Pierre\r\nPasquier, de Maxime Provini et d'Elizabeth Boehler Goodship,\r\nancienne magistrate du Grand-Saconnex. M.BN\r\n*** Sa ou son successeur sera nomm\u00e9 jeudi: Alexandre de senarclens est votre invit\u00e9 Chrystel\u00a0\r\nL'actuel pr\u00e9sident du PLR genevois a annonc\u00e9 qu'il remettrait son mandat s'il \u00e9tait d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet. Une assembl\u00e9e qui a donn\u00e9 son soutien au conseiller d'Etat de peu en janvier. 29 voix.\u00a0\r\nCette m\u00eame affaire Maudet qui l'avait contraint \u00e0 prolonger lui qui voulait se retirer apr\u00e8s 3 ans...\u00a0\r\nA quelques jours de passer le mandat, on va faire le bilan de cette fonction pas toujours facile. \r\nOn retiendra l'affaire Maudet, mais une pr\u00e9sidence ce n'est pas que \u00e7a. \r\nR\u00f4le ingrat ou exp\u00e9rience de management int\u00e9ressante? En tout cas pas un long fleuve tranquille...\u00a0\r\nIl est notre invit\u00e9 dans qqs minutes", "durationSec": 618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243736", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "crise politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre", "PLR"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois / LME_2019-03-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois / LME_2019-03-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "Interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "Interview d'Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10243758", "ece-10243736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:26Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve crise Alexandre de Senarclens est notre invit\u00e9e, Christelle bonjour Alexandre Senarclens bonjour, alors vous \u00eates \u00e0 quelques jours, hein, de, de, de l'\u00e9lection de votre successeur, 2 candidats qui sont, qui vont tenter de reprendre cette pr\u00e9sidence du PLR Genevois, vous vous sentez comment \u00e0 quelques jours l\u00e0 de la fin de votre main mandat maintenant que \u00e7a devient tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOh, je suis je suis serein, j'ai le sentiment du devoir accompli, ai sentiment d'avoir fait ce que je pouvais faire et ce que je devais faire pour mon parti, je me suis investi \u00e0 200 pourcent durant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience fabuleuse, le parti a connu de grandes victoires, je crois que nous pouvons \u00eatre fiers de ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 le PLR comme comme \u00e9quipe et donc je j'jouerai certainement une petite nostalgie parce que c'\u00e9tait une belle p\u00e9riode et c'est une porte qui se referme mais j'aurai d'autres j'ai d'autres occasions, puisque je suis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil de m'investir pour mon canton et pour mon parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nDonc vous dites exp\u00e9rience enfin, on a eu des r\u00e9sultats fabuleux, une bonne exp\u00e9rience et pourtant il y a eu cette affaire Maudet sur la fin, on se dit que \u00e7a, c'est pas toujours un long fleuve tranquille d'\u00eatre pr\u00e9sident de 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nOui, mais, mais toute crise et passionnante, m\u00eame si c'\u00e9tait p\u00e9nible, m\u00eame si c'\u00e9tait dur m\u00eame si il y a une certaine amertume de voir que le le parti ces 6 derniers mois a \u00e9t\u00e9 obnubil\u00e9s par par cette affaire je, je, je garde un sentiment tr\u00e8s positif \u00e0 l'\u00e9gard du du du PLR \u00e0 nouveau, on a connu de grandes victoires pour le Conseil national en 2015 et puis pour le Grand Conseil en en 2018, \u00e7a, on doit \u00eatre fier le parti si on fait abstraction de cette crise -l\u00e0 et fort fort sur ces bases for id\u00e9ologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nOn peut en faire abstraction de cette crise, on voit depuis le 15 janvier il y a une trentaine de membres du PLR qu'on qu'd\u00e9missionn\u00e9 ici une bataille entre clans pour l'instant, ce qu'on peut vraiment faire abstraction de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nNon, je vous le conc\u00e8de bien volontiers, c'est difficile d'en d'en faire abstraction, le PLR, si vous voulez, n'a pas de multiples probl\u00e8mes, il a, j'allais dire qu'un seul probl\u00e8me, c'est c'est Pierre Maudet, mais au-del\u00e0 de cela, quand la poussi\u00e8re sera retomb\u00e9e quand cette affaire aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 puisque l'va trouver une une issue, je pense que le PLR pourra rebondir et est demeur\u00e9 ce qu'il est, c'est-\u00e0-dire un le grand parti de droite Gen\u00e8ve avec plus de 25 pourcent de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nVous dites le parti va trouver une issue, cette issue c'est c'est via l'\u00e9lection de votre successeur, \u00e7a peut \u00eatre le le d\u00e9but d'un temps recommencement pour pour le le PLR Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nBon, c'est toujours bien de, de, de remettre une nouvelle dynamique de mettre un nouvel ambassadeur du parti, donc \u00e7a c'est, je pense que c'est positif, c'est important que quelqu'un se maintiennent pas dans cette fonction durant durant des ann\u00e9es maintenant, je pense que la cl\u00e9 de la solution, elle r\u00e9side dans ans Pierre Maudet, c'est lui qu'on a l\u00e0 la responsabilit\u00e9, c'est lui qui a la responsabilit\u00e9 de de lib\u00e9rer le le le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nElle a pas air parti pour pour le faire pour l'instant, il en tout cas elle ne donne pas de signes de de vouloir partir prendre s'\u00e9loigner de du du PLR et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, on a le sentiment qu'il vit dans un certain d\u00e9ni qu'il est dans dans sa bulle et qu'il a de la peine \u00e0 en sortir, \u00e0 voir la la r\u00e9alit\u00e9 maintenant, vous savez le l'\u00eatre humain est plein de, de ressources et je pense qu'il en a, je pense qu', il, je pense que des personnes autour de lui, arriveront \u00e0 lui faire ouvrir les yeux sur sa capacit\u00e9 d'action, c'est quelqu'un qui s'est engag\u00e9 en pr\u00f4nant la la responsabilit\u00e9 on prenons l'action responsable et je pense qu'il comprendra que, il ne peut plus agir ni pour Gen\u00e8ve et ni pour son parti qui l'aide alors qu'il \u00e9tait une locomotive les devient un poids pour son parti et je ne garde pas, je garde l'espoir qu'il saura faire cette analyse et sortir de cette bulle dans laquelle il s'est, dans laquelle il s'est enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nVous dites : je garde l'espoir vous parlez avec des mots assez positif, \u00eatre pr\u00e9sident d'un parti cantonal, c'est une \u00e9cole de la r\u00e9silience, finalement on essaie toujours de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide et puis les, les, les probl\u00e8mes, essayer de, de, les, de les affronter, mais on pour en tirer le meilleur parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nBen, c'est une tr\u00e8s belle \u00e9cole de de management de de gestion en fait cette on a beau \u00eatre pr\u00e9sident, on est chef de pas grand- chose, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas d'autorit\u00e9 institutionnelle, on peut pas dire \u00e0 un \u00e9lu, \u00e9coute, \u00e7a va pas ta position, elle ne tient pas la route, tu dois me suivent, c'est pas possible, et la seule influence que l'on peut avoir, c'est par sa force de conviction, c'est par sa volont\u00e9 d'agir, de convaincre et c'est comme \u00e7a que, que l'on a que l'on obtient l'adh\u00e9sion de ses d\u00e9put\u00e9s, l'adh\u00e9sion de son de son parti, donc \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de travail et \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de force, de, de, de conviction et c'est cela que j'ai beaucoup aim\u00e9 dans ces 4 ann\u00e9es, \u00e7a demande aussi d'aller sur le terrain, d'\u00eatre vu d'\u00eatre vu par les militants, les \u00e9lus, mais \u00e9galement les militants de base, d'aller dans les diff\u00e9rentes communes de sentir le pouls du parti, parce que pour l'\u00eatre un ambassadeur pour rassembler, il faut avoir bien fait la synth\u00e8se bien f\u00e9d\u00e9rer et c'est \u00e0 cela que sert un pr\u00e9sident de parti, c'est en cela que c'est vraiment passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [92%] :\r\nF\u00e9d\u00e9rer au d\u00e9triment de ses propres convictions parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [94%] :\r\nNon je crois pas, il faut parfois mettre un peu de de l'eau dans son vin, on peut pas avoir raison seul, on peut pas pour autant qu'on ait raison, mais on ne peut pas \u00eatre il faut entra\u00eener avec soi, il faut r\u00e9ussir \u00e0 ramener avec soi, les gens autour de nous f\u00e9d\u00e9rer de nouveaux et de nouveau faire valoir une passion, une conviction et c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 amener ses troupes vers un objectif vers l'objectif que l'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [92%] :\r\nOn vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression qu'\u00eatre pr\u00e9sident de parti, c'est prendre des coups et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout par exemple pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu pour \u00eatre sur la liste des candidats c'est c'est pas tr\u00e8s sympathique de la part de de Devos, de dire que vos camarades de parti, finalement, vous \u00e9tiez l\u00e0 pour faire le sale boulot, puis apr\u00e8s il y a pas les r\u00e9compenses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [91%] :\r\nOui, mais c'est la politique qui est ainsi la politique c'est aussi des des coups bas, c'est aussi des aigreurs, c'est, il faut \u00eatre assez philosophe et avoir le cuir \u00e9pais, sinon on ne fait pas de politique, il faut savoir avancer puis se dire que voil\u00e0 son temps viendra que on se bat pour quelque chose de de sup\u00e9rieur \u00e0 notre propre ambition personnelle, l'ambition personnelle, c'est positif, chacun au sein du parti doit avoir cette ambition, mais c'est une position c'est une ambition pour pour le canton pour le parti et c'est \u00e7a qui doit nous transcender. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [89%] :\r\nVous remettez en en question dans la gestion, notamment de de cette affaire Maudet des dix suite ces ces, ces gens qui partent, ce parti qui, qui est aujourd'hui malgr\u00e9 tout divis\u00e9 il y a des choses que vous auriez pu faire mieux pour \u00e9viter d'en Inde, en arriver l\u00e0, passer sous vos pr\u00e9sidence que aussi que tout \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [94%] :\r\n\u00e9coutez, au risque d'\u00eatre de para\u00eetre pr\u00e9tentieux, j'ai eu le sentiment d'avoir fait tout ce que je pouvais et de l'avoir fait relativement bien, c'\u00e9tait une crise serait difficile aussi tr\u00e8s difficile parce que Pierre Maudet \u00e9tait comme \u00e7a, vous le vous l'avez compris \u00e9tait difficile \u00e0 g\u00e9rer dans cette, dans cette p\u00e9riode que si vous voulez, il allait \u00e0 l'encontre de beaucoup de de nos principes beaucoup de notre moral beaucoup de notre \u00e9thique de responsabilit\u00e9 et puis il \u00e9tait pas facile, nous on \u00e9tait nanti d'un certain nombre d'informations, nous la pr\u00e9sidence et c'est \u00e9videmment pas facile de g\u00e9rer un comit\u00e9 directeur de g\u00e9rer une une base mais j'ai le sentiment et j'ai eu beaucoup de marques de reconnaissance des des centaines d'e-mails, de messages de reconnaissance \u00e0 l'\u00e9gard de ce que j'avais fait de ce que j'avais d\u00e9fendue en terme de nouveau d'\u00e9thique et et de valeurs du du parti, donc je pense, j'esp\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 l'ambassadeur qu'il fallait durant cette crise, m\u00eame si, effectivement, \u00e7a n'est, \u00e7a n'est pas facile m\u00eame si j'ai une certaine amertume de voir que le parti apr\u00e8s 3 ans et demi de de de victoire est \u00e9videmment divis\u00e9s, mais je ne pense pas que \u00e7a soit de ma responsabilit\u00e9, je pense qu'il y a une seule personne qui est responsable de cette affaire et nous avons qu'un seul probl\u00e8me : il s'agit de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [91%] :\r\nReste que la base du parti, a apport\u00e9 son soutien \u00e0 Pierre Maudet la la base du parti va devoir se prononcer sur le futur ou la future pr\u00e9sidente de candidats Natacha Buffet des failles et Bertrand Reich est -ce que dans, est ce qu'il faut maintenant pour, pour \u00eatre clair, prendre quelqu'un qui qui se qui soutiennent Pierre Maudet ou alors quelqu'un qui est compl\u00e8tement neutre dans cette affaire, m\u00eame chez si je suis pas s\u00fbr qu'il y ait beaucoup de neutre dans cette affaire au sein du PLR Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nNon, il faut prendre une personnalit\u00e9 qui sera rassembler je pense qu'on a 2 candidats tr\u00e8s comp\u00e9tents qui, \u00e0 leur mani\u00e8re, seront rassembl\u00e9s, qui n'ont justement pas envie de tomber dans ce travers, des pro, des anti Maudet notre parti, c'est bien plus que cela, on n'est pas fin de ce club on n'est pas une une secte on d\u00e9fend des valeurs en d\u00e9fend des id\u00e9es, on d\u00e9fend pas une personne pour une personne, c'est pas, c'est pas \u00e7a notre enjeu et et j'en suis, je suis convaincu que c'est 2 personnalit\u00e9s ont cette vision de justement d\u00e9passer cela a envie d'aller refaire de la politique parce qu'on a besoin du PLR on a besoin du PLR \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve s'est de nouveau le plus grand parti du du canton, il y a des \u00e9lections qui approchent, il faut que nous les gagnons la Suisse et Gen\u00e8ve ont besoin du du, du PLR et \u00e9videmment je je suis confiant que ces 2 personnalit\u00e9s seront redonner l'envie au PLR de faire de la police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [96%] :\r\nSi \u00e7a, ce sont les \u00e9lecteurs qui le diront cet Automne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si la Suisse a besoin du PLR merci beaucoup Alexandre de Senarclens, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4208D338-362D-4B59-8120-2929A5AEBD7B", "internalArchiveId": "4208D338-362D-4B59-8120-2929A5AEBD7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monique Saint-H\u00e9lier : la guerre depuis son lit", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "En s'attelant \u00e0 la transcription, au commentaire et \u00e0 l'\u00e9dition des 19 cahiers que la Chaux-de-Fonni\u00e8re Monique Saint-H\u00e9lier a tenus entre 1940 et 1948 \u00e0 Paris, St\u00e9phane P\u00e9termann et Alexandra Weber Berney nous r\u00e9v\u00e8lent le regard d'une \u00e9crivaine romande sur la seconde guerre mondiale et l'Occupation.  Ce journal d\u00e9crit aussi bien la situation politique que les privations quotidiennes, les bonheurs de lecture et les angoisses sous les bombes, du point de vue d'une malade clou\u00e9e au lit et obs\u00e9d\u00e9e par ses futurs romans. Une personnalit\u00e9 dont Genevi\u00e8ve Bridel est curieuse de savoir comment les deux chercheurs du Centre des litt\u00e9rature en Suisse romande (UNIL) la per\u00e7oivent.", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226663", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature", "journal intime"], "thematicPersons": ["Saint-H\u00e9lier, Monique"], "alternativeTitle": ["Monique Saint-H\u00e9lier : la guerre depuis son lit / NTR_2019-03-04T12:56:20_monique-saint-helier-la-guerre-depuis-so", "Nectar du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["En s\u2019attelant \u00e0 la transcription, au commentaire et \u00e0 l\u2019\u00e9dition des 19 cahiers que la Chaux-de-Fonni\u00e8re Monique Saint-H\u00e9lier a tenus entre 1940 et 1948 \u00e0 Paris, St\u00e9phane P\u00e9termann et Alexandra Weber Berney nous r\u00e9v\u00e8lent le regard d\u2019une \u00e9crivaine romande sur la seconde guerre mondiale et l\u2019Occupation.  \nCe journal d\u00e9crit aussi bien la situation politique que les privations quotidiennes, les bonheurs de lecture et les angoisses sous les bombes, du point de vue d\u2019une malade clou\u00e9e au lit et obs\u00e9d\u00e9e par ses futurs romans. \n\nUne personnalit\u00e9 dont Genevi\u00e8ve Bridel est curieuse de savoir comment les deux chercheurs du Centre des litt\u00e9rature en Suisse romande (UNIL) la per\u00e7oivent."], "variantIds": ["ece-10226663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T15:44:49Z", "webPublicationDate": "2019-03-04T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weber Berney, Alexandra", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Petermann, St\u00e9phane", "role": "chercheur au Centre des litt\u00e9ratures en Suisse romande de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69493B3-2A44-4E26-8ED7-548204180F65", "internalArchiveId": "D69493B3-2A44-4E26-8ED7-548204180F65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district  \r\nNous nous rendons maintenant en Valais o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 question des \u00e9lections cantonales de 2021 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une exception valaisanne qui dit qu'un district ne peut avoir qu'un seul Conseiller d'Etat. Une r\u00e8gle jug\u00e9e d\u00e9suette par le conseil d'Etat et qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e la semaine prochaine par le Grand conseil. Les d\u00e9put\u00e9s avaient pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a moins de trois mois son maintien mais c'\u00e9tait sans compter les petits arrangements politiques. Yves Terrani.\r\n. Petits arrangements politiques en effet. Mais plus s\u00fbrement r\u00e9flexion. Celle de l'UDC en l'occurrence comme on va le voir dans un instant. En premi\u00e8re lecture, ce parti avait form\u00e9 un bloc avec le PDC pour obtenir le maintien de cette r\u00e8gle contest\u00e9e par le PLR, l'Alliance de gauche et une partie des Verts. Mais il y aura match retour la semaine prochaine.\r\n*** Car la commission de 2e lecture a fait volte-face.\r\n. Oui. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer au pl\u00e9num que la formule \u00abIl ne pourra y avoir plus d'un conseiller d'Etat nomm\u00e9 parmi les \u00e9lecteurs d'un m\u00eame district\u00bb soit biff\u00e9e de l'article 52, alin\u00e9a 3 de la Constitution cantonale. Fait int\u00e9ressant. si l'on fait de la math\u00e9matique, que l'on regarde les noms des membres de la commission de 2e lecture et leur appartenance politique... on constate que ce ne peut \u00eatre qu'un UDC qui a renvers\u00e9 la vapeur.\r\n*** Comment expliquer, Yves, ce revirement UDC?...\r\n. Officiellement, c'est parce que ce parti a inscrit l'abrogation de la fameuse r\u00e8gle dans son programme de l\u00e9gislature ainsi que dans son projet de nouvelle Constitution. Projet qu'elle a dessin\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le 10 octobre dernier.\r\n*** Dans ce cas pourquoi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9 tout le contraire en d\u00e9cembre?...\r\n. Il y a eu tout un d\u00e9bat philosophique l\u00e0 autour, nous ont expliqu\u00e9 plusieurs pontes du parti. Il est vrai. et on l'entend souvent en Valais. qu'avec cette r\u00e8gle, un district qui peut sortir deux bons conseillers d'Etat se voit contraint actuellement d'en laisser un dans la bordure comme disent les cyclistes au profit d'un autre moins brillant, mais provenant d'une autre r\u00e9gion. L'UDC s'est aussi beaucoup demand\u00e9e, comme d'autres partis d'ailleurs, si ce n'est pas \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question. Il reste qu'au final, en d\u00e9cembre, l'UDC avait d\u00e9cid\u00e9. au c\u00f4t\u00e9 du PDC, de maintenir la r\u00e8gle.\r\n*** Vous disiez \u00abofficiellement\u00bb il y a un instant, Yves, parce qu'il y aurait autre chose?...\r\n. Cet autre chose, c'est le district de Sion. La bataille pour le Conseil d'Etat y sera \u00e2pre en 2021. Des noms circulent d\u00e9j\u00e0: les Verts Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, Christophe Clivaz, Thierry Largey, les PDC Fran\u00e7ois Seppey, Vincent Pellissier ou m\u00eame Serge M\u00e9trailler. Mais surtout celui du socialiste Mathias Reynard, forc\u00e9ment pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten. Largement de quoi mettre en danger un certain. Cyrille Fauch\u00e8re dans ce district de Sion. Cyrille Fauch\u00e8re pr\u00e9sident de. l'UDC du Valais romand. De l\u00e0 \u00e0 voir de l'opportunisme politique dans le revirement de ce parti, il n'y a qu'un pas. Que l'on franchit all\u00e8grement en tout cas aujourd'hui tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Alliance de gauche que des Verts ou du PLR.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district / FOR_2019-03-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:57Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous nous rendons maintenant en Valais o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 question des \u00e9lections cantonales de 2021 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une exception valaisanne qui dit qu'un District ne peut avoir qu'un seul conseiller d'\u00c9tat, une r\u00e8gle jug\u00e9e d\u00e9suette par le Conseil d'\u00c9tat et qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e la semaine prochaine par le Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s avaient pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a moins de 3 mois son maintien, mais c'\u00e9tait sans compter les petits arrangements politiques Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui les petits arrangements politiques, en effet, mais plus s\u00fbrement r\u00e9flexion, celle de l'UDC, en l'occurrence, comme on va le voir dans un instant, en premi\u00e8re lecture, ce parti avait form\u00e9 un bloc avec le PDC pour obtenir le maintien de cette r\u00e8gle, contest\u00e9e par le PLR, l'Alliance de gauche et une partie des Verts mais il y aura match retour la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [89%] :\r\nLes matches retour car la commission de 2\u00e8me lecture a fait volte-face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nOui, elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer au pl\u00e9num que la formule, il ne pourra y avoir plus d'un conseiller d'\u00c9tat, nomm\u00e9 parmi les \u00e9lecteurs d'un m\u00eame District soit biff\u00e9e de l'article 52 alin\u00e9a 3 de la Constitution cantonale fait int\u00e9ressant si l'on fait de la math\u00e9matique, que l'on regarde les noms des membres de la commission de 2\u00e8me lecture et leur appartenance politique, on constate que ce ne peut \u00eatre qu'un UDC qui a renvers\u00e9 la vapeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nEt comment on explique Yves ce revirement de cette UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOfficiellement, c'est parce que ce parti a inscrit l'abrogation de la fameuse r\u00e8gle dans son programme de l\u00e9gislature, ainsi que dans son projet de nouvelle Constitution, projet qu'elle a dessin\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le 10 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nMais pourquoi alors a -t-elle d\u00e9cid\u00e9, tout le contraire en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nIl y a eu tout un d\u00e9bat philosophique l\u00e0 autour nous ont expliqu\u00e9 plusieurs responsables du parti, il est vrai, et on l'entend souvent Valais qu'avec cette r\u00e8gle, un District qui peut sortir de bons conseillers d'\u00c9tat, se voit contraint actuellement d'en laisser un dans la bordure, comme disent les cyclistes au profit d'un autre moins brillant mais provenant d'une autre r\u00e9gion, l'UDC s'est aussi beaucoup demand\u00e9e, comme d'autres partis d'ailleurs, si ce n'est pas \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question, il reste qu'au final, en d\u00e9cembre, l'UDC avait d\u00e9cid\u00e9, au c\u00f4t\u00e9 du PDC de maintenir la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [84%] :\r\nAlors vous avez dit officiellement il y a un instant, Yves, il y aurait une autre, il y aura autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nL\u00e0 c'est autre chose, c'est le District de Sion, la bataille pour le Conseil d'\u00c9tat, il sera \u00e2pre en 2021, des noms circulent d\u00e9j\u00e0 les Verts Maryl\u00e8ne Volpi Fournier Christophe Clivaz Thierry large et les PDC Fran\u00e7ois Seppey Vincent Pellissier ou m\u00eame Serge M\u00e9trailler, entend-on dire mais surtout celui du socialiste Mathias Reynard, fortement pressenti \u00e0 gauche pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Weber Kalbermatten largement de quoi mettre en danger certain Cyrille Fauch\u00e8re dans le District de Sion, Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, de l\u00e0 \u00e0 avoir de l'opportunisme politique dans le revirement de ce parti, il n'y a qu'un pas que l'on franchit all\u00e8grement en tout cas aujourd'hui, tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Alliance de gauche que des Verts ou du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T17:52:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99AF0B6B-25AF-4DE3-9710-57F74DAB02CE", "internalArchiveId": "99AF0B6B-25AF-4DE3-9710-57F74DAB02CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats l\u00e2ch\u00e9s par la gauche sur l'accord cadre avec l'UE? Interview d'Aldo Ferrari", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, le chef du groupe PS aux Chambres\r\nInterview d'Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'UNIA.\r\n\r\nLes syndicats l\u00e2ch\u00e9s par la gauche sur l'accord cadre avec l'UE? Interview d'Aldo Ferrari  \r\n*** Les partis affinent leur strat\u00e9gie au sujet de l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s le PLR, au tour du parti socialiste de se positionner sur ce trait\u00e9. Et on assiste \u00e0 un changement de ton \u00e0 gauche. Le pr\u00e9sident Christian Levrat l'a dit: il veut trouver des solutions pour rendre l'accord-cadre acceptable. Des id\u00e9es sont sur la table. Celles du laboratoire d'id\u00e9es Foraus notamment, qui veut faire revenir la gauche et les syndicats \u00e0 la table des n\u00e9gociations. Le PS n'y est pas oppos\u00e9. Qu'en disent les syndicats? On va le voir avec vous, Aldo Ferrari, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident d'UNIA.\r\n- La gauche qui change de ton ce week-end... Vous vous sentez l\u00e2ch\u00e9s par le parti socialiste?\r\n*** Je vous propose d'\u00e9couter Roger Nordmann, le chef du groupe PS aux chambres... Il s'exprimait samedi, en marge de l'assembl\u00e9e de son parti...\r\n- Selon le parti socialiste, il est possible de trouver des solutions pour pouvoir soutenir l'accord cadre tout en prot\u00e9geant les salaires suisses. Qu'est-ce que vous en pensez ? Est-ce qu'une telle posture vous convainc ?\r\n- Est-ce que ce ton, qui s'adoucit, c'est un signe que le PS pourrait c\u00e9der sur certaines mesures de protection sociale selon vous ?\r\n- Le forum de politique \u00e9trang\u00e8re Foraus a justement publi\u00e9 plusieurs propositions. Leur but est de trouver un consensus interne, de convaincre la gauche syndicale. Une id\u00e9e, ce serait d'\u00e9tendre les mesures d'accompagnement \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie. Qu'en pensez-vous ?\r\n- En ce qui concerne la r\u00e9forme de la r\u00e8gle des 8 jours, Foraus sugg\u00e8re de moderniser l'administration, de mettre en place des programmes informatiques plus performants pour acc\u00e9ler les demandes et permettre d'organiser des contr\u00f4les plus rapidement. Cette solution vous convainc? \r\n- Et l'id\u00e9e d'\u00e9tendre et de renforcer la responsabilit\u00e9 solidaire de l'entrepreneur contractant...? Les mandants suisses y r\u00e9fl\u00e9chiraient \u00e0 deux fois avant d'engager des entreprises europ\u00e9ennes douteuses...?\r\n- Est-ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 trouver des solutions \u00e0 l'interne pour pr\u00e9server les mesures d'accompagnement ? \u00e0 vous asseoir \u00e0 une table avec le gouvernement et le patronat pour en discuter ? \r\n- A la fin c'est une question d'attitude. Le PS est ouvert \u00e0 des solutions. Vous avez toujours mis les pieds au mur. C'est pas tr\u00e8s constructif au pays du consensus...", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats l\u00e2ch\u00e9s par la gauche sur l'accord cadre avec l'UE? Interview d'Aldo Ferrari / FOR_2019-03-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'UNIA."], "variantIds": ["ece-10243700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:56Z", "webPublicationDate": "2019-03-04T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A4BE293-C7CC-462C-9D4C-0FF40F80F970", "internalArchiveId": "5A4BE293-C7CC-462C-9D4C-0FF40F80F970", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un conseiller d'Etat par district valaisan: interview de Cyrille Fauch\u00e8re", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\nUn conseiller d'Etat par district valaisan: interview de Cyrille Fauch\u00e8re  \r\nNous nous rendons maintenant en Valais o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 question des \u00e9lections cantonales de 2021 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une exception valaisanne qui dit qu'un district ne peut avoir qu'un seul Conseiller d'Etat. Une r\u00e8gle jug\u00e9e d\u00e9suette par le conseil d'Etat et qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e la semaine prochaine par le Grand conseil. Les d\u00e9put\u00e9s avaient pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a moins de trois mois son maintien mais c'\u00e9tait sans compter les petits arrangements politiques. Yves Terrani.\r\n. Petits arrangements politiques en effet. Mais plus s\u00fbrement r\u00e9flexion. Celle de l'UDC en l'occurrence comme on va le voir dans un instant. En premi\u00e8re lecture, ce parti avait form\u00e9 un bloc avec le PDC pour obtenir le maintien de cette r\u00e8gle contest\u00e9e par le PLR, l'Alliance de gauche et une partie des Verts. Mais il y aura match retour la semaine prochaine.\r\n*** Car la commission de 2e lecture a fait volte-face.\r\n. Oui. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer au pl\u00e9num que la formule \u00abIl ne pourra y avoir plus d'un conseiller d'Etat nomm\u00e9 parmi les \u00e9lecteurs d'un m\u00eame district\u00bb soit biff\u00e9e de l'article 52, alin\u00e9a 3 de la Constitution cantonale. Fait int\u00e9ressant. si l'on fait de la math\u00e9matique, que l'on regarde les noms des membres de la commission de 2e lecture et leur appartenance politique... on constate que ce ne peut \u00eatre qu'un UDC qui a renvers\u00e9 la vapeur.\r\n*** Comment expliquer, Yves, ce revirement UDC?...\r\n. Officiellement, c'est parce que ce parti a inscrit l'abrogation de la fameuse r\u00e8gle dans son programme de l\u00e9gislature ainsi que dans son projet de nouvelle Constitution. Projet qu'elle a dessin\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le 10 octobre dernier.\r\n*** Dans ce cas pourquoi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9 tout le contraire en d\u00e9cembre?...\r\n. Il y a eu tout un d\u00e9bat philosophique l\u00e0 autour, nous ont expliqu\u00e9 plusieurs pontes du parti. Il est vrai. et on l'entend souvent en Valais. qu'avec cette r\u00e8gle, un district qui peut sortir deux bons conseillers d'Etat se voit contraint actuellement d'en laisser un dans la bordure comme disent les cyclistes au profit d'un autre moins brillant, mais provenant d'une autre r\u00e9gion. L'UDC s'est aussi beaucoup demand\u00e9e, comme d'autres partis d'ailleurs, si ce n'est pas \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question. Il reste qu'au final, en d\u00e9cembre, l'UDC avait d\u00e9cid\u00e9. au c\u00f4t\u00e9 du PDC, de maintenir la r\u00e8gle.\r\n*** Vous disiez \u00abofficiellement\u00bb il y a un instant, Yves, parce qu'il y aurait autre chose?...\r\n. Cet autre chose, c'est le district de Sion. La bataille pour le Conseil d'Etat y sera \u00e2pre en 2021. Des noms circulent d\u00e9j\u00e0: les Verts Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, Christophe Clivaz, Thierry Largey, les PDC Fran\u00e7ois Seppey, Vincent Pellissier ou m\u00eame Serge M\u00e9trailler. Mais surtout celui du socialiste Mathias Reynard, forc\u00e9ment pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten. Largement de quoi mettre en danger un certain. Cyrille Fauch\u00e8re dans ce district de Sion. Cyrille Fauch\u00e8re pr\u00e9sident de. l'UDC du Valais romand. De l\u00e0 \u00e0 voir de l'opportunisme politique dans le revirement de ce parti, il n'y a qu'un pas. Que l'on franchit all\u00e8grement en tout cas aujourd'hui tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Alliance de gauche que des Verts ou du PLR.", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243704", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un conseiller d'Etat par district valaisan: interview de Cyrille Fauch\u00e8re / FOR_2019-03-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-10243704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:55Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors opportunisme politique ou pas, le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, Cyrille Fauch\u00e8re et justement, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Sion, bonsoir, bonsoir, alors Monsieur Fauch\u00e8re on n'y comprend plus rien, l'UDC, vous \u00eates \u00e0 l'UDC on est pour ou contre cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nEh bien \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, UDC a publi\u00e9 ce cette l\u00e9gislature et la pr\u00e9c\u00e9dente, un programme de l\u00e9gislature qui inscrit noir sur blanc l'abrogation de cette r\u00e8gle, nous avons \u00e9galement publi\u00e9 notre projet de constitution dans le cas de l'\u00e9lection \u00e0 la Constituante qui r\u00e9clamait \u00e9galement l'abrogation de cette r\u00e8gle, et puis c'est vrai qu'au sein du groupe qui, bien que respectant le programme dans sa globalit\u00e9 est une entit\u00e9 autonome, et bien il y a eu des discussions et ces discussions ont conduit notre groupe \u00e0 ne pas entrer en mati\u00e8re sur l'abrogation de la r\u00e8gle, laissant ce travail \u00e0 la Constituante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous ne savez pas tenir vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nPas du tout puisque j'appartiens au groupe et je repr\u00e9sente le parti, je crois qu'une Constituante a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et c'est vrai qu'il faut lui laisser la latitude de son de son action, maintenant moi j'ai aussi sign\u00e9 un programme de l\u00e9gislature et en tant que pr\u00e9sident de parti, c'est mon devoir que de le faire respecter, donc, \u00e0 titre personnel, je suis pour l'abrogation de cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [90%] :\r\nAlors il faut rappeler cette fameuse r\u00e8gle qui veut qu'il est une exception valaisanne industrie un conseiller d'\u00c9tat, pas plus, demain, le groupe parlementaire UDC va se r\u00e9unir, vous allez voter sur cette question, est ce que cette fois vous \u00eates s\u00fbr que les que vos membres vont dire oui il faut avoir il faut abroger cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nMais il n'y a pas \u00e0 \u00eatre s\u00fbr de quoi que ce soit le programme a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, entre- temps, a \u00e9t\u00e9 l'une Constituante n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, c'est ce qui s'est pass\u00e9, on doit int\u00e9grer cet \u00e9l\u00e9ment nouveau dans la discussion, il y a eu une premi\u00e8re lecture qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [97%] :\r\nNon mais \u00e7a veut dire que vous pourriez changer ce qui est dans votre programme de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nOui, puisque la Constituante a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il faut voir qu'au sein du groupe, les gens s'expriment totalement librement totale libert\u00e9 il y a des gens qui sont tr\u00e8s soucieux de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions, il y a des gens qui sont plus soucieux de l'efficacit\u00e9, quitte \u00e0 avoir 2 voire 3 conseillers d'\u00c9tat provenant du m\u00eame District et je crois que tous ces arguments se valent, il faut les \u00e9couter les pond\u00e9rer et puis simplement se soumettre au vote de ses de ses coll\u00e8gues alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [90%] :\r\nCette r\u00e8gle, si elle a \u00e9t\u00e9 introduite, c'est justement pour favoriser les petits District p\u00e9riph\u00e9riques de montagne pour qu'ils aient aussi une chance d'avoir un repr\u00e9sentant au conseil d'\u00e9tat vous se vous n'\u00eates pas sensible \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nMoi je suis sensible en 1er \u00e0 la repr\u00e9sentation des 3 r\u00e9gions constitutionnelles, cela n'est pas du tout remis en question, ensuite la repr\u00e9sentation des petits Distri elle faisait peut-\u00eatre sens au moment de la Constitution de 1907 on avait encore des bassins de population qui arrivait \u00e0 rivaliser aujourd'hui et je le d\u00e9plore, je tiens \u00e0 insister l\u00e0- dessus, je le d\u00e9plore les petits District de montagne h\u00e9 bien ont de moins en moins d'habitants et puis simplement ce serait dommage que Thomson de se priver de 2 personnalit\u00e9s d'un m\u00eame District sous pr\u00e9texte qu'on a qu'on a cette r\u00e8gle et puis le dernier \u00e9l\u00e9ment que j'aimerais pr\u00e9ciser, c'est que l'UDC du Valais Romand et aussi pour le syst\u00e8me proportionnel de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, et aujourd'hui on a un syst\u00e8me majoritaire et cette r\u00e8gle des District, c'est juste le grain de sable qui vient enrayer la machine passait une majoritaire sans l'\u00eatre vraiment, on peut avoir 10000 voix d'avance sur un candidat d'industrie voisin mais une de voies, une de moins que celui du m\u00eame District et puis on n'est pas \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [93%] :\r\nAlors Yves Terrani l'a dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates candidat pour les \u00e9lections de 2021, vous \u00eates du District de Sion comme beaucoup de candidats potentiels, il en a fait la liste, c'est difficile de ne pas y voir un petit peu d'opportunisme politique, pourquoi tout d'un coup, il y a, il y a une urgence de de d'abroger cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nAlors mon avenir personnel au n'importe que peu, et puis il n'y a pas d'urgence, puisque je vous l'ai dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [77%] :\r\nAlors pourquoi pas si voil\u00e0 la donc aussi cher dans notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [87%] :\r\n1er programme de l\u00e9gislature au moment de l'\u00e9lection d'Oskar Freysinger c'est d'\u00c9tat s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inscrits dans le 2\u00e8me programme de l\u00e9gislature, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inscrit dans le projet de constitution s'est inscrit, moi je d\u00e9fends cette abrogation demain au groupe, je d\u00e9fendrai l'abrogation, si le groupe en d\u00e9cide autrement, je m'y plierai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [93%] :\r\nMais il y a votre chef de groupe au parlement cantonal, Gr\u00e9gory Logean, lui, se dit : c'est \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [90%] :\r\nOui, mais je respecte cet avis comme je l'ai dit, comme je respecte d'autres donnent au commissaire au sein de ces commissions qui ont dit : il faut respecter la repr\u00e9sentation des des r\u00e9gions et on me l'a dit, je le r\u00e9p\u00e8te, un con un coll\u00e8gue m'a dit : je ne veux pas 3 conseillers d'\u00c9tat du District sur moi j'entends cet argument, mais j'ai aussi une r\u00f4le de pr\u00e9sident de parti et en tant que pr\u00e9sident de parti, je d\u00e9fendrai le programme du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, on l'a compris, merci beaucoup, Cyrille Fauch\u00e8re d'\u00eatre venu ce soir dans notre \u00e9mission bonne cette invitation au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C94550B7-893D-412E-B4DC-13B8B3D8280C", "internalArchiveId": "C94550B7-893D-412E-B4DC-13B8B3D8280C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre rend hommage \u00e0 l'\u00e9lu PDC Dominique de Buman, son interview", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUn livre rend hommage \u00e0 l'\u00e9lu PDC Dominique de Buman, son interview  \r\nVOUS POUVEZ PRENDRE LES RELANCES\r\nINTRO: Thibaut Schaller vous avez lu pour nous \"Dominique de Buman, un Suisse\"... Un ouvrage, qui para\u00eet aux \u00e9ditions Slatkine, qui d\u00e9tonne dans le paysage politico-litt\u00e9raire... \r\nDans sa forme en tous les cas... je suis all\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 la documentation voire ce qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Il y a bien s\u00fbr l'autobiographie, fa\u00e7on Micheline Calmy-Rey ou Ruth Metzler... les essais europhiles d'Andreas Gross aux \u00e9ditions du Doubs, les livres d'entretiens, mais aussi les programmes politiques, comme le \"Changer d'\u00e8re\" de messieurs Berset et Levrat ou encore, plus curieux, un best-of des discours d'Ueli Maurer. Mais l'exercice du portrait collectif \u00e0 caract\u00e8re \u00e9logieux, qui nous occupe aujourd'hui ne conna\u00eet pas d\u00e9gal dans le paysage politico-litt\u00e9raire. \"Tous les auteurs  - une vingtaine - n'ont peut-\u00eatre qu'un seul d\u00e9nominateur commun: ils appr\u00e9cient Dominique de Buman\", reconna\u00eet celui qui a dirig\u00e9 la publication, le professeur d'histoire \u00e0 l'uni de fribourg, Gilbert Casasus, dans l'introduction.\r\n***RELANCE: Alors il n'y a que des \u00e9loges envers Dominique de Buman dans ce livre?\r\nEh bien il y en a pas mal. Eloge de cet homme du centre, de son respect, pour l'autre, pour les institutions... \"Dominique de Buman, c'est quelqu'un de bien\", \u00e9crit Gilbert Casasus. Un homme engag\u00e9 politiquement, croyant, aussi, qui fait b\u00e9nir sa moto, mais roule prudemment \"conscient de la responsabilit\u00e9 du motard\". Un centriste, plus \u00e0 droite au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, qui a gentiment gliss\u00e9 vers la gauche du centre. Un homme politique aussi - c'est \u00e0 peine \u00e9voqu\u00e9 - qui n'a pas toujours eu les faveurs de son propre parti. Alors il y a bien quelques piques, \r\nen cherchant bien, on en trouve une\r\nEt puis il y a quelques nuances, homme de droite au d\u00e9but, peut-\u00eatre m\u00eame un peu arrogant, etc.\r\n***RELANCE: Ce livre parle donc de Dominique de Buman... mais aussi des menaces qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie suisse.\r\npolarisation, homme du centre, etc.\r\nportrait collectif, \u00e9lloge, que ceux qui aiment ddb, pas un livre d'entretien ou de vision politique, et pourtant il en est questoin aussi\r\nLivre sur le PDC, sur le centrisme, sur le compromis sauce helv\u00e9tique, sur la difficult\u00e9 actuelle du PDC aussi d'\u00eatre au centre.", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243702", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un livre rend hommage \u00e0 l'\u00e9lu PDC Dominique de Buman, son interview / FOR_2019-03-04T18:02:00_developpement-5", "Forum du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:56Z", "webPublicationDate": "2019-03-04T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1753698", "internalArchiveId": "AA1901753401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les coulisses de la vente sur internet", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1678, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10264482", "imageURL": "http://www.rts.ch/10264481.image", "backgrounds": ["Employ\u00e9s travaillant dans un entrep\u00f4t suisse de site de vente par correspondance ou sur internet."], "alternativeTitle": ["Les coulisses de la vente sur internet", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Un habit sur deux command\u00e9 sur internet est renvoy\u00e9. Que deviennent ces marchandises? Qui s'en occupe? On vous emm\u00e8ne dans les coulisses de la vente en ligne.", "Les coulisses de la vente sur internet"], "variantIds": ["ece-10264482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T16:49:52Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:04:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:05:05  00:00:07:08\r\n{\\an1}-Le patron du t\u00e9l\u00e9ski\r\ndes mayens de Conthey\r\n\r\n00:00:07:10  00:00:10:09\r\n{\\an1}apr\u00e8s qu'une coul\u00e9e de boue\r\nait mis fin \u00e0 la saison.\r\n\r\n00:00:10:11  00:00:12:19\r\n{\\an1}C'est une innovation\r\ndu Salon de l'auto,\r\n\r\n00:00:12:21  00:00:19:12\r\n{\\an1}le nouveau pare-brise intelligent\r\nqui va changer la fa\u00e7on de conduire.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:23:01\r\n{\\an1}Un habit sur deux command\u00e9\r\nsur Internet est renvoy\u00e9.\r\n\r\n00:00:23:02  00:00:28:02\r\n{\\an1}Qui s'occupe de ces marchandises,\r\non vous emm\u00e8ne dans les coulisses.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:30:11\r\n{\\an1}Avec le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:33:18\r\n{\\an1}l'avenir est peut-\u00eatre\r\naux patinoires synth\u00e9tiques,\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:37:03\r\n{\\an1}une entreprise suisse\r\nen vend d\u00e9j\u00e0 dans 80 pays.\r\n\r\n00:00:50:22  00:00:53:06\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous,\r\n\r\n00:00:53:08  00:00:55:06\r\n{\\an1}et bienvenue aussi \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:58:02\r\n{\\an1}Nous recevons les deux directeurs\r\ndu Salon de l'auto,\r\n\r\n00:00:58:04  00:01:01:14\r\n{\\an1}l'ancien et le nouveau.\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:07:11\r\n{\\an1}Le salon attend 650'000 visiteurs.\r\n\r\n00:01:07:13  00:01:10:18\r\n{\\an1}Anfr\u00e9 Hefti et Olivier Rihs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:10:20  00:01:15:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates en doubles commandes\r\nde cette 89e \u00e9dition.\r\n\r\n00:01:15:16  00:01:18:07\r\n{\\an1}Comment \u00eates-vous venus jusqu'ici ?\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:26:05\r\n{\\an1}-En taxi.\r\n\r\n00:01:26:09  00:01:29:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le plus rapide.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:10\r\n{\\an1}-On va parler de l'avenir\r\nde la voiture et des salons,\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:35:04\r\n{\\an1}mais je vous propose\r\nde d\u00e9couvrir une innovation.\r\n\r\n00:01:35:06  00:01:37:22\r\n{\\an1}En exclusivit\u00e9 dans TTC,\r\n\r\n00:01:38:00  00:01:44:18\r\n{\\an1}le pare-brise intelligent\r\nqui utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n00:01:47:02  00:01:51:07\r\n{\\an1}-Elle sera l'une des vedettes\r\nde ce salon 2019.\r\n\r\n00:01:51:09  00:01:54:04\r\n{\\an1}Si elle peut sembler banale \u00e0\r\npremi\u00e8re vue,\r\n\r\n00:01:54:06  00:01:57:04\r\n{\\an1}cette berline est\r\npourtant in\u00e9dite !\r\n\r\n00:01:57:06  00:01:59:22\r\n{\\an1}Le premier v\u00e9hicule\r\neurop\u00e9en \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n00:02:00:00  00:02:04:11\r\n{\\an1}d'un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9\r\nde r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n00:02:04:12  00:02:09:08\r\n{\\an1}Cette technologie d'affichage\r\nen hologrammes et en 3D est le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n00:02:09:10  00:02:13:04\r\n{\\an1}d'une soci\u00e9t\u00e9\r\nrusse et suisse \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:02:15:23  00:02:18:02\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Marbella,\r\n\r\n00:02:18:04  00:02:21:13\r\n{\\an1}et nous circulons \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n00:02:21:14  00:02:26:05\r\n{\\an1}On voit ma vitesse, la direction\r\nque je suis,\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:32:14\r\n{\\an1}et que le syst\u00e8me m'indique\r\nle prochain virage.\r\n\r\n00:02:32:16  00:02:37:04\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me est aussi capable\r\nde d\u00e9tecter une voiture.\r\n\r\n00:02:37:06  00:02:40:21\r\n{\\an1}Ici, il m'avertit car je m'approche\r\ndu danger.\r\n\r\n00:02:40:23  00:02:45:15\r\n{\\an1}Cela d\u00e9tecte aussi les pi\u00e9tons\r\net les cyclistes qui traversent.\r\n\r\n00:02:45:17  00:02:49:07\r\n{\\an1}-Cette prouesse technologique\r\ns'appuie sur 2 \u00e9l\u00e9ments:\r\n\r\n00:02:49:09  00:02:52:14\r\n{\\an1}un laser avec sa couleur verte\r\ncaract\u00e9ristique\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:57:18\r\n{\\an1}et un film polym\u00e8re transparent\r\nqui donne vie aux hologrammes.\r\n\r\n00:02:57:20  00:03:01:05\r\n{\\an1}WayRay cumule depuis\r\nquelques ann\u00e9es les \u00e9loges,\r\n\r\n00:03:01:07  00:03:05:11\r\n{\\an1}l'entreprise est en contact\r\navec plus de 20 fabricants,\r\n\r\n00:03:05:13  00:03:09:09\r\n{\\an1}et elle se projette\r\nd\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9tape d'apr\u00e8s.\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:11:12\r\n{\\an1}-Cette technologie deviendra\r\n\r\n00:03:11:14  00:03:13:03\r\n{\\an1}vraiment disruptive\r\n\r\n00:03:13:05  00:03:17:10\r\n{\\an1}le jour o\u00f9 nous passerons\r\naux voitures autonomes de niveau 5,\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:20:20\r\n{\\an1}Nous n'aurons plus d'espace\r\nutilisable sur le pare-brise\r\n\r\n00:03:20:22  00:03:24:06\r\n{\\an1}pour afficher des informations\r\nde divertissement.\r\n\r\n00:03:24:08  00:03:28:10\r\n{\\an1}Nous n'aurons plus seulement la\r\nnavigation, mais les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:32:00\r\n{\\an1}vos e-mails, votre agenda\r\nque les passagers pourront lire\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:33:22\r\n{\\an1}pendant leur trajet.\r\n\r\n00:03:34:00  00:03:36:18\r\n{\\an1}-L'aventure WayRay\r\na commenc\u00e9 \u00e0 Moscou.\r\n\r\n00:03:36:20  00:03:43:13\r\n{\\an1}Nous avions film\u00e9 il y a 5\r\nans les premiers pas de la start-up.\r\n\r\n00:03:43:15  00:03:49:23\r\n{\\an1}Son fondateur, 27 ans \u00e0 l'\u00e9poque,\r\navait conduit la d\u00e9monstration.\r\n\r\n00:03:50:01  00:03:53:09\r\n{\\an1}Vitaly Ponomarev est un fils\r\nde militaire russe,\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:55:06\r\n{\\an1}dipl\u00f4m\u00e9 en finance.\r\n\r\n00:03:55:08  00:03:59:07\r\n{\\an1}C'est un accident qu'il a eu\r\nparce qu'il manipulait son GPS\r\n\r\n00:03:59:09  00:04:02:15\r\n{\\an1}qui lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e de WayRay.\r\n\r\n00:04:02:17  00:04:05:04\r\n{\\an1}-Le but est de rendre la conduite\r\n\r\n00:04:05:06  00:04:06:20\r\n{\\an1}beaucoup plus s\u00fbre.\r\n\r\n00:04:06:22  00:04:08:10\r\n{\\an1}C'est \u00e7a notre id\u00e9e.\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:12:14\r\n{\\an1}15 \u00e0 30 % des accidents sont caus\u00e9s\r\npar la distraction,\r\n\r\n00:04:12:16  00:04:15:09\r\n{\\an1}due aux GPS et aux smartphones.\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nWayRay n'est plus une start-up.\r\n\r\n00:04:18:08  00:04:21:16\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 emploie\r\nplus de 250 personnes !\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:25:11\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 est encore constitu\u00e9e\r\nd'ing\u00e9nieurs bas\u00e9s en Russie,\r\n\r\n00:04:25:13  00:04:28:21\r\n{\\an1}mais pour le reste elle est devenue\r\ninternationale.\r\n\r\n00:04:28:23  00:04:31:17\r\n{\\an1}WayRay a son si\u00e8ge \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:04:31:19  00:04:37:02\r\n{\\an1}Les 100 millions de son capital\r\nviennent de partout.\r\n\r\n00:04:37:04  00:04:40:04\r\n{\\an1}-On a 5 grands investisseurs.\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:43:16\r\n{\\an1}Le premier, c'est Alibaba.\r\n\r\n00:04:43:18  00:04:47:16\r\n{\\an1}Les autres, c'est Porsche, Hyundai,\r\n\r\n00:04:47:18  00:04:53:16\r\n{\\an1}China Merchand Capital,\r\net JBC Kenwood.\r\n\r\n00:04:53:18  00:04:57:17\r\n{\\an1}-Et l'on pourrait rajouter encore\r\nla contribution de fonds souverains\r\n\r\n00:04:57:19  00:04:59:22\r\n{\\an1}saoudiens, kowe\u00eftiens ou russes !\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:02:05\r\n{\\an1}Ce tour de table impressionnant,\r\n\r\n00:05:02:07  00:05:05:01\r\n{\\an1}Philippe Monnier en est l'un\r\ndes artisans.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:08:04\r\n{\\an1}C'est lui qui a rep\u00e9r\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en\r\n2013.\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:11:14\r\n{\\an1}C'est lui qui d\u00e9livre les\r\ninformations concernant l'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:05:11:16  00:05:14:01\r\n{\\an1}sur le march\u00e9 des solutions WayRay.\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:17:12\r\n{\\an1}Qu'il s'agisse de ce bo\u00eetier\r\nqui devrait \u00eatre factur\u00e9 500 frs,\r\n\r\n00:05:17:14  00:05:20:03\r\n{\\an1}comme des voitures\r\n\u00e9quip\u00e9es de s\u00e9rie.\r\n\r\n00:05:20:05  00:05:22:11\r\n{\\an1}-Pour le produit grand public,\r\n\r\n00:05:22:12  00:05:24:09\r\n{\\an1}quelque chose qu'on ach\u00e8te\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:28:13\r\n{\\an1}et qu'on met dans sa voiture,\r\nun produit que l'on appelle Navion.\r\n\r\n00:05:28:15  00:05:30:16\r\n{\\an1}Il faudra attendre 6 \u00e0 8 mois,\r\n\r\n00:05:30:18  00:05:33:05\r\n{\\an1}mais on va commencer\r\nles ventes aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:05:33:07  00:05:35:15\r\n{\\an1}Ensuite,\r\npour les voitures nouvelles de s\u00e9rie,\r\n\r\n00:05:35:17  00:05:38:16\r\n{\\an1}\u00e7a prend plus de temps\r\nparce qu'il y a des processus\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:41:17\r\n{\\an1}qui durent entre 2 et 5 ans\r\npour les petites s\u00e9ries.\r\n\r\n00:05:41:19  00:05:46:14\r\n{\\an1}Par exemple, les voitures de sport,\r\net 5 ans pour les grandes s\u00e9ries.\r\n\r\n00:05:46:16  00:05:49:14\r\n{\\an1}-Pour imposer ses hologrammes\r\ndans les pare-brise,\r\n\r\n00:05:49:16  00:05:52:21\r\n{\\an1}la compagnie doit construire\r\nmaintenant une premi\u00e8re usine.\r\n\r\n00:05:52:23  00:05:55:08\r\n{\\an1}Elle cherche un emplacement\r\nautour de Zurich.\r\n\r\n00:05:55:10  00:05:58:20\r\n{\\an1}Les bords de la Limmat o\u00f9 elle\r\npourrait tester une autre id\u00e9e:\r\n\r\n00:05:58:22  00:06:01:20\r\n{\\an1}recouvrir les b\u00e2timents\r\nde verres intelligents !\r\n\r\n00:06:09:22  00:06:12:15\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Hefti, vous \u00eates\r\nle patron du Salon de l'auto.\r\n\r\n00:06:12:17  00:06:19:06\r\n{\\an1}Olivier Rihs, vous \u00eates son\r\nsuccesseur \u00e0 partir du 1er juillet.\r\n\r\n00:06:19:08  00:06:21:18\r\n{\\an1}On est en p\u00e9riode de transition:\r\n\r\n00:06:21:20  00:06:26:06\r\n{\\an1}il faut, \u00e0 la fois, r\u00e9inventer\r\nles salons et la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:31:01\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Hefti, vous avez dirig\u00e9\r\nles 8 derniers salons,\r\n\r\n00:06:31:03  00:06:37:15\r\n{\\an1}aujourd'hui il y a la voiture\r\n\u00e9lectrique, connect\u00e9e, autonome.\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:44:10\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris\r\npar la rapidit\u00e9 des changements ?\r\n\r\n00:06:44:13  00:06:48:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:48:11  00:06:50:13\r\n{\\an1}\u00c7a a surpris tout le monde.\r\n\r\n00:06:50:17  00:06:52:18\r\n{\\an1}\u00c7a ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n00:06:52:22  00:06:54:23\r\n{\\an1}\u00c7a va encore plus vite.\r\n\r\n00:06:55:03  00:06:59:04\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute\r\ndes exposants.\r\n\r\n00:06:59:08  00:07:05:01\r\n{\\an1}Ils nous montrent\r\nce qu'il faut faire pour l'avenir.\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:11:03\r\n{\\an1}-Toutes les grandes foires\r\nsont en crise.\r\n\r\n00:07:12:06  00:07:16:15\r\n{\\an1}La foire des \u00e9chantillons\r\n\u00e0 ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:22:17\r\n{\\an1}Le salon de l'auto perd des marques.\r\n\r\n00:07:24:18  00:07:28:13\r\n{\\an1}Volvo et Ford sont absents.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:33:08\r\n{\\an1}-Les salons sont en transformation.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:37:12\r\n{\\an1}Vous avez parl\u00e9\r\nde la voiture connect\u00e9e.\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:43:08\r\n{\\an1}On a 34 nouveaux exposants.\r\n\r\n00:07:43:10  00:07:50:17\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s confiants\r\ndans les exposants nouveaux.\r\n\r\n00:07:50:19  00:07:57:12\r\n{\\an1}On a un nouveau constructeur\r\nsuisse notamment.\r\n\r\n00:07:57:16  00:08:03:14\r\n{\\an1}-Des salons en transformation.\r\n\r\n00:08:04:03  00:08:08:02\r\n{\\an1}C'est vous qui allez\r\ndevoir la faire ?\r\n\r\n00:08:08:06  00:08:10:09\r\n{\\an1}Vous avez dirig\u00e9 un garage.\r\n\r\n00:08:10:12  00:08:14:12\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:19:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 la hauteur de l'industrie.\r\n\r\n00:08:19:12  00:08:23:04\r\n{\\an1}L'automobile se transforme.\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:27:18\r\n{\\an1}C'est au salon de montrer\r\nl'\u00e9volution.\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:34:14\r\n{\\an1}-On arrive un moment o\u00f9 le r\u00f4le\r\nde la voiture est contest\u00e9.\r\n\r\n00:08:34:18  00:08:40:16\r\n{\\an1}Comment vous allez\r\nvous approprier ce d\u00e9bat ?\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:47:04\r\n{\\an1}-C'est une chance de montrer\r\ncette \u00e9volution technologique.\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:52:07\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\non a expliqu\u00e9 aux gens,\r\n\r\n00:08:52:11  00:08:57:05\r\n{\\an1}on a mis les transports publics\r\ncontre les transports priv\u00e9s.\r\n\r\n00:08:57:09  00:09:03:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce sera\r\ndes plates-formes int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n00:09:10:19  00:09:14:13\r\n{\\an1}-Aller de A \u00e0 B,\r\n\u00e7a veut dire prendre le train.\r\n\r\n00:09:14:17  00:09:18:10\r\n{\\an1}Il y a un un stand des CFF.\r\n\r\n00:09:18:11  00:09:23:09\r\n{\\an1}-Je ne pensais pas\r\nque \u00e7a arriverait.\r\n\r\n00:09:23:12  00:09:26:21\r\n{\\an1}Mais la mobilit\u00e9\r\nest tr\u00e8s large aujourd'hui.\r\n\r\n00:09:26:23  00:09:32:07\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois que je viens \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nje ne prends pas que la voiture.\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:36:16\r\n{\\an1}-Il y a aussi le virage num\u00e9rique.\r\n\r\n00:09:36:18  00:09:39:10\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui sera nouveau ?\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:42:23\r\n{\\an1}-On a une plate-forme en live,\r\nc'est le salon.\r\n\r\n00:09:43:01  00:09:48:05\r\n{\\an1}Il faut une plate-forme virtuelle\r\nautour,\r\n\r\n00:09:48:07  00:09:51:16\r\n{\\an1}pour que les gens s'informent.\r\n\r\n00:09:51:18  00:09:57:12\r\n{\\an1}Ils pourraient pouvoir r\u00e9server\r\ndes courses d'essai.\r\n\r\n00:09:57:16  00:10:03:07\r\n{\\an1}-Si on prend le salon de D\u00e9troit,\r\nil est un peu moribond.\r\n\r\n00:10:03:09  00:10:07:13\r\n{\\an1}Une partie du salon\r\nse d\u00e9place \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n00:10:07:17  00:10:14:14\r\n{\\an1}Est-ce que c'est l'avenir ?\r\nPlus d'\u00e9lectronique ?\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:26:13\r\n{\\an1}-Il y a eu un virage de l'automobile\r\ntraditionnelle vers Las Vegas.\r\n\r\n00:10:26:15  00:10:31:00\r\n{\\an1}On ne peut plus dissocier\r\nces 2 mondes.\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:36:06\r\n{\\an1}-Il ne faut pas oublier\r\nla consommation \u00e9lectronique,\r\n\r\n00:10:36:08  00:10:39:16\r\n{\\an1}ce ne sont pas les m\u00eames voitures.\r\n\r\n00:10:39:20  00:10:43:14\r\n{\\an1}Ce sont des concepts du futur.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:51:00\r\n{\\an1}Les constructeurs ont besoin\r\ndes gens de la Silicon Valley.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n00:10:53:14  00:10:58:04\r\n{\\an1}Est-ce que c'est la fin de la\r\nvoiture\r\n\r\n00:10:58:06  00:11:01:11\r\n{\\an1}comme objet que l'on poss\u00e8de.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:05:08\r\n{\\an1}Avec toute la symbolique sociale ?\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:09:04\r\n{\\an1}Pour des voitures\r\nqui sont \u00e0 disposition.\r\n\r\n00:11:09:06  00:11:12:19\r\n{\\an1}-Il y aura certainement\r\nun mouvement\r\n\r\n00:11:12:21  00:11:15:22\r\n{\\an1}en direction de l'utilisation.\r\n\r\n00:11:16:02  00:11:19:11\r\n{\\an1}Et de ne plus poss\u00e9der.\r\n\r\n00:11:19:14  00:11:23:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va rester\r\nun objet de passion.\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:28:11\r\n{\\an1}On le voit parmi\r\nnos exposants et nos visiteurs.\r\n\r\n00:11:28:14  00:11:33:22\r\n{\\an1}-L'an prochain, c'est la 90e.\r\n\r\n00:11:34:02  00:11:37:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y aura une 100e ?\r\n\r\n00:11:37:14  00:11:41:07\r\n{\\an1}-J'en suis persuad\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:46:12\r\n{\\an1}La 90e va cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:11:46:16  00:11:50:01\r\n{\\an1}Et les gens auront\r\ndu plaisir \u00e0 venir.\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:52:09\r\n{\\an1}-Messieurs, merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:54:14\r\n{\\an1}Je vous souhaite un bon salon.\r\n\r\n00:11:57:14  00:12:01:15\r\n{\\an1}En 2018, les Suisses ont augment\u00e9\r\nleurs achats en ligne de 10 %\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:04:09\r\n{\\an1}pour atteindre 10 mias de frs.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:07:11\r\n{\\an1}La cons\u00e9quence,\r\nc'est toujours plus de retours,\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:10:11\r\n{\\an1}un habit sur deux command\u00e9\r\nest renvoy\u00e9.\r\n\r\n00:12:10:13  00:12:13:08\r\n{\\an1}Que deviennent ces marchandises ?\r\n\r\n00:12:13:10  00:12:15:18\r\n{\\an1}Combien \u00e7a co\u00fbte aux entreprises ?\r\n\r\n00:12:15:20  00:12:17:17\r\n{\\an1}C'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:22:00\r\n{\\an1}-Bonjour, merci !\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:25:15\r\n{\\an1}-Alexandra adore commander\r\nses chaussures en ligne.\r\n\r\n00:12:25:17  00:12:29:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, deux paires\r\npour trouver son bonheur.\r\n\r\n00:12:29:11  00:12:32:21\r\n{\\an1}Elle sait d\u00e9j\u00e0 qu'elle renverra\r\nau moins une paire.\r\n\r\n00:12:32:23  00:12:37:15\r\n{\\an1}Ou peut-\u00eatre les deux.\r\n\r\n00:12:37:17  00:12:40:21\r\n{\\an1}Dans la chaussure,\r\nplus d'une paire command\u00e9e sur trois\r\n\r\n00:12:40:23  00:12:42:13\r\n{\\an1}retourne au vendeur.\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:48:06\r\n{\\an1}Celles d'Aeschbach arrivent\r\n\u00e0 Meyrin pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:48:08  00:12:52:02\r\n{\\an1}Avec 10'000 articles, Aeschbach\r\nest l'un des plus grands vendeurs\r\n\r\n00:12:52:04  00:12:55:01\r\n{\\an1}suisses de chaussures\r\nde ville moyen de gamme.\r\n\r\n00:12:55:03  00:13:00:01\r\n{\\an1}Combien de chariots\r\nvous recevez par jour ?\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:02:17\r\n{\\an1}-Un ou deux par jour,\r\n\r\n00:13:02:19  00:13:06:07\r\n{\\an1}\u00e7a repr\u00e9sente 200 paires.\r\n\r\n00:13:06:09  00:13:10:05\r\n{\\an1}C'est principalement\r\ndes commandes internet.\r\n\r\n00:13:10:07  00:13:13:04\r\n{\\an1}-Pour examiner\r\nces 200 paires de chaussures,\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:16:04\r\n{\\an1}l'entreprise compte 3 h de travail.\r\n\r\n00:13:16:06  00:13:18:19\r\n{\\an1}Moins s'ils sont plusieurs.\r\n\r\n00:13:18:21  00:13:24:07\r\n{\\an1}-Je contr\u00f4le l'\u00e9tat de la chaussure\r\nau niveau des extr\u00e9mit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:24:09  00:13:29:07\r\n{\\an1}Il faut v\u00e9rifier\r\nqu'elle n'ait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e.\r\n\r\n00:13:29:08  00:13:33:10\r\n{\\an1}-Quand ils l'indiquent, les clients\r\nrenvoient les chaussures\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:36:23\r\n{\\an1}parce que la taille\r\nou le style ne conviennent pas.\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:21\r\n{\\an1}-Parfois, il faut changer le carton.\r\n\r\n00:13:39:23  00:13:44:11\r\n{\\an1}Elles sont remises dans les \u00e9talages.\r\n\r\n00:13:44:12  00:13:46:19\r\n{\\an1}Il est possible qu'une m\u00eame paire\r\n\r\n00:13:46:21  00:13:49:01\r\n{\\an1}soit command\u00e9e une 1\u00e8re fois,\r\n\r\n00:13:49:03  00:13:50:17\r\n{\\an1}essay\u00e9e, puis retourn\u00e9e,\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:55:08\r\n{\\an1}puis r\u00e9essay\u00e9e et \u00e7a peut aller\r\njusqu'\u00e0 4 fois par saison.\r\n\r\n00:13:55:10  00:14:00:01\r\n{\\an1}-Cette balade des cartons, \u00e7a co\u00fbte\r\n6,95 frs, le tarif de la poste.\r\n\r\n00:14:00:03  00:14:03:23\r\n{\\an1}Ici, le transport, aller\r\net \u00e9ventuellement retour,\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:07:22\r\n{\\an1}est inclus dans le prix de vente.\r\n\r\n00:14:08:00  00:14:09:13\r\n{\\an1}Aeschbach est membre\r\n\r\n00:14:09:15  00:14:13:04\r\n{\\an1}de l'association suisse des\r\nentreprises de vente \u00e0 distance.\r\n\r\n00:14:13:06  00:14:18:11\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident a estim\u00e9 le prix moyen\r\ndu traitement d'un retour.\r\n\r\n00:14:18:12  00:14:21:07\r\n{\\an1}-Rien n'est gratuit.\r\n\r\n00:14:21:09  00:14:24:19\r\n{\\an1}On peut dire, au minimum,\r\n\r\n00:14:24:21  00:14:27:11\r\n{\\an1}on peut calculer\r\n\r\n00:14:27:13  00:14:32:05\r\n{\\an1}entre 3 et 5 frs\r\npour un article qui revient.\r\n\r\n00:14:32:07  00:14:36:06\r\n{\\an1}Si le processus de retour\r\nn'est pas efficace,\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:40:00\r\n{\\an1}\u00e7a peut monter \u00e0 10 ou 20 frs.\r\n\r\n00:14:40:02  00:14:43:03\r\n{\\an1}Oui, c'est cher.\r\n\r\n00:14:43:05  00:14:47:00\r\n{\\an1}-90 % des retours sont\r\nmis en vente dans les 20 jours.\r\n\r\n00:14:47:02  00:14:49:23\r\n{\\an1}9,5 % ne seront vendus\r\nqu'une fois sold\u00e9s.\r\n\r\n00:14:50:01  00:14:54:04\r\n{\\an1}Reste 0,5 % impropre \u00e0 la vente.\r\n\r\n00:14:54:06  00:14:57:00\r\n{\\an1}-Celles-ci ont une tache.\r\n\r\n00:14:57:02  00:15:01:11\r\n{\\an1}L\u00e0, deux pieds droit.\r\n\r\n00:15:01:13  00:15:05:10\r\n{\\an1}Celles-l\u00e0 sont d\u00e9color\u00e9es.\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:10:20\r\n{\\an1}Et puis celles-l\u00e0, il y a un trou\r\navec le fil qui s'est d\u00e9cousu.\r\n\r\n00:15:10:22  00:15:14:06\r\n{\\an1}Nous mettons ces 2 pieds droit\r\ndans des cartons s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:18:15\r\n{\\an1}pour des personnes\r\nqui sont en zone de guerre,\r\n\r\n00:15:18:17  00:15:22:23\r\n{\\an1}\u00e0 cause des mines anti-personnelles.\r\n\r\n00:15:24:00  00:15:30:00\r\n{\\an1}-Pour les habits, les retours,\r\nc'est un sur deux.\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:33:19\r\n{\\an1}Chez Vedia, le transport\r\nest \u00e0 charge du client.\r\n\r\n00:15:33:21  00:15:37:16\r\n{\\an1}Il y a souvent plus\r\nqu'une robe dans une commande.\r\n\r\n00:15:37:18  00:15:40:09\r\n{\\an1}Les retours sont factur\u00e9s\r\nau prix de la poste,\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:44:22\r\n{\\an1}moins chers si on d\u00e9pose le paquet\r\ndans un relais.\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:50:20\r\n{\\an1}Le catalogue Vedia !\r\n\r\n00:15:50:22  00:15:56:03\r\n{\\an1}Pour certains, il a marqu\u00e9\r\njusqu'\u00e0 nos premiers \u00e9mois.\r\n\r\n00:16:00:01  00:16:01:22\r\n{\\an1}Et il existe toujours.\r\n\r\n00:16:02:00  00:16:05:22\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, 70 % de ses ventes\r\nse font sur Internet.\r\n\r\n00:16:06:00  00:16:11:05\r\n{\\an1}Toute marchandise part de ce\r\nb\u00e2timent face \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:11:07  00:16:14:10\r\n{\\an1}un article toutes les 7 secondes.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:18:10\r\n{\\an1}A l'\u00e9tage des retours, on traite\r\n18 % de la marchandise vendue.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:20\r\n{\\an1}Deux tiers des retours\r\nsont des textiles.\r\n\r\n00:16:24:22  00:16:27:05\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous inspectez ?\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:30:12\r\n{\\an1}-Juste si \u00e7a sent mauvais\r\nou le parfum.\r\n\r\n00:16:30:14  00:16:34:18\r\n{\\an1}On trouve de tout,\r\ndes fois des taches lav\u00e9es.\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:39:08\r\n{\\an1}-Ici, 93 % des retours\r\nsont remis en vente.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:41:22\r\n{\\an1}5 personnes s'en occupent\r\n\u00e0 plein temps,\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:44:05\r\n{\\an1}c'est 10 % de l'effectif.\r\n\r\n00:16:44:07  00:16:50:07\r\n{\\an1}Car tester prend du temps,\r\ncomme cet appareil.\r\n\r\n00:16:50:09  00:16:54:09\r\n{\\an1}-Il fonctionne ?\r\n-Oui, il n'a pas \u00e9t\u00e9 ouvert.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:14\r\n{\\an1}Juste l'emballage qui est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:16:57:16  00:17:00:23\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 du produit\r\nest toujours la m\u00eame,\r\n\r\n00:17:01:01  00:17:05:01\r\n{\\an1}\u00e7a serait dommage\r\nde ne pas le vendre.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:08:23\r\n{\\an1}-Il va aller o\u00f9 ?\r\n-Au magasin.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:12:05\r\n{\\an1}-Vendu \u00e0 159 frs sur catalogue,\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:16:11\r\n{\\an1}il termine \u00e0 99 frs dans\r\nle magasin du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n00:17:16:13  00:17:18:10\r\n{\\an1}Pour minimiser les pertes,\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:22:11\r\n{\\an1}Vedia vend \u00e0 la pi\u00e8ce, par exemple,\r\nun service d\u00e9pareill\u00e9.\r\n\r\n00:17:22:12  00:17:25:05\r\n{\\an1}Parmi les 22'000 articles propos\u00e9s,\r\n\r\n00:17:25:07  00:17:32:02\r\n{\\an1}ceux qui ne sont pas vendus\r\nsont livr\u00e9s \u00e0 un soldeur.\r\n\r\n00:17:32:04  00:17:34:22\r\n{\\an1}-On regroupe cette marchandise\r\n\r\n00:17:35:00  00:17:37:21\r\n{\\an1}sur une palette.\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:41:07\r\n{\\an1}Dans chaque carton,\r\nil y aura quelques produits.\r\n\r\n00:17:41:09  00:17:44:20\r\n{\\an1}Ca se n\u00e9gocie ensuite en lots.\r\n\r\n00:17:44:22  00:17:48:11\r\n{\\an1}La valeur va d\u00e9pendre\r\nde la marchandise sur la palette.\r\n\r\n00:17:48:12  00:17:51:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a se fait\r\nd'une mani\u00e8re globale.\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:54:04\r\n{\\an1}-Les invendus ne sont jamais jet\u00e9s.\r\n\r\n00:17:54:06  00:17:57:11\r\n{\\an1}Il est toujours plus int\u00e9ressant\r\nde brader une marchandise\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:02:03\r\n{\\an1}\u00e0 un soldeur qui l'exportera\r\nplut\u00f4t que de la d\u00e9truire.\r\n\r\n00:18:02:05  00:18:06:05\r\n{\\an1}Et les clients renvoient\r\nles articles en bon \u00e9tat.\r\n\r\n00:18:06:07  00:18:08:18\r\n{\\an1}Rapidement remis dans circuits,\r\n\r\n00:18:08:20  00:18:12:05\r\n{\\an1}les retours n'entravent pas\r\nle commerce en ligne.\r\n\r\n00:18:13:08  00:18:15:17\r\n{\\an1}-Chantal, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:18:15:18  00:18:21:06\r\n{\\an1}Est-ce qu'il arrive que des\r\nentreprises jettent les retours ?\r\n\r\n00:18:21:08  00:18:25:01\r\n{\\an1}-C'est moins de 1 % en Suisse.\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:27:11\r\n{\\an1}Car les Suisses sont soigneux\r\n\r\n00:18:27:13  00:18:31:14\r\n{\\an1}et renvoient la marchandise\r\nen excellent \u00e9tat.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:35:22\r\n{\\an1}Ce qui est d\u00e9truit\r\nconcerne les d\u00e9fauts d'usine,\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:41:05\r\n{\\an1}par exemple pour aeschbach.ch,\r\nc'est 0,5 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:18:41:07  00:18:44:06\r\n{\\an1}Presque rien n'est jet\u00e9,\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:48:07\r\n{\\an1}sauf pour les articles\r\nd'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:18:48:09  00:18:51:20\r\n{\\an1}On a assist\u00e9 au retour d'un si\u00e8ge\r\nluxueux pour auto\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:56:00\r\n{\\an1}destin\u00e9 aux enfants, il avait l'air\r\nneuf, mais est pass\u00e9 \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:18:56:02  00:19:01:00\r\n{\\an1}Car l'entreprise ne pouvait assurer\r\nqu'il n'avait pas subi de choc.\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:04:08\r\n{\\an1}-On sait combien\r\nco\u00fbtent les retours ?\r\n\r\n00:19:04:10  00:19:08:10\r\n{\\an1}-Les entreprises\r\nn'ont pas fait ce calcul.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:12:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a correspond\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 % du personnel.\r\n\r\n00:19:12:23  00:19:17:02\r\n{\\an1}-En plein d\u00e9bat sur le climat,\r\n\r\n00:19:17:04  00:19:21:10\r\n{\\an1}conna\u00eet-on l'impact de ces\r\nallers-retours de cartons ?\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:26:03\r\n{\\an1}-Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite sur le bilan\r\ncarbone du commerce en ligne\r\n\r\n00:19:26:05  00:19:29:12\r\n{\\an1}pour la Suisse\r\npar l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:34:20\r\n{\\an1}Les chercheurs ont \u00e9tabli qu'on fait\r\n6 km aller et 6 km retour\r\n\r\n00:19:34:22  00:19:39:10\r\n{\\an1}en moyenne pour acheter un habit\r\net en voiture.\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:44:00\r\n{\\an1}M\u00eame en comptant qu'on se d\u00e9place\r\nrarement pour un seul article,\r\n\r\n00:19:44:02  00:19:48:03\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 7 articles le bilan\r\ncarbone de la vente en ligne\r\n\r\n00:19:48:05  00:19:50:09\r\n{\\an1}est favorable.\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:54:12\r\n{\\an1}On retrouve ces r\u00e9sultats\r\nailleurs en Europe.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:59:09\r\n{\\an1}-Toutes les entreprises ne pratiquent\r\npas les m\u00eames conditions de retours.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:23\r\n{\\an1}\u00c7a varie d'un pays \u00e0 l'autre\r\net en Suisse aussi.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:06:10\r\n{\\an1}Tour d'horizon\r\navec la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:20:09:01  00:20:12:16\r\n{\\an1}-Digitech Galaxus,\r\nla filiale en ligne de la Migros,\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:15:14\r\n{\\an1}propose 2,6 mios d'articles.\r\n\r\n00:20:15:16  00:20:19:18\r\n{\\an1}Parmi lesquels\r\nbeaucoup d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:20:19:20  00:20:23:09\r\n{\\an1}Le retour de cette marchandise\r\nest d\u00e9licat.\r\n\r\n00:20:23:11  00:20:25:18\r\n{\\an1}-D\u00e8s que vous ouvrez l'emballage\r\n\r\n00:20:25:20  00:20:28:05\r\n{\\an1}de mat\u00e9riel informatique,\r\n\r\n00:20:28:07  00:20:32:23\r\n{\\an1}on va devoir enlever 10 % du prix\r\nsi vous le renvoyez.\r\n\r\n00:20:33:01  00:20:39:08\r\n{\\an1}-Tout appareil ouvert revient\r\nau d\u00e9p\u00f4t de Wohlen en Argovie.\r\n\r\n00:20:39:10  00:20:41:11\r\n{\\an1}-Il y a des sceaux,\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:17\r\n{\\an1}des fois un petit hologramme\r\nun peu argent\u00e9.\r\n\r\n00:20:44:19  00:20:48:11\r\n{\\an1}Si on veut revendre ces choses,\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:52:19\r\n{\\an1}il faut qu'il voie\r\nque \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:56:16\r\n{\\an1}Par exemple, que son Natel\r\nn'a pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\n\r\n00:20:56:18  00:21:01:07\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Muster, de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nromande des consommateurs,\r\n\r\n00:21:01:09  00:21:05:14\r\n{\\an1}rappelle que c'est plus conciliant\r\nque la loi suisse.\r\n\r\n00:21:05:16  00:21:08:18\r\n{\\an1}-La loi ne pr\u00e9voit pas de retour.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:11:17\r\n{\\an1}Un produit achet\u00e9 est acquis.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:14:15\r\n{\\an1}On a souvent\r\ndes consommateurs m\u00e9contents,\r\n\r\n00:21:14:17  00:21:18:06\r\n{\\an1}car des magasins en ligne\r\nn'acceptent pas les retours.\r\n\r\n00:21:18:08  00:21:24:00\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de dire\r\nque le magasin a raison.\r\n\r\n00:21:24:02  00:21:29:20\r\n{\\an1}-L'UE demande un minimum de 14 jours\r\npour un retour.\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:34:01\r\n{\\an1}Un d\u00e9lai observ\u00e9 par Wish,\r\nla plateforme chinoise,\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:39:12\r\n{\\an1}AliExpress, Vedia et eboutic.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:05\r\n{\\an1}Certaines entreprises\r\ndonnent 30 jours,\r\n\r\n00:21:42:07  00:21:48:06\r\n{\\an1}comme Digitech et Aeschbach,\r\nZalando ou Amazon.\r\n\r\n00:21:49:17  00:21:52:00\r\n{\\an1}Tous demandent l'emballage d'origine\r\n\r\n00:21:52:02  00:21:54:13\r\n{\\an1}et remboursent selon le mode\r\nde paiement du client.\r\n\r\n00:21:54:15  00:21:58:11\r\n{\\an1}Sauf eboutic\r\nqui rend un bon d'achat.\r\n\r\n00:21:58:13  00:22:01:17\r\n{\\an1}AliExpress s'en remet aux conditions\r\nde chaque vendeur\r\n\r\n00:22:01:19  00:22:05:05\r\n{\\an1}qu'il met en contact\r\navec des clients.\r\n\r\n00:22:05:07  00:22:08:01\r\n{\\an1}Ce qui peut dissuader\r\nde retourner un article,\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:09:19\r\n{\\an1}c'est les frais de port.\r\n\r\n00:22:09:21  00:22:14:09\r\n{\\an1}Ils sont gratuits\r\nchez Aeschbach et Zalando.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:18:09\r\n{\\an1}Amazon ne fait pas payer le retour\r\ndes v\u00eatements et chaussures.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:20:17\r\n{\\an1}Pour AliExpress,\r\n\u00e7a d\u00e9pend du vendeur.\r\n\r\n00:22:20:19  00:22:25:13\r\n{\\an1}Chez Vedia, eboutic et Digitech,\r\nils sont payants.\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:28:19\r\n{\\an1}Enfin, Wish n'accepte pas\r\nles renvois.\r\n\r\n00:22:28:21  00:22:31:21\r\n{\\an1}On peut motiver un refus\r\ndans les d\u00e9lais,\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:38:10\r\n{\\an1}s'il est admis, le client est\r\nrembours\u00e9 et garde la marchandise.\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:41:06\r\n{\\an1}En Suisse, ce n'est\r\nque la concurrence\r\n\r\n00:22:41:08  00:22:44:21\r\n{\\an1}qui pousse les entreprises\r\n\u00e0 se montrer plus conciliantes\r\n\r\n00:22:44:23  00:22:47:03\r\n{\\an1}avec le client.\r\n\r\n00:22:55:06  00:22:58:19\r\n{\\an1}-Avec les temp\u00e9ratures\r\nqu'on a connues, il faudra peut-\u00eatre\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:02:09\r\n{\\an1}se r\u00e9soudre \u00e0 patiner\r\nsur de la glace artificielle.\r\n\r\n00:23:02:11  00:23:06:01\r\n{\\an1}Une entreprise suisse\r\ns'est lanc\u00e9e sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:12:09\r\n{\\an1}Elle vend ses patinoires synth\u00e9tiques\r\ndans plus de 80 pays.\r\n\r\n00:23:15:17  00:23:18:14\r\n{\\an1}-On pourrait penser\r\nqu'il s'agit de glace,\r\n\r\n00:23:18:16  00:23:20:13\r\n{\\an1}mais ce junior du HC Davos\r\n\r\n00:23:20:15  00:23:23:13\r\n{\\an1}s'entra\u00eene\r\nsur de la glace synth\u00e9tique.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:26:16\r\n{\\an1}En Suisse, c'est le 1er club\r\nqui a franchi le pas.\r\n\r\n00:23:26:18  00:23:32:04\r\n{\\an1}Seul inconv\u00e9nient, cette glace\r\nest 2 % plus lente que la fra\u00eeche.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:34:18\r\n{\\an1}-A la tenue et au tir,\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:37:10\r\n{\\an1}la sensation est la m\u00eame.\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:41:05\r\n{\\an1}Pour la glisse,\r\n\u00e7a freine un peu plus.\r\n\r\n00:23:41:18  00:23:44:07\r\n{\\an1}-A l'origine, Victor Meier.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:47:04\r\n{\\an1}Si la recette de la surface\r\nreste secr\u00e8te,\r\n\r\n00:23:47:06  00:23:49:16\r\n{\\an1}il nous en dit plus.\r\n\r\n00:23:49:18  00:23:54:12\r\n{\\an1}-Quand les patins glissent dessus,\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:56:22\r\n{\\an1}les lames coupent des mol\u00e9cules\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:00:11\r\n{\\an1}qui lib\u00e8rent l'effet lubrifiant.\r\n\r\n00:24:00:12  00:24:05:01\r\n{\\an1}-Co\u00fbt de cette patinoire\r\nsynth\u00e9tique, 140'000 frs.\r\n\r\n00:24:05:03  00:24:08:08\r\n{\\an1}En comparaison,\r\nune installation traditionnelle\r\n\r\n00:24:08:10  00:24:11:15\r\n{\\an1}co\u00fbte 1,5 mios de frs,\r\nsans l'entretien.\r\n\r\n00:24:11:17  00:24:15:17\r\n{\\an1}Et la glace synth\u00e9tique n'a besoin\r\nni d'eau ni d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:20:06\r\n{\\an1}des arguments qui ont convaincu\r\njusqu'\u00e0 Singapour.\r\n\r\n00:24:20:08  00:24:22:23\r\n{\\an1}30 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre,\r\n90 % d'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:27:10\r\n{\\an1}La plupart des habitants\r\nne connaissent pas le patin.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:30:21\r\n{\\an1}Nous retrouvons Victor Meier,\r\n\r\n00:24:30:23  00:24:34:20\r\n{\\an1}il est charg\u00e9 d'installer une\r\npatinoire dans un parc de la ville.\r\n\r\n00:24:34:22  00:24:43:02\r\n{\\an1}-On est un peu sous pression,\r\n\r\n00:24:43:04  00:24:46:11\r\n{\\an1}on a commenc\u00e9 avec du retard.\r\n\r\n00:24:46:13  00:24:52:14\r\n{\\an1}On doit terminer \u00e0 18h00,\r\non doit mettre les gaz.\r\n\r\n00:24:52:23  00:24:56:20\r\n{\\an1}-Cette glace synth\u00e9tique\r\nest pr\u00e9sente dans 80 pays.\r\n\r\n00:24:56:22  00:24:59:13\r\n{\\an1}Beaucoup de ces patinoires\r\nsont en location,\r\n\r\n00:24:59:15  00:25:02:00\r\n{\\an1}ce qui rapporte plus que la vente.\r\n\r\n00:25:02:02  00:25:06:11\r\n{\\an1}Ici, le parc va d\u00e9bourser\r\n40'000 frs pour 4 semaines.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:09:18\r\n{\\an1}Ces repr\u00e9sentants\r\nd'une entreprise mexicaine\r\n\r\n00:25:09:20  00:25:12:08\r\n{\\an1}sont venus voir la patinoire.\r\n\r\n00:25:12:10  00:25:17:08\r\n{\\an1}Ils souhaitent en installer une dans\r\nun parc d'attractions pour enfants.\r\n\r\n00:25:17:10  00:25:20:04\r\n{\\an1}-Nous allons en installer une,\r\nl'an prochain.\r\n\r\n00:25:20:06  00:25:24:12\r\n{\\an1}-Pourquoi pas cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:25:24:14  00:25:26:20\r\n{\\an1}Selon les pays,\r\n\r\n00:25:26:22  00:25:29:03\r\n{\\an1}70 % des demandes viennent\r\n\r\n00:25:29:05  00:25:31:10\r\n{\\an1}directement des clients.\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:36:02\r\n{\\an1}Ils ont vu une patinoire\r\net prennent contact.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:39:19\r\n{\\an1}-Cr\u00e9\u00e9e il y a 7 ans, l'entreprise\r\na pourtant eu du mal \u00e0 d\u00e9marrer.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:44:15\r\n{\\an1}Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es, Victor\r\nMeier n'a pas pris de salaire.\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:50:04\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nles choses ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n00:25:51:00  00:25:55:18\r\n{\\an1}Victor dirige son entreprise\r\ndepuis les h\u00f4tels du monde entier.\r\n\r\n00:25:55:20  00:25:59:04\r\n{\\an1}Sa vie tient dans une valise\r\net un ordinateur.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:22\r\n{\\an1}Ici, la liste des demandes\r\ntomb\u00e9es dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:26:03:00  00:26:08:00\r\n{\\an1}-Le Kowe\u00eft, l'Italie,\r\nles USA, la Croatie.\r\n\r\n00:26:08:02  00:26:12:10\r\n{\\an1}Mais aussi d'Alg\u00e9rie, du Mexique.\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:16:06\r\n{\\an1}-Son travail est termin\u00e9\r\n\u00e0 Singapour.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:21:10\r\n{\\an1}Dans le parc de la ville,\r\non d\u00e9couvre le patin \u00e0 glace.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:25:19\r\n{\\an1}Retour en Suisse avec\r\nune question pour le HC Davos.\r\n\r\n00:26:25:21  00:26:30:12\r\n{\\an1}Est-ce que la glace synth\u00e9tique\r\npourrait s'imposer lors des matchs ?\r\n\r\n00:26:30:14  00:26:33:18\r\n{\\an1}-Je ne crois pas que ce sera le cas\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:38:13\r\n{\\an1}dans un futur proche.\r\n\r\n00:26:38:15  00:26:41:07\r\n{\\an1}En mati\u00e8re de freinage\r\net d'acc\u00e9l\u00e9ration,\r\n\r\n00:26:41:09  00:26:43:10\r\n{\\an1}on n'a pas la m\u00eame sensation.\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:47:15\r\n{\\an1}Le spectacle de la glace aussi,\r\nles gicl\u00e9es lors des freinages.\r\n\r\n00:26:47:17  00:26:50:23\r\n{\\an1}Ca, c'est grand.\r\n\r\n00:26:51:01  00:26:56:01\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'on y arrivera\r\ndans 100 ans, qui sait ?\r\n\r\n00:27:08:16  00:27:11:11\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on vous emm\u00e8ne\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:16:10\r\n{\\an1}sur le dernier paquebot\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 MSC, le Bellissima.\r\n\r\n00:27:16:11  00:27:21:11\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 samedi,\r\navec une \u00e9quipe de TTC \u00e0 son bord.\r\n\r\n00:27:21:12  00:27:25:21\r\n{\\an1}Ce palace des mers\r\npeut accueillir 5'500 passagers.\r\n\r\n00:27:25:23  00:27:28:15\r\n{\\an1}Comment assure-t-on leur s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n00:27:28:17  00:27:30:22\r\n{\\an1}Quel est l'impact \u00e9cologique ?\r\n\r\n00:27:31:00  00:27:34:15\r\n{\\an1}On reviendra\r\nsur les enjeux des croisi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:35:20  00:27:41:07\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0 voguez agr\u00e9ablement jusqu'\u00e0\r\nlundi, bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:41:09  00:27:45:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045765\r\nDate de transcription : 06-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:44) [66%] : \r\nSelon elle, c'est bien quand que nous serons en place comme \u00e7a plus simple type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:52) [73%] : \r\nIls sont bon on m'emmerde pour les prot\u00e9ger, je l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:52 > 0:00:54) [72%] : \r\nC'est ce qui met une cravate c'est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:23 > 0:02:25) [98%] : \r\nJe te remercie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:36 > 0:02:38) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:43 > 0:02:46) [70%] : \r\nPour 6 minutes signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:07) [89%] : \r\nAlors, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bienvenue si \u00e0 nos invit\u00e9s nous Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:58 > 0:04:06) [80%] : \r\nLe le pare- brise intelligent ah ok ben chez moi, oui, oui oui ou l'AIEA oui Reyes, voyez, voyez, voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:23) [82%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de de Monnier oui monsieur, et comme il avait tourn\u00e9 chez eux il y a 5 ans, donc on a, on a historique comme \u00e7a, c'est pas mal, Philippe Monnet, elle \u00e9crit aussi pour la j'ai fait enfin, Ibrahima interview\u00e9 pour la Aja fait c'est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:26 > 0:04:29) [79%] : \r\nC'est m\u00eame \u00e7a avec lui je peux intervenir avec lui et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:33 > 0:05:00) [85%] : \r\nMais ce qu'il \u00e9crit bien, il faudrait qu'on lui pose la question parce qu'il a pris, mais c'est pas impossible, c'est s\u00fbr, j'ai eu mais c'est Philippe Monnier le m\u00eame, mais enfin c'est c'est Philippe Meunier qui qui avant s'occupait de de promotion \u00e9conomique des cantons romands puis bien vu un peu du \u00e7a, \u00e7a coince un peu, il est parti en claquant la porte, c'\u00e9tait celui-l\u00e0, mais l\u00e0 o\u00f9 il y a au conseil d'administration et justement alors oui alors c'est lui, oui, il en est m\u00eame le en 2 ans des investisseurs Amnesty avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:03 > 0:05:04) [89%] : \r\nNon, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:05 > 0:05:10) [78%] : \r\nJe ne vais pas remarqu\u00e9 aujourd'hui justement, j'ai vu qu'qui filmait mais je pensais que c'\u00e9tait pour voyager et puis pas parce qu'on \u00e9tait en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:10 > 0:05:15) [92%] : \r\nEn plein oui et je crois et vous \u00eates sur le sur l'image sera oui oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:30) [95%] : \r\nAlors merci d'\u00eatre en Direct tous les 2, \u00e7a tombe bien puisqu'on est en pleine p\u00e9riode de transition, il faut \u00e0 la fois r\u00e9inventer les salons et r\u00e9inventer la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:33 > 0:05:36) [64%] : \r\nExactement de de boulot, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:39 > 0:05:45) [80%] : \r\nVous \u00eates content de passer le corps 4\u00e8me oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:46 > 0:06:32) [83%] : \r\nC'est usant, bien \u00e7a serait fait quoi une anse oui c'est mon 8\u00e8me langue voit un tiennent salon mais c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant quand on sait quand m\u00eame Challenge une 7 heures landing et puis l\u00e0, il y a quand m\u00eame et il a, il a \u00e0 faire ces prochaines ann\u00e9es, hein, mais c'est bien et puis je pense, c'est plus int\u00e9ressant que si 15 ans en arri\u00e8re, tu es dans ton fauteuil et puis les gens, ils viennent, puis au principe ouais \u00e7a allait tout seul \u00e7a allait tout seul, hein, ouais, ouais, mais aujourd'hui quand m\u00eame, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une strat\u00e9gie est ce qu'on va faire comment quoi est-ce que c'est la strat\u00e9gie, hein, c'est tr\u00e8s difficile, parce \u00e7a avance tellement vite tous aujourd'hui, hein, c'est une rapidit\u00e9 de incroyable en tout les choses dans toutes les domaines chez vous aussi, hein, toute chose tout va tellement plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:06:48) [80%] : \r\nMoi, je sais pas, de l'influence des r\u00e9seaux sociaux je une \u00e0 \u00e9mouvoir la technique les un appel qui vous permet de faire l'iPhone peut faire de la t\u00e9l\u00e9 avec un iPhone aujourd'hui c'est s\u00fbr, donc un peu plus besoin forc\u00e9ment machines comme \u00e7a, s'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:06:55) [83%] : \r\nDonc c'est vrai que c'est vrai que les progr\u00e8s technologiques sont peu exponentielle sont exponentiels complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:40) [84%] : \r\nMoi je les habitudes, j'ai boss\u00e9 pendant 15 ans pour Anibis voil\u00e0 oui exactement dans mon message, c'est la c'\u00e9tait tous les jours, mais c'est bien moi, je pense, c'est une des raisons pour lesquelles aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la direction, \u00e7a, c'est que la connaissance du du num\u00e9rique, les mar\u00e9chaux \u00e0 cette nouvelle plateforme a aussi au niveau du et quand il y a, il y a on d\u00e9veloppait, il y a 15 ans AutoScout24 d\u00e9veloppe plus la m\u00eame chose aujourd'hui Wayne avaient des cycles \u00e9taient beaucoup plus long, de d\u00e9veloppement, aujourd'hui c'est, c'est donc au jour le jour, tous les jours, tous les jours tu tu es bien juste et ouais, ouais, voil\u00e0, on sait s'annonce un peu plus lourd, hein, on va faire bouger voici en paquebot quand m\u00eame oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:45 > 0:07:50) [85%] : \r\nC'est une b\u00eatise Philippe l\u00e0 qu'on voit le nombre de salari\u00e9s tellement aim\u00e9 qu'il discute avec les gens l\u00e0 tout non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:50 > 0:07:54) [88%] : \r\nMais moi, quand j'\u00e9tais gamin nous invite n'\u00e9tait venu une ou 2 fois, il \u00e9tait encore l\u00e0 au bout de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:54 > 0:08:09) [73%] : \r\nLa appelant probl\u00e8me c'\u00e9tait au XXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident qu'il soit au Grand-Saconnex avec nous parce qu'il avait contre le il avait raison, termes qui \u00e9taient pris oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:09 > 0:08:11) [83%] : \r\nMais compte le salon de l'auto ou contre palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:15) [77%] : \r\nPas ont \u00e0 dire quand les gens disant \u00e7a conna\u00eet il voulait pas ce salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:15 > 0:08:25) [82%] : \r\nParce qu'il tranquille et les gens, les commer\u00e7ants du du pain pas l\u00e0 il y a quand on les gars, on fait des bonnes affaires, c'est ce que moi, ouais, ouais, ouais, ouais, il voulait le garder plus, c'est encore un groupement d'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:08:44) [82%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s c'\u00e9tait cette pr\u00e9- 76, d'accord on 76 parce qu'il a pris, c'\u00e9tait, il y avait un, il y avait un pr\u00e9sident qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9voyant \u00e9tait visionnaire qu'\u00e9tait Fran\u00e7ois Perreault d'accord, Fran\u00e7ois Perreault et puis vous avez gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on conna\u00eet aujourd'hui avoir l'minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:44 > 0:08:52) [87%] : \r\nOui mais Palexpo et le salon de l'auto, c'est vrai, c'est vraiment li\u00e9 parce qu'ils ont construit Palexpo pour le Salon de Loto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:00) [74%] : \r\nLe meilleur client de de Palexpo, le principal client, c'est-\u00e0-dire la de sang de tous, c'est une fondation \u00e0 avoir priv\u00e9 oui hein et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:04 > 0:09:06) [82%] : \r\nVous les prenez pas en partant voil\u00e0 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:41 > 0:10:15) [92%] : \r\nQuand \u00e7a veut pas, \u00e7a veut pas, R\u00e9gis Dessimoz, patron du t\u00e9l\u00e9ski, des mani\u00e8res de compter apr\u00e8s le manque de neige, une coul\u00e9e de boue a mis fin \u00e0 la saison, c'est une des innovations du Salon de l'auto en exclusivit\u00e9 dans TTC le tout nouveau pare- brise intelligent qui va changer notre mani\u00e8re de conduire \u00e0 un avis sur de commander sur Internet est renvoy\u00e9, que deviennent ces marchandises qui s'en occupe, on vous emm\u00e8ne dans les coulisses de la vente en ligne avec le r\u00e9chauffement climatique, l'avenir et peut-\u00eatre patinoire synth\u00e9tique, une entreprise suisse en vend d\u00e9j\u00e0 dans plus de 80 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:31 > 0:10:56) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bienvenue anneaux invit\u00e9s nous recevons les 2 directeurs du salon de l'auto, l'ancien et le nouveau voil\u00e0 on le d\u00e9couvre sur l'image, salon de l'auto qui ouvre ses portes jeudi qui attend plus de 650000 visiteurs Andr\u00e9 Hefti Olivier Rihs vous \u00eates en quelque sorte en en double commande, hein, de cette \u00e9dition, cette 89\u00e8me \u00e9dition du Salon du taux peut peut-\u00eatre juste savoir comment vous \u00eates venue jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:57 > 0:11:05) [88%] : \r\nBen, on est venu en taxi on est venu en taxi, qui est, je pense que c'\u00e9tait le moyen le plus vite avec les petits probl\u00e8mes Pierre sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:05 > 0:11:23) [89%] : \r\nDonc, en voiture, on va vite, font parler de l'avenir de la voiture de l'avenir des salons mais tout d'abord, je vous propose de d\u00e9couvrir une innovation qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au public, en exclusivit\u00e9 dans TTC le pare- brise, intelligents, qui utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, tous les d\u00e9tails avec Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:26 > 0:11:51) [93%] : \r\nElle sera \u00e0 coup s\u00fbr l'une des vedettes de ce salon 2019 si elle peut sembler banale \u00e0 premi\u00e8re vue, cette berline et pourtant totalement in\u00e9dite, le tout 1er v\u00e9hicule europ\u00e9en \u00e9quip\u00e9 d'un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e cette technologie d'affichage en hologramme et en 3 dimensions et le b\u00e9b\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 russe et suisse \u00e0 la fois des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:23) [84%] : \r\nTracy il y a Reinach regard Bayard nous sommes ici dans les rues de Marbella et nous circulons \u00e0 travers la ville Marina Rahim signe fort exam, vous voyez qu'on voit ma vitesse la direction que je suis all\u00e9 ennemi et que le syst\u00e8me Mandic avec ses fl\u00e8ches le prochain virage qui a \u00e9t\u00e9 mis Waris de Nexter il y a eu aucun si le syst\u00e8me est aussi capable de d\u00e9tecter une voiture tact \u00e0 sont ici, il m'a averti car je m'approche du danger syst\u00e8me et cela d\u00e9tecte aussi les pi\u00e9tons et les cyclistes qui traverse la route raccrocher une route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:24 > 0:12:46) [93%] : \r\nCette prouesse technologique s'appuie sur 2 \u00e9l\u00e9ments : un laser avec sa couleur verte caract\u00e9ristique est un film polym\u00e8re transparent qui permet de donner vie aux hologrammes ou Eray cumule depuis quelques ann\u00e9es, les prix et les \u00e9loges, l'entreprise est en contact avec plus de 20 fabricants automobile et elle se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9tape d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:48 > 0:13:11) [88%] : \r\nCette technologie deviendra vraiment destructive le jour o\u00f9 nous passerons voitures autonomes de niveau 5 le niveau maximum, nous aurons \u00e0 ce moment-l\u00e0, plus d'espace utilisable sur le pare- brise pour afficher des informations de divertissements et encore d'autres contenus int\u00e9rim l\u00e0 par la nous n'aurons plus seulement la navigation mais les r\u00e9seaux sociaux vous aimez votre agenda tout en t\u00eate, chose que les passagers pourront tranquillement lire pendant leur trajet o\u00f9 le miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:12 > 0:13:42) [89%] : \r\nL'aventure Gerets a commenc\u00e9 \u00e0 Moscou, nous avions film\u00e9es il y a 5 ans, les premiers pas de la Start-Up install\u00e9e alors dans le plus grand parc technologique de la capitale, son fondateur, 27 ans \u00e0 l'\u00e9poque avait lui- m\u00eame conduit la d\u00e9monstration Vitali Ponomarev \u00e9tant fils de militaire russe, dipl\u00f4m\u00e9 en finances, c'est un accident, qu'il a lui- m\u00eame eu parce qu'ils manipulaient son GPS qui lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e de Wye Reyes le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:42 > 0:14:15) [91%] : \r\nC'est de rendre la conduite beaucoup plus s\u00fbr, c'est \u00e7a notre id\u00e9e avant tout, selon les statistiques, 15 \u00e0 30 pourcent des accidents sont caus\u00e9s par la distraction du au GPS et aux smartphones aujourd'hui ou n'est plus une Start-Up, la soci\u00e9t\u00e9 emploie plus de 250 personnes la majorit\u00e9 est encore constitu\u00e9e d'ing\u00e9nieurs bas\u00e9s en Russie, mais pour le reste, elle, est devenue internationale oui irait \u00e0 son si\u00e8ge officiel \u00e0 Z\u00fcrich, les plus de 100 millions de son capital, viennent de partout, et notamment d'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:16 > 0:14:32) [83%] : \r\nOn a 5 grands investisseurs le 1er grands investisseurs c'est Ali Baba et les, les, les autres qui sont arriv\u00e9s par la suite, c'est Porsche s\u00e9lectionne des moteurs c'est China meurent sur les sempiternels et c'est le Japonais, j'ai vu ici nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:57) [93%] : \r\nEt l'on pourrait encore ajouter la contribution de fonds souverain saoudien kowe\u00eftiens ou russes, ce tour de table impressionnant Philippe Monnier en est l'un des artisans, c'est lui qui a rep\u00e9r\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en 2013, c'est lui qui d\u00e9livre les informations concernant l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 des solutions et Reyes, qu'il s'agisse de ce bo\u00eetier qui devrait \u00eatre factur\u00e9e 500 francs comme des voitures \u00e9quip\u00e9es de s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:58 > 0:15:01) [88%] : \r\nPour les le, le produit grand public, donc c'est quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:01 > 0:15:24) [90%] : \r\nOn ach\u00e8te et qu'on met dans sa voiture, peut-\u00eatre, il faudra attendre un peu pr\u00e8s 6 mois 7 mois 8 mois mais on va commencer les ventes aux \u00c9tats-Unis pour les voitures nouvelles, les voitures de s\u00e9rie, l\u00e0 \u00e7a prend plus de temps parce qu'il y a des processus qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9e qui dure entre 2 et 5 ans pour les petites s\u00e9ries par exemple, les voitures de sport, et 50 pour les tr\u00e8s grandes s\u00e9ries de de de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:26 > 0:15:40) [92%] : \r\nPour imposer ses hologrammes dans les pare- brise la compagnie doit construire maintenant une premi\u00e8re usine pilote, elle cherche un emplacement autour de Z\u00fcrich, les bords de la Limmat, o\u00f9 elle pourrait tester une autre de ses id\u00e9es recouvrir les b\u00e2timents de verre intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:48 > 0:16:20) [86%] : \r\nAndr\u00e9 Hefti, vous \u00eates le patron du salon de l'auto, Olivier Rihs, o\u00f9 vous \u00eates aussi le patron, mais le futur officiellement \u00e0 partir du 1er juillet merci d'\u00eatre l\u00e0 tous les 2 en Direct puisqu'on est en pleine p\u00e9riode de transition, il faut \u00e0 la fois r\u00e9inventer le salon il faut r\u00e9inventer la mobilit\u00e9, Andr\u00e9 Hefti, vous, c'est votre huiti\u00e8me salon que vous dirigez, les choses vont tr\u00e8s vite, on a vu avec le reportage la tout \u00e0 l'heure le pare- brise, intelligent, on parle de de voitures \u00e9lectriques de voitures connect\u00e9es de voitures autonomes, est ce que la rapidit\u00e9 de ces changements, vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:21 > 0:16:38) [90%] : \r\nOui, \u00e7a nous a surpris, je crois, \u00e7a a surpris tout le monde hein et puis que \u00e7a s'arr\u00eate pas l\u00e0, \u00e7a va encore plus vite et puis je pense qu'il faut \u00eatre vraiment \u00e0 l'\u00e9coute des aussi des exposants qui nous demande qu'est ce qu'il faut faire pour l'avenir et puis je pense qu'Olivier ira il redoute boulot dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:38 > 0:16:56) [90%] : \r\nOn lui justement des exposantes, toutes les grandes foires aujourd'hui sont sont en crise, la, la, la MUBA, la foire d'\u00e9chantillons, a ferm\u00e9 ses portes, les salons de l'horlogerie perdent des des grandes marques, le salon de l'auto aussi rien que pour cette ann\u00e9e, Ford, Opel et Volvo seront absents, est ce que il y a une crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:32) [90%] : \r\nNon, non, je dirais, pas une crise, je pense que les les salons sont peut-\u00eatre en transformation, un droit, vous avez parl\u00e9 de voitures connect\u00e9es et je pense que c'est \u00e7a la voiture, la voiture sans pilote qu'on en parle beaucoup mais je pense que la crise c'est pas l\u00e0, on a quand m\u00eame, faut dire, on a 34 nouveaux exposants cette ann\u00e9e, c'est bien s\u00fbr, quand vous perdez 2000 m2 en exposant ou le remplacer par par un autre, mais je pense qu'on est tr\u00e8s confiant, puis on a de des expos\u00e9s aux nouveaux qui viennent qui vient de la Chine qui vient de la Russie qui viennent suisse, on a un nouveau constructeur suisse et je pense que alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:32 > 0:17:46) [87%] : \r\nDes salons en transformation, ben c'est vous qui allez 2 fois faire cette transformation aux parents vous avez auparavant, vous avez dirig\u00e9 un garage, vous avez aussi dirig\u00e9 auto scout, la plateforme AutoScout24 mais alors l\u00e0, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:46 > 0:18:01) [91%] : \r\nBon, \u00e7a, c'est un d\u00e9fi, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de ce que vit l'industrie aujourd'hui \u00e0 l'automobile se transforme, elle va dans justement en direction de il y a du hardware, il y a du software qui se mettent ensemble et puis c'est un au salon \u00e9galement de montrer cette \u00e9volution et de la faire sentir aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:01 > 0:18:10) [89%] : \r\nMais on arrive \u00e0 un moment o\u00f9 le la, la, le r\u00f4le de la voiture est contest\u00e9e il y a tout le d\u00e9bat sur le sur le climat, comment vous allez vous approprier ce ce d\u00e9bat cause elle l'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:10 > 0:18:34) [90%] : \r\nJe pense que c'est, c'est une grande chance \u00e9galement de montrer justement cette \u00e9volution technologique qui va montrer aux gens comment est-ce que je vais me d\u00e9placer, de A jusqu'\u00e0 B. jusqu'\u00e0 maintenant, on a fait un peu des silos, on a expliqu\u00e9 aux gens, on a mis en les les transports publics contre les transports a priv\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a sera les plateformes int\u00e9gr\u00e9es qui pourront mettre ensemble toutes les toutes les formes de de mobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:18:43) [87%] : \r\nC'est donc d'aller de A \u00e0 B, \u00e7a veut dire par exemple prendre le train, d'ailleurs c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e, je crois qu'il y y a un instant CFF au sanglots Tom oui, vous pensiez que \u00e7a arrive un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:19:01) [89%] : \r\nOui, non, non, faut dire s\u00e9rieusement je pensais pas que quand j'ai commenc\u00e9 le salon qu'on aura un instant avec les trains, mais aujourd'hui, aujourd'hui la la mobilit\u00e9 est tr\u00e8s large aussi et puis pourquoi pas prendre moi j'habite \u00e0 Z\u00fcrich et il faut dire je viens pas chaque fois avec le le train, j'ai la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:10) [89%] : \r\nAlors l'autre grand d\u00e9fi, c'est aussi la num\u00e9risation, il faut r\u00e9ussir le virage num\u00e9rique ben \u00e7a va \u00eatre beau job aussi \u00e7a va ressembler \u00e0 quoi que ce qui sera \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:10 > 0:19:31) [92%] : \r\nMais je pense que les plateformes aujourd'hui, alors on a une plateforme en Live \u00e0 Gen\u00e8ve et il faut l'int\u00e9grer dans tout \u00e7a, c'est \u00e7a et puis avoir une plateforme virtuelle autour qui permet aux gens de s'informer, de prendre les billets de pouvoir r\u00e9server d\u00e8s des courses de d\u00e9c\u00e8s par exemple et puis de r\u00e9server justement son av\u00e8nement \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:31 > 0:19:46) [87%] : \r\nSi on prend l'exemple du salon de Detroit qui est des grand salon de l'auto aussi au aux \u00c9tats-Unis il un peu moribond et une partie de ce salon se d\u00e9place vers Las V\u00e9gas l\u00e0 o\u00f9 sont pr\u00e9sent\u00e9es les nouveaut\u00e9s technologiques, est ce que c'est \u00e7a l'avenir du salon, moins de voitures, mais plus d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:46 > 0:20:03) [88%] : \r\nNon, mais je pense qu'il y a, il y a eu un comment dire un un virement de la, de l'automobile traditionnelle du c\u00f4t\u00e9 de l'aspect gars c'est d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez la technologie qui rentre dans un v\u00e9hicule traditionnel, aujourd'hui je pense que c'est un monde, on peut plus les, comment dire, les dissocier, c'est plus possible, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:04 > 0:20:26) [87%] : \r\nMais je pense qu'les je pense aujourd'hui la suite faut quand m\u00eame pas oublier le camp Toubon \u00e9lectronique sur l'aspect IGAS ce sont par les voitures comme on les voit au salon de Gen\u00e8ve, qui sont l'arbre, c'est vraiment des concepts les concepts du futur pourquoi qui sont l\u00e0- bas, parce que les soins les les constructeurs, ils ont besoin d'aller potes des, des gens de de Silicon mais c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et c'est pas la grande concurrence pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:20:36) [93%] : \r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre est-ce qu'on n'est pas \u00e0 la fin d'une \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire la fin de la voiture comme objet qu'on qu'on poss\u00e8de avec toute la symbolique sociale qui a autour pour finalement DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:36 > 0:20:43) [92%] : \r\nSuis qui sont plus, un peu comme les V\u00e9lib comme les voitures qui sont \u00e0 disposition, qu'on peut prendre comme Mobility etc c'est pas la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:21:02) [90%] : \r\nAlors je pense qu'il y aura, il y aura certainement \u00e0 un mouvement en direction de de l'utilisation de ne plus poss\u00e9der, mais d'utiliser, je pense que il y aura ce mouvement-l\u00e0, mais je suis aussi persuad\u00e9 que \u00e7a va rester encore un objet de de passion et on le voit encore parmi nos nos exposants et nos visiteurs il y a toujours, a toujours des passionn\u00e9s, donc je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:02 > 0:21:06) [89%] : \r\nL'ann\u00e9e prochaine, c'est \u00e0 la 90\u00e8me oui, il y aura une 100\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:06 > 0:21:25) [91%] : \r\nCompl\u00e8tement, j'en suis pas s\u00fbr de \u00e7a ressemblait \u00e0 quoi comme \u00e7a en 2 mots : ben \u00e7a va ressembler \u00e0 un comment dire, un \u00e9v\u00e9nement parce que je pense que juste exposer des objets aujourd'hui \u00e7a ne suffit plus, il faut cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement, et puis il faut faire en sorte que les gens aient du plaisir \u00e0 venir et puis c'est ce que je leur souhaite, en tout cas cette ann\u00e9e, \u00e0 ceux qui vont venir nous rendent visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:25 > 0:21:30) [90%] : \r\nMessieurs, merci d'\u00eatre venu en Direct dans TTC puis moi, je vous souhaite aussi bas, un bon salon merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:37 > 0:21:57) [90%] : \r\nEn 2018, les Suisses ont augment\u00e9 leurs achats en ligne de 10 pourcent pour atteindre pr\u00e8s de 10 milliards de francs, la cons\u00e9quence c'est aussi toujours plus de retour en habit sur de commander sur Internet et renvoy\u00e9 alors que deviennent ces marchandises qui s'en occupe, combien \u00e7a co\u00fbte aux entreprises, c'est l'enqu\u00eate de Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:01 > 0:22:10) [90%] : \r\nAlexandra adore commander ses chaussures en ligne de p\u00e8re aujourd'hui pour avoir une chance de trouver son bonheur, elle sait d\u00e9j\u00e0 qu'elle renverra au moins une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:10 > 0:22:11) [83%] : \r\nPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:12 > 0:22:14) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre les 2, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:17 > 0:22:26) [82%] : \r\nDans la chaussure, plus d'une paire commander sur trois retourne au vendeur, celle des Barco quoi l\u00e0 Point CH arrivent ici dans la zone industrielle de Meyrin, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:27 > 0:22:36) [90%] : \r\nAvec 10000 articles et je l'un des 2 plus grands vendeurs suisse de chaussures de ville, le moyen de gamme et les retours ces quotidiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:37 > 0:22:39) [88%] : \r\nCombien d'chariots par jour, vous recevez de la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:39 > 0:22:48) [87%] : \r\nAlors environ 1 de chariots par jour, \u00e7a repr\u00e9sente une centaine, voire 200 paires de chaussures qui reviennent sur ce principalement des commandes, internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:49 > 0:22:57) [92%] : \r\nPour examiner ces 200 paires de chaussures, l'entreprise compte en moyenne 3 heures de travail moins quand il se met \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:57 > 0:23:07) [87%] : \r\nCe contr\u00f4le, en fait, le l'\u00e9tat de la chaussure au niveau des extr\u00e9mit\u00e9s voir qu'en fait elle souhaite pas d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 donc \u00e7a serait pas utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:09 > 0:23:15) [92%] : \r\nQuand il l'indique, la plupart des clients renvoient les chaussures parce que la taille ou le Style ne convient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:15 > 0:23:33) [88%] : \r\nParfois il faut changer le carton, il faut bien l'proprement et puis elles sont remises dans nos dans nos \u00e9talages pour \u00eatre revendus \u00e0 une prochaine personne, il est possible qu'une m\u00eame paire de chaussures soit command\u00e9 une premi\u00e8re fois par une cliente essayer puis retourner pur essayait encore une fois, et puis \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 2, 3, 4 fois par saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:34 > 0:23:57) [91%] : \r\nCette balade des cartons, \u00e7a co\u00fbte 6 francs 95, le tarif de la Poste ici : le transport aller \u00e9ventuellement retour est inclus dans le prix de vente de chaque chaussure et Achbar, l'un des 300 membres de l'Association suisse des entreprises de vente \u00e0 distance son pr\u00e9sident Patrick Kessler a estim\u00e9 le prix moyen du traitement d'un retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:57 > 0:24:19) [84%] : \r\nRien gratuite dont cette monde et puis on peut dire, au minimum, on peut calculer, je dirais, entre 3 et 5 francs pour un article qui qui revient et si le processus tour Carnet par professionnaliser si on n'est pas efficace, \u00e7a peut monter \u00e0 10 francs 20 francs, alors oui c'est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:21 > 0:24:32) [83%] : \r\n90 pour 100 des retours sont mises en vente dans les 20 jours 9 pourcent et demi ne trouveront leurs clients qu'une fois sold\u00e9 reste un petit demi pourcent impropres \u00e0 la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:33 > 0:24:59) [84%] : \r\nAlors celle-ci : vous voyez, elles ont, elles, ont une t\u00e2che est-ce de pied droit celle-l\u00e0 h\u00e9 ben elles sont d\u00e9color\u00e9es, elles ont perdu de leur couleur et puis celle-l\u00e0, vous voyez, il y a un petit trou avec le fil qui s'est d\u00e9cousu en fait ces 2 pieds droits, nous les mettons dans des cartons s\u00e9par\u00e9s pour les personnes qui ont eu un accident en zone de guerre et qui sont \u00e0 cause mine antipersonnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:03 > 0:25:08) [92%] : \r\nPour les habits, les textiles dans le jargon, les retours, c'est presque un sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:09 > 0:25:11) [93%] : \r\nLe transport est \u00e0 charge du client chez Verdier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:12 > 0:25:16) [82%] : \r\nUne robe de robes souvent plus dans une salle de commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:17 > 0:25:23) [91%] : \r\nLes retours sont factur\u00e9s au prix de la Poste moins cher si on d\u00e9pose le paquet dans un kiosque ou une \u00e9picerie relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:27 > 0:25:34) [93%] : \r\nAh le catalogue VDA pour beaucoup d'entre nous, il a marqu\u00e9 parfois jusqu'\u00e0 nous, premiers \u00e9mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:39 > 0:25:52) [91%] : \r\nEt il existe toujours, sauf qu'aujourd'hui 70 pourcent de ses ventes se font sur Internet toute marchandise par et parfois revient dans ce b\u00e2timent r\u00e9cent face \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve un article toutes les 7 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:53 > 0:26:00) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tage des retours, on traite 18 pourcent de la marchandise vendue et 2 tiers de ces retours sont des textiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:04 > 0:26:13) [74%] : \r\nQu'est-ce que vous inspecter une c'est \u00e7a sent mauvais, ont-elles pages font parfois entre des tout hein, des fois des t\u00e2ches, l'abbaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:15 > 0:26:27) [90%] : \r\nIci aussi, 93 pourcent des retours sont remis en vente sans que personne s'en occupe \u00e0 plein temps, c'est 10 pourcent de l'effectif car test\u00e9 prend du temps, comme cet appareil pour nettoyer \u00e0 la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:29 > 0:26:48) [83%] : \r\nIl fonctionne, il fonctionne parfaitement, un article qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 ouvert il y a juste l'emballage qui est un petit peu ab\u00eem\u00e9s et le bas vous voyez leur qualit\u00e9 du produit toujours la m\u00eame, c'est un peu dommage de pas le vendre \u00e0 sortir ce produit de des circuits, donc il va aller o\u00f9 au magasin et quelqu'heureux de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:49 > 0:27:09) [90%] : \r\nVendu \u00e0 159 francs sur catalogue, il termine dans le magasin du rez-de-chauss\u00e9e, \u00e0 99 francs pour minimiser les pertes \u00e0 va aussi vendre \u00e0 la pi\u00e8ce par exemple un service d\u00e9pareill\u00e9s parmi les 22000 articles propos\u00e9s par l'entreprise, ce qui n'aurait pas rencontr\u00e9 de clients sont livr\u00e9s une fois chaque 2 ans un solde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:11 > 0:27:29) [92%] : \r\nComment \u00e7a se passe, c'est tr\u00e8s simple, on va regrouper cette marchandise sur une palette on va avoir donc sur une palette quelques cartons dans chaque carton quelques produits et puis \u00e7a se n\u00e9gocie finalement ensuite dans l'eau, une palette va valoir 1000 2003 1000 francs, tout d\u00e9pend finalement quand m\u00eame un peu de la marchandise qui s'y trouvent, mais \u00e7a se fait d'une mani\u00e8re globale en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:31 > 0:27:50) [91%] : \r\nLes invendus ne sont jamais jeter car il est toujours plus int\u00e9ressant de brader une marchandise \u00e0 un soldeur qu'il exportera en Afrique ou dans les pays de l'Est, plut\u00f4t que de la d\u00e9truire et puis les clients renvoient les articles en bon \u00e9tat pour autant qu'ils soient rapidement remis dans le circuit ces retours n'entravent pas le d\u00e9veloppement du commerce en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:53 > 0:28:00) [95%] : \r\nChantal bonsoir alors est-ce qu'il arrive quand m\u00eame que parfois les entreprises jette la marchandise qui qui re\u00e7oivent en retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:00 > 0:28:40) [86%] : \r\n\u00e7a arrive, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est moins d'un pour 100, Suisse, c'est bien connu, les Suisses sont des gens soigne et la plupart du temps la marchandise revient en excellente condition le peu qui est d\u00e9truit, \u00e7a concerne avant tout les d\u00e9fauts d'usine et \u00e7a repr\u00e9sente par exemple pour et je pars Point CH 0,5 pourcent du chiffre d'affaires, bon, presque rien n'est d\u00e9truit, mais par contre, tous les articles d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 sont syst\u00e9matiquement jet\u00e9s, on a assist\u00e9 au retour d'un luxueux si\u00e8ge auto pour enfant qui avait l'air tout 9 et qui a pass\u00e9 directement \u00e0 la poubelle parce que l'entreprise ne pouvait \u00eatre assur\u00e9e que ce si\u00e8ge n'ait subi aucun choc chez le client, qui l'a renvoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:28:43) [85%] : \r\nAlors, finalement, est-ce qu'on sait combien \u00e7a co\u00fbte aux entreprises, ces retours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:44 > 0:28:52) [93%] : \r\nAlors les entreprises qu'on a contact\u00e9s ne font pas ce calcul mais en postes de travail, \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent du personnel de l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:52 > 0:29:00) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui, on est en plein d\u00e9bat sur le climat, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec le salon de l'auto est ce qu'on conna\u00eet l'impact \u00e9cologique de ces allers retours de marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:00 > 0:29:33) [94%] : \r\nAlors des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites sur le bilan carbone du commerce en ligne la premi\u00e8re sur la Suisse est toute r\u00e9cente, elle vient de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall et les chercheurs ont \u00e9tabli qu'en Suisse, on fait en moyenne 6 kilom\u00e8tres aller 6 kilom\u00e8tres autour pour acheter en habits ou une paire de chaussures et la plupart du temps aux voitures alors m\u00eame en comptant qu'on se d\u00e9place rarement pour un seul achat, l'\u00e9tude a tout de m\u00eame conclu qu'\u00e0 partir de cet article, le bilan carbone de la vente en ligne est favorable et ces r\u00e9sultats, on les retrouve aussi dans d'autres \u00e9tudes ailleurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:33 > 0:29:46) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et puis alors il faut savoir que toutes les entreprises ne pratique pas les m\u00eames conditions de de retour, \u00e7a varie d'un pays \u00e0 l'autre et en Suisse aussi, il peut y avoir des des grandes diff\u00e9rences, petit tour d'horizon avec la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:48 > 0:29:57) [88%] : \r\nD\u00e9fi Galaxy s'la filiale en ligne de la Migros propose 2,6 millions d'articles, parmi lesquels beaucoup d'\u00e9lectronique et de multim\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:59 > 0:30:02) [97%] : \r\nLe retour de cette marchandise est particuli\u00e8rement d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:02 > 0:30:11) [92%] : \r\nD\u00e8s que vous achetez quelque chose en informatique d\u00e8s que vous ouvrez l'emballage, c'est clair qu'on veut tout va devoir enlever 10 pourcent du prix si vous renvoyez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:12 > 0:30:17) [85%] : \r\nTout appareil ouvert revient au d\u00e9p\u00f4t de vol n'en Argovie dans le d\u00e9partement de l'oryx friqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:18 > 0:30:34) [83%] : \r\nIl y a des sauts, vous connaissez un peu des fois ils sont un petit hologramme un peu argent\u00e9 et si on veut revendre ce genre de choses c'est clair pour le prochain client, il faut qu'ils qu'on a la preuve qu'il voit que \u00e7a jamais \u00e9tait touch\u00e9 jamais ouvert que son appel par exemple il a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par une autre personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:35 > 0:30:44) [95%] : \r\nUn r\u00e8glement qui peut sembler s\u00e9v\u00e8re, pourtant nous rappelle Val\u00e9rie Muster \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il est d\u00e9j\u00e0 plus conciliant que la loi suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:44 > 0:31:03) [90%] : \r\nLa loi elle est claire dans le sens o\u00f9 elle ne pr\u00e9voit pas le retour de marchandises donc une marchandise achet\u00e9e une marchandise acquise, on a souvent des des consommateurs m\u00e9contents en disant mais vous vous rendez compte ce magasin en ligne n'accepte pas mon retour ben l\u00e0, on est oblig\u00e9 de dire que le magasin a raison, du moment que la loi lui donne cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:03 > 0:31:17) [86%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne demande un minimum de 14 jours pour retourner un article achet\u00e9 un d\u00e9lai observ\u00e9 par oui la plateforme chinoise d'articles tr\u00e8s bon march\u00e9, Ali Express Dia et il boutiques une plateforme suisse de vente priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:19 > 0:31:25) [86%] : \r\nCertaines entreprises donnent 30 jours comme les Suisses, dit Jitec, et je pas et les Europ\u00e9ens Zalando et Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:29 > 0:32:14) [89%] : \r\nTous se demandent l'emballage d'origine et rembourse selon le mode de paiement du client sauf boutiques qui n'auront pas d'argent, mais un bon d'achat Ali Express, lui, s'en remet aux conditions de vente de chaque vendeur qui le met en contact avec le client, ce qui peut dissuader de retourner un article c'est les frais de port, ils sont annonc\u00e9s comme gratuits et je parie Zalando Amazon ne fait pas payer le retour des v\u00eatements et chaussures pour Ali Express, cela d\u00e9pend du vendeur et peut se monter \u00e0 plusieurs dizaines de francs chez les Suisses Bedia il boutiques Jitec ils sont payants, enfin, oui, je n'accepte tout simplement pas les renvois on peut motiver un refus de marchandises dans les d\u00e9lais, s'il est admis le client est rembours\u00e9 et il garde la marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:17 > 0:32:24) [98%] : \r\nEn Suisse, ce n'est d\u00e9cid\u00e9ment que la concurrence qui pousse les entreprises \u00e0 se montrer plus conciliante avec le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:52) [91%] : \r\nAvec les temp\u00e9ratures qu'on a connu ce mois de f\u00e9vrier faudra peut-\u00eatre se r\u00e9soudre \u00e0 patiner sur de la glace artificielle, une entreprise suisse s'est lanc\u00e9 sur ce march\u00e9, elle vend ses patinoire synth\u00e9tique dans plus de 80 pays c'est un reportage adapt\u00e9 par Aline et faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:54 > 0:33:09) [91%] : \r\nOn pourrait penser qu'il s'agit de glace mais l'\u00e9lite junior du HC Davos s'entra\u00eene dans son nouveau Centre sur de la glace synth\u00e9tique en Suisse, c'est le 1er club qui a franchi le pas, seul inconv\u00e9nient, la glace synth\u00e9tique et 2 pourcent plus lente que la glace fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:11 > 0:33:20) [79%] : \r\n\u00e7a a souhait\u00e9 Chetumal la tenue et au Tir, la sensation est la m\u00eame : octobre les superstructures pour la glisse, \u00e7a freine un peu plus saines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:21 > 0:33:27) [82%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette technologie Victor Mayer si la recette de ses surfaces restent secr\u00e8tes, il nous anti- un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:29 > 0:33:39) [79%] : \r\nM. Daschle et tuer le peu de fautes quand les patins glisse dessus cru leurs lames coupent des mol\u00e9cules et lib\u00e8re cet effet lubrifiant t\u00e9l\u00e9 piquant, du coup, la tenue des patins est parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:40 > 0:33:58) [91%] : \r\nCo\u00fbt de cette patinoire synth\u00e9tique 140000 francs en comparaison, une installation traditionnelle co\u00fbte \u00e0 elle seule 1,5 millions de francs, sans compter l'entretien autre Avantage de la glace synth\u00e9tique, elle n'a besoin ni doute ni d'\u00e9lectricit\u00e9, des arguments qui ont convaincu jusqu'\u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:59 > 0:34:16) [90%] : \r\n30 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre 90 pourcent d'humidit\u00e9 ici la plupart des habitants ne connaissent pas le patin \u00e0 glace mais c'est bient\u00f4t termin\u00e9, nous retrouvons Victor Mayer, il est charg\u00e9 d'installer provisoirement une de ses patinoire en glace synth\u00e9tique dans un des parcs de la ville, Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:19 > 0:34:30) [87%] : \r\nVous savez on a petit trop craindre parce que je peux, on est un peu sous pression, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a commenc\u00e9 ce travail avec du retard, on doit terminer \u00e0 18 heures, du coup, on doit mettre un peu les gaz sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:31 > 0:34:55) [91%] : \r\nEt puis, quand la glace synth\u00e9tique de Victor Mayer est pr\u00e9sente dans plus de 80 pays beaucoup de ces patinoires sont en location, ce qui rapporte plus que la vente ici par exemple, le parc va d\u00e9bourser 40000 francs pour 4 semaines cet apr\u00e8s- midi, repr\u00e9sentant d'une entreprise mexicaine sont venus voir la nouvelle patinoire synth\u00e9tique, il souhaite en installer une dans un de leur parc d'attractions pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:55 > 0:35:14) [92%] : \r\nL'avais je pense que nous allons en installer une l'ann\u00e9e prochaine, mais pourquoi pas cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, alors que le sac ce chiffre \u00e9norme selon les pays, 70 pourcent des demandes viennent directement de la part des clients, ils ont vu une de nos patinoires quelque part et du coup, ils prennent contact avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:15 > 0:35:41) [94%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e il y a 7 ans, l'entreprise a pourtant eu du mal \u00e0 d\u00e9marrer les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, Victor meilleur ils sont partenaires n'ont pas pu se payer de salaire mais aujourd'hui, avec un chiffre d'affaires de 5 millions de francs l'an dernier, les choses ont bien chang\u00e9, Victor Mayer dirige son entreprise depuis les h\u00f4tels du monde entier, il n'a pas de bureau fixe sa vie tient dans une valise et un ordinateur ici la liste des demandes qui sont tomb\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:41 > 0:35:50) [92%] : \r\nL\u00e0 on a une demande du Kowe\u00eft d'Italie des USA de Croatie G\u00e9raldine mais aussi d'Alg\u00e9rie, du Mexique, Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:52 > 0:36:00) [89%] : \r\nLe travail de Victor Mayer est termin\u00e9 \u00e0 Singapour, pendant ce temps, dans le parc de la ville, on d\u00e9couvre avec magie le patin \u00e0 glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:01 > 0:36:09) [90%] : \r\nRetour en Suisse avec une question pour le HC Davos est ce que la glace synth\u00e9tique pourrait \u00e9galement remplacer la glace pr\u00eache lors des matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:09 > 0:36:33) [86%] : \r\nD\u00e9clare Stasi une rupture, je ne crois pas que ce sera le cas dans un futur proche, c'est pectoraux bon et Clear c'est une Sprem cette p\u00eache en mati\u00e8re de freinages et d'acc\u00e9l\u00e9rations, on n'a pas la m\u00eame sensation le spectacle aussi de la glace les gicl\u00e9es lors des freinages, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de grand succ\u00e8s \u00eatre fait RTL, peut-\u00eatre qu'on y arrivera peut-\u00eatre dans son temps qui sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:48 > 0:36:51) [98%] : \r\nLa semaine prochaine on vous emm\u00e8ne sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:51 > 0:37:16) [90%] : \r\nTout dernier paquebot de croisi\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 MSC c'est le Bellissima, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 samedi avec une \u00e9quipe de TTC \u00e0 son bord, ce nouveau palace des mers peut accueillir plus de 5500 passagers comment est-ce qu'on assure leur s\u00e9curit\u00e9, quel est l'impact \u00e9cologique, on reviendra sur le succ\u00e8s, et sur les enjeux de ces croisi\u00e8res d'ici l\u00e0, voguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:16 > 0:37:20) [92%] : \r\nAgr\u00e9ablement jusqu'\u00e0 lundi, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t cette ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:59 > 0:38:00) [78%] : \r\nL'ex- roi 16 ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:06 > 0:38:13) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous qui nous suivez sur TV5 Monde, on se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:14 > 0:38:15) [63%] : \r\nLe budget de l'A4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:31 > 0:38:32) [99%] : \r\nMoi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:33 > 0:38:35) [83%] : \r\nOu ce qui est c'est de ses paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:38 > 0:38:42) [84%] : \r\nAh, on fait 2 fois oui alors d'accord, ouais, ouais, d'accord oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:32 > 0:39:39) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous tous qui nous suivait sur TV5 Monde, on se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:01 > 0:40:08) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous tous qui nous suivent sur TV5 Monde, on se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814413", "durationSec": 236, "title": "TTC GLICE 04032019 PAD_RTS000001757545", "excerpt": "Fond\u00e9e par Viktor Meier la soci\u00e9t\u00e9 Glice fabrique des patinoires artificielles qui s\u00e9duisent les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements et les parcs d'attraction des pays chauds. Le club de hockey HC Davos a adopt\u00e9 la patinoire sans glace pour l'entra\u00eenement mais ne l'envisage par pour les matchs.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS", "SINGAPOUR"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "sequenceIds": ["1833004"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814414", "durationSec": 356, "title": "TTC RETOURS 1 04032019 PAD_RTS000001757531", "excerpt": "Le commerce en ligne sur Internet entra\u00eene un nombre important de retours des produits achet\u00e9s. Le co\u00fbt du retour peut \u00eatre inclue dans le prix du produit comme pour les chaussures ou factur\u00e9 en plus au client. La plupart des produits ou v\u00eatements retourn\u00e9s sont remis en vente ou brad\u00e9s dans des solderies.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "VENTE PAR CORRESPONDANCE", "EMPLOY\u00c9"], "sequenceIds": ["1833000"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814415", "durationSec": 170, "title": "TTC RETOURS 2 04032019 PAD_RTS000001757529", "excerpt": "Les produits achet\u00e9s sur Internet sont souvent retourn\u00e9s mais les conditions de remboursement\nne sont pas les m\u00eames pour toutes les plateforme de vente par correspondance. \nLauritz Fricke, responsable retours chez Digitec Galaxus d\u00e9taille les conditions dans lesquels des produits \u00e9lectroniques retourn\u00e9 peuvent \u00eatre revendu. Val\u00e9rie Muster, juriste F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs FRC rappelle que la loi n'a pas pris en compte le retour et le remboursement des produits et seule la concurrence oblige les sites de vente \u00e0 proposer un remboursement.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Pannatier, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "VENTE PAR CORRESPONDANCE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814416", "durationSec": 265, "title": "TTC WAYRAY 0403PAD_RTS000001758049", "excerpt": "Pr\u00e9sente au Salon international de l'automobile, la soci\u00e9t\u00e9 russe Wayray propose un pare-brise \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui affiche des informations pour le conducteur. Alessandro Dini, directeur marketing esp\u00e8re que les voitures autonomes pourront utiliser le pare-brise pour afficher des divertissement puisque le conducteur ne conduira plus. Philippe Monnier administrateur de Wayray d\u00e9taille la liste des investisseurs et promet les premiers produit dans l'ann\u00e9e en cours.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "R\u00c9ALIT\u00c9 AUGMENT\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832496", "summary": "Plateau : tw Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du salon international de l'automobile et Olivier Rihs prochain directeur.", "id": "1832960"}, {"internalArchiveId": "AA1905832536", "summary": "Meyrin : Entrep\u00f4t Aeschbach Koala. Itw Matthias Froelicher, directeur. Employ\u00e9 d\u00e9ballant des cartons de chaussures. Itw Philippe Da Silva, employ\u00e9.\nCartons en stock dans des \u00e9tag\u00e8res. \nItw Patrick Kessler, pr\u00e9sident de l'association suisse de vente \u00e0 distance.\nItw Jos\u00e9 Martinez, responsable logistique Aeschbach Koala montrant des chaussures ab\u00eem\u00e9es.\nCatalogues de Vente par correspondance Vedia. Entrep\u00f4t Vedia. Cartons sur un tapis roulant. \nItw Patricia Rodrigues, employ\u00e9e Vedia reniflant un v\u00eatement. \nEmploy\u00e9s reconditionnant des v\u00eatements. \nItw Nathalie Zbaeren, employ\u00e9e testant un appareil \u00e9lectrique. Clients dans le magasin des produits sold\u00e9s. Itw Patrick Jorand, directeur de Vedia.", "id": "1833000", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "VENTE PAR CORRESPONDANCE", "EMPLOY\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832540", "summary": "Davos : Joueurs junior du HC Davos s'entra\u00eenant sur une patinoire artificielle. Itw Benny Baumgartner, Elite Junior.\nItw Viktor Meier, co-fondateur de Glice. \nItw Steven Lingenhag, entra\u00eeneur physique. \nSingapour : Employ\u00e9s de Glice construisant une patinoire en glace synth\u00e9tique. Viktor Meier, co-fondateur de Glice.", "id": "1833004", "visualThemes": ["PATINOIRE"], "visualGeographicals": ["DAVOS", "SINGAPOUR"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769670", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045765", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700311", "internalArchiveId": "AA1807700529", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "T\u00e9moins de Poutine", "publicationDate": "2019-03-03T22:31:00Z", "durationSec": 6142, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10266547.image", "alternativeTitle": ["T\u00e9moins de Poutine"], "alternativeSummary": ["A Nouvel an 1999, la Russie est sur le point de vivre une transformation historique. Le Pr\u00e9sident Boris Eltsine, vieillissant et malade, d\u00e9missionne et nomme par int\u00e9rim une personnalit\u00e9 alors peu connue: Vladimir Poutine. Ce film est le t\u00e9moignage personnel du r\u00e9alisateur qui offre un regard unique sur les coulisses de l\u2019ascension de Poutine au pouvoir."], "variantIds": ["ece-10250670"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-04T07:57:14Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "medias": [{"id": "1751049", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable\ns\u00e9rie de noir de transition \u00e0 l'image avec du son de Tc 11:21:38 \u00e0 11:26:39 = choix artistique\nFilm en russe enti\u00e8rement sous-titr\u00e9 fran\u00e7ais", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL rus / ITR rus", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041238", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676053", "internalArchiveId": "AA1804676340", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Justin Trudeau, l'autre Am\u00e9rique", "publicationDate": "2019-03-03T21:13:00Z", "durationSec": 3483, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10236878.image", "alternativeTitle": ["Justin Trudeau, l'autre Am\u00e9rique"], "alternativeSummary": ["Qui est vraiment Justin Trudeau et quelle est sa vraie ligne politique ? Le jeune s\u00e9ducteur \u00e0 qui tout r\u00e9ussit tient-il ses promesses ? Comment g\u00e8re-t-il son puissant voisin et son \u00e9ruptif pr\u00e9sident ? Retour sur ses grands th\u00e8mes de campagne et sur son exercice du pouvoir."], "variantIds": ["ece-10245005"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-06T22:27:20Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:11  10:00:07:14\r\n{\\an1}-Personne n'a travaill\u00e9\r\naussi dur pour les Canadiens\r\n\r\n10:00:07:19  10:00:10:12\r\n{\\an1}que l'homme\r\nque je vais vous pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:00:13:21  10:00:16:11\r\n{\\an1}-J'ai rencontr\u00e9 une amie qui vient\r\n\r\n10:00:16:15  10:00:19:10\r\n{\\an1}d'Afghanistan, et qui me racontait\r\n\r\n10:00:19:14  10:00:23:21\r\n{\\an1}que sa famille l\u00e0-bas demandait\r\ndes nouvelles de Justin Trudeau.\r\n\r\n10:00:24:02  10:00:27:14\r\n{\\an1}-Le chef\r\ndu parti lib\u00e9ral du Canada,\r\n\r\n10:00:27:19  10:00:30:22\r\n{\\an1}notre Premier ministre...\r\n\r\n10:00:33:21  10:00:37:01\r\n{\\an1}-Les gens\r\nont \u00e9t\u00e9 plus attentifs au Canada\r\n\r\n10:00:37:06  10:00:40:18\r\n{\\an1}ces derniers temps\r\ndu fait de son \u00e9lection\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:44:07\r\n{\\an1}et de sa notori\u00e9t\u00e9\r\nqui ont attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n10:00:45:19  10:00:47:23\r\n{\\an1}-Le Premier ministre\r\n\r\n10:00:48:04  10:00:50:09\r\n{\\an1}de notre grande nation...\r\n\r\n10:00:51:13  10:00:54:06\r\n{\\an1}L'honorable Justin Trudeau !\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:57:08\r\n{\\an1}L'assistance applaudit\r\n\r\n10:00:57:12  10:01:01:15\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens disent\r\nque c'est une royaut\u00e9 politique,\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:15\r\n{\\an1}comme les Kennedy aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:08:16\r\n{\\an1}-Dans notre pays...\r\n\r\n10:01:08:21  10:01:10:13\r\n{\\an1}-Bonsoir tout le monde !\r\n\r\n10:01:10:18  10:01:13:21\r\n{\\an1}-Nous nous comparons\r\navec les Etats-Unis.\r\n\r\n10:01:14:02  10:01:18:08\r\n{\\an1}Nous regardons Trump, puis Trudeau,\r\net on se dit: \"Lequel\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:20:14\r\n{\\an1}pr\u00e9f\u00e9reriez-vous avoir ?\"\r\n\r\n10:01:36:18  10:01:41:01\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de pouvoir,\r\nle Premier ministre canadien\r\n\r\n10:01:41:06  10:01:44:17\r\n{\\an1}Justin Trudeau\r\nest \u00e0 la crois\u00e9e des chemins.\r\n\r\n10:01:44:22  10:01:49:12\r\n{\\an1}Avec son \u00e9nergie, son charisme\r\net son amour de la diversit\u00e9,\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:53:11\r\n{\\an1}il a remis son pays\r\nsur la carte du monde.\r\n\r\n10:01:53:15  10:01:59:00\r\n{\\an1}Il n'a pourtant pas encore marqu\u00e9 de\r\nson empreinte l'histoire du Canada,\r\n\r\n10:01:59:05  10:02:03:19\r\n{\\an1}contrairement \u00e0 son p\u00e8re, Pierre\r\nElliott Trudeau, rest\u00e9 seize ans\r\n\r\n10:02:04:00  10:02:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du pays, et consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:02:07:01  10:02:10:05\r\n{\\an1}comme une figure historique\r\ndu Canada moderne.\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:13:02\r\n{\\an1}Plein de charme,\r\nPierre Elliott Trudeau\r\n\r\n10:02:13:07  10:02:17:02\r\n{\\an1}avait lanc\u00e9 la mode\r\ndes Premiers ministres s\u00e9duisants.\r\n\r\n10:02:17:07  10:02:21:17\r\n{\\an1}Les femmes crient\r\n\r\n10:02:21:22  10:02:27:23\r\n{\\an1}-Pierre Trudeau \u00e9tait tr\u00e8s en forme\r\nquand il \u00e9tait Premier ministre.\r\n\r\n10:02:28:04  10:02:30:05\r\n{\\an1}Il faisait du sport,\r\n\r\n10:02:30:10  10:02:32:09\r\n{\\an1}des sauts p\u00e9rilleux.\r\n\r\n10:02:32:13  10:02:34:09\r\n{\\an1}Justin est pareil.\r\n\r\n10:02:34:13  10:02:37:11\r\n{\\an1}Physiquement, il est tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n10:02:37:16  10:02:40:20\r\n{\\an1}Il fait de l'halt\u00e9rophilie,\r\ndu jogging.\r\n\r\n10:02:41:01  10:02:43:07\r\n{\\an1}Parce qu'il est beau gar\u00e7on\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:47:18\r\n{\\an1}et qu'il est \u00e0 l'aise avec les gens,\r\nles gens disent\r\n\r\n10:02:47:23  10:02:50:03\r\n{\\an1}que c'est juste de la frime.\r\n\r\n10:02:50:08  10:02:52:03\r\n{\\an1}C'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:54:18\r\n{\\an1}Sa d\u00e9termination est sans faille.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:58:08\r\n{\\an1}-Pierre Trudeau\r\n\u00e9tait une star de la politique,\r\n\r\n10:02:58:12  10:03:00:13\r\n{\\an1}sa posture \u00e9tait diff\u00e9rente\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:03:00\r\n{\\an1}de celle de J.Trudeau.\r\n\r\n10:03:03:05  10:03:04:19\r\n{\\an1}-Son p\u00e8re d\u00e9testait\r\n\r\n10:03:05:00  10:03:07:22\r\n{\\an1}les bains de foule\r\nou les selfies.\r\n\r\n10:03:08:03  10:03:09:17\r\n{\\an1}-Leur donner une tape\r\n\r\n10:03:09:22  10:03:14:18\r\n{\\an1}dans le dos, parler de leur famille.\r\n\r\n10:03:14:23  10:03:19:02\r\n{\\an1}Il n'avait pas\r\nla conversation badine facile.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:26:03\r\n{\\an1}Ils discutent en anglais\r\n\r\n10:03:26:08  10:03:28:14\r\n{\\an1}-Tout le contraire de son fils.\r\n\r\n10:03:28:19  10:03:31:17\r\n{\\an1}-On a voulu l'\u00e9loigner de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:03:31:22  10:03:34:10\r\n{\\an1}\"Justin\" est \u00e9crit\r\nen minuscules\r\n\r\n10:03:34:14  10:03:36:21\r\n{\\an1}dans les slogans\r\nde campagne.\r\n\r\n10:03:37:02  10:03:40:21\r\n{\\an1}On parle de Justin, pas de Trudeau:\r\nc'\u00e9tait \u00e0 sa demande,\r\n\r\n10:03:41:02  10:03:44:05\r\n{\\an1}il voulait exister par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:03:46:20  10:03:49:22\r\n{\\an1}-Nous n'\u00e9tions pas\r\nobs\u00e9d\u00e9s par les Trudeau\r\n\r\n10:03:50:03  10:03:54:16\r\n{\\an1}comme les Am\u00e9ricains\r\nl'\u00e9taient avec les Kennedy,\r\n\r\n10:03:54:21  10:03:59:04\r\n{\\an1}mais Pierre Trudeau a \u00e9t\u00e9 notre\r\npremier dirigeant m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:04:03:04  10:04:08:09\r\n{\\an1}Ma premi\u00e8re rencontre avec Justin\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e0 la une d'un journal.\r\n\r\n10:04:08:13  10:04:11:11\r\n{\\an1}Le fait que le Premier ministre,\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:14:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque, ait eu un fils,\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:18:05\r\n{\\an1}le jour de No\u00ebl qui plus est,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 la une des journaux.\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:22:08\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:46:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:54:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:55:02  10:04:57:15\r\n{\\an1}-Son p\u00e8re a eu une s\u00e9paration\r\n\r\n10:04:57:20  10:04:59:21\r\n{\\an1}difficile avec sa femme,\r\n\r\n10:05:00:02  10:05:02:09\r\n{\\an1}avec du battage m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:06:09\r\n{\\an1}Pierre Trudeau a tout fait\r\npour prot\u00e9ger ses enfants,\r\n\r\n10:05:06:13  10:05:10:05\r\n{\\an1}pour leur donner une vie\r\naussi normale que possible\r\n\r\n10:05:10:10  10:05:13:06\r\n{\\an1}quand vous \u00eates\r\nfils de Premier ministre.\r\n\r\n10:05:13:11  10:05:17:07\r\n{\\an1}-Trudeau passait beaucoup de temps\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:19:08\r\n{\\an1}avec ses enfants.\r\n\r\n10:05:19:12  10:05:23:05\r\n{\\an1}Ils les a \u00e9lev\u00e9s,\r\nles a emmen\u00e9s partout.\r\n\r\n10:05:23:10  10:05:26:22\r\n{\\an1}-Il a voulu\r\nleur inculquer tr\u00e8s jeunes\r\n\r\n10:05:27:03  10:05:30:19\r\n{\\an1}que le monde\r\nest plus grand que le Canada\r\n\r\n10:05:31:00  10:05:32:07\r\n{\\an1}et le Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:05:32:11  10:05:34:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un p\u00e8re formidable.\r\n\r\n10:05:36:06  10:05:38:04\r\n{\\an1}Il adorait ses enfants.\r\n\r\n10:05:41:13  10:05:44:13\r\n{\\an1}Il a eu\r\nune grande influence sur eux.\r\n\r\n10:05:44:18  10:05:47:19\r\n{\\an1}-Pierre Trudeau \u00e9tait charismatique.\r\n\r\n10:05:48:00  10:05:50:08\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tr\u00e8s progressiste.\r\n\r\n10:05:50:12  10:05:52:16\r\n{\\an1}Il a fait entrer le Canada\r\n\r\n10:05:52:21  10:05:54:19\r\n{\\an1}dans une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n10:05:55:00  10:05:58:11\r\n{\\an1}On parle des droits des femmes,\r\ndu divorce.\r\n\r\n10:05:58:15  10:06:04:03\r\n{\\an1}C'est lui qui a commenc\u00e9\r\n\u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:06:01\r\n{\\an1}-Monsieur Trudeau.\r\n\r\n10:06:06:06  10:06:08:11\r\n{\\an1}-Nous n'autorisons pas\r\n\r\n10:06:08:16  10:06:10:07\r\n{\\an1}l'homosexualit\u00e9,\r\n\r\n10:06:10:11  10:06:15:03\r\n{\\an1}mais nous n'enverrons pas de police\r\ndans les chambres \u00e0 coucher\r\n\r\n10:06:15:08  10:06:18:03\r\n{\\an1}de deux adultes majeurs\r\net consentants.\r\n\r\n10:06:18:08  10:06:19:20\r\n{\\an1}-Trudeau avait dit:\r\n\r\n10:06:20:01  10:06:23:00\r\n{\\an1}\"Nous sommes radicalement au centre.\"\r\n\r\n10:06:23:05  10:06:26:18\r\n{\\an1}On me demandait ce qu'est un lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:06:26:23  10:06:28:15\r\n{\\an1}et je disais:\r\n\r\n10:06:28:20  10:06:31:22\r\n{\\an1}\"Quand vous \u00eates de droite\r\npour la gauche\r\n\r\n10:06:32:03  10:06:34:06\r\n{\\an1}et de gauche pour la droite,\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:37:18\r\n{\\an1}vous \u00eates un bon lib\u00e9ral\r\ncanadien et chr\u00e9tien.\"\r\n\r\n10:06:49:13  10:06:54:13\r\n{\\an1}-Pierre Trudeau s'est battu contre\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum au Qu\u00e9bec, il a gagn\u00e9\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:58:16\r\n{\\an1}contre les s\u00e9paratistes,\r\nil y a consacr\u00e9 sa vie politique.\r\n\r\n10:06:58:21  10:07:02:09\r\n{\\an1}-Le fait\r\nqu'il ait combattu constamment\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:05:03\r\n{\\an1}le mouvement s\u00e9paratiste qu\u00e9b\u00e9cois,\r\n\r\n10:07:05:08  10:07:08:03\r\n{\\an1}et qu'il a gagn\u00e9 la bataille, quoi.\r\n\r\n10:07:15:14  10:07:18:15\r\n{\\an1}-Si vous demandez aux Canadiens\r\n\r\n10:07:18:20  10:07:21:20\r\n{\\an1}ce dont ils se rappellent\r\nle plus de Trudeau,\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:24:22\r\n{\\an1}c'est la Charte des droits\r\net des libert\u00e9s\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:27:21\r\n{\\an1}int\u00e9gr\u00e9e\r\n\u00e0 la Constitution en 1982.\r\n\r\n10:07:28:02  10:07:34:08\r\n{\\an1}C'est fondamentalement des garanties\r\nconstitutionnelles des libert\u00e9s\r\n\r\n10:07:34:12  10:07:37:01\r\n{\\an1}fondamentales des Canadiens.\r\n\r\n10:07:37:06  10:07:43:23\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:07:54:00  10:07:57:19\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:07:58:00  10:08:05:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:07:08  10:08:11:04\r\n{\\an1}-Monsieur Trudeau\r\nvenait d'arriver \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:08:11:09  10:08:15:13\r\n{\\an1}Il a achet\u00e9 une maison\r\npour y \u00e9lever ses enfants.\r\n\r\n10:08:15:18  10:08:17:19\r\n{\\an1}Leur m\u00e8re \u00e9tait \u00e0 Ottawa.\r\n\r\n10:08:18:00  10:08:20:20\r\n{\\an1}Justin\r\nn'\u00e9tait pas vraiment diff\u00e9rent\r\n\r\n10:08:21:01  10:08:24:19\r\n{\\an1}des autres gamins,\r\nmais parfois une fen\u00eatre s'ouvrait\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:27:20\r\n{\\an1}sur son monde,\r\net on se rendait compte\r\n\r\n10:08:28:01  10:08:31:03\r\n{\\an1}qu'il n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait pareil.\r\n\r\n10:08:31:08  10:08:34:10\r\n{\\an1}Il vivait\r\ndans une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:37:19\r\n{\\an1}La police venait le chercher\r\napr\u00e8s les cours,\r\n\r\n10:08:38:00  10:08:40:20\r\n{\\an1}alors qu'on repartait\r\navec nos parents\r\n\r\n10:08:41:01  10:08:42:15\r\n{\\an1}ou en bus.\r\n\r\n10:08:45:12  10:08:49:14\r\n{\\an1}Pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate,\r\nje n'ai pas le souvenir\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:51:23\r\n{\\an1}d'un Justin tr\u00e8s studieux.\r\n\r\n10:08:53:23  10:08:57:21\r\n{\\an1}Le coll\u00e8ge de Br\u00e9beuf\r\nest tr\u00e8s connu \u00e0 Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:08:58:02  10:09:00:21\r\n{\\an1}Il est r\u00e9put\u00e9\r\npour \u00eatre tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:09:01:02  10:09:06:08\r\n{\\an1}Si on ne respectait pas les r\u00e8gles,\r\non pouvait se prendre\r\n\r\n10:09:06:12  10:09:10:00\r\n{\\an1}un coup de r\u00e8gle sur les doigts\r\nou un avertissement.\r\n\r\n10:09:10:05  10:09:13:09\r\n{\\an1}Il fallait \u00eatre solidaire\r\npour tenir le coup.\r\n\r\n10:09:16:06  10:09:18:21\r\n{\\an1}Il fallait se serrer les coudes.\r\n\r\n10:09:33:18  10:09:36:11\r\n{\\an1}-Il y avait le c\u00f4t\u00e9 NON\r\n\r\n10:09:36:16  10:09:38:22\r\n{\\an1}et le c\u00f4t\u00e9 OUI.\r\n\r\n10:09:39:03  10:09:42:17\r\n{\\an1}Il y avait une grande tension\r\npolitique au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:47:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait sa premi\u00e8re incursion\r\npolitique en quelque sorte.\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:52:10\r\n{\\an1}-Le Canada\r\nne chie pas sur le Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:09:52:14  10:09:54:10\r\n{\\an1}L'assistance s'exclame\r\n\r\n10:09:54:14  10:09:58:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:58:11  10:10:02:06\r\n{\\an1}J'\u00e9coute mes amis\r\nqui croient au Qu\u00e9bec s\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n10:10:02:11  10:10:07:13\r\n{\\an1}et j'\u00e9coute mon p\u00e8re qui croit au\r\nf\u00e9d\u00e9ral, et je me fais mon opinion.\r\n\r\n10:10:07:18  10:10:10:13\r\n{\\an1}-Mais personne\r\nne faisait attention \u00e0 lui,\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:12:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un gamin comme un autre.\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:26:17\r\n{\\an1}-Au cours\r\nde nos trois ann\u00e9es d'universit\u00e9,\r\n\r\n10:10:26:22  10:10:29:08\r\n{\\an1}nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:31:16\r\n{\\an1}un voyage autour du monde.\r\n\r\n10:10:33:23  10:10:36:13\r\n{\\an1}-Un tour\r\nen Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n10:10:36:18  10:10:38:15\r\n{\\an1}On ne pouvait m\u00eame pas\r\n\r\n10:10:38:20  10:10:40:04\r\n{\\an1}nommer les pays.\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:44:06\r\n{\\an1}On a travers\u00e9 l'Europe,\r\nle Maroc, Mauritanie, Mali,\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:47:05\r\n{\\an1}Burkina Faso, Ghana, Togo, B\u00e9nin.\r\n\r\n10:10:48:20  10:10:50:16\r\n{\\an1}Au Canada,\r\n\r\n10:10:50:21  10:10:53:03\r\n{\\an1}son p\u00e8re lui avait enseign\u00e9\r\n\r\n10:10:53:08  10:10:56:18\r\n{\\an1}qu'il n'\u00e9tait pas meilleur\r\nque les autres,\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:00:15\r\n{\\an1}mais avec des cam\u00e9ras\r\nbraqu\u00e9es constamment...\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:06:13\r\n{\\an1}En Afrique, en Europe,\r\nil \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9connu.\r\n\r\n10:11:06:18  10:11:09:13\r\n{\\an1}Les gens\r\nl'\u00e9valuaient sur sa personne,\r\n\r\n10:11:09:18  10:11:12:11\r\n{\\an1}et non sur son p\u00e8re ou sa situation.\r\n\r\n10:11:12:15  10:11:15:06\r\n{\\an1}L'effet sur Justin,\r\nc'\u00e9tait de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:18:05\r\n{\\an1}qu'il n'\u00e9tait\r\npas mieux que les autres.\r\n\r\n10:11:18:10  10:11:20:19\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9alisation profonde\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:24:19\r\n{\\an1}qu'il n'a pu r\u00e9aliser\r\nqu'\u00e0 travers un tel voyage.\r\n\r\n10:11:25:21  10:11:27:05\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:10\r\n{\\an1}Le corps de Michel Trudeau,\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:33:01\r\n{\\an1}emport\u00e9 par une avalanche,\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n10:11:33:06  10:11:37:08\r\n{\\an1}Bien qu'il soit encore impossible\r\nde confirmer son d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n10:11:37:12  10:11:40:19\r\n{\\an1}la nouvelle a suscit\u00e9\r\nde nombreuses r\u00e9actions\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:44:09\r\n{\\an1}chez les politiciens\r\net les proches de la famille.\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:56:11\r\n{\\an1}-Il est tomb\u00e9 dans mes bras\r\nen pleurant et en disant:\r\n\r\n10:11:56:16  10:12:00:10\r\n{\\an1}\"Nos enfants\r\ndevraient pas partir avant nous.\"\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:02:11\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un choc \u00e9norme\r\n\r\n10:12:02:16  10:12:06:12\r\n{\\an1}qui l'a fait vieillir\r\nrapidement apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n10:12:10:17  10:12:15:23\r\n{\\an1}-Justin \u00e9tait inquiet de la folie\r\nm\u00e9diatique qui allait tomber\r\n\r\n10:12:16:04  10:12:20:18\r\n{\\an1}sur lui et son fr\u00e8re\r\napr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du Premier ministre.\r\n\r\n10:12:22:00  10:12:27:14\r\n{\\an1}Voir des camions satellites attendre\r\nla mort de son p\u00e8re devant leur porte\r\n\r\n10:12:27:19  10:12:29:00\r\n{\\an1}le r\u00e9pugnait.\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:34:06\r\n{\\an1}-Je lui ai dit: \"Tu sais, Justin,\r\npersonne ne te cherchera chez moi.\"\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:36:20\r\n{\\an1}\"Ma maison est \u00e0 toi.\"\r\n\r\n10:12:40:20  10:12:45:07\r\n{\\an1}-Il n'imaginait pas les proportions\r\nprises par les fun\u00e9railles.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:47:23\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, il allait y avoir\r\n\r\n10:12:48:04  10:12:51:00\r\n{\\an1}beaucoup de monde;\r\nil a pass\u00e9 du temps\r\n\r\n10:12:51:05  10:12:54:03\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'il allait dire.\r\n\r\n10:12:54:08  10:12:57:05\r\n{\\an1}La foule applaudit\r\n\r\n10:12:57:10  10:13:00:15\r\n{\\an1}-Il a tiss\u00e9 son discours lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:13:00:20  10:13:03:15\r\n{\\an1}Il voulait pas rater son coup.\r\n\r\n10:13:03:20  10:13:07:11\r\n{\\an1}-Maintenant, je demanderai \u00e0 Justin\r\n\r\n10:13:07:16  10:13:09:07\r\n{\\an1}de s'approcher.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:12:04\r\n{\\an1}-Il n'a pas peur de pleurer,\r\n\r\n10:13:12:09  10:13:14:19\r\n{\\an1}mais les gens s'attendent pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:43:14\r\n{\\an1}-Il a fait\r\nun discours tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:46:04\r\n{\\an1}Emu\r\n-Je t'aime, papa.\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:48:04\r\n{\\an1}-Mais personne s'est dit:\r\n\r\n10:13:48:09  10:13:52:00\r\n{\\an1}\"Mon Dieu,\r\non a ici un futur Premier ministre.\"\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:56:23\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait \u00e0 l'aise en public.\r\n\r\n10:13:57:04  10:13:59:20\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, cela a lanc\u00e9 le d\u00e9bat\r\n\r\n10:14:00:01  10:14:03:14\r\n{\\an1}sur son \u00e9ventuelle entr\u00e9e\r\nen politique.\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:09:22\r\n{\\an1}-Il avait une telle assurance,\r\nc'\u00e9tait si \u00e9mouvant\r\n\r\n10:14:10:03  10:14:12:17\r\n{\\an1}qu'on s'est dit: \"Il a un don.\"\r\n\r\n10:14:12:22  10:14:14:18\r\n{\\an1}Personne ne savait\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:18:19\r\n{\\an1}s'il s'en servirait,\r\nmais nous l'avons gard\u00e9 \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:14:23:04  10:14:28:00\r\n{\\an1}-Il ne savait pas trop\r\nce qu'il voulait faire, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:31:11\r\n{\\an1}mais certainement pas\r\ndevenir Premier ministre.\r\n\r\n10:14:31:15  10:14:33:08\r\n{\\an1}-Je crois qu'il voulait\r\n\r\n10:14:33:12  10:14:35:03\r\n{\\an1}devenir astronaute.\r\n\r\n10:14:35:08  10:14:38:13\r\n{\\an1}Je me posais\r\nles m\u00eames questions que lui.\r\n\r\n10:14:38:18  10:14:42:14\r\n{\\an1}-Il est pass\u00e9 par plusieurs boulots,\r\nil a \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:45:15\r\n{\\an1}diff\u00e9rentes choses, il a \u00e9t\u00e9 prof.\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:48:06\r\n{\\an1}-Avant, il voulait \u00eatre barman.\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:51:03\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 barman,\r\n\r\n10:14:51:08  10:14:53:14\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 prof de snowboard,\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:55:22\r\n{\\an1}il a voulu \u00eatre astronaute.\r\n\r\n10:14:56:23  10:15:00:11\r\n{\\an1}Ing\u00e9nieur, non;\r\nil a fait plein de trucs.\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:04:16\r\n{\\an1}-Politicien, c'\u00e9tait pas\r\nen haut de la liste.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:07:17\r\n{\\an1}-Les chiens\r\nne font pas des chats.\r\n\r\n10:15:07:22  10:15:10:03\r\n{\\an1}Justin devait\r\n\u00eatre int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n10:15:10:08  10:15:13:02\r\n{\\an1}par la politique\r\ncar son p\u00e8re en faisait.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:18:06\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me de Justin, c'est\r\nque les gens le sous-estimaient:\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:15\r\n{\\an1}le fils de Pierre Trudeau,\r\nun mec mignon,\r\n\r\n10:15:21:20  10:15:25:04\r\n{\\an1}pas tr\u00e8s fiable et gros f\u00eatard.\r\n\r\n10:15:25:09  10:15:29:02\r\n{\\an1}-C'est la curiosit\u00e9,\r\nmais j'aime beaucoup Justin.\r\n\r\n10:15:29:07  10:15:31:14\r\n{\\an1}-Lui, tent\u00e9 par la politique ?\r\n\r\n10:15:33:07  10:15:37:07\r\n{\\an1}Sophie Gr\u00e9goire,\r\nc'est une personne pleine d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:15:37:11  10:15:39:00\r\n{\\an1}tr\u00e8s provocatrice.\r\n\r\n10:15:39:05  10:15:43:01\r\n{\\an1}Elle aime bien lancer des pics,\r\net voir le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:11\r\n{\\an1}-Il ne s'agit pas\r\nd'\u00eatre pour ou contre\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:51:02\r\n{\\an1}faire de la politique,\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:54:13\r\n{\\an1}mais de reconna\u00eetre le potentiel\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:56:07\r\n{\\an1}de son conjoint,\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:15\r\n{\\an1}et son d\u00e9sir d'engagement.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:05:16\r\n{\\an1}Ils ont fait le choix\r\nde se soutenir mutuellement.\r\n\r\n10:16:05:21  10:16:08:21\r\n{\\an1}C'est un effort commun.\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:11:13\r\n{\\an1}-Quand il \u00e9tait temps\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:14:15\r\n{\\an1}de se pr\u00e9senter, il est venu\r\n\r\n10:16:14:20  10:16:17:10\r\n{\\an1}me demander conseil.\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:20:12\r\n{\\an1}Je lui ai dit de ne pas se pr\u00e9senter\r\n\r\n10:16:20:17  10:16:24:00\r\n{\\an1}dans la m\u00eame circonscription\r\nde son p\u00e8re.\r\n\r\n10:16:24:05  10:16:27:14\r\n{\\an1}Il s'en est all\u00e9\r\ndans un comt\u00e9 plus difficile.\r\n\r\n10:16:29:05  10:16:33:10\r\n{\\an1}-Le comt\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nest la circonscription de Papineau,\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:35:11\r\n{\\an1}au centre de Montr\u00e9al.\r\n\r\n10:16:35:15  10:16:37:15\r\n{\\an1}Un quartier populaire\r\n\r\n10:16:37:20  10:16:40:16\r\n{\\an1}o\u00f9 cohabitent des immigr\u00e9s\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:43:16\r\n{\\an1}et une forte proportion s\u00e9paratiste.\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\n{\\an1}Ici le nom de Trudeau,\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:22\r\n{\\an1}le gosse de riche f\u00e9d\u00e9raliste,\r\nn'a pas toujours bonne presse.\r\n\r\n10:16:51:19  10:16:54:17\r\n{\\an1}-Ca fait dix ans que je suis \u00e9lue.\r\n\r\n10:16:54:22  10:16:57:18\r\n{\\an1}Je pensais pouvoir bien servir\r\n\r\n10:16:57:23  10:17:00:16\r\n{\\an1}la population que j'ai servie\r\n\r\n10:17:00:21  10:17:02:03\r\n{\\an1}pendant dix ans.\r\n\r\n10:17:02:08  10:17:03:12\r\n{\\an1}Mes amis\r\n\r\n10:17:03:17  10:17:06:02\r\n{\\an1}ont dit: \"Mary, c'est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:08:11\r\n{\\an1}le temps d'aller plus loin.\"\r\n\r\n10:17:08:15  10:17:10:22\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:17:11:03  10:17:14:16\r\n{\\an1}de l'organisation,\r\ndonc je ne sais pas\r\n\r\n10:17:14:21  10:17:16:11\r\n{\\an1}ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:16:16  10:17:20:11\r\n{\\an1}Musique langoureuse\r\n\r\n10:17:20:16  10:17:25:15\r\n{\\an1}Mais je me souviens\r\nque quand il a d\u00e9barqu\u00e9 de l'avion,\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:28:21\r\n{\\an1}il a annonc\u00e9\r\nqu'il allait se pr\u00e9senter\r\n\r\n10:17:29:02  10:17:31:06\r\n{\\an1}dans le comt\u00e9 de Papineau\r\n\r\n10:17:31:11  10:17:34:17\r\n{\\an1}car \u00e7a repr\u00e9sentait le Canada.\r\n\r\n10:17:34:22  10:17:36:16\r\n{\\an1}Oui, j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:42:03\r\n{\\an1}La foule scande\r\n-Pas de Trudeau dans Papineau !\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:44:16\r\n{\\an1}Pas de Trudeau dans Papineau !\r\n\r\n10:17:44:21  10:17:48:10\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re r\u00e9action\r\na \u00e9t\u00e9 d'une personne\r\n\r\n10:17:48:14  10:17:53:07\r\n{\\an1}qui n'\u00e9tait pas pr\u00e8s\r\nde la r\u00e9alit\u00e9 des gens et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:57:18\r\n{\\an1}J'avais pas envie d'aller aider\r\n\r\n10:17:57:23  10:18:01:04\r\n{\\an1}dans le comt\u00e9 de Papineau.\r\n\r\n10:18:01:09  10:18:05:10\r\n{\\an1}Et il me demande\r\nquand est-ce que je peux commencer.\r\n\r\n10:18:05:14  10:18:07:00\r\n{\\an1}J'ai dit non.\r\n\r\n10:18:07:05  10:18:09:07\r\n{\\an1}On a discut\u00e9 pendant 3 h.\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:14:00\r\n{\\an1}Je voulais retourner sur le terrain,\r\nfaire le porte-\u00e0-porte.\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:18:19\r\n{\\an1}\"Tu peux donner la chance aux gens\r\nde Papineau de te conna\u00eetre.\"\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:21:11\r\n{\\an1}Il a dit oui tout de suite.\r\n\r\n10:18:21:16  10:18:24:05\r\n{\\an1}-Il a re\u00e7u un choc en rentrant\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:26:21\r\n{\\an1}en politique car il fallait\r\n\r\n10:18:27:02  10:18:29:07\r\n{\\an1}avoir une rigueur de travail.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:32:15\r\n{\\an1}-On avait choisi\r\nnotre bureau de campagne,\r\n\r\n10:18:32:20  10:18:35:04\r\n{\\an1}on faisait le tour du bureau.\r\n\r\n10:18:35:09  10:18:40:04\r\n{\\an1}Je disais: \"L\u00e0, c'est pour l'entr\u00e9e\r\nde donn\u00e9es, l\u00e0 pour les appels.\"\r\n\r\n10:18:40:09  10:18:42:11\r\n{\\an1}\"Mon bureau, il est o\u00f9 ?\"\r\n\r\n10:18:42:15  10:18:45:19\r\n{\\an1}\"Non, ton bureau, c'est la rue.\"\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:47:18\r\n{\\an1}Il voulait pas d\u00e9ranger.\r\n\r\n10:18:47:23  10:18:51:11\r\n{\\an1}J'ai dit: \"C'est ta job\r\nde les d\u00e9ranger.\"\r\n\r\n10:18:51:16  10:18:55:07\r\n{\\an1}Alors il a commenc\u00e9\r\n\u00e0 aller parler aux gens.\r\n\r\n10:18:55:11  10:18:59:22\r\n{\\an1}-On trouve des obstacles,\r\nje sais pas quoi...\r\n\r\n10:19:00:03  10:19:03:08\r\n{\\an1}Faut faire cela, faut refaire cela.\r\n\r\n10:19:03:12  10:19:06:14\r\n{\\an1}On comprend pas,\r\nnous sommes choqu\u00e9s.\r\n\r\n10:19:06:19  10:19:09:03\r\n{\\an1}-Vous avez le droit de l'\u00eatre,\r\n\r\n10:19:09:08  10:19:12:15\r\n{\\an1}et beaucoup de monde,\r\ncomme moi, est choqu\u00e9.\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:16:17\r\n{\\an1}Nous sommes en train\r\nde mettre beaucoup de pression.\r\n\r\n10:19:16:22  10:19:18:15\r\n{\\an1}-Beaucoup de fins\r\n\r\n10:19:18:20  10:19:22:10\r\n{\\an1}de non-recevoir\r\nquand on arrivait aux portes.\r\n\r\n10:19:22:14  10:19:25:14\r\n{\\an1}-Justin sonnait,\r\non ouvrait la porte...\r\n\r\n10:19:25:19  10:19:30:08\r\n{\\an1}-\"Ah non, toi !\", et ils fermaient\r\nla porte: c'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:19:30:12  10:19:32:16\r\n{\\an1}-Ton p\u00e8re, il m'a co\u00fbt\u00e9...\r\n\r\n10:19:32:21  10:19:38:01\r\n{\\an1}Il m'a co\u00fbt\u00e9 trois mois de prison\r\npour mes opinions politiques.\r\n\r\n10:19:38:06  10:19:40:05\r\n{\\an1}-Mais on n'a pas l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:19:40:10  10:19:44:03\r\n{\\an1}Je marchais devant lui,\r\net je lan\u00e7ais: \"Bonjour !\"\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:47:12\r\n{\\an1}Les gens levaient la t\u00eate,\r\net il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:19:47:17  10:19:52:06\r\n{\\an1}-Bienvenue sur le site\r\nde l'association f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9rale\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:55:06\r\n{\\an1}du comt\u00e9 de Papineau.\r\n\r\n10:19:55:11  10:19:57:03\r\n{\\an1}-Physiquement,\r\n\r\n10:19:57:08  10:19:58:20\r\n{\\an1}il est beau.\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:01:04\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:20:03:07  10:20:04:19\r\n{\\an1}Quand il te regarde,\r\n\r\n10:20:05:00  10:20:08:22\r\n{\\an1}t'oublies tout le reste,\r\ntu le regardes et tu l'entends.\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:13:19\r\n{\\an1}Il a une fa\u00e7on de s'exprimer\r\nqui attire les gens.\r\n\r\n10:20:28:07  10:20:31:05\r\n{\\an1}-Vous auriez aim\u00e9\r\nque votre p\u00e8re voie \u00e7a ?\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:32:22\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re le voit.\r\n\r\n10:20:34:20  10:20:38:14\r\n{\\an1}-Le moment le plus chaleureux\r\nentre nous deux,\r\n\r\n10:20:38:19  10:20:42:21\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Ottawa\r\no\u00f9 on est venus apr\u00e8s l'\u00e9lection.\r\n\r\n10:20:44:22  10:20:49:02\r\n{\\an1}On marchait pour rentrer\r\n\u00e0 la Chambre des communes,\r\n\r\n10:20:49:07  10:20:52:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9difice central,\r\net on passe la Flamme,\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:56:20\r\n{\\an1}on montait vers les escaliers,\r\net l\u00e0, je lui dis:\r\n\r\n10:20:57:01  10:20:58:20\r\n{\\an1}\"Arr\u00eate deux secondes.\"\r\n\r\n10:20:59:01  10:21:01:16\r\n{\\an1}\"Prends le temps\r\nde regarder o\u00f9 tu es.\"\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:06:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0 il s'est arr\u00eat\u00e9,\r\nil a regard\u00e9 autour de lui,\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:09:17\r\n{\\an1}et il a laiss\u00e9\r\nle moment s'impr\u00e9gner en lui.\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:13:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il m'a remerci\u00e9\r\nle plus chaleureusement,\r\n\r\n10:21:13:23  10:21:17:04\r\n{\\an1}et l\u00e0 on a avanc\u00e9,\r\net on est rentr\u00e9s.\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:22:15\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:21:22:20  10:21:27:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:27:06  10:21:29:02\r\n{\\an1}-Il revient souvent.\r\n\r\n10:21:31:00  10:21:35:16\r\n{\\an1}Il est vu dans les restaurants,\r\nil marche dans nos rues.\r\n\r\n10:21:35:21  10:21:39:19\r\n{\\an1}Il salue les gens\r\nil est tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:44:11\r\n{\\an1}-J.Trudeau a fait quoi\r\npour le comt\u00e9 de Papineau ?\r\n\r\n10:21:44:16  10:21:47:17\r\n{\\an1}Quels financements\r\na-t-il obtenus ?\r\n\r\n10:21:48:21  10:21:52:13\r\n{\\an1}Quels r\u00e9sultats\r\non peut concr\u00e8tement annoncer\r\n\r\n10:21:52:18  10:21:56:19\r\n{\\an1}de Justin Trudeau,\r\nd\u00e9put\u00e9 du comt\u00e9 de Papineau ?\r\n\r\n10:21:57:00  10:21:58:11\r\n{\\an1}-Je sais que...\r\n\r\n10:21:58:15  10:22:02:14\r\n{\\an1}Un financement particulier,\r\nje ne crois pas qu'on a eu.\r\n\r\n10:22:02:19  10:22:04:11\r\n{\\an1}Pas encore.\r\n\r\n10:22:04:15  10:22:07:09\r\n{\\an1}Des gens crient\r\n\r\n10:22:07:13  10:22:15:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:21:17\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\ncomme vous le savez,\r\n\r\n10:22:21:22  10:22:25:22\r\n{\\an1}je participe \u00e0 un combat de boxe\r\npour la charit\u00e9.\r\n\r\n10:22:26:03  10:22:29:18\r\n{\\an1}Des applaudissements retentissent\r\nEt...\r\n\r\n10:22:29:23  10:22:35:20\r\n{\\an1}Les gens qui ont vu mon adversaire\r\nont dit: \"Justin ! Tu l'as-tu vu ?\"\r\n\r\n10:22:36:01  10:22:40:13\r\n{\\an1}\"Il est plus fort que toi,\r\nil est plus m\u00e9chant que toi,\r\n\r\n10:22:40:18  10:22:43:22\r\n{\\an1}il a plein de capacit\u00e9s,\r\nil est f\u00e9roce,\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:47:06\r\n{\\an1}il va jouer dur,\r\npeut-\u00eatre jouer sale.\"\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:50:00\r\n{\\an1}*-Patrick Brazeau !\r\nDes gens crient\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:52:09\r\n{\\an1}-J'ai dit: \"Oui, c'est vrai.\"\r\n\r\n10:22:53:10  10:22:57:22\r\n{\\an1}\"Mais je connais les conservateurs,\r\nils sont comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:22:58:03  10:23:01:01\r\n{\\an1}Le public scande le nom de P.Brazeau\r\n\r\n10:23:01:06  10:23:03:22\r\n{\\an1}-Justin, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:06:16\r\n{\\an1}disait beaucoup de choses\r\n\r\n10:23:06:21  10:23:10:11\r\n{\\an1}dans la Chambre,\r\ndans les m\u00e9dias...\r\n\r\n10:23:10:15  10:23:13:10\r\n{\\an1}\"Moi Justin Trudeau ci, \u00e7a...\"\r\n\r\n10:23:13:14  10:23:16:20\r\n{\\an1}Il avait trait\u00e9\r\nun d\u00e9put\u00e9 conservateur\r\n\r\n10:23:17:01  10:23:20:10\r\n{\\an1}de \"piece of shit\":\r\n\"morceau de merde\".\r\n\r\n10:23:20:14  10:23:24:13\r\n{\\an1}Moi et Justin, on s'aimait\r\npas beaucoup \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:26:16\r\n{\\an1}-Le match de boxe,\r\n\r\n10:23:26:21  10:23:29:13\r\n{\\an1}il a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a tout seul,\r\n\r\n10:23:29:18  10:23:33:11\r\n{\\an1}contre l'avis de ses conseillers\r\net de ses amis.\r\n\r\n10:23:36:19  10:23:39:11\r\n{\\an1}-Il a fait un calcul strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:41:13\r\n{\\an1}Un calcul qui pouvait\r\n\r\n10:23:41:18  10:23:44:10\r\n{\\an1}s'av\u00e9rer risqu\u00e9,\r\nmais le parti\r\n\r\n10:23:44:14  10:23:47:21\r\n{\\an1}\u00e9tait au plus bas:\r\nil fallait prendre ce risque.\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:54:11\r\n{\\an1}Le parti lib\u00e9ral \u00e9tait en \u00e9tat\r\nde mort clinique, et Justin Trudeau\r\n\r\n10:23:54:15  10:23:58:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 pour le parti\r\ncomme un deus ex machina\r\n\r\n10:23:58:10  10:24:02:05\r\n{\\an1}dans une trag\u00e9die grecque:\r\nil a tout chamboul\u00e9.\r\n\r\n10:24:02:10  10:24:04:15\r\n{\\an1}-\"Beat the shit out of him.\"\r\n\r\n10:24:04:20  10:24:06:11\r\n{\\an1}Passe-le K.-O.\r\n\r\n10:24:06:15  10:24:10:16\r\n{\\an1}Les gens voulaient\r\nque je batte Justin.\r\n\r\n10:24:12:17  10:24:16:17\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s \u00e9trange\r\nde voir deux politiciens,\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:22:12\r\n{\\an1}un s\u00e9nateur et un membre\r\ndu Parlement, torse nu et en short.\r\n\r\n10:24:22:17  10:24:24:21\r\n{\\an1}Mais les gens ont regard\u00e9.\r\n\r\n10:24:25:02  10:24:26:19\r\n{\\an1}-D\u00e8s le premier round,\r\n\r\n10:24:27:00  10:24:31:00\r\n{\\an1}la cloche a sonn\u00e9, mais\r\nelle a aussi sonn\u00e9 dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:24:31:05  10:24:35:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait de foncer et de frapper\r\nle plus fort que je pouvais\r\n\r\n10:24:35:15  10:24:38:12\r\n{\\an1}pour finir le combat\r\nle plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n10:24:41:01  10:24:43:23\r\n{\\an1}-Il m'a dit:\r\n\"Je vais le battre.\"\r\n\r\n10:24:44:04  10:24:48:06\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu:\r\n\"Tu n'es pas un boxeur.\"\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:50:06\r\n{\\an1}Je n'avais pas pig\u00e9.\r\n\r\n10:24:50:11  10:24:53:18\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 le match\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n10:24:53:23  10:24:56:15\r\n{\\an1}et c'est l\u00e0 que j'ai compris.\r\n\r\n10:24:56:20  10:25:01:06\r\n{\\an1}Il est sur le ring,\r\nil se bat... et il gagne !\r\n\r\n10:25:05:04  10:25:06:20\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le message.\r\n\r\n10:25:07:01  10:25:09:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autre message.\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:12:15\r\n{\\an1}\"Es-tu sur le ring ?\"\r\n\"Je suis sur le ring.\"\r\n\r\n10:25:12:20  10:25:15:04\r\n{\\an1}\"Vas-tu gagner ?\"\r\n\"Je vais gagner.\"\r\n\r\n10:25:16:13  10:25:21:10\r\n{\\an1}-Si vous regardez ce match de boxe\r\net ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s,\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:25:10\r\n{\\an1}lors des \u00e9lections,\r\nc'est l'histoire de quelqu'un\r\n\r\n10:25:25:14  10:25:29:06\r\n{\\an1}qui d\u00e9passe toujours\r\nles espoirs plac\u00e9s en lui.\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:31:06\r\n{\\an1}-S'il avait perdu,\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:34:13\r\n{\\an1}\u00e7a aurait pu\r\n\u00eatre tr\u00e8s n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:25:34:18  10:25:39:08\r\n{\\an1}Je suis pas s\u00fbr qu'il aurait r\u00e9ussi\r\n\u00e0 gagner la course au leadership.\r\n\r\n10:25:39:12  10:25:41:19\r\n{\\an1}Tous acclament\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:54:10\r\n{\\an1}-Nous attendions beaucoup de Justin.\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:57:12\r\n{\\an1}On savait qu'il avait\r\nun grand potentiel.\r\n\r\n10:25:57:17  10:26:01:00\r\n{\\an1}Mais quand il a pris\r\nla t\u00eate du parti lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:26:01:05  10:26:03:21\r\n{\\an1}\u00e7a allait tr\u00e8s vite, m\u00eame pour nous.\r\n\r\n10:26:04:02  10:26:07:07\r\n{\\an1}-Justin n'aimait pas\r\n\u00eatre dans l'opposition.\r\n\r\n10:26:07:11  10:26:12:03\r\n{\\an1}-Je m'appelle Justin Trudeau,\r\net je suis le chef du parti lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:26:12:08  10:26:16:00\r\n{\\an1}-Son but \u00e9tait de gouverner,\r\nd'\u00eatre Premier ministre,\r\n\r\n10:26:16:05  10:26:18:13\r\n{\\an1}pas de rester dans l'opposition.\r\n\r\n10:26:28:19  10:26:32:17\r\n{\\an1}-Il y avait\r\nun sentiment g\u00e9n\u00e9ral de m\u00e9pris\r\n\r\n10:26:32:22  10:26:37:13\r\n{\\an1}au sein du parti conservateur\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de Justin Trudeau.\r\n\r\n10:26:37:18  10:26:42:21\r\n{\\an1}Comme s'ils \u00e9taient afflig\u00e9s de\r\ndevoir affronter un tel adversaire.\r\n\r\n10:26:43:02  10:26:46:14\r\n{\\an1}Ils pensaient\r\nqu'il n'avait pas le niveau.\r\n\r\n10:26:53:02  10:26:57:19\r\n{\\an1}-Il commence sa campagne en disant\r\nqu'il va creuser le d\u00e9ficit,\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:01:17\r\n{\\an1}qu'il va lutter\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:03:16\r\n{\\an1}l\u00e9galiser le cannabis.\r\n\r\n10:27:03:21  10:27:06:14\r\n{\\an1}Attendez, on peut parler de tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:27:23:07  10:27:25:11\r\n{\\an1}-L'approche\r\ndes conservateurs\r\n\r\n10:27:25:16  10:27:28:09\r\n{\\an1}pour attaquer Trudeau\r\n\u00e9tait de dire:\r\n\r\n10:27:28:13  10:27:30:03\r\n{\\an1}\"Il n'est pas pr\u00eat.\"\r\n\r\n10:27:45:14  10:27:50:06\r\n{\\an1}-Tous les Canadiens\r\navaient vu ou entendu ce slogan.\r\n\r\n10:27:59:12  10:28:01:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la blague\r\n\r\n10:28:01:08  10:28:02:17\r\n{\\an1}\u00e0 la fin du spot.\r\n\r\n10:28:04:22  10:28:07:05\r\n{\\an1}-\"Il n'est pas pr\u00eat.\"\r\n\r\n10:28:07:10  10:28:13:21\r\n{\\an1}C'est devenu la rengaine de l'\u00e9t\u00e9\r\nde la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n10:28:19:09  10:28:23:05\r\n{\\an1}Si votre adversaire\r\nutilise ce genre d'attaque,\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:27:09\r\n{\\an1}la r\u00e8gle non \u00e9crite\r\nveut que celui qui en est l'objet\r\n\r\n10:28:27:13  10:28:29:21\r\n{\\an1}ne doive pas s'en approcher.\r\n\r\n10:28:30:02  10:28:34:00\r\n{\\an1}Il ne faut jamais\r\nreprendre cette attaque\r\n\r\n10:28:34:05  10:28:36:18\r\n{\\an1}au risque de la renforcer.\r\n\r\n10:28:40:14  10:28:42:12\r\n{\\an1}-\"Je vais vous dire\r\n\r\n10:28:42:17  10:28:44:18\r\n{\\an1}\u00e0 quoi je ne suis pas pr\u00eat.\"\r\n\r\n10:28:44:23  10:28:46:22\r\n{\\an1}Nous n'avions rien \u00e0 perdre\r\n\r\n10:28:47:03  10:28:49:19\r\n{\\an1}\u00e0 retourner ce slogan\r\n\u00e0 notre avantage.\r\n\r\n10:28:55:23  10:29:00:05\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions tellement bas\r\ndans les sondages qu'il y a eu\r\n\r\n10:29:00:10  10:29:05:11\r\n{\\an1}un gros travail pour repositionner\r\nTrudeau dans l'esprit des Canadiens.\r\n\r\n10:29:05:15  10:29:08:11\r\n{\\an1}-Les pubs\r\n\u00e9taient ajust\u00e9es\r\n\r\n10:29:08:15  10:29:11:20\r\n{\\an1}par nos strat\u00e8ges\r\npolitiques.\r\n\r\n10:29:17:14  10:29:20:08\r\n{\\an1}L'accent \u00e9tait mis\r\nsur l'authenticit\u00e9\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:22:13\r\n{\\an1}et la proximit\u00e9 de Justin.\r\n\r\n10:29:22:18  10:29:25:22\r\n{\\an1}Nous voulions montrer\r\nqu'il \u00e9tait atypique.\r\n\r\n10:29:26:03  10:29:27:22\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re avait un amour\r\n\r\n10:29:28:03  10:29:31:23\r\n{\\an1}inconditionnel pour ses enfants,\r\net je me mets au d\u00e9fi\r\n\r\n10:29:32:04  10:29:35:04\r\n{\\an1}d'essayer\r\nd'offrir autant \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:29:35:09  10:29:39:11\r\n{\\an1}-Les gens aimaient son authenticit\u00e9\r\nsur Twitter et Facebook.\r\n\r\n10:29:42:11  10:29:45:00\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe num\u00e9rique de Barack Obama\r\n\r\n10:29:45:05  10:29:49:07\r\n{\\an1}avait con\u00e7u des outils novateurs\r\net efficaces pour identifier\r\n\r\n10:29:49:11  10:29:52:16\r\n{\\an1}les \u00e9lecteurs potentiels,\r\net les convaincre\r\n\r\n10:29:52:21  10:29:54:11\r\n{\\an1}d'aller voter.\r\n\r\n10:29:56:02  10:30:02:03\r\n{\\an1}J'ai contact\u00e9 l'\u00e9quipe d'Obama\r\npour emprunter leurs m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:30:09:17  10:30:16:11\r\n{\\an1}-C'est aller aux portes\r\nau bon moment,\r\n\r\n10:30:16:16  10:30:19:05\r\n{\\an1}quand les gens sont joignables.\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:30:00\r\n{\\an1}-Ensuite on note des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:30:30:05  10:30:33:08\r\n{\\an1}Quel \u00e2ge ont ces gens ?\r\nOnt-ils des enfants ?\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:35:17\r\n{\\an1}Des trucs qui semblent anodins,\r\n\r\n10:30:35:22  10:30:40:05\r\n{\\an1}mais qui ont un impact sur la fa\u00e7on\r\ndont on sort notre message.\r\n\r\n10:30:40:10  10:30:42:20\r\n{\\an1}-Vous avez encore\r\ncette application ?\r\n\r\n10:30:43:01  10:30:45:07\r\n{\\an1}-Oui, sur mon iPhone priv\u00e9.\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:48:11\r\n{\\an1}On l'appelle Liberalist MiniVAN.\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:52:00\r\n{\\an1}C'est la prise de donn\u00e9es,\r\nc'est pas sorcier.\r\n\r\n10:30:52:05  10:30:57:04\r\n{\\an1}C'est pour instrumentaliser, prendre\r\nles donn\u00e9es d'une fa\u00e7on rationnelle\r\n\r\n10:30:57:09  10:31:01:22\r\n{\\an1}pour mieux rejoindre les gens\r\nqu'on veut faire voter pour nous.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:13:20\r\n{\\an1}-La personne n'est pas n\u00e9cessairement\r\nau courant qu'on prend des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:14:01  10:31:19:07\r\n{\\an1}Mais c'est des donn\u00e9es qui sont\r\npas n\u00e9cessairement de nature priv\u00e9e\r\n\r\n10:31:19:11  10:31:20:22\r\n{\\an1}ou personnelle.\r\n\r\n10:31:24:14  10:31:28:10\r\n{\\an1}-Nous avons pu cibler nos messages\r\nvers les \u00e9lecteurs\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:32:17\r\n{\\an1}pr\u00eats \u00e0 voter pour nous\r\nau lieu de perdre de l'argent\r\n\r\n10:31:32:22  10:31:34:23\r\n{\\an1}\u00e0 parler \u00e0 nos adversaires.\r\n\r\n10:31:45:22  10:31:50:04\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas gagn\u00e9\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9lixir num\u00e9rique.\r\n\r\n10:31:50:09  10:31:55:11\r\n{\\an1}Nous avons construit une machine\r\nfaite d'algorithmes, de donn\u00e9es,\r\n\r\n10:31:55:15  10:31:59:06\r\n{\\an1}et nous l'avons utilis\u00e9e\r\nsans rel\u00e2che.\r\n\r\n10:32:03:23  10:32:07:10\r\n{\\an1}-Le naturel de Justin\r\na fait le reste.\r\n\r\n10:32:07:14  10:32:09:20\r\n{\\an1}Il a su inspirer confiance.\r\n\r\n10:32:24:10  10:32:29:06\r\n{\\an1}-Les gens captent cet enthousiasme,\r\nce naturel, sa convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:32:31:04  10:32:34:04\r\n{\\an1}-Son message\r\na eu un \u00e9cho formidable.\r\n\r\n10:32:34:09  10:32:36:20\r\n{\\an1}-L'espoir est une notion\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:39:16\r\n{\\an1}tr\u00e8s difficile \u00e0 saisir.\r\n\r\n10:32:39:21  10:32:42:11\r\n{\\an1}Vous le mesurez quand les gens\r\n\r\n10:32:42:16  10:32:45:21\r\n{\\an1}consid\u00e8rent\r\nces \u00e9lections importantes,\r\n\r\n10:32:46:02  10:32:49:07\r\n{\\an1}que quelque chose\r\nva changer pour eux.\r\n\r\n10:32:53:00  10:32:55:13\r\n{\\an1}-Les gens avaient assez d'espoir\r\n\r\n10:32:55:18  10:32:57:15\r\n{\\an1}en eux pour y croire.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:09:21\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions entour\u00e9s par nos amis\r\net nos familles, on \u00e9tait confiants.\r\n\r\n10:33:10:02  10:33:13:19\r\n{\\an1}Des sondages\r\nnous donnaient confiance.\r\n\r\n10:33:14:00  10:33:16:03\r\n{\\an1}Pas s\u00fbrs \u00e0 100 %,\r\n\r\n10:33:16:08  10:33:17:20\r\n{\\an1}mais confiants.\r\n\r\n10:33:18:01  10:33:20:09\r\n{\\an1}Et passer de 38 \u00e0 184 si\u00e8ges\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:25:09\r\n{\\an1}en une seule \u00e9lection, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:33:25:13  10:33:27:03\r\n{\\an1}Un exploit.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:30:08\r\n{\\an1}La foule scande\r\n-Trudeau !\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:19\r\n{\\an1}-Merci, merci, thank you.\r\n\r\n10:33:38:00  10:33:42:00\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 une campagne\r\ndeux fois plus longue\r\n\r\n10:33:42:05  10:33:44:05\r\n{\\an1}qu'une campagne normale.\r\n\r\n10:33:44:10  10:33:46:09\r\n{\\an1}Il a fait exactement\r\n\r\n10:33:46:13  10:33:49:11\r\n{\\an1}ce qu'il fallut faire\r\nmalgr\u00e9 la pression.\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:51:11\r\n{\\an1}Il a fait un sans-faute.\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:56:15\r\n{\\an1}Il a fait des erreurs avant,\r\net d'autres depuis,\r\n\r\n10:33:56:20  10:33:59:11\r\n{\\an1}mais pendant ces 60 jours,\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:01:14\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable.\r\n\r\n10:34:08:17  10:34:11:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, ici, le bureau de papa.\r\n\r\n10:34:11:12  10:34:15:11\r\n{\\an1}Ca c'\u00e9tait le bureau\r\nde grand-papa Pierre aussi.\r\n\r\n10:34:23:07  10:34:24:19\r\n{\\an1}-Ils ont gagn\u00e9\r\n\r\n10:34:25:00  10:34:28:12\r\n{\\an1}en d\u00e9passant toutes les attentes.\r\n\r\n10:34:28:17  10:34:32:22\r\n{\\an1}-On fait campagne en alexandrins,\r\net on gouverne en prose.\r\n\r\n10:34:33:03  10:34:36:11\r\n{\\an1}Il est parfois dur\r\nde passer de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:34:36:15  10:34:40:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s seulement\r\nsept ans en politique,\r\n\r\n10:34:40:20  10:34:45:05\r\n{\\an1}Justin Trudeau\r\nest Premier ministre du Canada.\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:22\r\n{\\an1}L'espoir qu'il a soulev\u00e9\r\nest immense.\r\n\r\n10:34:49:03  10:34:50:20\r\n{\\an1}Espoir pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n10:34:51:01  10:34:54:11\r\n{\\an1}avec un programme de redistribution\r\nen faveur\r\n\r\n10:34:54:16  10:34:56:11\r\n{\\an1}des classes moyennes.\r\n\r\n10:34:56:15  10:34:59:16\r\n{\\an1}Espoir pour la jeunesse\r\navec l'environnement.\r\n\r\n10:34:59:21  10:35:04:23\r\n{\\an1}Ses promesses et son \u00e9quipe\r\nde campagne ont fait merveille.\r\n\r\n10:35:05:04  10:35:07:04\r\n{\\an1}J.Trudeau a pris des risques,\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:11:07\r\n{\\an1}notamment sur le dossier syrien,\r\nen acceptant d'accueillir\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:13:05\r\n{\\an1}33'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:35:15:17  10:35:18:09\r\n{\\an1}Une mesure impopulaire.\r\n\r\n10:35:35:16  10:35:38:14\r\n{\\an1}-J.Trudeau est tr\u00e8s attendu\r\nsur le dossier\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:41:03\r\n{\\an1}des Premi\u00e8res Nations du Canada.\r\n\r\n10:35:41:08  10:35:44:13\r\n{\\an1}Il h\u00e9rite d'une situation sociale\r\ndramatique.\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:49:07\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi il a beaucoup promis,\r\net l'espoir est immense.\r\n\r\n10:36:25:01  10:36:30:14\r\n{\\an1}-Les enjeux\r\nli\u00e9s aux relations\r\n\r\n10:36:30:19  10:36:35:08\r\n{\\an1}avec les Premi\u00e8res Nations\r\nn'int\u00e9ressent personne au Canada.\r\n\r\n10:36:35:12  10:36:41:10\r\n{\\an1}Les Canadiens rendent les autochtones\r\nresponsables de leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:36:41:14  10:36:46:18\r\n{\\an1}Le Canada a tendance \u00e0 oublier\r\nou censurer sa propre histoire.\r\n\r\n10:36:46:23  10:36:50:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas notre meilleur profil.\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:52:22\r\n{\\an1}C'est notre pire profil.\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:14:13\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:37:14:18  10:37:18:00\r\n{\\an1}-C'est l'enjeu\r\nle plus important\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:20:14\r\n{\\an1}au Canada aujourd'hui:\r\n\r\n10:37:20:19  10:37:24:20\r\n{\\an1}avoir une relation \u00e9quitable\r\navec les Premi\u00e8res Nations,\r\n\r\n10:37:25:01  10:37:29:04\r\n{\\an1}reconna\u00eetre leurs droits,\r\nrespecter les trait\u00e9s sign\u00e9s.\r\n\r\n10:37:29:09  10:37:32:08\r\n{\\an1}C'est l'enjeu politique\r\nle plus important.\r\n\r\n10:37:37:06  10:37:40:15\r\n{\\an1}-Au nom de la pacification\r\ndes vastes \u00e9tendues\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:45:06\r\n{\\an1}conquises au Canada, la reine\r\nVictoria, \u00e0 la fin du 19\u00e8me s,\r\n\r\n10:37:45:11  10:37:49:11\r\n{\\an1}a sign\u00e9 de nombreux trait\u00e9s\r\navec les Premi\u00e8res Nations.\r\n\r\n10:37:49:16  10:37:51:16\r\n{\\an1}Ces trait\u00e9s reconnaissent\r\n\r\n10:37:51:21  10:37:55:13\r\n{\\an1}des droits aux Am\u00e9rindiens\r\ntout en officialisant\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:58:18\r\n{\\an1}leur mise sous tutelle\r\npar l'Etat canadien,\r\n\r\n10:37:58:23  10:38:01:16\r\n{\\an1}aujourd'hui incarn\u00e9 par J.Trudeau.\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:05:13\r\n{\\an1}Spoli\u00e9s de leurs terres,\r\nd\u00e9plac\u00e9s dans des r\u00e9serves,\r\n\r\n10:38:05:18  10:38:07:16\r\n{\\an1}administr\u00e9s par une loi\r\n\r\n10:38:07:21  10:38:11:10\r\n{\\an1}dite \"loi indienne\",\r\nles Premi\u00e8res Nations ont subi\r\n\r\n10:38:11:14  10:38:15:13\r\n{\\an1}entre 1870 et 1996 la dictature\r\ndes \u00e9coles r\u00e9sidentielles.\r\n\r\n10:38:15:18  10:38:18:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:21:06\r\n{\\an1}Ces \u00e9coles avaient pour objectif\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:25:00\r\n{\\an1}la disparition programm\u00e9e\r\nde la culture autochtone.\r\n\r\n10:38:25:05  10:38:29:00\r\n{\\an1}Les enfants \u00e9taient\r\nemmen\u00e9s de force dans ces \u00e9coles,\r\n\r\n10:38:29:05  10:38:31:04\r\n{\\an1}on leur coupait les cheveux,\r\n\r\n10:38:31:09  10:38:34:10\r\n{\\an1}on leur interdisait\r\nde parler leur langue,\r\n\r\n10:38:34:14  10:38:37:06\r\n{\\an1}on les battait, on les st\u00e9rilisait,\r\n\r\n10:38:37:11  10:38:41:14\r\n{\\an1}on les violait,\r\non les abandonnait \u00e0 la tuberculose.\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:44:20\r\n{\\an1}6'000 enfants:\r\nc'est le nombre reconnu\r\n\r\n10:38:45:01  10:38:48:01\r\n{\\an1}de victimes\r\nmortes de ce syst\u00e8me scolaire.\r\n\r\n10:38:49:23  10:38:53:06\r\n{\\an1}Un traumatisme psychologique\r\nd'une telle ampleur\r\n\r\n10:38:53:11  10:38:57:11\r\n{\\an1}qu'il affecte les conditions de vie\r\ndes Premi\u00e8res Nations\r\n\r\n10:38:57:15  10:39:00:16\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 aujourd'hui;\r\nle Canada est accus\u00e9\r\n\r\n10:39:00:21  10:39:03:22\r\n{\\an1}par les organisations\r\ninternationales\r\n\r\n10:39:04:03  10:39:06:15\r\n{\\an1}de violation des droits humains.\r\n\r\n10:39:07:20  10:39:09:20\r\n{\\an1}-\"Vous serez malades,\r\n\r\n10:39:10:01  10:39:13:12\r\n{\\an1}vous ne recevrez pas\r\nd'\u00e9ducation,\r\n\r\n10:39:13:17  10:39:16:23\r\n{\\an1}n'aurez pas de boulot\",\r\net c'est de pire en pire.\r\n\r\n10:39:17:04  10:39:19:14\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure\r\nque ces exp\u00e9riences\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:24:01\r\n{\\an1}\u00e9pouvantables s'additionnent\r\ng\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:26:15\r\n{\\an1}se met en place le parfait sc\u00e9nario\r\n\r\n10:39:26:20  10:39:30:05\r\n{\\an1}pour que perdurent\r\nles politiques g\u00e9nocidaires.\r\n\r\n10:39:30:10  10:39:32:14\r\n{\\an1}Le gouvernement n'a plus besoin\r\n\r\n10:39:32:19  10:39:35:19\r\n{\\an1}de venir nous st\u00e9riliser\r\nsi les femmes\r\n\r\n10:39:36:00  10:39:37:23\r\n{\\an1}autochtones disparaissent.\r\n\r\n10:39:38:04  10:39:41:11\r\n{\\an1}La colonisation\r\nest notre r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui,\r\n\r\n10:39:41:16  10:39:44:04\r\n{\\an1}et notre seule chance de survie\r\n\r\n10:39:44:09  10:39:48:10\r\n{\\an1}est que le Canada\r\narr\u00eate de nous coloniser.\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:03:07\r\n{\\an1}Bonjour, je m'appelle Pam Palmater,\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:07:06\r\n{\\an1}et je suis originaire\r\nde la nation micmac.\r\n\r\n10:40:07:11  10:40:11:01\r\n{\\an1}Comme femme autochtone,\r\nje parle au nom de celles\r\n\r\n10:40:11:06  10:40:15:12\r\n{\\an1}qui sont absentes\r\ncar elles ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es\r\n\r\n10:40:15:17  10:40:17:23\r\n{\\an1}ou victimes de violences\r\n\r\n10:40:18:04  10:40:21:06\r\n{\\an1}en raison de la discrimination.\r\n\r\n10:40:21:11  10:40:24:11\r\n{\\an1}Qu'il s'agisse\r\nde collecter des scalps\r\n\r\n10:40:24:16  10:40:26:22\r\n{\\an1}ou de st\u00e9riliser nos femmes,\r\n\r\n10:40:27:03  10:40:29:18\r\n{\\an1}de nombreux rapports ont attest\u00e9\r\n\r\n10:40:29:23  10:40:33:17\r\n{\\an1}que la discrimination\r\n\u00e0 l'\u00e9gard des femmes autochtones\r\n\r\n10:40:33:22  10:40:37:10\r\n{\\an1}\u00e9tait une grave violation\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n10:40:37:14  10:40:39:14\r\n{\\an1}C'est LA cause principale\r\n\r\n10:40:39:19  10:40:43:16\r\n{\\an1}des violences\r\n\u00e0 l'\u00e9gard des femmes am\u00e9rindiennes.\r\n\r\n10:40:49:15  10:40:51:23\r\n{\\an1}-Je m'appelle Connie Greyeyes,\r\n\r\n10:40:52:04  10:40:56:13\r\n{\\an1}et j'habite \u00e0 Fort St John,\r\nen Colombie-Britannique.\r\n\r\n10:40:56:18  10:40:58:20\r\n{\\an1}Je suis de la nation crie\r\n\r\n10:40:59:01  10:41:00:19\r\n{\\an1}du nord de l'Alberta.\r\n\r\n10:41:02:19  10:41:07:16\r\n{\\an1}J'ai eu un moment de lucidit\u00e9\r\nquand j'ai compris la chance\r\n\r\n10:41:07:21  10:41:10:05\r\n{\\an1}que j'avais d'\u00eatre en vie...\r\n\r\n10:41:11:08  10:41:14:04\r\n{\\an1}A cause de ce que j'ai subi.\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:15:23\r\n{\\an1}Je ne parle pas\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:19:21\r\n{\\an1}de quelques agressions sexuelles,\r\nmais d'un grand nombre.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:23:07\r\n{\\an1}Quand j'ai arr\u00eat\u00e9 l'alcool,\r\net que j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:26:22\r\n{\\an1}la chance que j'avais d'\u00eatre en vie,\r\nje me suis dit:\r\n\r\n10:41:27:03  10:41:30:05\r\n{\\an1}\"Pourquoi personne n'en parle ?\"\r\n\r\n10:41:30:10  10:41:33:17\r\n{\\an1}\"Pourquoi notre petite communaut\u00e9\r\n\r\n10:41:33:22  10:41:37:04\r\n{\\an1}n'est pas scandalis\u00e9e\r\npar la disparition\r\n\r\n10:41:37:09  10:41:38:14\r\n{\\an1}de ces femmes ?\"\r\n\r\n10:41:38:19  10:41:41:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de p\u00e9titions,\r\n\r\n10:41:41:08  10:41:42:20\r\n{\\an1}de manifestations.\r\n\r\n10:41:43:01  10:41:45:02\r\n{\\an1}Chant tribal\r\n\r\n10:41:45:07  10:41:52:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:52:16  10:41:56:05\r\n{\\an1}On a pr\u00e9par\u00e9 une banderole\r\navec leurs noms:\r\n\r\n10:41:56:10  10:41:58:17\r\n{\\an1}Ramona, Shirley, Stacey,\r\n\r\n10:41:58:22  10:42:00:12\r\n{\\an1}Crystal.\r\n\r\n10:42:00:17  10:42:02:08\r\n{\\an1}Molly, Pam.\r\n\r\n10:42:03:14  10:42:05:00\r\n{\\an1}Sandra.\r\n\r\n10:42:05:05  10:42:06:21\r\n{\\an1}Ca m'embarrasse\r\n\r\n10:42:07:02  10:42:10:18\r\n{\\an1}de ne pas me souvenir\r\nde tous leurs noms.\r\n\r\n10:42:10:23  10:42:13:03\r\n{\\an1}Elles sont si nombreuses.\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:16:15\r\n{\\an1}Chant tribal\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:19:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:19:09  10:42:24:09\r\n{\\an1}J'ai rencontr\u00e9 M. Trudeau\r\ndevant le parlement \u00e0 Ottawa.\r\n\r\n10:42:24:13  10:42:27:08\r\n{\\an1}Il est venu\r\nnous parler avec sa femme.\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:40:09\r\n{\\an1}-Quand il a promis qu'il y aurait\r\nune enqu\u00eate, les gens l'ont cru.\r\n\r\n10:42:42:05  10:42:46:23\r\n{\\an1}Et on se dit: \"S'il vous pla\u00eet,\r\nne nous laissez pas tomber.\"\r\n\r\n10:42:47:04  10:42:49:11\r\n{\\an1}-Trudeau a trahi ses promesses.\r\n\r\n10:42:54:13  10:42:56:15\r\n{\\an1}-Il a promis une enqu\u00eate\r\n\r\n10:42:56:20  10:42:59:23\r\n{\\an1}sur la disparition\r\ndes femmes autochtones.\r\n\r\n10:43:00:04  10:43:03:13\r\n{\\an1}Elle devait se pencher\r\nsur les aspects sombres\r\n\r\n10:43:03:18  10:43:06:19\r\n{\\an1}comme la police\r\net son comportement raciste.\r\n\r\n10:43:07:00  10:43:10:12\r\n{\\an1}Mais l'enqu\u00eate\r\nn\u00e9glige l'attitude de la police.\r\n\r\n10:43:10:17  10:43:15:14\r\n{\\an1}Donc ses mots et ses promesses\r\nne se traduisent pas en actions.\r\n\r\n10:43:24:20  10:43:28:14\r\n{\\an1}-Quand il a eu dix ans,\r\nmon fils a \u00e9crit une lettre\r\n\r\n10:43:28:19  10:43:30:11\r\n{\\an1}au Premier ministre.\r\n\r\n10:43:30:16  10:43:34:04\r\n{\\an1}Elle commen\u00e7ait par:\r\n\"Cher Monsieur Trudeau.\"\r\n\r\n10:43:35:20  10:43:40:07\r\n{\\an1}-\"C'est une question cruciale.\"\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:44:14\r\n{\\an1}\"La compagnie BC Hydro pr\u00e9pare\r\nla construction d'un barrage\r\n\r\n10:43:44:19  10:43:48:11\r\n{\\an1}qui va inonder 86 km\r\nde la vall\u00e9e de la Peace River.\"\r\n\r\n10:43:48:15  10:43:50:13\r\n{\\an1}\"Cela an\u00e9antira des fermes,\r\n\r\n10:43:50:18  10:43:53:22\r\n{\\an1}des lieux sacr\u00e9s de chasse\r\net de c\u00e9r\u00e9monie.\"\r\n\r\n10:43:54:03  10:43:55:17\r\n{\\an1}\"Cordialement, Jason.\"\r\n\r\n10:43:55:22  10:43:59:07\r\n{\\an1}-J'ai dit: \"Mon fils,\r\nje vais trouver J.Trudeau,\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:03:16\r\n{\\an1}et lui donner ta lettre\r\ncar ta voix doit \u00eatre entendue.\"\r\n\r\n10:44:03:21  10:44:07:16\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:15:08  10:44:20:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:20:19  10:44:22:19\r\n{\\an1}-En 1782,\r\n\r\n10:44:23:00  10:44:25:22\r\n{\\an1}le calumet de la paix\r\na \u00e9t\u00e9 fum\u00e9 ici,\r\n\r\n10:44:26:03  10:44:28:18\r\n{\\an1}sur les bords de la Peace River.\r\n\r\n10:44:28:23  10:44:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:35:19\r\n{\\an1}Ca voulait dire la paix \u00e9ternelle.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:38:22\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on l'appelle\r\n\r\n10:44:39:03  10:44:40:23\r\n{\\an1}la rivi\u00e8re de la Paix.\r\n\r\n10:44:41:04  10:44:45:11\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a la fin de la rivi\u00e8re\r\nde ma communaut\u00e9.\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:51:00\r\n{\\an1}La vall\u00e9e de la Peace River\r\nva \u00eatre inond\u00e9e sur 83 km,\r\n\r\n10:44:51:05  10:44:53:14\r\n{\\an1}ainsi que tous ses influents.\r\n\r\n10:44:58:02  10:45:02:00\r\n{\\an1}-A 10 km de Fort St John,\r\ns'\u00e9tale majestueusement\r\n\r\n10:45:02:05  10:45:05:02\r\n{\\an1}la vall\u00e9e de la rivi\u00e8re de la Paix.\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:08:01\r\n{\\an1}C'est sur ce site magnifique\r\nqu'en 2014,\r\n\r\n10:45:08:06  10:45:10:04\r\n{\\an1}le parti lib\u00e9ral au pouvoir\r\n\r\n10:45:10:09  10:45:13:04\r\n{\\an1}d\u00e9cide,\r\navec le soutien de J.Trudeau,\r\n\r\n10:45:13:09  10:45:16:11\r\n{\\an1}de construire\r\nun barrage hydro-\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:45:16:16  10:45:19:07\r\n{\\an1}Un projet de 8 mias de dollars.\r\n\r\n10:45:19:11  10:45:24:04\r\n{\\an1}Le barrage Site C, le dernier\r\nbarrage construit au Canada.\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:28:03\r\n{\\an1}La technologie des barrages\r\nest non seulement obsol\u00e8te;\r\n\r\n10:45:28:08  10:45:29:17\r\n{\\an1}35 ans que le Canada\r\n\r\n10:45:29:22  10:45:31:16\r\n{\\an1}n'en a pas construit.\r\n\r\n10:45:31:21  10:45:34:15\r\n{\\an1}Mais surtout, ce chantier\r\n\r\n10:45:34:20  10:45:38:04\r\n{\\an1}bafoue un trait\u00e9 sign\u00e9\r\navec les Premi\u00e8res Nations\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:40:11\r\n{\\an1}leur donnant un droit de regard\r\n\r\n10:45:40:16  10:45:42:13\r\n{\\an1}sur les projets r\u00e9alis\u00e9s\r\n\r\n10:45:42:18  10:45:44:14\r\n{\\an1}sur leurs territoires.\r\n\r\n10:45:44:19  10:45:48:14\r\n{\\an1}Les communaut\u00e9s autochtones\r\niront devant les tribunaux\r\n\r\n10:45:48:19  10:45:52:02\r\n{\\an1}et seront d\u00e9bout\u00e9es\r\npar une justice peu encline\r\n\r\n10:45:52:07  10:45:57:03\r\n{\\an1}\u00e0 respecter l'inclusion des trait\u00e9s\r\ndans le droit canadien.\r\n\r\n10:45:57:08  10:45:59:11\r\n{\\an1}Le chantier d\u00e9marre en 2015\r\n\r\n10:45:59:15  10:46:03:22\r\n{\\an1}alors que les permis de construire\r\nn'ont pas tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s.\r\n\r\n10:46:04:03  10:46:06:02\r\n{\\an1}Ils le seront des mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:11:16\r\n{\\an1}En juillet 2016, J.Trudeau c\u00e9l\u00e8bre\r\nles fiert\u00e9s homosexuelles \u00e0 Toronto,\r\n\r\n10:46:11:21  10:46:15:00\r\n{\\an1}son gouvernement\r\npublie discr\u00e8tement les permis\r\n\r\n10:46:15:05  10:46:17:16\r\n{\\an1}autorisant la poursuite du chantier\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:20:14\r\n{\\an1}et porte atteinte \u00e0 sa promesse\r\n\r\n10:46:20:19  10:46:24:15\r\n{\\an1}d'une relation nouvelle\r\navec les Premi\u00e8res Nations.\r\n\r\n10:46:35:11  10:46:37:02\r\n{\\an1}-Ca me rend malade.\r\n\r\n10:46:37:07  10:46:42:06\r\n{\\an1}Si vous \u00e9tiez venus avant le d\u00e9but\r\ndes travaux, c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n10:46:42:11  10:46:45:13\r\n{\\an1}Ca me rend malade de regarder \u00e7a,\r\n\r\n10:46:45:18  10:46:49:20\r\n{\\an1}car il y a deux ans et demi,\r\nc'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:46:50:01  10:46:54:17\r\n{\\an1}Des aigles volaient,\r\nles arbres \u00e9taient grandioses.\r\n\r\n10:46:54:22  10:46:58:19\r\n{\\an1}Maintenant, ce n'est que boue\r\net poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:46:59:00  10:47:03:12\r\n{\\an1}-Ce que j'ai appris des avocats\r\nde la compagnie BC Hydro,\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:08:01\r\n{\\an1}c'est que nous n'avons aucun droit\r\nsur cette terre.\r\n\r\n10:47:08:06  10:47:09:11\r\n{\\an1}Rien de rien.\r\n\r\n10:47:09:15  10:47:13:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais dans les couloirs\r\ndu palais de justice\r\n\r\n10:47:13:09  10:47:15:00\r\n{\\an1}et j'en \u00e9tais malade.\r\n\r\n10:47:15:05  10:47:19:16\r\n{\\an1}Les gens dans le coin\r\nconnaissent les trait\u00e9s.\r\n\r\n10:47:19:21  10:47:22:22\r\n{\\an1}Ce sont les plus anciens accords\r\n\r\n10:47:23:03  10:47:27:04\r\n{\\an1}entre les Premi\u00e8res Nations\r\net le Canada.\r\n\r\n10:47:27:09  10:47:31:09\r\n{\\an1}Tant que le soleil brille\r\net que le fleuve s'\u00e9coule,\r\n\r\n10:47:31:13  10:47:35:06\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire pour toujours\r\npour des personnes\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:37:01\r\n{\\an1}comme Conny ou moi.\r\n\r\n10:47:37:06  10:47:41:10\r\n{\\an1}Et qu'ainsi, nous pouvons vivre\r\ncomme nos anc\u00eatres.\r\n\r\n10:47:41:14  10:47:44:05\r\n{\\an1}Justin Trudeau\r\nn'est jamais venu ici.\r\n\r\n10:47:44:10  10:47:48:10\r\n{\\an1}Pourtant, il va \u00e0 Paris ou \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour clamer son amour\r\n\r\n10:47:48:14  10:47:50:16\r\n{\\an1}des peuples autochtones ?\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:07:15\r\n{\\an1}La COP21 repr\u00e9sente\r\n\r\n10:48:07:20  10:48:11:09\r\n{\\an1}une occasion pour les dirigeants\r\nde surmonter\r\n\r\n10:48:11:13  10:48:16:11\r\n{\\an1}les anciennes divergences\r\npour conclure un accord significatif\r\n\r\n10:48:16:15  10:48:20:09\r\n{\\an1}et tracer la voie la plus efficace\r\npour l'avenir.\r\n\r\n10:48:20:13  10:48:24:05\r\n{\\an1}-Trudeau avait une intention louable\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:26:09\r\n{\\an1}\u00e0 Paris o\u00f9 il a aid\u00e9\r\n\r\n10:48:26:13  10:48:29:01\r\n{\\an1}\u00e0 la conclusion\r\nde l'accord de Paris.\r\n\r\n10:48:29:06  10:48:31:06\r\n{\\an1}-Le Canada peut faire plus\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:35:03\r\n{\\an1}pour s'attaquer au probl\u00e8me mondial\r\nque repr\u00e9sente\r\n\r\n10:48:35:08  10:48:39:00\r\n{\\an1}le changement climatique\r\net nous le ferons.\r\n\r\n10:48:45:03  10:48:49:19\r\n{\\an1}-D'un coup,\r\nle gouvernement consulte \u00e9norm\u00e9ment,\r\n\r\n10:48:50:00  10:48:52:23\r\n{\\an1}a un r\u00f4le proactif\r\nau niveau international\r\n\r\n10:48:53:04  10:48:58:13\r\n{\\an1}en termes de lutte\r\ncontre les changements climatiques;\r\n\r\n10:48:58:18  10:49:03:02\r\n{\\an1}donc un discours rafra\u00eechissant\r\net une attitude positive.\r\n\r\n10:49:18:13  10:49:21:17\r\n{\\an1}-Concr\u00e8tement,\r\nil n'a pas livr\u00e9 la marchandise.\r\n\r\n10:49:32:17  10:49:49:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:49:19  10:49:54:11\r\n{\\an1}-M\u00eame pas un an apr\u00e8s\r\nla Conf\u00e9rence de Paris en 2015,\r\n\r\n10:49:54:15  10:49:56:21\r\n{\\an1}le gouvernement avait approuv\u00e9\r\n\r\n10:49:57:02  10:49:59:04\r\n{\\an1}deux projets de pipeline.\r\n\r\n10:50:16:08  10:50:21:04\r\n{\\an1}-Donc il a litt\u00e9ralement fait\r\nle contraire de ce qui est exig\u00e9\r\n\r\n10:50:21:09  10:50:23:05\r\n{\\an1}sous l'accord de Paris.\r\n\r\n10:50:23:10  10:50:26:07\r\n{\\an1}Le contraire de ce qu'il se proclame\r\n\r\n10:50:26:11  10:50:30:02\r\n{\\an1}comme \u00e9tant le leader\r\nau niveau international.\r\n\r\n10:50:37:16  10:50:40:05\r\n{\\an1}-Nous avons fait campagne\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:44:21\r\n{\\an1}en nous engageant pour la croissance\r\n\u00e9conomique et la protection\r\n\r\n10:50:45:02  10:50:46:16\r\n{\\an1}de l'environnement.\r\n\r\n10:50:46:21  10:50:49:06\r\n{\\an1}-Vous pouvez construire\r\n\r\n10:50:49:11  10:50:52:23\r\n{\\an1}des pipelines et prot\u00e9ger\r\nl'environnement ?\r\n\r\n10:50:54:14  10:50:56:08\r\n{\\an1}-Ce n'est pas facile...\r\n\r\n10:50:56:12  10:50:58:12\r\n{\\an1}Gouverner n'est pas facile.\r\n\r\n10:50:58:17  10:51:02:15\r\n{\\an1}-Vous faites donc des compromis.\r\n-Oui, je crois.\r\n\r\n10:51:03:19  10:51:07:09\r\n{\\an1}Musique emphatique\r\n\r\n10:51:07:13  10:51:11:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:11:23  10:51:14:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:24:22  10:51:28:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:28:18  10:51:32:11\r\n{\\an1}-Je n'avais pas pr\u00e9vu\r\nla victoire de Trump.\r\n\r\n10:51:32:16  10:51:37:14\r\n{\\an1}Mais j'avais pr\u00e9venu les Canadiens\r\nque c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:51:37:19  10:51:40:19\r\n{\\an1}Il y a eu le discours d'investiture,\r\n\r\n10:51:41:00  10:51:43:19\r\n{\\an1}nous \u00e9tions \u00e0 l'ambassade du Canada,\r\n\r\n10:51:44:00  10:51:45:09\r\n{\\an1}et le discours\r\n\r\n10:51:45:13  10:51:48:03\r\n{\\an1}\u00e9tait si sombre, nationaliste,\r\n\r\n10:51:48:08  10:51:51:10\r\n{\\an1}que toute id\u00e9e\r\nqu'il pourrait gouverner\r\n\r\n10:51:51:14  10:51:54:05\r\n{\\an1}d'une fa\u00e7on traditionnelle\r\na disparu.\r\n\r\n10:52:05:17  10:52:10:00\r\n{\\an1}-J'esp\u00e9rais me r\u00e9veiller\r\nde ce cauchemar.\r\n\r\n10:52:21:15  10:52:23:13\r\n{\\an1}-Cette Maison-Blanche\r\n\r\n10:52:23:18  10:52:26:19\r\n{\\an1}est profond\u00e9ment protectionniste.\r\n\r\n10:52:42:04  10:52:47:00\r\n{\\an1}-Cela cause d'\u00e9normes tensions\r\nentre le Canada et les Etats-Unis.\r\n\r\n10:52:55:22  10:52:59:21\r\n{\\an1}-Le Canada sait g\u00e9rer sa relation\r\navec les Etats-Unis.\r\n\r\n10:53:00:02  10:53:03:17\r\n{\\an1}Nous n'avons pas le choix,\r\nnotre survie en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:53:03:22  10:53:07:16\r\n{\\an1}-Le Premier ministre\r\na beaucoup de sang-froid.\r\n\r\n10:53:07:21  10:53:11:09\r\n{\\an1}Il ne rentre pas dans le jeu\r\ndu pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n10:53:11:13  10:53:14:08\r\n{\\an1}Ce serait facile\r\nde montrer les poings.\r\n\r\n10:53:14:12  10:53:18:16\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne serait pas\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat du Canada.\r\n\r\n10:53:26:03  10:53:29:16\r\n{\\an1}-Il est l'anti-Trump\r\net il est vu comme tel.\r\n\r\n10:53:29:21  10:53:34:01\r\n{\\an1}Dans son comportement,\r\nce qu'il dit, ce qu'il fait,\r\n\r\n10:53:34:06  10:53:36:06\r\n{\\an1}il est l'anti-Trump.\r\n\r\n10:53:36:11  10:53:39:05\r\n{\\an1}Mais il ne l'attaque pas\r\nfrontalement.\r\n\r\n10:53:58:12  10:54:00:23\r\n{\\an1}-L'ambiance est bonne, M. Trudeau ?\r\n\r\n10:54:01:04  10:54:06:07\r\n{\\an1}-C'est toujours bien de se rencontrer\r\navec des alli\u00e9s et des amis.\r\n\r\n10:54:09:11  10:54:13:19\r\n{\\an1}-Le Canada et les Etats-Unis\r\ncommercent ensemble depuis toujours.\r\n\r\n10:54:14:00  10:54:17:10\r\n{\\an1}En 1965, \u00e7a a commenc\u00e9\r\navec l'accord automobile.\r\n\r\n10:54:17:14  10:54:23:10\r\n{\\an1}Puis, ils ont conclu un accord\r\nde libre-\u00e9change, \u00e9tendu au Mexique.\r\n\r\n10:54:25:12  10:54:30:04\r\n{\\an1}-Appel\u00e9 commun\u00e9ment le NAFTA\r\nou ALENA, ce trait\u00e9 de libre-\u00e9change\r\n\r\n10:54:30:09  10:54:33:11\r\n{\\an1}est devenu la pierre angulaire\r\n\r\n10:54:33:16  10:54:36:04\r\n{\\an1}de l'\u00e9conomie canadienne.\r\n\r\n10:54:36:09  10:54:39:11\r\n{\\an1}Les produits fabriqu\u00e9s et vendus\r\nen Am\u00e9rique du Nord\r\n\r\n10:54:39:15  10:54:44:12\r\n{\\an1}sont concern\u00e9s et 70 % d'\u00e9changes\r\ncommerciaux canadiens en d\u00e9pendent.\r\n\r\n10:54:44:17  10:54:48:15\r\n{\\an1}Surpris par l'agressivit\u00e9\r\nam\u00e9ricaine, c'est un des d\u00e9fis\r\n\r\n10:54:48:20  10:54:52:10\r\n{\\an1}les plus importants\r\nauxquels fait face J.Trudeau.\r\n\r\n10:54:59:12  10:55:01:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas un secret,\r\n\r\n10:55:01:13  10:55:05:13\r\n{\\an1}on est totalement d\u00e9pendants\r\ndu march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:55:05:18  10:55:09:05\r\n{\\an1}Ce qui affecte les \u00e9changes\r\navec les USA\r\n\r\n10:55:09:10  10:55:12:11\r\n{\\an1}a des r\u00e9percussions sur le Canada.\r\n\r\n10:55:17:08  10:55:21:04\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9sastre,\r\nsi les \u00e9changes s'arr\u00eatent.\r\n\r\n10:55:21:09  10:55:25:05\r\n{\\an1}C'est la relation commerciale\r\nla plus prosp\u00e8re.\r\n\r\n10:55:25:10  10:55:28:09\r\n{\\an1}Les USA font plus de commerce\r\navec le Canada\r\n\r\n10:55:28:13  10:55:30:18\r\n{\\an1}qu'avec tous les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:56:11:19  10:56:16:03\r\n{\\an1}-J.Trudeau n'a pas le choix,\r\nil doit s'entendre avec D.Trump.\r\n\r\n10:56:16:08  10:56:18:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la lune de miel\r\n\r\n10:56:18:19  10:56:22:08\r\n{\\an1}avec l'opinion canadienne,\r\nles nuages s'amoncellent.\r\n\r\n10:56:22:12  10:56:24:20\r\n{\\an1}Probl\u00e8me de confiance,\r\n\r\n10:56:25:01  10:56:30:21\r\n{\\an1}d'\u00e9thique et d'amiti\u00e9s encombrantes,\r\nun agenda environnemental malmen\u00e9,\r\n\r\n10:56:31:02  10:56:33:14\r\n{\\an1}une communication mal ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n10:56:33:19  10:56:37:17\r\n{\\an1}L'espoir soulev\u00e9 par son \u00e9lection\r\ntarde \u00e0 se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n10:56:37:22  10:56:39:19\r\n{\\an1}Les Canadiens ont admir\u00e9\r\n\r\n10:56:40:00  10:56:42:00\r\n{\\an1}la jeunesse, l'ambition.\r\n\r\n10:56:42:05  10:56:45:12\r\n{\\an1}Ils se sont m\u00eame d\u00e9couvert\r\nune dynastie.\r\n\r\n10:56:45:17  10:56:47:20\r\n{\\an1}Justin Trudeau saura-t-il\r\n\r\n10:56:48:01  10:56:50:11\r\n{\\an1}marquer l'histoire du Canada,\r\n\r\n10:56:50:15  10:56:53:19\r\n{\\an1}comme son p\u00e8re\r\nl'avait fait avant lui ?\r\n\r\n10:57:04:08  10:57:07:08\r\n{\\an1}Musique am\u00e9rindienne\r\n\r\n10:57:07:12  10:57:15:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:15:07  10:57:18:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:57:18:15  10:57:42:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:42:09  10:57:46:16\r\n{\\an1}La chanteuse parle en anglais\r\n\r\n10:57:46:21  10:57:50:01\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:57:50:06  10:57:54:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "medias": [{"id": "1744938", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT040130", "position": "1"}}, {"id": "1739821", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038587", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DD2EEC0-2604-4A88-9EF9-45234E6F3D25", "internalArchiveId": "7DD2EEC0-2604-4A88-9EF9-45234E6F3D25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simonetta Sommaruga veut des mesures plus concr\u00e8tes pour le climat", "publicationDate": "2019-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nSimonetta Sommaruga veut des mesures plus concr\u00e8tes pour le climat 12H30: Sommaruga et le climat REY\r\n((DIR ST GE\r\n1 son depuis Lausanne))\r\n*** Simonetta Sommaruga veut des mesures plus concr\u00e8tes pour le climat. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, nouvellement en charge du dossier, le dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la NZZ am Sonntag. Elle appelle \u00e0 resserrer les rangs contre le changement climatique, Guillaume Rey.\r\n\"Nous devons cesser de consid\u00e9rer la protection du climat comme quelque chose qui nous co\u00fbte uniquement de l'argent\". Voil\u00e0 ce que dit Simonetta Sommaruga. Elle rend hommage aux jeunes qui manifestent pour le climat. Il appartient, selon elle, aux politiciens de mettre en ouvre des mesures concr\u00e8tes, allusion notamment \u00e0 la loi sur le CO2, refus\u00e9e par le National il y a quelques mois. \r\n*** La nouvelle cheffe du DETEC plaide notamment en faveur de mesures visant les trafics routier et a\u00e9rien, ainsi que la place financi\u00e8re..\r\nEn mati\u00e8re de trafic routier, Simonetta Sommaruga s'en prend aux grosses cylindr\u00e9es. Elle rel\u00e8ve que le parc de voitures neuves de notre pays est celui qui \u00e9met le pluss de CO2 en Europe. Elle veut abaisser autant que possible les normes d'\u00e9mission pour les voitures neuves et veiller \u00e0 ce que les r\u00e9glementations relatives \u00e0 l'importation de voitures \u00e0 forte consommation ne soient pas contourn\u00e9es.\r\nSimonetta Sommaruga soutient aussi les exigences environnementales pour la place financi\u00e8re. \"Il est contradictoire, dit-elle, de poursuivre la protection du climat en Suisse tout en investissant dans le secteur p\u00e9trolier\". \r\nEnfin, la ministre socaliste dit ne pas comprendre pourquoi l'aviation est syst\u00e9matiquement exclue du d\u00e9bat sur le climat. Reste \u00e0 savoir si une taxe sur les billets peut trouver une majorit\u00e9.\r\n*** Et comment r\u00e9agit le monde politique? \r\nEt bien \u00e0 gauche c'est plut\u00f4t la satisfaction... \u00e7a correspond \u00e0 nos propositions, m'a dit une parlementaire. Mais \u00e0 droite, la position est diff\u00e9rente. Le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page reste ferme. \r\n SON  24''\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, qui pr\u00f4ne la responsabilit\u00e9 individuelle. Quant au d\u00e9bat climatique, il promet lui d'animer la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10241866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Simonetta Sommaruga veut des mesures plus concr\u00e8tes pour le climat / 12H30_2019-03-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.03.2019"], "variantIds": ["ece-10241866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T20:19:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSimonetta Sommaruga veut des mesures plus concr\u00e8tes pour le climat, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste le dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la NZZ Am Sonntag Guillaume Rey, elle appelle \u00e0 resserrer les rangs contre le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nNous devons cesser de consid\u00e9rer la protection du climat comme quelque chose qui nous co\u00fbte uniquement de l'argent, voil\u00e0 ce que dit Simonetta Sommaruga, elle rend hommage aux jeunes qui manifestent pour le climat il appartient selon elle aux politiciens de mettre en oeuvre des mesures concr\u00e8tes, allusion notamment \u00e0 la loi sur le CO2, refus\u00e9e par le National il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [95%] :\r\nOui, la nouvelle chef du DETEC plaide notamment en faveur de mesures visant les trafics routier et a\u00e9rien, ainsi que la place financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nEn mati\u00e8re de trafic routier Simonetta Sommaruga s'en prend aux grosses cylindr\u00e9es, elle rel\u00e8ve que le parc de voitures neuves de notre pays est celui qui \u00e9met le plus de CO2 en Europe elle veut abaisser autant que possible les normes d'\u00e9mission pour les voitures neuves et veiller \u00e0 ce que les r\u00e9glementations relatives \u00e0 l'importation de voitures \u00e0 forte consommation ne soient pas contourn\u00e9es Simonetta Sommaruga soutient aussi les exigences environnementales pour la place financi\u00e8re, il est contradictoire, dit -elle, de poursuivre la protection du climat en Suisse tout en investissant dans le secteur p\u00e9trolier, enfin, la ministre socialiste dit ne pas comprendre pourquoi l'aviation est syst\u00e9matiquement exclu du d\u00e9bat sur le climat, reste \u00e0 savoir si une taxe sur les billets peut trouver une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nAlors justement Guillaume comment r\u00e9agit le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [92%] :\r\nEh bien \u00e0 gauche, c'est plut\u00f4t la satisfaction, \u00e7a correspond \u00e0 nos propositions, m'a dit une parlementaire mais \u00e0 droite, la position est diff\u00e9rente, le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page reste ferme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [88%] :\r\nJe ne peux pas adh\u00e9rer \u00e0 ces propos, je crois que le le Conseil national service d'un vote serr\u00e9 mais ne ne voulait pas de nouvelles taxes, et \u00e0 l'UDC on ne veut pas de nouvelles taxes car, finalement, ces taxes seront pour les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 des limites de budget, les personnes qui habitent dans les campagnes, donc finalement Madame ce bocal profitent de ce moment que le dossier soit au Conseil des \u00c9tats pour lancer la campagne \u00e9lectorale de cet Automne, et je crois qu'UDC va rester ferme de ce c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [96%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page qui pr\u00f4ne la responsabilit\u00e9 individuelle quant au d\u00e9bat climatique, h\u00e9 bien il promet lui d'animer la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-03T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84AEFFD4-2252-4D77-BD47-7F838C3AFB96", "internalArchiveId": "84AEFFD4-2252-4D77-BD47-7F838C3AFB96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec les partisans de Vox, le parti de la droite radicale espagnole", "publicationDate": "2019-03-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nRencontre avec les partisans de Vox, le parti de la droite radicale espagnole 12H30: Madrid VOX le parti qui unifie DEMON\r\nEt puis ce sont deux autres scrutins qui vont se jouer prochainement...en Espagne. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril....et les scrutins municipaux, r\u00e9gionaux et europ\u00e9ens le 26 mai...\r\nTous les partis politiques organisent des meetings r\u00e9guli\u00e8rement. Et parmi eux, VOX, le parti de la droite radicale...Il a fait son irruption dans les institutions en d\u00e9cembre dernier avec 12 d\u00e9put\u00e9s au parlement r\u00e9gional andalou. \r\nVal\u00e9rie Demon, notre correspondante \u00e0 Madrid, s'est rendue hier (SA) \u00e0 l'un des meetings de ce parti..\r\n  SON DEMON 2'08''\r\n((Val\u00e9rie: les ballons verts, la couleur de Vox, flottent d\u00e9j\u00e0 au sein de l'auditorium de Arganda del Rey, une ville de 55 000 habitants \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Madrid. Les bracelets et porte-cl\u00e9s aux couleurs de l'Espagne se vendent comme des petits pains \u00e0 l'entr\u00e9e. Car c'est bien de l'Espagne dont il s'agit \u00e0 ce meeting. Bruno, la cinquantaine, s'est affili\u00e9 \u00e0 Vox il y a trois mois. Il se dit tr\u00e8s inquiet.\r\nSON BRUNO. A TRADUIRE. 9 secondes\r\n\u00ab Je suis venu \u00e0 Vox car l'unit\u00e9 de l'Espagne me pr\u00e9occupe beaucoup. Je votais avant pour le Parti populaire. Et maintenant j'ai chang\u00e9 pour Vox car le Parti populaire a abandonn\u00e9 l'unit\u00e9 de l'Espagne. \u00bb\r\nVal\u00e9rie: la gestion de la crise catalane par la droite lorsqu'elle \u00e9tait au pouvoir, explique en partie le virage id\u00e9ologique de Bruno.\r\nSON BRUNO. A TRADUIRE. 24 secondes\r\n\u00ab J'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re. Car on avait l'impression qu'il n'y avait pas de gouvernement. Le Parti populaire n'a pas agi comme il aurait du agir. Oui ils ont mis sous tutelle la Catalogne mais c'\u00e9tait une mise sous tutelle tr\u00e8s molle, tr\u00e8s light. Madrid n'est pas intervenu comme ils auraient du car il fallait mettre sous tutelle aussi l'\u00e9ducation, les services de police, la police r\u00e9gionale catalane nous a trahi \u00bb\r\nVal\u00e9rie : beaucoup, comme Bruno, sont des anciens votants du Parti populaire de droite. Ils sont d\u00e9\u00e7us, en col\u00e8re, ne se reconnaissent plus dans la droite classique et revendiquent haut et fort l'Espagne. La lutte contre le f\u00e9minisme se retrouve aussi dans les discours. Pedro, 38 ans, banquier.\r\nSON PEDRO. A TRADUIRE. 37 secondes.      \r\n\u00ab Le th\u00e8me du f\u00e9minisme est controvers\u00e9. Car dans la soci\u00e9t\u00e9 il y a une sorte de politiquement correct. Si tu n'es pas dans la vague f\u00e9ministe et si tu ne penses pas comme les f\u00e9ministes, on t'accuse de machiste. Mais ce n'est pas vrai, nous sommes beaucoup \u00e0 penser  que les femmes et les hommes ont les m\u00eames opportunit\u00e9s. Et pourtant on r\u00e9serve des quotas aux femmes que l'on pr\u00e9sente comme des victimes. Mais nous ne pensons pas comme \u00e7a. La femme vaut autant que l'homme pour b\u00e2tir son futur mais \u00e0 travers l'effort et non les syst\u00e8mes de quotas \u00bb. \r\nVal\u00e9rie : \u00e0 quelques jours de la journ\u00e9e des droits de la femme le 8 mars, le discours de Vox contre les mesures f\u00e9ministes des gouvernements de gauche et de droite, trouve un bon \u00e9cho parmi les sympathisants de ce nouveau parti. ))", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10241870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec les partisans de Vox, le parti de la droite radicale espagnole / 12H30_2019-03-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.03.2019"], "variantIds": ["ece-10241870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T20:23:09Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis, ce sont 2 autres scrutins qui vont se jouer prochainement en Espagne, les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril et les scrutins municipaux, r\u00e9gionaux et europ\u00e9ens le 26 mai tous les partis politiques organisent des meetings r\u00e9guli\u00e8rement et parmi eux Vox, le parti de la droite radicale, il a fait son irruption dans les institutions en d\u00e9cembre dernier avec 12 d\u00e9put\u00e9s au parlement r\u00e9gional andalou Val\u00e9rie de Mont notre correspondant \u00e0 Madrid, s'est rendu hier \u00e0 l'un des meetings de ce parti pour lui ce n'est pas li\u00e9e comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nLes ballons verts, la couleur de Vox flottent d\u00e9j\u00e0 au sein de l'auditorium de arguant d'Ad\u00e8le Rinville de 55000 habitants \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Madrid, les bracelets et porte- cl\u00e9s aux couleurs de l'Espagne se vendent comme des petits pains \u00e0 l'entr\u00e9e, car c'est bien de l'Espagne, dont il s'agit \u00e0 ce meeting pour Bruno la cinquantaine s'est affili\u00e9 \u00e0 Vox, il y a 3 mois, il se dit tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [87%] :\r\nIvan pour avoir, je pense, je suis venu \u00e0 Vox car l'unit\u00e9 d'Espagne me pr\u00e9occupe beaucoup, je votais pour le Parti populaire avant et maintenant, j'ai chang\u00e9 car le PP a abandonn\u00e9 l'unit\u00e9 d'Espagne pagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [99%] :\r\nLa gestion de la crise catalane par la droite lorsqu'elle \u00e9tait au pouvoir, explique en partie le virage id\u00e9ologique de Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nMais, mais quand m\u00eame leur chez chez moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re car on avait l'impression qu'il n'y avait pas de gouvernement, le Parti populaire qui n'a pas agi comme il aurait d\u00fb agir oui, ils ont mis sous tutelle la Catalogne, mais c'\u00e9tait une mise sous tutelle, tr\u00e8s molle tr\u00e8s Light, Madrid n'est pas intervenu comme ils auraient d\u00fb car il fallait mettre sous tutelle aussi l'\u00e9ducation, les services de police, la police r\u00e9gionale catalane nous a trahi, bonjour vers quoi un seul monstre ailleurs est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nBeaucoup, comme Bruno sont des anciens votants du Parti populaire de droite sont d\u00e9\u00e7us, en col\u00e8re, ne se reconnaissent plus dans la droite classique et revendiquent haut et fort, l'Espagne, la lutte contre le f\u00e9minisme se retrouve aussi dans les discours, Pedro 38 ans, banquier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [86%] :\r\nEt demain, f\u00e9minisme et son controvers\u00e9 au pour lequel ne soit f\u00e9al Hayoun le th\u00e8me du f\u00e9minisme est controvers\u00e9 car dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a une sorte de politiquement correct, si tu n'est pas dans la vague f\u00e9ministe et si tu ne penses pas comme les f\u00e9ministes ont accuse de machiste, soit, mais ce n'est pas vrai, nous sommes beaucoup \u00e0 penser que les femmes et les hommes ont les m\u00eames opportunit\u00e9s et pourtant on r\u00e9serve des quotas autre femme que l'on pr\u00e9sente comme des victimes \u00e9t\u00e9 mais nous pensons pas comme \u00e7a, c'est \u00e7a la femme autant que l'homme pour b\u00e2tir son futur mais \u00e0 travers l'effort et non les syst\u00e8mes de quotas arrivera la c'est-\u00e0-dire hein et alors une photo locomoteur voudrais travailler le foie, le son interview quotas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [94%] :\r\n\u00e0 quelques jours de la journ\u00e9e des droits de la femme, le 10 mars le discours de Vox contre les mesures f\u00e9ministes des gouvernements de gauche et de droite trouve un bon \u00e9cho parmi les sympathisants de ce nouveau parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-03T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF0DAC78-823A-498B-8AA7-3F9BCFAE0A8B", "internalArchiveId": "CF0DAC78-823A-498B-8AA7-3F9BCFAE0A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La croix de la discorde", "publicationDate": "2019-03-03T00:00:00Z", "summary": "Depuis mercredi, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis examine un \u00e9pineux probl\u00e8me de la\u00efcit\u00e9. La Croix de Bladensburg, \u00e0 l'intersection de routes tr\u00e8s passantes aux abords de Washington, peut-elle rester sur le domaine public? Les d\u00e9tracteurs de ce monument aux morts \u00e9rig\u00e9 en 1925 \u00e0 la m\u00e9moire de 49 soldats tomb\u00e9s lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale estiment que sa pr\u00e9sence est une violation de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui interdit \u00e0 l'Etat de privil\u00e9gier une religion. Que r\u00e9v\u00e8le cette affaire de la pr\u00e9gnance religieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 et la politique am\u00e9ricaines sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump? Nicole Bacharan, historienne et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, est l'invit\u00e9e de Gabrielle Desarzens.\r\n\r\n* * Depuis mercredi, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis examine un \u00e9pineux probl\u00e8me de la\u00efcit\u00e9. La Croix de Bladensburg, \u00e0 l'intersection de routes tr\u00e8s passantes aux abords de Washington, peut-elle rester sur le domaine public? Les d\u00e9tracteurs de ce monument aux morts \u00e9rig\u00e9 en 1925 \u00e0 la m\u00e9moire de 49 soldats tomb\u00e9s lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale estiment que sa pr\u00e9sence est une violation de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui interdit \u00e0 l'Etat de privil\u00e9gier une religion. Que r\u00e9v\u00e8le cette affaire de la pr\u00e9gnance religieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 et la politique am\u00e9ricaines sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump? Nicole Bacharan, historienne et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, est l'invit\u00e9e de Gabrielle Desarzens.", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10225172", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["La croix de la discorde / HFR_2019-03-03T19:03:21_la-croix-de-la-discorde", "Hautes fr\u00e9quences du 03.03.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis mercredi, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis examine un \u00e9pineux probl\u00e8me de la\u00efcit\u00e9. La Croix de Bladensburg, \u00e0 l\u02b9intersection de routes tr\u00e8s passantes aux abords de Washington, peut-elle rester sur le domaine public? Les d\u00e9tracteurs de ce monument aux morts \u00e9rig\u00e9 en 1925 \u00e0 la m\u00e9moire de 49 soldats tomb\u00e9s lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale estiment que sa pr\u00e9sence est une violation de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui interdit \u00e0 l\u02b9Etat de privil\u00e9gier une religion. Que r\u00e9v\u00e8le cette affaire de la pr\u00e9gnance religieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 et la politique am\u00e9ricaines sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump? Nicole Bacharan, historienne et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, est l\u02b9invit\u00e9e de Gabrielle Desarzens."], "variantIds": ["ece-10225172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-10T18:54:59Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [65%] :\r\nHautes fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [64%] :\r\nHaute fr\u00e9quence Fabien une Berger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [82%] :\r\nIl milite pour que hommes et femmes soient \u00e9gaux \u00e0 la mosqu\u00e9e, elle s'est Kahina Bahloul, premi\u00e8re femme imams de France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [93%] :\r\nC'est important de mettre en valeur les femmes musulmanes de rappeler aux musulmans que dans l'Islam, il y a eu de grandes femmes qui ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 l'Islam et que aujourd'hui nous leur cadette nous devons renouveler justement cette tradition de Femmes savantes, de femmes qui jouent un r\u00f4le social et culturel et cultuel, m\u00eame dans la religion musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nKarina Bahloul qui projette d'ouvrir \u00e0 Paris un lieu de culte o\u00f9 hommes et femmes seraient r\u00e9unis dans la m\u00eame salle, et dans laquelle elle dirigeait la pri\u00e8re en alternance avec son confr\u00e8re masculin fakir Courchesne, reportage de Carole Pierre Cayrol \u00e0 d\u00e9couvrir en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, apr\u00e8s un d\u00e9tour par les \u00c9tats-Unis puisque Gabriel de savon s'est pench\u00e9 pour nous sur une affaire que traite la Cour supr\u00eame depuis mercredi dernier, faut -il ou non faire dispara\u00eetre une croix monumentale \u00e0 l'entr\u00e9e d'Washington un monument dont certains trouvent aujourd'hui qu'il favorise le christianisme au d\u00e9triment d'autres signes religieux dans l'espace public, vous \u00e9coutez fr\u00e9quence, le magazine de la religion de la r\u00e9daction RTS religion bonsoir \u00e0 vous. \r\nEt nous commen\u00e7ons cette \u00e9mission avec vous, Gabrielle Desarzens, bonsoir, bonsoir Gabriel on va parler d'une croix gigantesque, un monument aux morts de 12 m\u00e8tres de haut, construction, donc assez massif qui s\u00e8me le trouble aux \u00c9tats-Unis puisque son sort est discut\u00e9 depuis mercredi dernier, \u00e0 la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, il s'agit d'une croix \u00e9rig\u00e9e en 1925 \u00e0 la m\u00e9moire de 49 soldats tu\u00e9s pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, elle se trouve \u00e0 l'intersection de trois route tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e dans la ville de bl\u00e9 Jones Bird quasiment \u00e0 l'entr\u00e9e de Washington et ses d\u00e9tracteurs trouvent qu'il s'agit l\u00e0 d'un monument chr\u00e9tien par excellence qui honore donc seulement les chr\u00e9tiens parmi les anciens combattants, et ils estiment que l'objet viole la constitution qui interdit \u00e0 l'\u00c9tat de favoriser une religion aux d\u00e9pens d'une autre, il propose donc de la transformer, voire de la d\u00e9placer ou encore de la d\u00e9truire, il faut dire que cette croix comprend une fissure qui mena\u00e7aient de la mettre \u00e0 terre et pour la combler, il faudrait piocher dans les deniers publics, quelque 100000 dollars ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nQuand m\u00eame 100000 dollars c'est pas, c'est pas rien, et alors les d\u00e9tracteurs de cette croix, h\u00e9 bien ils ont saisi la justice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [92%] :\r\nAlors il y a eu plusieurs va-et-vient avec la justice, un 1er tribunal avait il y a quelques ann\u00e9es, balay\u00e9 un 1er recours contre cette croix et puis une cour d'appel avait par la suite ordonn\u00e9 sa destruction son d\u00e9placement sur un terrain priv\u00e9, un nouveau recours \u00e0 la Cour supr\u00eame et maintenant jug\u00e9 sur demande des d\u00e9fenseurs de ce monument, qui ont re\u00e7u le soutien du gouvernement m\u00eame de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nEt la Cour supr\u00eame, elle ne rendra pas sa d\u00e9cision avant plusieurs semaines, en attendant, cette affaire risque d'avoir des cons\u00e9quences sur d'autres monuments \u00e9rig\u00e9s ailleurs aux \u00c9tats-Unis, Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [90%] :\r\nEn effet, et qui sont porteurs d'une expression religieuse similaire, je pense par exemple \u00e0 2 croix situ\u00e9 dans le cimeti\u00e8re militaire d'Arlington, c'est tout pr\u00e8s de Washington aussi ou bien \u00e0 une gigantesque croix en bois dans un parc on Floride ou encore un monument consacr\u00e9 aux 10 commandements, sur un terrain du congr\u00e8s du Texas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nEt pour parler de cette pol\u00e9mique suscit\u00e9e actuellement les symboles religieux aux \u00c9tats-Unis, nous avons en ligne Nicole Bacharan bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:44) [77%] :\r\nPeu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nVous \u00eates historienne, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, alors on va peut-\u00eatre commencer par votre pronostic, vous qui connaissez bien la r\u00e9alit\u00e9 politique, sociale, religieuse des \u00c9tats-Unis est -ce que \u00e0 votre avis, cette pourra ou ne pourra pas rester l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s vraisemblablement la Croix restera en place ne vous avez tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9, la question qui est pos\u00e9e \u00e0 la Cour supr\u00eame, les d\u00e9bats sont tr\u00e8s vifs \u00e0 l'heure actuelle entre les entre les juges et les arguments sont tr\u00e8s divers, il y a quand m\u00eame beaucoup d'arguments en faveur du maintien de cette croix, alors c'est vrai que c'est un m\u00e9morial monument aux morts qu'a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 avec de l'argent priv\u00e9 avec des collectes de son dans la r\u00e9gion et puis dans les ann\u00e9es 60 la maintenance de ce m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9 reprise par l'\u00c9tat du du Maryland et donc, vous l'aviez tr\u00e8s bien appeler c'est de l'argent public qui est d\u00e9pens\u00e9 pour maintenir en bon \u00e9tat, ce m\u00e9morial qui a besoin de r\u00e9parations et le 1er amendement de la Constitution nous dit que l'\u00c9tat ne doit pas ni favoriser ni rendre difficile l'expression d'une religion, donc en gros l'\u00c9tat ne doit pas d\u00e9penser d'argent, notamment pour d\u00e8s maintenant ou des actions de nature religieuse, donc en fait le d\u00e9bat est quand m\u00eame extr\u00eamement int\u00e9ressant je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [86%] :\r\nNicole Bacharan qu'est -ce que cette pol\u00e9mique peut-\u00eatre de cet Croix de Bladensburg qu'dit du changement dans le paysage religieux am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:21) [88%] :\r\nOn a plusieurs grandes questions avant m\u00eame de parler religion, je parlerais d'histoire puisque on peut quand m\u00eame faire un rapport entre la question pos\u00e9e autour de cette croix et l'enl\u00e8vement de monument qui comm\u00e9more la la guerre de S\u00e9cession, dans le sud, notamment des monuments au non quoi des g\u00e9n\u00e9raux des leader de la Conf\u00e9d\u00e9ration esclavagiste qui \u00e9tait le sud pendant la guerre de S\u00e9cession, donc on se pose la question de foot -ils ou non r\u00e9\u00e9crire l'histoire et dans le cas de la croix de bl\u00e9 donne Tilburg d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ses soldats de la 1\u00e8re guerre mondiale, la grande diff\u00e9rence historique, c'est que ceux -l\u00e0 ont men\u00e9 la bonne une guerre, une guerre pour et et aider \u00e0 sauver la d\u00e9mocratie en Europe en 1917 18 alors que Les symbole comm\u00e9morant les sudistes, les g\u00e9n\u00e9raux sudistes pendant la guerre de S\u00e9cession, ce sont des symboles qui sont en faveur d'une bonne image de l'esclavage, c'est bien donc d\u00e9j\u00e0 au point de vue historique, \u00e7a se pose diff\u00e9remment au point de vue religieux, on voit que le paysage religieux am\u00e9ricain s'est beaucoup diversifi\u00e9e dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 des immigrants qui viennent de partout, il y a aussi beaucoup de nombreux religieux qui ne se reconnaissent dans aucune religion et sont notamment assez actif dans cette affaire de la Croix que toutes les zones peur qui s'exprime aujourd'hui, alors que, il y a quelques d\u00e9cennies s'\u00e9taient extr\u00eamement, extr\u00eamement Malibu donc la place de la religion dans la vie publique aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'a toujours \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, elle a toujours \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 et la sensibilit\u00e9 actuelle est diff\u00e9rente, \u00e9videmment, de ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 dans les 2 si\u00e8cles pass\u00e9s et moi, j'imagine, au co\u00fbt plus que plut\u00f4t que de d\u00e9manteler 7 croit on y ajoute des symboles d'autres religions, mais en m\u00eame temps dans le langage puisqu'il y a eu un petit texte qui accompagne ce m\u00e9morial, il n'y a rien de religieux, on parle de valeurs de courage de Antoine je, je trouve que l\u00e0 les arguments que vous employez les juges sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [91%] :\r\nNicole Bacharan pour revenir \u00e0 la cartographie religieuse actuel des \u00c9tats-Unis selon une une \u00e9tude du Pew Research Center, les ath\u00e9es, agnostiques sans affiliation religieuse repr\u00e9senterait aujourd'hui pr\u00e8s d'un quart de la population am\u00e9ricaine il y a aussi une augmentation du nombre de croyants d'autres religions, est ce que cette \u00e9volution est perceptible ailleurs dans la soci\u00e9t\u00e9 ne touche non seulement ces ces monuments religieux, mais aussi les pri\u00e8res dans les \u00e9coles publiques, la mention de Dieu dans les prestations de serment est ce qu'on est l\u00e0, peut-\u00eatre \u00e0 un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:07) [89%] :\r\nJe ne crois pas qu'on soit un tournant, je crois qu'on est dans une vraie lutte \u00e0 cause de l'orientation extr\u00eamement conservatrice sur le plan religieux de l'administration Trump et des juges qui sont nomm\u00e9s par d'Olympie nomm\u00e9 non seulement \u00e0 la Cour supr\u00eame, puisqu'il en a nomm\u00e9 2 mais nomm\u00e9s dans les tribunaux f\u00e9d\u00e9raux, il en a nomm\u00e9 un grand nom d'qui sont des juges tr\u00e8s en faveur d'une place plus \u00e9tendu de la religion dans la dans la vie publique, il y a beaucoup de questions pos\u00e9es sur le financement public du planning familial que Donald Trump a, d'un trait de plume sur la d\u00e9pense par Jean dans des \u00e9coles confessionnelles, ce qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait tout \u00e0 fait anath\u00e8mes de soutien public \u00e0 des associations religieuses, donc les ath\u00e9es, les agnostiques les libres penseurs de toutes sortes qui sont le groupe si je venais non pas religieux mais spirituel qui augmentent le plus, \u00e0 l'heure actuelle, on est Denis, \u00e9videmment, ils sont tout \u00e0 fait r\u00e9volt\u00e9e par cette orientation ultra- religieuse ultraconservatrice de l'administration Trump et \u00e9videmment ils saisissent les occasions de marquer leur d\u00e9sapprobation et de maintenir autant que faire se peut, une s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:26) [94%] :\r\nEt si je vous comprends bien, donc les tribunaux actuellement aux \u00c9tats-Unis, le gouvernement am\u00e9ricain donc privil\u00e9gie les signes chr\u00e9tiens dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [89%] :\r\nLe gouvernement, sans aucun doute beaucoup de nouveaux juge n\u00e9anmoins notamment sur ce qui concerne les juges, et ils ne sont pas forc\u00e9ment accessibles sur le le c\u00f4t\u00e9 strictement chr\u00e9tiens et symboles religieux dans la vie publique, ils sont plut\u00f4t ax\u00e9 sur l'id\u00e9e que la religion est une bonne chose et que donc, elle a sa place mais c'est vrai que si on prend le premier amendement qui interdit \u00e0 l'\u00c9tat, il peut soutenir une religion, quelle qu'elle soit, si on prend l'interpr\u00e9tation que fait des tomates Shepherdson de cet amendement, qui disait qu'il y avait un mur \u00e9rig\u00e9 entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat \u00e9lu trouvait que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne chose, on voit que n\u00e9anmoins semi- il a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tanches vous parler des prestations de serment sur la Bible, notamment certains maintenant au Congr\u00e8s ont pr\u00eat\u00e9 serment sur le Coran et donc depuis les origines de la r\u00e9publique am\u00e9ricaine, la pr\u00e9sence de la religion dans la vie publique n'est pas interdite, elle peut s'exprimer, mais sa place se n\u00e9gocie et \u00e7a fait toujours n\u00e9gocier et \u00e7a souvent finit au tribunal, par exemple dans les entreprises, certains veulent avoir des lieux de pri\u00e8re le autres disent qui se sentent agress\u00e9s par cette pr\u00e9sence religieuse, alors qu'ils ne sont pas du tout religieux tout \u00e7a se n\u00e9gocie, c'est la tradition am\u00e9ricaine c'est pas d'exclure la religion, il te laisse passer public mais c'est de n\u00e9gocier ce qui est acceptable pour les uns et pour les autres dans des communaut\u00e9s dans les opinions et les croyances \u00e9volue beaucoup, mais quand on arrive \u00e0 la question de l'argent d\u00e9pens\u00e9 de l'argent public pour soutenir une certaine mani\u00e8re, une religion, \u00e7a, \u00e7a n'est pas constitutionnel, mais si les juges d\u00e9montre que le M\u00e9morial de Plabennec qui date de 1925 c'est quelque chose de beaucoup plus historique que sp\u00e9cifiquement religieux alors dans ce cas -l\u00e0, il serait plut\u00f4t en faveur de l'esprit croix en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [87%] :\r\nNicole Bacharan, vous soulignez quelque part les bonnes dispositions d'justice vis-\u00e0-vis du religieux ou des religions li\u00e9 \u00e0 l'histoire du pays pourtant on voit il a quand m\u00eame une g\u00e9om\u00e9trie variable vis-\u00e0-vis de cette consid\u00e9ration, je pense par exemple \u00e0 une affaire r\u00e9cente, se faire en Alabama, o\u00f9 un condamn\u00e9 \u00e0 mort aurait d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier de la pr\u00e9sence d'un aum\u00f4nier musulman \u00e7a lui \u00e9tait refus\u00e9e par la Cour supr\u00eame pour des motifs semble -t-il proc\u00e9durier et de s\u00e9curit\u00e9, donc il y a quand m\u00eame parfois en tous cas l'impression qu'il y a 2 poids, 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:09) [92%] :\r\nEt il y a une confiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'Islam, on ne peut pas le nier, il n'y a pas un rejet, il n'y a pas un refus, il y a pas de r\u00e8gles en mati\u00e8re d'habillement, il y a des \u00e9lus qui sont musulmans, mais la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard d'une religion qui est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00c9tats-Unis et d'ailleurs, et Didier d'une fa\u00e7on ou d'une autre au radicalisme \u00e0 l'islamisme radical au terrorisme fait que oui, on ne peut pas nier qu'il y a une m\u00e9fiance et quand on prend un \u00c9tat conservateur comme l'Alabama, on n'est pas \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et de la part de la Cour supr\u00eame, s'appuyer sur des arguments de proc\u00e9dure qui sont peut-\u00eatre d'ailleurs tout \u00e0 fait r\u00e9el, c'est une mani\u00e8re de s'en tirer sans trop se compromettre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:56) [93%] :\r\nNicole Bacharan maintenant est -ce qu'on peut imaginer qu'on \u00e9rige \u00e0 nouveau aujourd'hui un monument du Style de cet Croix de Bladensburg ou bien est -ce que c'est r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:07) [88%] :\r\nJe pense que c'est r\u00e9volu, je pense que si on prend les 2 sens essentiel de cette croix qui est un m\u00e9morial aux soldats tomb\u00e9s aujourd'hui les soldats am\u00e9ricains qui meurent malheureusement en Afghanistan, en Irak, en Syrie et ailleurs, sont tr\u00e8s divers sur le camp religieux donc si dans un au monument public on veut leur rendre hommage, soit toutes les religions pr\u00e9sentes ou v\u00e9g\u00e9tales Unifor\u00eat inclus, soit aucune et offrait sur quelque chose de tr\u00e8s oecum\u00e9nique, c'est vrai que la situation n'est plus du tout celle de 1925. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [88%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, vous \u00e9voquez les 2 mod\u00e8les possibles de la\u00efcit\u00e9 positive ou la\u00efcit\u00e9 sous ce tract Yves \u00e0 votre avis, les \u00c9tats-Unis seraient tent\u00e9s par quel mod\u00e8le si pr\u00e9cis\u00e9ment ils devaient imaginer de nouvelles c\u00e9r\u00e9monies li\u00e9es par exemple un \u00e9v\u00e9nement dramatique, ce serait plut\u00f4t d'associer les religions ou au contraire plut\u00f4t de neutraliser la la la la coloration confessionnelle et religieuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:07) [88%] :\r\nC'est vraiment un choix politique, il s'agit de savoir qui rendrait un hommage c'est c'est le pr\u00e9sident Trump, on peut \u00eatre assez certain qu'il ferait ax\u00e9e sur des principes chr\u00e9tiens, les \u00e9l\u00e9ments de la religion chr\u00e9tienne qu'on a vu Barack Obama s'\u00e9tait rendu dans une mosqu\u00e9e, que le pr\u00e9sident George chevelure gauche apr\u00e8s le 11 septembre s'\u00e9tait \u00e9galement rendu dans une mosqu\u00e9e, justement pour mettre l'accent sur la diversit\u00e9 des religions aux \u00c9tats-Unis, le fait qu'elles avaient toute leur place pour autant qu'elle s'exprime de mani\u00e8re tout \u00e0 fait pacifique donc fait vraiment une question de toute alors l\u00e0 tr\u00e8s politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [93%] :\r\nMerci beaucoup Nicole Bacharan, d'\u00eatre venu commenter pour nous, cette question de la la\u00efcit\u00e9 dans l'espace public am\u00e9ricain autour de la d\u00e9cision, enfin plus exactement date d\u00e9lib\u00e9rations de la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-03T18:26:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "co-auteur \"La plus belle histoire des femmes\"", "type": "Participant"}]}]}