{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0ABB09E6-2FFA-4E53-A42E-288776D0C3A2", "internalArchiveId": "0ABB09E6-2FFA-4E53-A42E-288776D0C3A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Suisse va participer au nettoyage de l'espace.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 issue de l'EPFL, Clear Space, une \"spin-off\", va diriger une mission de nettoyage de l'espace de l'Agence spatiale europ\u00e9enne. \r\nC'est le site Heidi.news qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. \r\nL'espace, c'est po\u00e9tique vu d'en bas; mais en haut, c'est une vraie poubelle; des d\u00e9chets qui mettent en danger la station spatiale internationale, ou les satellites.\r\nDes morceaux de lanceurs, ou des \u00e9paves de vieux satellites... il tournerait autour de nos t\u00eates environ 30 mille objets de plus de 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre - les plus dangereux. Il y en a aussi environ 760 mille dont la taile varie entre 1 et 10 cm.\r\nLa technique de Clear Space, c'est une sorte de filet tentaculaire, pour attraper ces d\u00e9bris; le lancement de la mission, dont on ne connait pas le budget, serait pr\u00e9vu pour 2025, selon Heidi.news.\r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un autre grand nettoyage: le d\u00e9branchement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nUn sujet qui revient beaucoup dans la presse, notamment bernoise, \u00e0 moins d'un mois du dernier soupir de la centrale, sur les bords de l'Aar.\r\nLe Journal du jura poursuit sa s\u00e9rie entam\u00e9e cette semaine. Aujourd'hui, une grande interview de la directrice de l'exploitant, BKW, Suzanne Thoma. \r\nUn d\u00e9branchement qui est LE bon choix, dit-elle.\r\nPas aussi convaincu, le journaliste Philippe Oudot, dans son \u00e9ditorial. Le nucl\u00e9aire produit de grande quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui en est friande, et avec peu d'\u00e9mission de CO2. Les risques de cette technologie ? ils sont ma\u00eetris\u00e9s, \u00e9crit-il. Au contraire de ceux du r\u00e9chauffement climatique, conclut-il.\r\n***On va se pencher maintenant sur un dr\u00f4le de tourisme...\r\nUn tourisme m\u00e9dical, nous explique \"20 minutes\" ce matin. \r\nOn soup\u00e7onne une fili\u00e8re organis\u00e9e, qui ferait venir aux Urgences du CHUV, \u00e0 Lausanne, toujours pluss de G\u00e9orgiens, sans statut l\u00e9gal et tr\u00e8s malades. Selon les informations du journal, sur palce en G\u00e9orgie, des passseurs organiseraient le p\u00e9riple des malades.\r\nLa loi, rappelle le journal, exige leur prise en charge. Et la facture, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ou le canton qui la paie. \r\nLe m\u00e9decin cantonal vaudois n'\u00e9voque pas de fili\u00e8re organis\u00e9e. Il semble, dit-il, que ces gens viennent par leurs propres moyens.\r\nAu niveau national, les cas seraient peu nombreux, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker s'est quand m\u00eame rendu en G\u00e9orgie pour en discuter, en septembre dernier. \r\n*** Politique maitenant, avec une colocation plut\u00f4t in\u00e9dite.\r\nLa coloc la plus insolite de Suisse, lit-on dans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\n3 jeunes conseillers nationaux saint-gallois prennent un appartement ensemble, \u00e0 Berne, pour les sessions. Une verte, un UDC et un PLR.\r\nC'est le PLR qui a initi\u00e9 le mouvement. Il explique qu'ils veulent ainsi montrer qu'ils ne sont pas comme leurs a\u00een\u00e9s, qui vont \u00e0 l'h\u00f4tel ou se louent un studio. \r\nIls sont en tout cas s\u00fbrs de bien s'entendre, malgr\u00e9 leurs divergences, et de toute fa\u00e7on, les alliances politiques \"contre nature\", \u00e7a ne leur fait pas peur. Et puis, comme ils sont plusieurs nouveaux \u00e9lus de moins de 30 ans, la f\u00eate sera aussi au programme, assurent-ils.\r\n*** La police argovienne est tout \u00e0 coup devenue polyglotte, s'\u00e9tonne ce matin l'Aargauer Zeitung...\r\nalbanais, serbe, bulgare et roumain: voil\u00e0 en quels idiomes elle s'exprime sur Facebook. \r\nElle r\u00e9dige d\u00e9sormais des message pour lutter contre les cambriolages, sous forme d'avertissements ; elle vise ainsi volontairement les \u00ab gangs \u00bb de l'Est. Pour leur expliquer, dans leur langue, \u00e0 quel point c'est une mauvaise id\u00e9e de se frotter \u00e0 la mar\u00e9chauss\u00e9e argovienne...\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on se penche au chevet d'une sorte de mythe suisse.\r\nMythe suisse de la formation, et des loisirs: l'\u00e9cole-club Migros. 75 ans cette ann\u00e9e, 600 formations, 50 centres, 340 mille \u00e9l\u00e8ves par an. \r\nEn interview dans le Temps, la coordinatrice des Ecoles-Clubs Andrea Ming. Qui rappelle la philosophie de l'institution, la m\u00eame depuis le d\u00e9but: proposer un acc\u00e8s simple et sans conditions \u00e0 la formation.Des formations qui \r\nfont toujours, c'est leur caract\u00e9ristique, \u00e9cho aux tendances de la soci\u00e9t\u00e9.   \r\nMais la concurrence guette... les formations continues des universit\u00e9s mais aussi: Youtube et ses fameux tutos.\r\nEnfin, Andrea Ming r\u00e9v\u00e8le les cours qui ont le plus de succ\u00e8s: en suisse romande: fitnesse, fran\u00e7ais et cr\u00e9ativit\u00e9s et arts appliqu\u00e9s.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: allemand, anglais et pilates.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10884541", "ece-10884533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:42:35Z", "webPublicationDate": "2019-11-29T07:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5393EE-FD46-4AC7-A2C1-B1E0EC58BD4D", "internalArchiveId": "2F5393EE-FD46-4AC7-A2C1-B1E0EC58BD4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Suisse va participer au nettoyage de l'espace.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 issue de l'EPFL, Clear Space, une \"spin-off\", va diriger une mission de nettoyage de l'espace de l'Agence spatiale europ\u00e9enne. \r\nC'est le site Heidi.news qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. \r\nL'espace, c'est po\u00e9tique vu d'en bas; mais en haut, c'est une vraie poubelle; des d\u00e9chets qui mettent en danger la station spatiale internationale, ou les satellites.\r\nDes morceaux de lanceurs, ou des \u00e9paves de vieux satellites... il tournerait autour de nos t\u00eates environ 30 mille objets de plus de 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre - les plus dangereux. Il y en a aussi environ 760 mille dont la taile varie entre 1 et 10 cm.\r\nLa technique de Clear Space, c'est une sorte de filet tentaculaire, pour attraper ces d\u00e9bris; le lancement de la mission, dont on ne connait pas le budget, serait pr\u00e9vu pour 2025, selon Heidi.news.\r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 un autre grand nettoyage: le d\u00e9branchement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nUn sujet qui revient beaucoup dans la presse, notamment bernoise, \u00e0 moins d'un mois du dernier soupir de la centrale, sur les bords de l'Aar.\r\nLe Journal du jura poursuit sa s\u00e9rie entam\u00e9e cette semaine. Aujourd'hui, une grande interview de la directrice de l'exploitant, BKW, Suzanne Thoma. \r\nUn d\u00e9branchement qui est LE bon choix, dit-elle.\r\nPas aussi convaincu, le journaliste Philippe Oudot, dans son \u00e9ditorial. Le nucl\u00e9aire produit de grande quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui en est friande, et avec peu d'\u00e9mission de CO2. Les risques de cette technologie ? ils sont ma\u00eetris\u00e9s, \u00e9crit-il. Au contraire de ceux du r\u00e9chauffement climatique, conclut-il.\r\n***On va se pencher maintenant sur un dr\u00f4le de tourisme...\r\nUn tourisme m\u00e9dical, nous explique \"20 minutes\" ce matin. \r\nOn soup\u00e7onne une fili\u00e8re organis\u00e9e, qui ferait venir aux Urgences du CHUV, \u00e0 Lausanne, toujours pluss de G\u00e9orgiens, sans statut l\u00e9gal et tr\u00e8s malades. Selon les informations du journal, sur palce en G\u00e9orgie, des passseurs organiseraient le p\u00e9riple des malades.\r\nLa loi, rappelle le journal, exige leur prise en charge. Et la facture, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ou le canton qui la paie. \r\nLe m\u00e9decin cantonal vaudois n'\u00e9voque pas de fili\u00e8re organis\u00e9e. Il semble, dit-il, que ces gens viennent par leurs propres moyens.\r\nAu niveau national, les cas seraient peu nombreux, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker s'est quand m\u00eame rendu en G\u00e9orgie pour en discuter, en septembre dernier. \r\n*** Politique maitenant, avec une colocation plut\u00f4t in\u00e9dite.\r\nLa coloc la plus insolite de Suisse, lit-on dans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\n3 jeunes conseillers nationaux saint-gallois prennent un appartement ensemble, \u00e0 Berne, pour les sessions. Une verte, un UDC et un PLR.\r\nC'est le PLR qui a initi\u00e9 le mouvement. Il explique qu'ils veulent ainsi montrer qu'ils ne sont pas comme leurs a\u00een\u00e9s, qui vont \u00e0 l'h\u00f4tel ou se louent un studio. \r\nIls sont en tout cas s\u00fbrs de bien s'entendre, malgr\u00e9 leurs divergences, et de toute fa\u00e7on, les alliances politiques \"contre nature\", \u00e7a ne leur fait pas peur. Et puis, comme ils sont plusieurs nouveaux \u00e9lus de moins de 30 ans, la f\u00eate sera aussi au programme, assurent-ils.\r\n*** La police argovienne est tout \u00e0 coup devenue polyglotte, s'\u00e9tonne ce matin l'Aargauer Zeitung...\r\nalbanais, serbe, bulgare et roumain: voil\u00e0 en quels idiomes elle s'exprime sur Facebook. \r\nElle r\u00e9dige d\u00e9sormais des message pour lutter contre les cambriolages, sous forme d'avertissements ; elle vise ainsi volontairement les \u00ab gangs \u00bb de l'Est. Pour leur expliquer, dans leur langue, \u00e0 quel point c'est une mauvaise id\u00e9e de se frotter \u00e0 la mar\u00e9chauss\u00e9e argovienne...\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on se penche au chevet d'une sorte de mythe suisse.\r\nMythe suisse de la formation, et des loisirs: l'\u00e9cole-club Migros. 75 ans cette ann\u00e9e, 600 formations, 50 centres, 340 mille \u00e9l\u00e8ves par an. \r\nEn interview dans le Temps, la coordinatrice des Ecoles-Clubs Andrea Ming. Qui rappelle la philosophie de l'institution, la m\u00eame depuis le d\u00e9but: proposer un acc\u00e8s simple et sans conditions \u00e0 la formation.Des formations qui \r\nfont toujours, c'est leur caract\u00e9ristique, \u00e9cho aux tendances de la soci\u00e9t\u00e9.   \r\nMais la concurrence guette... les formations continues des universit\u00e9s mais aussi: Youtube et ses fameux tutos.\r\nEnfin, Andrea Ming r\u00e9v\u00e8le les cours qui ont le plus de succ\u00e8s: en suisse romande: fitnesse, fran\u00e7ais et cr\u00e9ativit\u00e9s et arts appliqu\u00e9s.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: allemand, anglais et pilates.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884522", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T06:43:00_revue-de-presse", "La revue des Unes - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-29T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10884550", "ece-10884522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:49:30Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 43 va passer \u00e0 la presse avec Val\u00e9rie Les une et les titres de nos journaux ce matin, on commence, vous l'avez dit, avec un flop, h\u00e9 oui, un flop, celui du site internet de l'\u00c9tat de Fribourg, c'est le gros titre il barre la une de la libert\u00e9, ce matin, la nouvelle mouture du portail 3 fois W Point FR Point CH est en ligne depuis un an, mais elle ne convainc personne, notamment, notamment son moteur de recherche, technologie encore en une du Quotidien jurassien expert aphone, expert en quoi, expert en t\u00e9l\u00e9phone justement ces experts qui planchent sur le rapport t\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement, la 5 G notamment via ces experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord hein, on l'a appris hier et \u00e7a fait donc la une du QJ, c'est aussi la une du temps 5 G, un rapport qui lancent de nouveaux d\u00e9bats et puis \u00e7a pinaille dans le canton de Vaud h\u00e9 oui, la loi sur les march\u00e9s publics pinaille et exasp\u00e8re les \u00e9lus sont eux interdits de faire des affaires avec leur commune jusqu'\u00e0 l'absurde, \u00e9crit le quotidien 24 heures alors par exemple le municipal d'une commune qui tiendrait \u00e9galement la boulangerie de son village, en vertu de cette loi n'aurait pas le droit de faire les petits fours pour l'ap\u00e9ro du nouvel an, la commune par exemple, pareil pour un viticulteur, donc c'est pour nous expliquer aussi ce matin que cette loi sur les march\u00e9s publics, ce n'est pas seulement l'adjudication d'immenses chantiers en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, Antonio Hodgers, il veut un grand d\u00e9bat sur la croissance du canton, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est en entretien, en interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve, il r\u00e9agit aux derni\u00e8res votations il veut donc ouvrir le d\u00e9bat et invite les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 discuter des questions d'am\u00e9nagement du territoire, notamment au cours du 1er semestre 2020 dont la Bernard Zeitung on parle aviation n'est pas tr\u00e8s loin de la th\u00e9matique genevoise, on parle d'un appel d'offres n'appelle ou de ne pas un appel d'offre un appel aux dons, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne bernoise Flaubert pour faire des vols \u00e0 partir de l'a\u00e9roport de Berne- Belp h\u00e9 bien, cet appel aux dons a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, nous explique la Bernard Zeitung, ils ont r\u00e9colt\u00e9 le 1000000 qu'il voulait et donc la compagnie pourra s'envoler \u00e0 partir du mois de mai, mais tout le monde, tout le monde n'applaudit pas cette nouvelle dans la Luzerner Zeitung, je vous le promettait le voici le Ram nappe l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien, \u00e0 cause du blocage autour de cet accord-cadre, il y a des suppressions d'emplois, c'est la une de la Luzerner Zeitung l'Aargauer en parle aussi une entreprise de technologie m\u00e9dicale argovienne doit licencier 25 personnes \u00e0 cause du manque de de de ce de cet accord \u00e0 entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne on parle police en une de la base leur Zeitung ce matin \u00e0 la police b\u00e2loise, la police de B\u00e2le- Ville publie des photos de manifestants, des photos, mais sans les flouter cette manifestation, elle s'est tenue il y a une ann\u00e9e, c'\u00e9tait une manifestation de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame gauche a voulu contrer la manifestation il y a eu des violences et donc le minist\u00e8re public a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, il publie sans les flouter ces photos que vous pouvez voir d'ailleurs dans la presse ce matin, des t\u00e9moignages \u00e9galement des t\u00e9moignages, notamment de de femmes victimes de violences, oui, elles font la une, on la une du journal La cote ce matin, elle t\u00e9moigne pour que \u00e7a cesse, titre la cote 5 femmes victimes d'abus de violence de la part de leur conjoint, racontent leur histoire, ils racontent raconte aussi la difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer et \u00e0 quitter le bureau qui les maltraite et parfois \u00e7a dure pendant des d\u00e9cennies, autre t\u00e9moignage en grande Une du Nouvelliste les LGBT IQ sans fard derri\u00e8re une lettre un v\u00e9cu six valaisan expriment ouvertement qu'ils sont, \u00e0 l'occasion des 25 ans, de l'association alpaguer qui lutte contre l'homophobie et les discriminations dont la jeune fille ont fait un tour dans les entreprises pour aller voir comment se porte le cong\u00e9 paternit\u00e9, il peine toujours \u00e0 s'imposer, c'est le constat que fait l'agefi ce matin dans Le Journal du Jura en une un faiseur de champions Jean-Pierre Heger livre son chemin vers l'excellence, titre Le Journal du Jura grand entra\u00eeneur, il a amen\u00e9 de nombreux sportifs vers les sommets, on se souvient notamment de Werner G\u00fcnth\u00f6r hein, le lancer du poids, alors l'entra\u00eeneur Neuvillois il d\u00e9voile ses secrets dans un livre volumineux pr\u00e9cise : vous avez vu, j'ai bien fait, \u00e7a serait bien je viens juste de Bernard Guetta oui un livre volumineux et tr\u00e8s riche, nous dit le Journal du Jura qui est bien, donc, de sortir de presse ce livre et puis pour terminer, bilan qui nous sort son annuaire des 300 plus riches de Suisse avec qui a gagn\u00e9, qui a perdu qui sont les nouveaux arrivants et puis comme chaque fois en grand dossier sur la philanthropie alors le terme de cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, comment concilier capitalisme et philanthropie des philanthropes qui s'engagent pour la plan\u00e8te, merci beaucoup Val\u00e9rie \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71229F94-B4AF-41EB-A73C-CA1BEC9FEBE4", "internalArchiveId": "71229F94-B4AF-41EB-A73C-CA1BEC9FEBE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Roger Guignard - Une personnalit\u00e9 forte ou. l'intelligence collective pour le climat?", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - Une personnalit\u00e9 forte ou. l'intelligence collective pour le climat? (SIGNATURE 29.11 UNE PERSONNALITE FORTE OU...L'INTELLIGENCE COLLECTIVE POUR LE CLIMAT?)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***  On passe \u00e0 Signature...\r\nUne personnalit\u00e9 forte ou..l'intelligence collective pour le climat ? \r\nC'est votre commentaire, Roger Guignard. \r\nLe 9 f\u00e9vrier prochain, les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices Vaudois vivront un \u00e9v\u00e9nement assez singulier, v\u00e9ritable signe des temps ! Pour repourvoir le si\u00e8ge de la Conseill\u00e8re d'Etat PLR Jacqueline de Quattro, \u00e9lue \u00e0 Berne, ils pourront choisir ou bien la grande favorite, Christelle Luisier, la d\u00e9put\u00e9e syndique de Payerne, ou bien un ou une repr\u00e9sentante de la Gr\u00e8ve du climat Vaud, tir\u00e9 au sort d'ici le 23 d\u00e9cembre, d\u00e9lai du d\u00e9p\u00f4t des listes. Le POP et le parti pirate doivent encore se prononcer. \r\nSauf immense surprise, Christelle Luisier l'emportera, c'est entendu !  Mais le choix offert aux citoyens, lui, sort compl\u00e8tement de l'ordinaire : c'est le choc de deux repr\u00e9sentations du monde. D'un c\u00f4t\u00e9, une politicienne aguerrie, au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, et solide sur ses dossiers. Une vraie personnalit\u00e9, connue et reconnue, bien dans le moule institutionnel. En face ? \"Cela peut \u00eatre n'importe qui \u00bb, reconna\u00eet une militante de la Gr\u00e8ve du climat. D\u00e9personnalisation totale ! Chez eux, pas de star consacr\u00e9e : l'action et l'intelligence collective doivent pallier la faiblesse des programmes politiques, port\u00e9s par des \u00ab carri\u00e9ristes \u00bb. Sauver la plan\u00e8te exige d'abord et surtout de casser les codes !\r\nSoyons francs : aujourd'hui, nous ne sommes pas pr\u00eats, ou pas murs, pour cette conversion forc\u00e9e, et beaucoup d'entre nous ne voterons pas pour n'importe qui, m\u00eame au nom de l'urgence climatique ! Mais demain ? Les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent auront-elles encore le choix ? Elles nous obligeront, peut-\u00eatre, \u00e0 faire de la politique autrement !!", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Une personnalit\u00e9 forte ou\u2026 l\u2018intelligence collective pour le climat?", "Signature de Roger Guignard - Une personnalit\u00e9 forte ou\u2026 l\u2018intelligence collective pour le climat? / LME_2019-11-29T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Une personnalit\u00e9 forte ou\u2026 l\u2018intelligence collective pour le climat? / LME_2019-11-29T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10884558", "ece-10884530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:56:18Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSignature avec Roger Guignard Une personnalit\u00e9 forte ou l'Intelligence collective pour le climat Roger c'est votre commentaire le 9 f\u00e9vrier prochain les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices Vaudois vivront un \u00e9v\u00e9nement assez singulier, v\u00e9ritable signe des temps, pour repourvoir le si\u00e8ge de la Conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Jacqueline de quattro lui \u00e0 Berne, ils pourront choisir, ou bien la grande favorite, Christelle Luisier, la d\u00e9put\u00e9e syndique de Payerne ou bien un ou une repr\u00e9sentante de la Gr\u00e8ve du climat Vaud tir\u00e9 au sort d'ici le 23 d\u00e9cembre d\u00e9lai du d\u00e9p\u00f4t des listes, le PUP le parti pirate doivent encore se prononcer, sauf immense surprise, Christelle Luisier, l'emportera, c'est entendu, mais le choix offert aux sites aux citoyens lui sort compl\u00e8tement de l'ordinaire, c'est le choc de 2 repr\u00e9sentations du monde, d'un c\u00f4t\u00e9 une politicienne aguerrie au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et solide sur ses dossiers, une vraie personnalit\u00e9 connue, reconnue bien dans le moule institutionnel, en face, cela peut \u00eatre n'importe qui reconna\u00eet une militante de la Gr\u00e8ve du climat d\u00e9personnalisation totale chez eux, pas de Stars consacr\u00e9es l'action l'Intelligence collective doit pallier la faiblesse des programmes politiques port\u00e9s de toute fa\u00e7on, par des carri\u00e9ristes, sauver la plan\u00e8te exige d'abord et surtout de casser les codes, soyons francs, aujourd'hui nous ne sommes pas pr\u00eats ou pas m\u00fbrs pour cette conversion totale et beaucoup d'entre nous ne voterons pas pour n'importe qui, m\u00eame au nom de l'urgence climatique mais demain les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent auront -elles encore le choix, elle nous obligeront peut-\u00eatre les uns et les autres \u00e0 r\u00e9viser nos codes merci Roger votre commentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AE4C6EF-7C0C-4770-A6EB-29654F40010F", "internalArchiveId": "2AE4C6EF-7C0C-4770-A6EB-29654F40010F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Kevin Grangier, pr\u00e9sident UDC VD;Boukari, Fouad;Peter Gr\u00fctter, directeur de l'Asut;Cabr\u00e9, Gabriela;Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re;Simonet;C\u00e9dric Villani, math\u00e9maticien, candidat \u00e0 la Mairie de Paris\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/VD/UDC PRESIDENCE PA) Il n'y a pas eu de surprise hier soir au congr\u00e8s de l'UDC Vaud, \u00e0 Pal\u00e9zieux..\r\nKevin Grangier a \u00e9t\u00e9 nouveau pr\u00e9sident de la section cantonale.\r\nUne d\u00e9cision quasi unanime Virginie Gerhard... \r\n  50''\r\n(Bve recours \u00e9lection FR) Dans le canton de Fribourg, l'\u00e9lection au Conseil des Etats est d\u00e9finitivement valid\u00e9e. \r\nLe Tribunal cantonal a rejet\u00e9 hier le recours de deux citoyens contre le d\u00e9roulement du scrutin. \r\nIls estimaient ne pas avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais.\r\nLe socialiste sortant Christian Levrat et la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany sont donc officiellement \u00e9lus, a indiqu\u00e9 hier la Chancellerie d'Etat.\r\n(13/RAPPORT 5G ITV GRUTTER) *** Le rapport tant attendu sur la 5G est sorti hier... Les cantons esperaient des r\u00e9ponses sur les effets des ondes sur la sant\u00e9... Mais au final, il n'y en a aucune...\r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e de travail, entre offices f\u00e9d\u00e9raux, cantons, op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile,  corps m\u00e9dical, ainsi que des villes et communes,et bien leur rapport montre surtout un manque actuel de donn\u00e9es sur les risques en mati\u00e8re de sant\u00e9. \r\nLa lev\u00e9e de boucliers contre le d\u00e9ploiement de la 5G, ce nouveau reseau ultra rapide,a vait conduit plusieurs cantons \u00e0 la prudence...\r\nComme Vaud et Neuchatel... \r\nAucun n'a pris position hier sur ce rapport, qu'ils disent vouloir examiner en d\u00e9tail...\r\nMais aux yeux de Peter Gr\u00fctter, directeur de l'Asut, la principale association du secteur des t\u00e9l\u00e9communications, les doutes sont bel et bien lev\u00e9s...\r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(Bve cabine t\u00e9l\u00e9phonique) La Suisse n'a d\u00e9sormais plus de cabine t\u00e9l\u00e9phonique.\r\nLa derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e hier par une grue \u00e0 Baden\r\nDirection le Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne.\r\nLa toute premi\u00e8re cabine t\u00e9l\u00e9phonique suisse avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 1881 \u00e0 Zurich.\r\nEn 1995, le pays comptait 58'000 cabines publiques et priv\u00e9es.\r\nSoit en moyenne un peu plus d'un appareil au kilom\u00e8tre carr\u00e9...\r\n(06/GE/DENSIFICATION ITV AUMEUNIER) Les milieux immobiliers genervois outr\u00e9s par la d\u00e9cision D\u00e9partement du territoire\r\nUn moratoire sur la plus grande partie de la zone villas a \u00e9t\u00e9 decrt\u00e9 hier.\r\nD\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, il n'y aura plus de d\u00e9rogation pour construire des villas contigues ou des petits immeubles dans pr\u00e9s de 90% de cette zone. \r\nLe d\u00e9partement d\u00e9nonce notamment la qualit\u00e9 artchitecture, le b\u00e9tonnage et l'appauvrissement de la biodiversit\u00e9...\r\nPour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re, cette d\u00e9cision va \u00e0 l'envers du bon sens...\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Gabriela Cabr\u00e9. \r\nLa chambre genevoise immobili\u00e8re envisage de faire recours contre cette d\u00e9cision.\r\n(Bve S\u00e9isme Albanie) Aid\u00e9s par des chiens et des cam\u00e9ras de d\u00e9tection, les secouristes poursuivent sans relahce, les recherches en Alabanie apr\u00e9s le violent s\u00e9simes qui a fait 46 morts...\r\nDans l'espoir de retrouver des survivants sous des montagnes de gravats. \r\nDes \u00e9quipes de recherches renforc\u00e9s par des sp\u00e9cialistes venus de pays de l'Union europ\u00e9enne mais aussi de Serbie ou du Kosovo.\r\n(Bve Irak crise) Les violences ont franchi un nouveau palier en Irak\r\nLe pays a v\u00e9cu hier l'une de ses journ\u00e9es les plus sanglantes en deux mois de contestation contre le pouvoir...\r\nAu moins 37 manifestants tu\u00e9s dans la r\u00e9pression et des violences principalement dans le Sud, o\u00f9 des institutions, dont le consulat d'Iran, ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s.\r\n(20/DONALD ET LES TALIBANS) *** En voyage surprise en Afghanistan, Donald Trump annonce la reprise des n\u00e9gociations avec les talibans\r\nLe d\u00e9placement de Donald Trump, son premier dans le pays, avait \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 secret pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Il a lieu \u00e0 l'occasion de la f\u00eate de Thanksgiving. \r\nAvec donc cette annonce \u00e9galement surpise  Pauline Simonet \r\n  52''\r\n(11/C.VILANI ASPERGER... ET ALORS? PA) *** Qu'est ce que \u00e7a changerait, si un homme politique \u00e9tait autiste Asperger (prononcer aspergu\u00e8re) ?\r\nC'est la question intime qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e au candidat \u00e0 la Mairie de Paris C\u00e9dric Villani. \r\nR\u00e9pondant \u00e0 un journaliste de l'\u00e9mission d'infodivertissement Quotidien, le math\u00e9maticien a jou\u00e9 la carte de la sinc\u00e9rit\u00e9 face \u00e0 ce qui pourrait \u00eatre un coup bas de campagne. Alexandre Habay \r\n  58'' \r\nExtro: Les \u00e9lections municipales auront lieu en mars prochain en France\r\n(Bve Henri D\u00e8s) Inqui\u00e9tudes sur la sant\u00e9 d'Henri D\u00e8s. \r\nLe chanteur vaudois pour enfants, \u00e2g\u00e9 de 78 ans, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 apr\u00e9s uin malaise...\r\nSa tourn\u00e9e \u00e0 Paris en d\u00e9cembre annul\u00e9e\r\nHenri Destraz, de son vrai nom, auteur, compositeur et interpr\u00e8te, est principalement connu pour ses chansons pour enfants comme la berceuse \"Petit gar\u00e7on\".", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884520", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-29T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-29T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10884539", "ece-10884520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T08:16:52Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred, bonjour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, priorit\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident de l'UDC Vaud Kevin Grangier \u00e9lu facilement hier soir lors du congr\u00e8s \u00e0 Pal\u00e9zieux l'UDC Vaud o\u00f9 les querelles du pass\u00e9 semblent d\u00e9sormais oubli\u00e9 la 5 G est -elle dangereuse pour la sant\u00e9, un rapport devait apporter des r\u00e9ponses au final il n'y en a aucune, sauf pour les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et puis nous parlerons \u00e9galement du voyage en Afghanistan, Donald Trump voyage surprise o\u00f9 il a annonc\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations avec les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nIl n'a pas une surprise, hier soir, au congr\u00e8s de l'UDC Vaud \u00e0 Pal\u00e9zieux Kevin Grangier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident de la section cantonale une d\u00e9cision Virginie Gerhard quasi unanime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [93%] :\r\nAvec 111 voix contre 16 l'homme de 34 ans, acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti applaudi plusieurs fois pendant son discours, sa candidature n'a pas fait d\u00e9bat, il faut dire que le candidat n'avait pas de v\u00e9ritable adversaire face \u00e0 lui, Gabor fonio 10 militants sans mandat politique difficile de faire le poids face \u00e0 un Kevin Grangier, bien connu de ses pairs, le militant est ancien coordinateur Romand et ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise un poste quitt\u00e9 en 2017 pour cause de d\u00e9saccord sur la ligne du parti mais les querelles du pass\u00e9 semble d\u00e9finitivement oubli\u00e9e devant des membres conquis, il a affirm\u00e9 vouloir ramener la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans tous les domaines, une position qui doit permettre \u00e0 l'UDC vous de regagner du terrain, le parti vient de perdre un si\u00e8ge au Conseil national, prochaine \u00e9ch\u00e9ance importante : les \u00e9lections communales de 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nDans le canton de Fribourg l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats est d\u00e9finitivement valid\u00e9 le Tribunal cantonal a rejet\u00e9 hier les recours de 2 citoyens contre le scrutin, ils estiment ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais, le socialiste sortant, Christian Levrat et la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany sont donc officiellement \u00e9lus selon la Chancellerie, d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [90%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s attendu, le rapport sur la 5 G, il est sorti hier les cantons esp\u00e9rer des r\u00e9ponses claires sur les effets de ces ondes sur la sant\u00e9, mais au final, pas de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nIl faut \u00eatre tr\u00e8s une ann\u00e9e de travail en effet entre offices f\u00e9d\u00e9raux cantons, op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, corps m\u00e9dical ainsi que des villes et des communes, et bien le rapport montre surtout un manque cruel de donn\u00e9es sur les risques en mati\u00e8re de sant\u00e9 la lev\u00e9e de boucliers contre le d\u00e9ploiement de la 5 G ce nouveau r\u00e9seau ultrarapide de t\u00e9l\u00e9phonie mobile avait conduit plusieurs cantons \u00e0 la prudence, comme Vaud et Neuch\u00e2tel, aucun n'a pris position hier sur ce rapport, qu'ils disent vouloir examiner en d\u00e9tail, mais aux yeux de Peter Gr\u00fctter, directeur de l'adulte, la principale association du secteur des t\u00e9l\u00e9communications, les doutes sont bel et bien lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [94%] :\r\nCe qu'a montr\u00e9 ce rapport c'est que depuis la derni\u00e8re fois qu'on a substantiellement, regardez l'affaire en 2014 il n'y a pas de nouvelles, risques li\u00e9s \u00e0 cette technologie de communication, vous ne trouverez jamais une \u00e9tude scientifique qui prouvera qu'il n'y a pas de risque dans n'importe quel domaine ce qu'a dit l'expert scientifique aujourd'hui, c'est que dans les milliers d'expertise que nous avons, il n'y a aucune qui \u00e9tablissent une \u00e9vidence claire, de risque de sant\u00e9 ce qu'on peut faire, c'est d'essayer de suivre l'\u00e9volution technologique et de d\u00e9tecter les risques au moment o\u00f9 il se montre si jamais il se montre et puis apr\u00e8s, de la minimiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud et cons\u00e9quence de cette \u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile : la Suisse n'a d\u00e9sormais plus de cabine t\u00e9l\u00e9phonique, la derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9 hier par une grue \u00e0 Baden, direction la Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne la toute premi\u00e8re cabine t\u00e9l\u00e9phonique suisse avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 1881 \u00e0 Z\u00fcrich dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement les milieux immobiliers je ne vois outr\u00e9s par la d\u00e9cision du d\u00e9partement du territoire un moratoire sur la plus grande partie de la zone villas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, il n'y aura plus de d\u00e9rogation pour construire des villas contigu\u00ebs ou des petits immeubles dans pr\u00e8s de 90 pourcent de cette zone, le d\u00e9partement d\u00e9nonce notamment la qualit\u00e9 architecturale, le b\u00e9tonnage l'appauvrissement de la biodiversit\u00e9 pour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re, cette d\u00e9cision va \u00e0 l'envers du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [91%] :\r\nC'est une atteinte majeure \u00e0 la lutte conte la p\u00e9nurie de logements, on a assez critiqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le fait que la zone villas occuperait une tr\u00e8s grande partie du territoire qu'elle ne ferait pas \u00e7a part pour lutter conte la p\u00e9nurie de logements et puis aujourd'hui, c'est le monde \u00e0 l'envers, on a le D\u00e9partement du territoire dont la premi\u00e8re mission est en r\u00e9alit\u00e9 de lutter conte la p\u00e9nurie de logements et qui souhaite stopper H\u00e9nin : la cr\u00e9ation de logements qui se font par milliers sans une intervention trop importante de l'\u00c9tat alors que l'\u00c9tat lui lorsqu'il souhaite construire des logements, il met plus de 15 ans il appartient en r\u00e9alit\u00e9 pas \u00e0 un ex\u00e9cutif respectivement au Conseil d'\u00c9tat Genevois de s'affranchir d'une loi, \u00e0 notre avis, cette d\u00e9cision du D\u00e9partement du territoire n'est simplement pas l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Gabriela cabr\u00e9 la Chambre genevoise immobili\u00e8re qui envisage de faire recours contre cette d\u00e9cision, aid\u00e9s par des chiens et des cam\u00e9ras de d\u00e9tection, les secouristes poursuivent les recherches en Albanie apr\u00e8s le violent s\u00e9isme qui a fait 46 morts dans l'espoir de retrouver des survivants sous les montagnes de gravats, des \u00e9quipes de recherches, renforc\u00e9s par des sp\u00e9cialistes venus de pays de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi de Serbie ou du Kosovo, les violences ont franchi un nouveau palier en Irak, hier, le pays a v\u00e9cu l'une de ses journ\u00e9es les plus sanglantes en 2 mois de contestation contre le pouvoir au moins 37 manifestants tu\u00e9s dans la r\u00e9pression et des violences, principalement dans le sud, o\u00f9 les institutions dont le consulat d'Iran ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [94%] :\r\nUn voyage surprise en Afghanistan, Donald Trump annonce la reprise des n\u00e9gociations avec les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [97%] :\r\nLe d\u00e9placement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, son 1er dans le pays avait \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 secret pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a donc eu lieu \u00e0 l'occasion de la f\u00eate de Thanksgiving avec cette annonce \u00e9galement surprise Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [96%] :\r\nPour ce tout 1er d\u00e9placement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en Afghanistan, il fallait une annonce \u00e0 la hauteur, Donald Trump n'a pas boud\u00e9 son plaisir en r\u00e9v\u00e9lant devant 1500 militaires am\u00e9ricains, la reprise des pourparlers avec les talibans, 3 mois \u00e0 peine apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant des pr\u00e9c\u00e9dentes n\u00e9gociations cette fois Donald Trump assure avoir obtenu plus de concessions, les talibans, comme les Am\u00e9ricains se serait engag\u00e9 \u00e0 un cessez-le-feu, ce qui n'\u00e9tait pas le cas lors des pr\u00e9c\u00e9dentes n\u00e9gociations le pr\u00e9sident qui a servi de la dinde aux soldats pour cette f\u00eate de Thanksgiving sous tr\u00e8s haute protection militaire n'a pas donn\u00e9 de d\u00e9tail ni de calendrier sur la poursuite de ces n\u00e9gociations, mais il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement \u00e0 r\u00e9duire le nombre de soldats am\u00e9ricains sur place en Afghanistan \u00e0 8600 au lieu de pr\u00e8s de 14000 aujourd'hui, un retrait qui ne saurait amorc\u00e9 qu'en cas d'accord avec les combattants afghans Pauline Simonet pour rtsinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [92%] :\r\nQu'est ce que \u00e7a changerait si un homme politique \u00e9tait autiste Asperger, c'est la question intime qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e au candidat \u00e0 la mairie de Paris, C\u00e9dric Villani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [93%] :\r\nElle r\u00e9pondait \u00e0 un journaliste de l'\u00e9mission d'infodivertissement Quotidien, le math\u00e9maticien a jou\u00e9 la carte de la sinc\u00e9rit\u00e9 face \u00e0 ce qui pourrait \u00eatre un coup bas de campagne Alexandra D. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nMonsieur Villani est ce que vous \u00eates personnellement concern\u00e9 par l'autisme, la question tr\u00e8s directe des tonnes dans une campagne \u00e9lectorale aux journalistes, le candidat \u00e0 la mairie de Paris, r\u00e9ponse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [93%] :\r\nJe ne sais pas, je ne me suis jamais fait diagnostiquer j'aie jamais \u00e9prouv\u00e9 le besoin de me faire diagnostiquer et qu'est ce que \u00e7a changerait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [91%] :\r\nAtypique lunaire un OVNI, c'est ce registre qui est souvent utilis\u00e9e pour d\u00e9crire C\u00e9dric Villani, cela me rend fou, ce bruit qui se r\u00e9pand que j'aurais quelque chose \u00e0 cacher que je suis un censeur, explique le candidat macroniste, dissident, si de nombreuses r\u00e9actions, d\u00e9nonce une question d\u00e9plac\u00e9e, elle salue massivement la r\u00e9ponse du math\u00e9maticien, ses adversaires se sont presque tous fendu d'un tweet positif s'il s'agissait de lui nuire en distillant le doute sur ses capacit\u00e9s \u00e0 diriger une grande ville, c'est sans doute rat\u00e9 en c\u00e9l\u00e9brant la diff\u00e9rence en politique Villani risquent d'augmenter son capital sympathie, notamment face \u00e0 son rival de parti Benjamin Griveaux Alexandre Habay RTS Info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nEt les \u00e9lections municipales qui auront lieu en mars prochain en France et puis toujours en France, l'inqui\u00e9tude sur la sant\u00e9 d'Henri Dess le chanteur Vaudois pour enfants \u00e2g\u00e9 de 78 ans, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 hier apr\u00e8s un malaise, sa tourn\u00e9e \u00e0 Paris en d\u00e9cembre annul\u00e9e Henri d'estrade, de son vrai nom, auteur, compositeur et interpr\u00e8te qu'est donc principalement connu pour ses chansons pour enfants comme la berceuse Petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [95%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, merci \u00e0 vous, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:07:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77B1C4D7-314A-482E-AF97-205354BA1DB3", "internalArchiveId": "77B1C4D7-314A-482E-AF97-205354BA1DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Horisberger, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication;Kevin Grangier, nouveau pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise;La\u00efla Batou, avocate;Adel Bakawan, chercheur \u00e0 l'Ifri et directeur du centre de sociologie de l'Irak;Fr\u00e9d\u00e9ric Mass\u00e9, sp\u00e9cialiste du crime organis\u00e9 en Colombie;Hugo Decis, chercheur \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste des questions navales\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/RAPPORT 5G ITV HORISBERGER) Plus d'antennes? Des valeurs limites de rayonnement plus hautes? Myst\u00e8re! \r\nLe rapport du groupe de travail T\u00e9l\u00e9phonnie mobile et rayonnement,ne dit pas comment la Suisse doit s'y prendre pour d\u00e9velopper le r\u00e9seau 5G. \r\nIl ne se prononce pas non plus sur la nocivit\u00e9 ou non de cette technologie pour la sant\u00e9\r\nAlors... ce rapport \u00e9tait-il vraiment n\u00e9cessaire?\r\nOui, assur l'un de ses auteurs\r\nPhilippe Horisberger est directeur suppl\u00e9ant de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(Violences sexuelles) Toutes les relations sexuelles non consenties... doivent \u00eatre punies comme des viols\r\nL'appel de 35 000 personnes... qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition adress\u00e9e \u00e0 la ministre de la justice...  Karin Keller Sutter\r\nElles r\u00e9clament une r\u00e9vision du code p\u00e9nal... mais aussi une formation obligatoire pour les magistrats, la police et les avocats en charge de victimes de violences sexuelles.\r\nAujourd'hui... en Suisse... un rapport sexuel non consenti n'est consid\u00e9r\u00e9 comme un viol que s'il y a contrainte, \u00e0 savoir menace ou violence.\r\n(04/VD/UDC PRESIDENCE ITV GRANGIER) **** Kevin Grangier est le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9lu hier soir lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 Pal\u00e9zieux\r\n111 voix... contre 16 seulement pour son concurrent: le militant Gabor Fonyodi\r\nEt le mot d'ordre du nouveau dirigeant de 34 ans est clair: il faut remettre la question de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale au centre des discussions\r\nKevin Grangier... qui sera l'invit\u00e9 de Romaine Morard tout \u00e0 l'heure dans la Matinale... aux alentours de 7h22.\r\n(07/VD/PROCES ACTIVISTES PRO-CLIMAT ITV BATOU) **** Ils avaient occup\u00e9 pacifiquement les locaux de Cr\u00e9dit Suisse...  pendant une heure et demie... il y a tout juste un an\r\n12 militants de \"Lausanne action climat\" compara\u00eetront d\u00e8s le 7 janvier devant la justice\r\nLeur proc\u00e8s risque de faire grand bruit:13 avocats assureront leur d\u00e9fense\r\nEt en guise de t\u00e9moin... le prix nobel de chimie Jacques Dubochet\r\nLa\u00efla Batou est l'une des avocates des jeunes lausannois... et pour elles, ils doivent \u00eatre acquitt\u00e9s\r\n  43''\r\nLa\u00efla Batou... avec Ainhoa Ibarrola \r\nEt ce vendredi, jour de black friday... marque le coup d'envoi d'une nouvelle s\u00e9rie de manifesttions mondiale contre le d\u00e9r\u00e9glement climatique\r\nEn plus des d\u00e9fil\u00e9s dans la rue... des march\u00e9s gratuits sont au programme dans plusieurs villes romandes: Gen\u00e8ve, Lausanne, Neuch\u00e2tel et Fribourg, entre autres\r\n(Fribourg \u00e9lection) Dans le canton de Fribourg, justement: l'\u00e9lection au conseil des \u00e9tats est confirm\u00e9e\r\nLa justice rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par deux citoyens... qui estimaient ne pas avoir recu leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais\r\nLe socialiste Christian Levrat et la lib\u00e9rale radicale Johanna Gapagny repr\u00e9senteront le canton \u00e0 la chambre haute.\r\n(21/IRAK EXTRAIT TF3 POUR 6H) *** Au moins 37 manifestants sont morts sous les tirs des forces de l'ordre... hier dans le sud de l'Irak. \r\nL'une des journ\u00e9es les plus sombres depuis le d\u00e9but de la contestation contre la classe politique au pouvoir.. il y a deux mois\r\nMais les protestataires...semblent bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre le mouvement\r\nPour Adel Bakawan, chercheur \u00e0 l'Ifri et directeur du centre de sociologie de l'Irak, le pays vit un tournant \r\n  38''\r\nPropos recueillis par Celine Tzaud\r\n(HCR migrants gr\u00e8ce) **** L'Europe doit prendre ses responsabilit\u00e9s... face aux centaines d'enfants migrants qui se trouvent sur les \u00eeles grecques\r\nDixit le Haut comisssaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU... qui \u00e9tait justement en Gr\u00e8ce hier\r\nIl \u00e9voque une situation d'urgence... pour ces enfants qui n'ont ni maison, ni famille... ni avenir\r\nIls seraient plus de 5000... dont 12000 dans le camps de Moria \u00e0 Lesbos... o\u00f9 les conditions de vie sont extr\u00eamement pr\u00e9occupantes.\r\n(TF2/SOUS-MARINS DROGUE PI) Un narco sous-marin ... qui transportait de la coca\u00efne\r\nVous avez peut-\u00eatre eu vent de cette affaire, en lisant la presse en d\u00e9but de semaine\r\nL'arraisonnement de cet appareil artisanal... au large de la galice  a beaucoup fait parler...\r\nCar ce mode op\u00e9ratoire... fr\u00e9quent en Am\u00e9rique latine, est une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle en Europe\r\nL'affaire a fait les gros titres de la presse en d\u00e9but de semaine\r\nIl faut dire que ce mode op\u00e9ratoire... fr\u00e9quent en Am\u00e9rique latine... est une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle en Europe... Caroline Stevan\r\n  1'30\r\nVous pouvez retrouver plus d'informations \u00e0 ce sujet, sur notre site internet rtsinfo.ch\r\n(17/FOOT/EUROPALEAGUE/3 EQUIPES SUISSES PA) **** En football... Youngboys manque une occasion de se qualifier pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League\r\nLes Bernois ont perdu 2 \u00e0 1 face \u00e0 Porto hier au Stade de Suisse\r\nPour eux, tout se jouera donc lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e, J\u00e9rome Jeannin\r\n  45''\r\nUne soir\u00e9e foot d\u00e9cid\u00e9ment difficile... hier... pour les \u00e9quipes suisses\r\nPuisque Lugano aussi a perdu: 1 \u00e0 0 contre Copenhague\r\nEt les Tessinois n'avaient plus droit \u00e0 l'erreur: ile ne disputeront pas les 16e de finale de l'Europa LEague\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Irak) - Au moins 37 manifestants tu\u00e9s hier, surtout dans le sud \r\n- depuis le d\u00e9but: 390 tu\u00e9s et 15 0000 bless\u00e9s - le gouverneur voulait que le haut grad\u00e9 d\u00e9missionne, il a finalement d\u00e9missionn\u00e9 lui meme\r\n- malgr\u00e9 le bain de sang les manifestants ne se replient pas\r\n(Afghanistan) - visite surprise de trump qui annonce la reprise des n\u00e9go avec les talibans\r\n(Militaires F au Mali - revendication) \r\n(Foot Europaleague) - YB perd 2 \u00e0 1 contre Porto \u00e0 Berne\r\n--> doit s'imposer \u00e0 Glasgow dans deux semaines pour disputer les 16e de finale\r\n--> altercations apr\u00e8s le match: 4 arrestations\r\n- Lugano perd \u00e0 st gall contre Copenhague 1 \u00e0 0 --> \u00e9limin\u00e9s\r\n- B\u00e2le perd contre Krasnodar 1 \u00e0 0 --> d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 quand m\u00eame\r\n(Bienne National league) \r\n(Amazonie) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10884594", "ece-10884584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T08:30:30Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMarielle Savoie, fid\u00e8le au poste pour le journal bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, inutile, le rapport d'experts sur le d\u00e9veloppement de la 5 G en Suisse, la d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur des attentes qu'il suscitait en tout cas le document ne dit pas si cette nouvelle technologie est dangereuse pour la sant\u00e9, une quarantaine de morts rien qu'en une journ\u00e9e, le sud de l'Irak est \u00e0 feu et \u00e0 sang, mais la contestation populaire ne faiblit pas, certains sp\u00e9cialistes \u00e9voquent un tournant r\u00e9volutionnaire et puis Young Boys, il \u00e9tait presque les Bernois tenaient leur ticket pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League de football hier soir, mais s'il y a eu le quart d'heure de trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nPlus d'antennes des valeurs limites de rayonnement plus hautes h\u00e9 bien myst\u00e8re, le rapport du groupe de t\u00e9l\u00e9travail le le du groupe de travail t\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement ne dit pas comment la Suisse doit s'y prendre pour d\u00e9velopper le r\u00e9seau 5 G, il ne se prononce pas non plus sur la nocivit\u00e9 ou non de cette technologie pour la sant\u00e9, alors ce rapport \u00e9tait -il vraiment n\u00e9cessaire oui, assure l'un de ses auteurs, Philippe Horisberger et directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [96%] :\r\nJe pense que ce rapport va quand m\u00eame donner beaucoup d'informations aussi pour toute la discussion politique, parce que finalement, sur le graphique qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans le rapport, o\u00f9 on voit la relation entre le temps pour d\u00e9ployer de la 5 G et la protection de la population, on voit que si on augmente l'Exposition de la population, on diminue de fa\u00e7on drastique le temps qu'il faut pour mettre en place une nouvelle technologie \u00e7a finalement, c'est un choix politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nOn se disait, il va peut-\u00eatre rassurer tous ceux qui sont inquiets, on est loin d'en \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [92%] :\r\nAlors la partie d'analyse, des \u00e9tudes sur la sant\u00e9, c'est pas mon domaine de comp\u00e9tence, mais on voit quand m\u00eame dans le rapport clairement en dessous des valeurs limites internationales, on n'a pas d'indication claire de risques pour la sant\u00e9, il y a certains points o\u00f9 il y a des doutes, ils ont \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9 dans le rapport, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le rapport, il apporte quand m\u00eame pas mal d'\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud toutes les relations sexuelles non consenties doivent \u00eatre punies comme des viols, l'appel de 35000 personnes qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition adress\u00e9e \u00e0 la Ministre de la justice, Karin Keller-Sutter elle r\u00e9clame une r\u00e9vision du code p\u00e9nal, mais aussi une formation obligatoire pour les magistrats, la police et les avocats en charge de victimes de violences sexuelles aujourd'hui en Suisse, un rapport sexuel non consenti n'est consid\u00e9r\u00e9 comme un viol que s'il y a contrainte \u00e0 savoir menace ou violence Kevin Grangier et le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9lu hier soir lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Pal\u00e9zieux 111 voix contre 16 seulement pour son concurrent, le militant Gabor von jeudi et le mot d'ordre du nouveau dirigeant de 34 ans, est clair : il faut remettre \u00e0 la question de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale au Centre des discussions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [93%] :\r\nPour moi, ce qui est important, c'est que notre parti soit intransigeant sur la question de souverainet\u00e9 sur les questions li\u00e9es justement \u00e0 la valeur d'\u00eatre Suisse en Suisse sur cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale, j'ai eu l'occasion durant toute la campagne qu'il m\u00e8ne \u00e0 la pr\u00e9sidence de le dire dans les sections locales aupr\u00e8s des militants et ce soir, vraiment de leur redire de le souligner de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, je dirai tr\u00e8s tr\u00e8s insistante. \r\n\u00e9videmment, \u00e7a va aussi \u00eatre de travailler dans la rel\u00e8ve du parti dans la structure du parti, il y a beaucoup d'efforts cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale que l'on veut des politiquement, elle doit pouvoir s'appuyer sur une rel\u00e8ve adapt\u00e9 une rel\u00e8ve, enthousiaste et ce soir, la propret\u00e9, c'est de rassembler notre parti de redonner du courage, redonner de la motivation \u00e0 celles et ceux qui en ont peut-\u00eatre un peu perdu suite \u00e0 la d\u00e9faite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [96%] :\r\nKevin Grangier, qui sera l'invit\u00e9 de Romaine Morard tout \u00e0 l'heure dans la Matinale aux alentours de 7 heures 22 ils avaient occup\u00e9 pacifiquement les locaux de Cr\u00e9dit Suisse pendant une heure et demie, il y a tout juste un an, 12 militants de Lausanne action climat compara\u00eetront d\u00e8s le 7 janvier devant la justice leur proc\u00e8s risque de faire grand bruit, 13 avocats assureront leur d\u00e9fense et en guise de t\u00e9moin, le prix Nobel de chimie, Jacques Dubochet, La\u00efla Batou est l'une des avocates des jeunes lausannois et pour elle, ils doivent \u00eatre acquitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:57) [94%] :\r\nIl y a eu dans l'histoire en Suisse, de tr\u00e8s nombreux proc\u00e8s politiques pour des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile, il me semble en effet que c'est la premi\u00e8re fois qu'on pourrait obtenir et qu'on devrait vraiment obtenir un acquittement de la part du tribunal pour 2 raisons : d'abord parce que les activistes font partie d'une n\u00e9buleuse qui a tout entrepris avant d'en venir \u00e0 agir de fa\u00e7on ill\u00e9gale, \u00e0 savoir qu'il y a eu des courriers qu'il y a eu des gens qui sont venus distribuer des tracts devant le Cr\u00e9dit Suisse, enfin il y a une gradation des moyens d'une part et d'autre part, on est dans une situation d'urgence r\u00e9elle chaque d\u00e9lai qu'on donne au \u00e0 des banques comme le Cr\u00e9dit Suisse pour continuer de financer massivement les \u00e9nergies fossiles, l'extraction d'\u00e9nergies fossiles hypoth\u00e8que notre futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [96%] :\r\nLa\u00efla Batou avec Ainhoa Ibarra l\u00e0 et ce vendredi, jour de Black Friday marque le coup d'envoi d'une nouvelle s\u00e9rie de manifestations mondiales contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, en plus des d\u00e9fil\u00e9s dans la rue, les march\u00e9s gratuits sont au programme dans plusieurs villes romandes Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel et Fribourg, entre autres, dans le canton de Fribourg justement l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats et confirm\u00e9e : la justice rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par deux citoyens qui estimaient ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais, le socialiste Christian Levrat et la lib\u00e9rale radicale Johanna Gapany repr\u00e9senteront donc le canton \u00e0 la Chambre haute, au moins 37 manifestants sont morts sous les tirs des forces de l'ordre hier dans le sud de l'Irak, l'une des journ\u00e9es les plus sombres, depuis le d\u00e9but de la contestation contre la classe politique au pouvoir il y a 2 mois, mais les protestataires semblent bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre le mouvement pour Adel Bakawan, chercheur \u00e0 l'IFRI et directeur du Centre de sociologie de l'Irak, le pays vit un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est le passage de ce que j'appelle un mouvement social \u00e0 un mouvement r\u00e9volutionnaire ce passage pourrait, je dis bien, pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dramatique pour l'avenir de l'Irak, pourquoi, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, les grandes logique, c'\u00e9tait la n\u00e9gociation consid\u00e9rer l'autre comme un adversaire et non pas comme un ennemi, \u00eatre dans le contact, et non pas dans la rupture, non pas \u00e0 faire appel \u00e0 la violence radicales, mais plus de cette cat\u00e9gorie entrent dans le processus de radicalisation plus le gouvernement entrent dans la r\u00e9pression, je dis bien la r\u00e9pression radicale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Rousseau, l'Europe doit prendre ses responsabilit\u00e9s face aux centaines d'enfants migrants qui se trouvent sur les \u00eeles grecques un dixit le Haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU qui \u00e9tait justement en Gr\u00e8ce, hier, il \u00e9voque une situation d'urgence pour ces enfants qui n'ont ni maison, ni famille ni avenir, ils seraient plus de 5000 dont 1200 dans le camps de Moria \u00e0 Lesbos o\u00f9 les conditions de vie sont extr\u00eamement pr\u00e9occupantes, toujours selon l'ONU, un narco sous- marin qui transportait de la coca\u00efne, vous avez peut-\u00eatre eu vent de cette affaire, en lisant la presse en d\u00e9but de semaine, l'arraisonnement de cet appareil artisanal au large de la Galice, \u00e7a fait beaucoup parler car ce mode op\u00e9ratoire fr\u00e9quent en Am\u00e9rique latine est une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle en Europe Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [93%] :\r\nTraverser l'Atlantique \u00e0 bord d'un sous- marin artisanal semble \u00eatre une nouveaut\u00e9, c'est en tout cas une prouesse, les chiffres sont impressionnants, le semi- submersible intercept\u00e9 fait 22 m\u00e8tres de long, il contenait 3 tonnes de coca\u00efne d'une valeur de 110 millions de dollars la travers\u00e9e vers l'Espagne depuis la Colombie o\u00f9 la Guyane a pris 3 semaines, jusque -l\u00e0, le syst\u00e8me \u00e9tait surtout utilis\u00e9 depuis l'Am\u00e9rique du sud vers l'Am\u00e9rique du Nord, Fr\u00e9d\u00e9ric Mass\u00e9, sp\u00e9cialiste du Crime organis\u00e9 en Colombie, d\u00e9taille l'\u00e9volution des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [89%] :\r\nLa fabrication de ces sous- marins pouvant se fait dans des ateliers clandestins au fin fond de la for\u00eat colombienne au d\u00e9part, c'\u00e9tait assez artisanal, maintenant on a des technologies sans plus sophistiqu\u00e9s, ce sont des sous- marins peuvent faire jusqu'\u00e0 20 30 m\u00e8tres de long avec de fibre de verre, on parle m\u00eame de Kevlar, il faut des moteurs avant on avait des sous- marins, qui devait rester plus ou moins en surface parce qu'il n'y avait pas de syst\u00e8me d'a\u00e9ration, maintenant on peut avoir des sous- marins, ce mot un peu plus en profondeur et qui sont donc beaucoup plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [89%] :\r\nDifficile \u00e0 d\u00e9tecter et capable de traverser les oc\u00e9ans, l'investissement vaut la peine, un narco sous- marin co\u00fbte entre 1 et 5 millions de dollars et peu ont rapport\u00e9 100 fois plus Hugo des si, chercheur \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste des questions navales. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:00) [91%] :\r\nLa rationalit\u00e9 marchande de logique de trafic induit forc\u00e9ment qu'un produit comme la coca\u00efne qui s'\u00e9coule \u00e0 des prix extr\u00eamement important va \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9s pour ce type de mode op\u00e9ratoire, donc l'emploi, en ce moment, par rapport \u00e0 certaines marchandises qui sont moins rentables comme toutefois le le cannabis par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [89%] :\r\nCes semi- submersible sont g\u00e9n\u00e9ralement coul\u00e9 au large des c\u00f4tes, une fois la cargaison livr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nEt vous pouvez retrouver plus d'informations \u00e0 ce sujet, sur notre site internet RTS Point CH et puis en football le Young Boys, ce manque une occasion de se qualifier pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League les Bernois ont perdu 2 \u00e0 1 face \u00e0 Porto hier au Stade de Suisse pour eux, tout se jouera donc lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Journal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [92%] :\r\nYoung Boys avaient besoin d'une victoire pour se qualifier les Bernois l'ont tenu jusqu'\u00e0 un quart d'heure de la fin, le quart d'heure de trop manifestement juste apr\u00e8s la sortie de Lustenberger qui a eu pour tout renverser la vapeur gr\u00e2ce \u00e0 2 buts de son attaquant camerounais Vincent Aboubakar, c'est donc une balle de match de rater puisque Young Boys devra d\u00e9sormais s'imposer \u00e0 Glasgow, le 12 d\u00e9cembre contre les Rangers pour \u00eatre certain de se qualifier, la journ\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 plus glorieuse pour B\u00e2le qui s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 en Russie \u00e0 Krasnodar, mais la la d\u00e9faite ne porte pas vraiment \u00e0 cons\u00e9quence \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 et B\u00e2le poss\u00e8de encore toutes les cartes pour finir en t\u00eate de son groupe, \u00e0 condition de battre les Turcs de Trabzonspor, le 12 d\u00e9cembre mais avant cela, B\u00e2le et Young Boys seront directement oppos\u00e9s, ce sera dimanche dans le choc de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [90%] :\r\nUne soir\u00e9e foot d\u00e9cid\u00e9ment difficile hier pour les \u00e9quipes suisses puisque Lugano a aussi perdu 1 \u00e0 0 contre Copenhague il \u00e9tait chinois E n'avaient plus droit \u00e0 l'erreur, il ne disputeront pas les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ibarrola, Ainhoa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7177017A-3AF5-4DB4-A15B-EDC161E71CBC", "internalArchiveId": "7177017A-3AF5-4DB4-A15B-EDC161E71CBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Adel Bakawan, directeur du centre de sociologie de l'Irak et chercheur \u00e0 l'IFRI;Boukari, Fouad;Extrait son windows;Ebbe Nielsen, arch\u00e9ologue cantonal LU\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/IRAK/MVMTS RUE SE RADICALISENT PI) Des \"sc\u00e8nes de guerre\"  \u00e0 Nassiriya et Nadjaf...\r\nAu moins 37 manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans la r\u00e9pression violente dans le sud du pays...\r\nLa journ\u00e9e d'hier est l'une des plus meurtri\u00e8res depuis le d\u00e9but de la contestation populaire d\u00e9but octobre.\r\nLa col\u00e8re des manifestants est dirig\u00e9e contre Teheran qu'ils accusent de tirer les ficelles du pouvoir en Irak.\r\nLe consulat d'Iran a d'ailleur \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9.\r\nLes manifestants arm\u00e9s et masqu\u00e9s affrontent des forces de l'ordre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 reprendre les ponts et les routes occup\u00e9es.. C\u00e9line Tzaud, la situation est clairement en train de s'envenimer....\r\n  1'29\r\n(10/CHINE/MISSIONS DIPLO A L'ETRANGER PA (nuit)) *** La Chine g\u00e9ant \u00e9conomique, devient aussi la plus grande puissance diplomatique. \r\nL'empire du milieu a d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier les Etats-Unis en termes de nombre de repr\u00e9sentations \u00e0 travers le monde. \r\nC'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par le Lowy Institute, un Think Tank australien. \r\nMichael Peuker, en plus d'un certain d\u00e9sengagement am\u00e9ricain, cette croissance illustre surtout les ambitions de P\u00e9kin dans ce domaine. \r\n  1'02\r\n((Oui. Avec 276 postes diplomatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine en compte d\u00e9sormais trois de plus que les Etats-Unis. Tous deux disposent du m\u00eame nombre d'ambassades, mais P\u00e9kin se distingue par la multiplication de ses consulats. Le d\u00e9tail a son importance. Les ambassades sont focalis\u00e9es sur les relations politiques, alors que les consulats se concentrent sur la coop\u00e9ration \u00e9conomique. La densification du r\u00e9seau consulaire chinois symbolise les ambitions de Xi Jinping. Grand promoteur des nouvelles routes de la soie le pr\u00e9sident chinois entend construire et financer des projets d'infrastructures \u00e0 l'\u00e9tranger pour cr\u00e9er de nouveaux corridors d'\u00e9changes pour la Chine. \r\nEt pendant que P\u00e9kin planche sur la consolidation de son assise, Washington d\u00e9laisse le terrain international. Depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain a subi d'importantes coupes budg\u00e9taires. De nombreux postes diplomatiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s.\r\nAttention toutefois pr\u00e9cise le rapport : la quantit\u00e9 de repr\u00e9sentations chinoises n'est pas gage de qualit\u00e9. P\u00e9kin peine \u00e0 am\u00e9liorer sa r\u00e9putation \u00e0 l'internationale. Un facteur d\u00e9terminant pour s'imposer en pole position du concert des nations.))\r\n(Bve Manifs Climat) Une nouvelle s\u00e9rie de manifestations mondiales pour le climat est pr\u00e9vue aujourd'hui...\r\nDes centaines de personnes, parmi lesquelles des \u00e9coliers, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel lanc\u00e9 par la jeune militante su\u00e9doise Greta Thunberg.\r\nLe coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Sydney, envelopp\u00e9e dans un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e toxique li\u00e9 aux incendies qui ravagent la c\u00f4te est de l'Australie.\r\nAlors qu'hier le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'urgence climatique et environnementale, lors d'un vote symbolique pour maintenir la pression sur les dirigeants de l'UE \u00e0 l'approche de la COP25 sur le climat lundi.\r\n(15/RAPPORT OBSOLESCENCE PROGRAMMEE PA) Vous allez peut-etre vous rendre aujourd'hui dans une boutique ,profiter des rabais annonc\u00e9s pour le black friday... Vous \u00e9quipez ainsi d'un nouvel appareil \u00e9l\u00e9ctronique...\r\nAvant de passer \u00e0 la caisse... Souvenez vous du concept obsolescence programm\u00e9e... \r\nEffectuer une mise \u00e0 jour et constater que votre appareil fonctionne moins bien qu'avant. \r\nVous en avez d\u00e9j\u00e0 probablement fait l'exp\u00e9rience. Eh bien, vous n'\u00eates pas fou. \r\nL'obsolescence programm\u00e9e n'est pas un mythe et passe effectivement par les mises \u00e0 jour. \r\nC'est ce que confirme Cl\u00e9a Favre... une \u00e9tude publi\u00e9e hierpar l'Empa, le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche, \r\n  50''\r\n(Bve Amazonie) Et puis toujours en mat\u00e8re d'environnement....\r\nLa d\u00e9forestation en Amazonie br\u00e9silienne a d\u00e9pass\u00e9 le seuil des 10 000 km2 pour la premi\u00e8re fois depuis 2008...\r\nEn hausse de 43 % entre ao\u00fbt 2018 et juillet 2019 par rapport aux douze mois pr\u00e9c\u00e9dents....\r\n(Bve Paine Suisse) Plusieurs parlementaires s'inqui\u00e8tent pour le pain suisse.\r\nUne pr\u00e9occupation partag\u00e9e de gauche \u00e0 droite. \r\nL'importation de produits de boulangerie a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais les consommateurs ne savent souvent pas qu'ils ach\u00e8tent des pains \u00e9trangers ou dont les ingr\u00e9dients de base proviennent de l'\u00e9tranger.\r\nIls demandent une r\u00e9glementation plus stricte.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y oppose.\r\nIl estime que les boulangers ont suffisamment de possibilit\u00e9 de mettre en valeur l'origine de leurs produits, en ajoutant des informations facultatives ou en cr\u00e9ant un label priv\u00e9.\r\n(01/PETITION CONSENT. SEXUEL/KKS PA) *** Les relations sexuelles non consenties doivent \u00eatre punies comme des viols...\r\nVoila ce que r\u00e9clame une p\u00e9tition sign\u00e9 par 35'000 personnes. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 transmis hier \u00e0 Karin Keller-Sutter, la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.\r\nPour Amnesty International et une trentaine d'ONG, \u00e0 l'origine de la p\u00e9tition - Alexandra Richard - ces violences doivent \u00eatre poursuivies p\u00e9nalement\r\n  56'' \r\nLa p\u00e9tition demande \u00e9galement la formation obligatoire et continue des magistrats, de la police et des avocats \u00e0 la prise en charge des victimes de violences sexuelles.\r\n(Bve Riches de Suisse) La fortune des 300 plus riches de Suisse a encore grossi\r\nPlus 4% pour atteindre 702 milliards de francs cette anne\u00e9, selon les calculs du magazine Bilan. \r\nLe classement reste domin\u00e9 par les trois fils du fondateur de la cha\u00eene su\u00e9doise d'ameublement Ikea.\r\nLe seuil d'entr\u00e9e du classement a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9, passant de 100 \u00e0 200 millions. \r\nla 20e enqu\u00eate annuelle de Bilan a para\u00eetre aujourd'hui,\r\n(08/LU/RESTES MAMOUTH ITV NIELSEN) *** Une d\u00e9fense de mammouth de 80 mille ans... retrouv\u00e9e la semaine derni\u00e8re dans une gravi\u00e8re du canton de Lucerne. \r\nC'est la 5\u00e8me dans ce secteur. \r\nIl s'agit d'une pi\u00e8ce en tr\u00e8s bon \u00e9tat, d'une longueur de 2 m\u00e8tres 20.... \r\nCette d\u00e9couverte  contribuera \u00e0 mieux conna\u00eetre les conditions de vie de l'homme de Neandertal selon l'arch\u00e9ologue cantonal Ebbe Nielsen. \r\n   47'' \r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre\r\n(TF6/EURO/TIRAGE AU SORT ENJEUX PI (8H)) Les passionn\u00e9s de football attendent avec impatience le tirage au sort de la phase finale de l'Euro 2020, qui aura lieu demain, en fin d'apr\u00e8s-midi, \u00e0 Bucarest. Un tirage au sort qui ne sera pas forc\u00e9ment d\u00e9finitif Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nUn euro \u00e0 24 \u00e9quipes, se d\u00e9roulant dans 12 villes partout en Europe, avec donc 12 pays ou f\u00e9d\u00e9rations h\u00f4te et quatre qualifi\u00e9s pas encore connus,  ce tirage au sort ne pouvait pas \u00eatre simple.  Alors, en tant que pays h\u00f4te, les places dans les groupes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es \u00e0 l'Italie, Russie, Danemark, Pays-Bas, Angleterre, Espagne, Allemagne,.  Comme, pour des raisons politiques, Russie et Ukraine ne doivent pas se rencontrer dans la premi\u00e8re phase,  un groupe a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Ukraine et par cons\u00e9quence \u00e0 la Belgique.  Ces deux groupes sont presque complets, il y aura tirage au sort entre la Finlande et le Pays de Galles pour les compl\u00e9ter. \r\nAutre casse-t\u00eate.   quatre places sont attribu\u00e9es au travers de la ligue des nations dont les barrages se d\u00e9rouleront au mois de mars.   Et comme certains pays h\u00f4te participe \u00e0 ces barrages :  Roumanie, Ecosse, Irlande, et Hongrie savent d\u00e9j\u00e0 quel sera leur groupe durant l'Euro s'ils se qualifient. \r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a ? \r\nElle est d\u00e9j\u00e0 certaine de ne pas jouer dans contre la Russie, les Pays-Bas ou la Belgique. on vient de le voir.  La Suisse qui fait partie du deuxi\u00e8me chapeau, devra de toute fa\u00e7on affronter un ''grand'' : Italie, Angleterre, Espagne ou Allemagne, une \u00e9quipe du troisi\u00e8me chapeau.  \u00e7a pourrait \u00eatre le Portugal ou la Turquie, et une du quatri\u00e8me chapeau. \r\nOn y verra plus clair demain soir.\r\n(Bve Foot Europe League) Et puis ces resultats en Europa league pour les 3 clubs suisse enagag\u00e9s..\r\nYoung Boys Battu hier soir  2-1 \u00e0 domicile par le FC Porto devra attendre le le 12 d\u00e9cembre et son match contre les Glasgow Rangers,pour respere une qualif en 16e de finale..\r\nC'est termine\u00e9 en revanche pour Lugano \r\nBattue 1-0 \u00e0 St-Gall par le FC Copenhague\r\nEt puis le FC B\u00e2le d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les 16es de finale s'est inclin\u00e9 1-0 \u00e0 Krasnodar hier soir en Russie\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10884543", "ece-10884535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T08:30:31Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le sud de l'Irak \u00e0 feu et \u00e0 sang, le pays a v\u00e9cu hier l'une de ses journ\u00e9es les plus violentes en 2 mois de contestation contre le pouvoir malgr\u00e9 le bilan humain tr\u00e8s lourd, les manifestants ne compte pas se replier et la situation pourrait encore s'aggraver la fi\u00e8vre commerciale du vendredi noir, l'occasion pour les associations de remettre le concept d'obsolescence programm\u00e9e au centre du d\u00e9bat, un concept qui est l\u00e0 pour vous faire toujours plus acheter, surtout en p\u00e9riode de Black Friday et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons football avec le tirage au sort ce soir de l'Euro 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nDes sc\u00e8nes de guerre \u00e0 Nassiriya et Nadjaf au moins 37 manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9pression violente au sud de l'Irak, la journ\u00e9e d'hier, l'une des plus meurtri\u00e8res depuis le d\u00e9but de la contestation populaire d\u00e9but octobre \u00e0 la col\u00e8re des manifestants qui est dirig\u00e9e contre T\u00e9h\u00e9ran, qu'ils accusent de tirer les ficelles du pouvoir en Irak, le consulat d'Iran a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, des manifestants arm\u00e9s et masqu\u00e9s affrontent des forces de l'ordre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 reprendre les ponts et les routes occup\u00e9es, C\u00e9line, la situation est clairement en train de s'envenimer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s 2 mois de d\u00e9sob\u00e9issance civile pacifique contre un pouvoir jug\u00e9 corrompu et incomp\u00e9tent, le mouvement est clairement en train de prendre une forme plus inqui\u00e9tante, il s'\u00e9tend la r\u00e9bellion irakienne se durcit \u00e0 coups de cocktails Molotov en plein jour en face, les paramilitaires du gouvernement r\u00e9prime dans le sang et les morts se comptent par dizaines, certains parlent d'un v\u00e9ritable tournant pour l'Irak, Adel Bakawan, directeur du Centre de sociologie de l'Irak et chercheur \u00e0 l'IFRI, explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:32) [92%] :\r\nC'est le passage de ce que j'appelle un mouvement social, un mouvement r\u00e9volutionnaire ce passage pourrait, je dis bien, pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dramatique pour l'avenir de l'Irak, pourquoi, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, les grandes c'\u00e9tait la n\u00e9gociation consid\u00e9rer l'autre comme un adversaire et non pas comme un ennemi, \u00eatre dans le contact, et non pas dans la rupture, non pas \u00e0 faire appel \u00e0 la violence radicales, mais plus de cette cat\u00e9gorie entrent dans le processus de radicalisation plus le gouvernement entrent dans la r\u00e9pression, je dis bien la r\u00e9pression radicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [92%] :\r\nPauvre et sans perspective d'emploi, une partie de ces contestataires est aujourd'hui pr\u00eate, selon lui, \u00e0 aller jusqu'au bout, encourag\u00e9 par les r\u00e9ponses du gouvernement qu'elle juge insuffisante et la r\u00e9pression des forces de l'ordre qui pourrait alors apaiser les esprits en Irak, difficile de le savoir, plus d'engagement de l'ONU, des intellectuels, \u00e9voque le chercheur, la col\u00e8re sociale que conna\u00eet aujourd'hui le pays est tout simplement la plus importante de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLa Chine g\u00e9ant \u00e9conomique, \u00e7a on le savait, elle devient aussi la plus grande puissance diplomatique et l'empire du Milieu qui a d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier les \u00c9tats-Unis en termes de nombres de repr\u00e9sentations \u00e0 travers le monde, c'est le constat d'une \u00e9tude men\u00e9e par le Lowy Institute, un think tank australien Michael poker en plus d'un certain d\u00e9sengagement am\u00e9ricain, cette croissance illustre surtout les ambitions de P\u00e9kin en mati\u00e8re de diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [96%] :\r\nOui, avec 276 postes diplomatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine en compte d\u00e9sormais 3 de plus que les \u00c9tats-Unis \u00e0 tous deux disposent du m\u00eame nombre d'ambassades, mais P\u00e9kin se distingue par la multiplication de ses consulats le d\u00e9tail a son importance, parce que les ambassades sont focalis\u00e9es sur les relations politiques alors que les consulats se concentrent, eux, sur la coop\u00e9ration \u00e9conomique, la densification du r\u00e9seau consulaire chinois symbolise donc les ambitions de Xi Jinping, grand promoteur des nouvelles routes de la soie, le pr\u00e9sident chinois entend construire et financer des projets d'infrastructures \u00e0 l'\u00e9tranger pour cr\u00e9er de nouveaux corridors d'\u00e9change pour la Chine et pendant que P\u00e9kin planche sur la consolidation de son assise Washington d\u00e9laisse le terrain international depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain a subi d'importantes coupes budg\u00e9taires de nombreux postes diplomatiques ne sont pas renouvel\u00e9s alors attention toutefois, pr\u00e9cise le rapport, la quantit\u00e9 des repr\u00e9sentations chinoises n'est pas gage de qualit\u00e9, P\u00e9kin peine encore \u00e0 am\u00e9liorer sa r\u00e9putation \u00e0 l'international, un facteur pourtant d\u00e9terminant pour s'imposer en pole position du concert des nations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nUne nouvelle s\u00e9rie de manifestations mondiales pour le climat est pr\u00e9vue aujourd'hui appel lanc\u00e9 par la jeune militante su\u00e9doise Greta Thunberg le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Sydney, envelopp\u00e9e dans un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e toxique li\u00e9 aux incendies alors qu'hier, le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'urgence climatique et environnementale lors d'un vote symbolique pour maintenir la pression sur les dirigeants de l'UE, et cela \u00e0 l'approche de la COB 25 sur le climat, lundi prochain, vous allez peut-\u00eatre vous rendre aujourd'hui dans une boutique, profiter des rabais annonc\u00e9s pour le Black Friday et vous \u00e9quipez ainsi peut-\u00eatre d'un nouvel appareil \u00e9lectronique avant de passer \u00e0 la caisse, souvenez -vous du concept de l'obsolescence programm\u00e9e effectue une mise \u00e0 jour et constater que votre appareil fonctionne moins bien qu'avant, par exemple, vous en avez d\u00e9j\u00e0 probablement fait l'exp\u00e9rience, h\u00e9 bien, vous n'\u00eates pas le fou l'obsolescence programm\u00e9e n'est pas un mythe et passe effectivement par les mises \u00e0 jour, c'est ce que confirme Cl\u00e9a Favre, une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'aime pas le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [93%] :\r\nL'aime pas, on a fait directement l'exp\u00e9rience. \r\nCam\u00e9ra pour microscope fonctionnait parfaitement, mais elles ont d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9s apr\u00e8s une mise \u00e0 jour Windows, la raison, la mise \u00e0 jour d'un logiciel soumet le mat\u00e9riel des exigences pour lesquels il n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u ces mises \u00e0 jour, pr\u00e9sente dans les produits \u00e9lectroniques raccourcissent donc l'avis du mat\u00e9riel plut\u00f4t qu'elle la prolonge et le ph\u00e9nom\u00e8ne risque de se avec l'Internet des objets exemple donn\u00e9 par le laboratoire \u00e0 l'avenir, on pourra \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 remplacer un frigo connect\u00e9 qui joue parfaitement son r\u00f4le, mais qui a vu son \u00e9lectronique pris de court par des nouveaut\u00e9s si la dur\u00e9e de vie des appareils se r\u00e9duit, ce n'est pas forc\u00e9ment en raison d'une machiav\u00e9lisme des fabricants, selon les chercheurs, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique le plus souvent par la concurrence, la pression sur les prix et les longues cha\u00eenes de livraison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nPuis, toujours en mati\u00e8re d'environnement, la d\u00e9forestation en Amazonie br\u00e9silienne a d\u00e9pass\u00e9 le seuil des 10000 km carr\u00e9s cela pour la premi\u00e8re fois depuis 2008 en hausse de 43 pourcent entre ao\u00fbt 2018 et juillet dernier par rapport aux 12 mois pr\u00e9c\u00e9dents, plusieurs parlementaires s'inqui\u00e8tent pour le pain suisse, une pr\u00e9occupation partag\u00e9e de gauche \u00e0 droite : l'importation de produits de boulangerie a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais les consommateurs ne savent souvent pas qu'ils ach\u00e8tent des pains \u00e9trangers ou dont les ingr\u00e9dients de base proviennent de l'\u00e9tranger, ils demandent donc une r\u00e9glementation plus stricte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y oppose, il estime que les boulangers ont suffisamment de possibilit\u00e9 de mettre en valeur l'origine de leurs produits, en ajoutant des informations facultatives, ou alors en cr\u00e9ant un Label priv\u00e9 les relations sexuelles non consenties doivent \u00eatre punis comme des viols, voil\u00e0 ce que r\u00e9clame une p\u00e9tition sign\u00e9e par 35000 personnes texte transmis hier \u00e0 Karin Keller-Sutter la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police pour Amnesty International et une trentaine d'ONG \u00e0 l'origine de la p\u00e9tition, ces violences Alexandra Richard doivent \u00eatre poursuivi p\u00e9nalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [94%] :\r\nParce que le sexe \u00e0 son consentement, c'est du viol et pr\u00e8s d'un quart des femmes en Suisse l'ont d\u00e9j\u00e0 subi beaucoup le garde pour elle 8 pourcent seulement ont port\u00e9 plainte aupr\u00e8s de la police, c'est sur la base de cette \u00e9tude r\u00e9cente men\u00e9e par l'institut gfs qu'Amnesty a lanc\u00e9 la p\u00e9tition, elle demande \u00e0 Karin Keller-Sutter et au Parlement, d'agir pour que les victimes soient prot\u00e9g\u00e9s et qu'elles obtiennent justice avec une r\u00e9vision du code p\u00e9nal : tout acte sexuel non consenti seraient punis comme le pr\u00e9voit la Convention d'Istanbul sur les droits humains, 8 pays europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le principe du consentement mutuel dans leur l\u00e9gislation en Suisse des \u00e9lus le proposer au Parlement, mais le gouvernement est r\u00e9ticents dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite \u00e0 la p\u00e9tition, la ministre de justice et police rappelle la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas besoin de lancer une r\u00e9forme la l\u00e9gislation actuelle suffit, selon lui, en particulier la nouvelle loi sur la protection des personnes victimes de violences qui entre en vigueur en janvier 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [95%] :\r\nEt la p\u00e9tition de ces ONG demandent \u00e9galement la formation obligatoire et continue des magistrats de la police et des avocats, la prise en charge des victimes de violences sexuelles, la fortune des 300 plus riches de Suisse encore grossi, plus 4 pourcent pour atteindre 702 milliards de francs cette ann\u00e9e, selon les calculs du magazine Bilan le classement reste domin\u00e9 par les 3 fils du fondateur de la cha\u00eene su\u00e9doise d'ameublement IKEA le seuil d'entr\u00e9e du classement augment\u00e9, passant de 100 \u00e0 200 millions de francs la 20\u00e8me enqu\u00eate annuelle de Bilan \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, puis alors la semaine derni\u00e8re dans une gravi\u00e8re du canton de Lucerne, on a retrouv\u00e9 une d\u00e9fense de mammouth de 80 1000 ans et c'est la cinqui\u00e8me dans ce secteur, il s'agit d'une pi\u00e8ce en tr\u00e8s bon \u00e9tat d'une longueur de 2 m\u00e8tres 20 cette d\u00e9couverte contribuera \u00e0 mieux conna\u00eetre les conditions de vie de l'homme de N\u00e9andertal selon l'arch\u00e9ologue cantonal, h\u00e9 ben Nielsen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [81%] :\r\nMais tout ce qu'on a des semaines Setephano baltes serait construit, nous essayons de comprendre en la les de cette \u00e9poque et leur environnement, sur la base de d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques, que ce soit les visiteurs ou des animaux, on peut reconstruire leurs conditions de vie, il y a 80000 ans ces patients se prenez par exemple des fonds, elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sur des roches qui ont \u00e9t\u00e9 recouvertes de s\u00e9diments de rivi\u00e8re, cela nous apprend par exemple que des animaux et donc les hommes ont colonis\u00e9 la religion d\u00e8s que le glacier de la Russie a fondu ces d\u00e9couverte nous donne des informations sur le repeuplement du Plateau suisse durant cette phase plus chaude de la p\u00e9riode glaciaire, ce qui est peut-\u00eatre en ce qu'on le petit \u00c9tat peut essayer de reclasser ce qu'on para\u00eetre \u00eatre bient\u00f4t 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [96%] :\r\n\u00e0 des propos recueillis par Delphine Gendre, les passionn\u00e9s de football attendent avec impatience le tirage au sort de la phase finale de l'Euro 2020, tirage au sort qui aura lieu demain en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Bucarest un tirage au sort, Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui ne sera pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [93%] :\r\nD\u00e9finitif oui un Euro \u00e0 24 \u00e9quipes se d\u00e9roulant dans 12 villes partout en Europe, avec donc 12 pays ou f\u00e9d\u00e9rations h\u00f4te et quatre qualifi\u00e9s, pas encore connue, ce tirage au sort ne pouvait pas \u00eatre simple, alors en tant que pays h\u00f4te les places dans les groupes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es \u00e0 l'Italie, la Russie, le Danemark, le Pays-Bas, l'Angleterre, l'Espagne et l'Allemagne, et comme pour des raisons politiques, Russie et Ukraine ne doivent pas se rencontrer dans la premi\u00e8re phase, un groupe a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Ukraine et par cons\u00e9quence aussi \u00e0 la Belgique, ces 2 groupes, donc sont presque complets, il y aura tirage au sort, on ne la Finlande et le Pays de Galles pour les compl\u00e9ter, vous suivez toujours autre casse- t\u00eate quatre places sont attribu\u00e9es au travers de la Ligue des nations dont les barrages se d\u00e9rouleront au mois de mars, et comme certains pays h\u00f4te participe \u00e0 ces barrages, Roumanie, Ecosse, Irlande et Hongrie savent d\u00e9j\u00e0 quel sera leur groupe durant l'Euro s'ils se qualifient, et bon, et la Suisse dans tout \u00e7a, alors elle est d\u00e9j\u00e0 certaine de ne pas jouer contre la Russie, les Pays-Bas ou la Belgique, on vient de le voir, la Suisse, qui fait partie du deuxi\u00e8me chapeau devra de toute fa\u00e7on affronter un grand, Italie, Angleterre, Espagne ou Allemagne, une \u00e9quipe du troisi\u00e8me chapeau, \u00e7a pourrait \u00eatre le Portugal ou la Turquie par exemple et une du 4\u00e8me chapeau, on y verra plus clair demain soir toutes les analyses dans Sport premi\u00e8re partir 19. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [94%] :\r\nMerci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz puis en attendant l'Euro 2020, h\u00e9 bien ces r\u00e9sultats en Europa League pour les 3 clubs suisse engag\u00e9 Young Boys Battu hier soir 2 buts \u00e0 1 \u00e0 domicile par le FC Porto, qui devra donc attendre le 12 d\u00e9cembre et son match contre les Glasgow Rangers pour esp\u00e9rer un une qualification en seizi\u00e8mes de finale c'est termin\u00e9 en revanche pour Lugano, battu 1 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall par le FC Copenhague et puis le FC B\u00e2le, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 hier soir en Russie \u00e0 Krasnodar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [82%] :\r\n\u00e9tat qui les piles 8 heures 12, \u00e7a c'est le talent de Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T07:40:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CE7A487-3DE7-405B-B1F3-F3BBC5B8EAB8", "internalArchiveId": "8CE7A487-3DE7-405B-B1F3-F3BBC5B8EAB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise ", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise  (RTS RELIGION 29.11 ANTISEMITISME S'INVITE DANS LA CAMPAGNE ELECTORALE ANGLAISE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6H21 RTS RELIGION L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise\r\n*** Avec RTS Religion et Guillaume Henchoz, ambassadeur du jour. Et ce menu: antis\u00e9mitisme et \u00e9lections parlementaires britanniques...\r\nOui et c'est le leader du parti travailliste, Jeremy Corbyn, qui est dans la tourmente. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 cette semaine par le grand rabbin Ephraim Mirvis qui lui reproche de tol\u00e9rer l'antis\u00e9mitisme au sein de sa formation politique. Dans une r\u00e9cente tribune publi\u00e9e par le Times, le chef religieux \u00e9crit qu'\u00a0\u00ab\u00a0un nouveau poison - approuv\u00e9 par le haut - \u00a0s'est enracin\u00e9 dans le Parti travailliste\u00a0\u00bb. Jeremy Corbyn, soutien notoire de la cause palestinienne, se d\u00e9fend de ses accusations. il a refus\u00e9 de formuler des excuses . \r\n*** Bon. on peut le comprendre\u00a0: d\u00e9fendre la cause palestinienne et tenir des propos antis\u00e9mites, ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\nNon bien-s\u00fbr. N'emp\u00eache le Labour a certainement un r\u00e9el probl\u00e8me avec l'antis\u00e9mitisme. Les d\u00e9clarations antis\u00e9mites de certains membres ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es et le parti a eu du mal \u00e0 g\u00e9rer ce dossier. Corbyn est en fait confront\u00e9 \u00e0 un vrai dilemme politique car certains de ses propos sont port\u00e9s par des membres de sa garde rapproch\u00e9e. On peut aussi noter, au sein de la gauche anglaise, qu'il y a une sorte de d\u00e9connexion entre la lutte contre l'antis\u00e9mitisme d'un c\u00f4t\u00e9 et l'antiracisme de l'autre. un foss\u00e9 qui s'explique par le fait qu'au Royaume-Uni. \u00e0 gauche. Isra\u00ebl est per\u00e7u comme un Etat colonial. .\r\n*** Ok donc rien de nouveau sous le soleil. Mais alors pourquoi ces accusations ressortent maintenant\u00a0?\r\nOn est \u00e0 m\u00eame pas deux semaines des \u00e9lections. La pol\u00e9mique s'est r\u00e9activ\u00e9e le jour m\u00eame o\u00f9 les travaillistes pr\u00e9sentaient leur programme anti discrimination. Et les accusations ne sont pas port\u00e9es par n'importe qui. Ephraim Mirvis.\u00a0 C'est le chief Rabbi of the United Kingdom and Commonwealth. C'est le boss des communaut\u00e9s juives de Grande-Bretagne. Une position qui compte dans un pays ou l'Etat entretient pr\u00e9cis\u00e9ment des relations serr\u00e9es avec les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes religions qui cohabitent sur son territoire.\r\n*** Ces accusations d'antis\u00e9mitisme pourrait co\u00fbter cher au Labour, Guillaume\u00a0?\r\nCorbyn et ses alli\u00e9s peuvent compter sur l'allumage d'un nouveau contre-feu, puisque dans la foul\u00e9e des d\u00e9clarations du rabbin, le Conseil des musulmans britanniques a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. l'islamophobie du parti Conservateur\u00a0! Bref . avec un Labour antis\u00e9mite et un parti Conservateur islamophobe. Pas s\u00fbr que les n\u00e9gociations autour du Brexit sortent gagnantes des prochaines \u00e9lections au Royaume-Uni\u00a0!\r\nEXTRO: Conclusion qui r\u00e9sonnera le 12 d\u00e9cembre, date des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. Merci Guillaume Henchoz.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise", "RTSreligion - L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise  / LMA_2019-11-29T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L'antis\u00e9mitisme s'invite dans la campagne \u00e9lectorale anglaise  / LMA_2019-11-29T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10884588", "ece-10884586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T08:30:31Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa route, on l'apprend, direction l'Angleterre avec RTS Religion et Guillaume Henchoz, ambassadeur du jour et ce menu antis\u00e9mitisme et \u00e9lections parlementaires britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nOui, et c'est le leader du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui est dans la tourmente, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 cette semaine par le grand rabbin Ephra\u00efm Mirvis, un grand rabbin qui lui reproche de tol\u00e9rer l'antis\u00e9mitisme au sein de sa formation politique, dans une r\u00e9cente tribune publi\u00e9e par le journal Times le chef religieux \u00e9crit qu'un nouveau poison approuv\u00e9 par le haut, cette enracin\u00e9 dans le Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn soutien notoire de la cause palestinienne, se d\u00e9fend de ces accusations, il a refus\u00e9 d'ailleurs de formuler des excuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nOn peut le comprendre, d\u00e9fendre la cause palestinienne et tenir des propos antis\u00e9mites, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nNon, c'est pas la m\u00eame chose, bien s\u00fbr, n'emp\u00eache, n'emp\u00eache, le Labour a certainement un r\u00e9el probl\u00e8me avec l'antis\u00e9mitisme, les d\u00e9clarations antis\u00e9mites de certains de ses membres ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es, le parti a du mal \u00e0 g\u00e9rer ce dossier corbyn est en fait confront\u00e9 \u00e0 un vrai dilemme politique car certains de ses propos sont port\u00e9s par des nombres de sa garde rapproch\u00e9e, on peut aussi noter au sein de la gauche anglaise qu'il y a une sorte de de d\u00e9connexion entre d'un c\u00f4t\u00e9, la lutte contre l'antis\u00e9mitisme et de l'autre, l'antiracisme un foss\u00e9 qui peut s'expliquer par le fait qu'au Royaume-Uni, \u00e0 gauche, Isra\u00ebl est per\u00e7u comme un \u00c9tat colonial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [95%] :\r\nOui, donc rien de nouveau \u00e0 ce propos, mais alors pourquoi ces accusations ressortent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nBen, on est quand m\u00eame \u00e0 2 semaines des des \u00e9lections, la pol\u00e9mique s'est r\u00e9activ\u00e9e d'ailleurs le jour o\u00f9 les travaillistes pr\u00e9sentaient pr\u00e9cis\u00e9ment leur programme anti- discrimination et les accusations ne sont pas port\u00e9es par n'importe qui, hein, Ephra\u00efm Mirvis \u00e7a le chiffre bail and The United Kingdom and Commonwealth tellement cool \u00e0 dire il y a comme \u00e7a, bravo, c'est le boss des communaut\u00e9s juives de Grande-Bretagne, une position qui compte un dans un pays o\u00f9 l'\u00c9tat entretient pr\u00e9cis\u00e9ment des relations tr\u00e8s serr\u00e9 avec les repr\u00e9sentants des religions qui cohabitent sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [98%] :\r\nEt ces accusations d'antis\u00e9mitisme pourrait co\u00fbter cher au Labour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nOui Corbyn ses alli\u00e9s peuvent quand m\u00eame compter sur l'allumage d'un nouveau contre- feu puisque dans la foul\u00e9e des d\u00e9clarations du rabbin le Conseil musulman britannique a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, l'islamophobie oui l'islamophobie du parti conservateur, bref avec un Labour antis\u00e9mite et un parti conservateur islamophobe, pas s\u00fbr que les n\u00e9gociations autour du Brexit sortent gagnantes des prochaines \u00e9lections au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [90%] :\r\nConclusion qui r\u00e9sonnera le 12 d\u00e9cembre, date des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Grande-Bretagne, merci qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E44C90EB-BFEC-4B2A-81C6-D976F5D7ADBF", "internalArchiveId": "E44C90EB-BFEC-4B2A-81C6-D976F5D7ADBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien?", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne. Grand d\u00e9bat - \"Avions de combat : du lourd, du l\u00e9ger ou rien ?\"\r\n18hXX... L'heure du grand d\u00e9bat... Mehmet G\u00dcltas... \"Avions de combat : du lourd, du l\u00e9ger ou rien ?\"\r\nNos FA18 viellissent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte, avec des avions ultra-performants.\r\nPas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent  les socialistes, qui proposent un appareil moins sophistiqu\u00e9 et moins co\u00fbteux.\r\nLe peuple aura vraisemblablement son mot \u00e0 dire, non pas sur le type d'avion, mais sur l'enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards de francs pr\u00e9vus pour l'achat d'avions de combat.\r\nTrois invit\u00e9s pour en d\u00e9battre : \r\nAlexandre Vautravers, bonsoir... Vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse. \r\nBrigitte Crottaz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt Ilias Panchard est \u00e9galement avec nous... bonsoir... Vous \u00eates conseiller communal vert \u00e0 Lausanne et vous estimez que \r\nnous n'avons pas besoin d'acheter de nouveaux avions de combat.\r\n***\r\n- Brigitte Crottaz, je commence avec vous... Vous faites partie de la d\u00e9l\u00e9gation socialiste suisse qui s'est rendue dans le nord de l'Italie chez le fabricant de l'avion dont vous pr\u00e9conisez l'achat, le M 346 FA... C'est la version arm\u00e9e d'un appareil d'entra\u00eenement militaire du constructeur italien Leonardo... Pourquoi cet appareil ?\r\nPLATEAU COUVERT \u00e0 partir de avion.\r\n- Alexandre Vautravers, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel... nous dit Brigitte Crottaz. Qu'en dites-vous ? Vous soutenez l'achat d'avions de combat de haute performance... Pourquoi ?\r\n- Ilias Panchard, vous \u00eates d'avis,vous, que l'on n'a pas besoin de renouveler notre flotte a\u00e9rienne ?\r\nAV : 30 mio de francs pi\u00e8ce au lieu de 100 \u00e0 200 mio. Cela fait beaucoup d'\u00e9conomies. De l'ordre de 5 milliards, estime le PS. Ce n'est pas rien ?\r\nAV : Le fabricant italien pr\u00e9tend qu'environ 30% de l'activit\u00e9 d'un pilote militaire consiste en des missions supersoniques. Pourquoi ne pas r\u00e9aliser cette part des missions avec les FA18 uniquement, et les 70 autres pourcent avec cet appareil moins co\u00fbteux ?\r\nBC : Il est difficile de pr\u00e9dire quelles seront nos besoins en termes de s\u00e9curit\u00e9. N'avons-nous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 acheter des avions polyvalents, que l'on pourra ensuite doter d'options en fonction de nos besoins ?\r\nBC : Vous estimez que ce qui menace la Suisse, ce n'est pas une guerre conventionnelle... Qu'il faut se pr\u00e9munir plut\u00f4t contre des drones et des missiles... Et que pour \u00e7a, ce dont on a surtout besoin, c'est un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air performant ?\r\nAV : Qu'en pensez-vous ?\r\nSTRATEGIE POLITIQUE\r\nBC : Si votre r\u00e9f\u00e9rendum aboutit, on devra voter sur l'enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards de francs pr\u00e9vu pour l'achat d'avions de combat. Est-ce pour vous donner plus de chances de voir le peuple refuser cette enveloppe que vous proposez l'achat de cet avion low-cost ?\r\nBC : Si le peuple refuse cette enveloppe, vous vous engagez \u00e0 vous battre pour l'achat de cet appareil moins co\u00fbteux ?\r\nIP : La division menace la gauche. Puisque vous serez unis pour rejeter l'enveloppe de 6 milliards, mais divis\u00e9s pour ce qui est de l'appareil moins sophistiqu\u00e9 ?\r\nIP : Le peuple avait rejet\u00e9 le Gripen surtout parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 convaincu que cet appareil n'\u00e9tait pas suffisamment performant. Cette fois, on votera seulement sur le budget. Ca va \u00eatre plus compliqu\u00e9 de gagner le r\u00e9f\u00e9rendum, non ?", "durationSec": 1175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien? / FOR_2019-11-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10884610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T17:38:29Z", "webPublicationDate": "2019-11-29T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "r\u00e9dacteur en chef Revue militaire suisse, Expert s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "Diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AA6B98C-F837-4710-B2C1-5ADF3284EE09", "internalArchiveId": "7AA6B98C-F837-4710-B2C1-5ADF3284EE09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les suites politiques du rapport sur la 5G", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes suites politiques du rapport sur la 5G ***Les suites politique du dossier 5G...\r\nelles sont compliqu\u00e9es...puisque faute d'accord... le groupe de travail sur la 5G a n'a pas formul\u00e9 de consignes mais pr\u00e9sent\u00e9 cinq recommandations pour l'implantation de cette technologie en Suisse...\r\nplus ou moins d'antennes; assouplissement, ou non, des valeurs limites d'exposition au rayonnement non ionisant; d\u00e9penser 13 milliards de francs ou 900 millions.\r\nMarc Menichini, au fond, ce rapport d'experts plonge le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et plus particuli\u00e8rement Simonetta Sommaruga dans un certain embarras. \r\nLa Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste qui voil\u00e0 bient\u00f4t une ann\u00e9e a repris ce dossier hautement sensible des mains de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, maintenant retir\u00e9e, Doris Leuthard. C'est elle qui avait demand\u00e9 ce rapport en 2018. Mais que va bien pouvoir en faire celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9? Simonetta Sommaruga, proche des milieux de la d\u00e9fense des consommateurs, penchera-t-elle pour l'option qui renforce la protection des utilisateurs contre les ondes non ionisantes. Ou alors optera-t-elle pour la recommandation privil\u00e9gi\u00e9e par les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques? A ce stade, son D\u00e9partement ne communique pas. \r\n***Choix compliqu\u00e9 dans un contexte particuli\u00e8rement tendu. \r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9 des cantons qui ont \u00e9mis un moratoire sur le d\u00e9veloppement de la 5G sur leur territoire. Et puis il y a aussi ces deux initiatives populaires en cours de r\u00e9colte de signatures qui veulent freiner l'arriv\u00e9e de cette technologie. De l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les grands acteurs de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui refusent de voir la Suisse prendre trop de retard dans ce domaine. A leurs yeux, le pays doit absolument embrasser cette \u00e9volution technologique. Et puis ajouter \u00e0 cela un Parlement l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 gauche, dont le Conseil des Etats a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 par deux fois un assouplissement des valeurs limites. Voil\u00e0 donc Simonetta Sommaruga somm\u00e9 de jouer les arbitres d'une partie particuli\u00e8rement complexe et disput\u00e9e.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10884566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les suites politiques du rapport sur la 5G / 12H30_2019-11-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.11.2019"], "variantIds": ["ece-10884566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T04:54:11Z", "speechToTexts": ["06.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes suites politiques du dossier 5 G, \u00e0 pr\u00e9sent, elles sont compliqu\u00e9es puisque, faute d'accord, le groupe de travail sur la 5 G n'a pas formul\u00e9 de consignes, mais pr\u00e9sent\u00e9 cinq recommandations pour l'implantation de cette technologie en Suisse c'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi Marc Medichini au fond, ce rapport d'experts plonge le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et plus particuli\u00e8rement Simonetta Sommaruga dans un certain embarras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nEh oui, un, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste qui voil\u00e0 bient\u00f4t une ann\u00e9e a repris ce dossier hautement sensible des mains de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale maintenant retir\u00e9e, Doris Leuthard, c'est elle qui avait demand\u00e9 ce rapport en 2018 : mais que va bien pouvoir en faire celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9, Simonetta Sommaruga proche des milieux de la d\u00e9fense des consommateurs penchera -t-elle pour l'option qui renforce la protection des utilisateurs contre les ondes non ionisantes ou alors optera -t-elle plut\u00f4t pour la recommandation privil\u00e9gi\u00e9e par les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, alors \u00e0 ce stade un son D\u00e9partement vient de nous dire que, h\u00e9 bien il ne prend pas position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [91%] :\r\nChoix compliqu\u00e9 donc dans un contexte particuli\u00e8rement tendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [96%] :\r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9, certains cantons qui ont \u00e9mis un moratoire sur le d\u00e9veloppement de la 5 G sur leur territoire, et puis il y a aussi ces 2 initiatives populaires en cours de r\u00e9colte de signatures qui veulent freiner, bloquer l'arriv\u00e9e de cette technologie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les grands acteurs de la t\u00e9l\u00e9phonie t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui refusent de voir la Suisse prendre trop de retard \u00e0 leurs yeux, le pays doit absolument embrasser cette \u00e9volution technologique et puis ajoutez \u00e0 cela un Parlement alors maintenant l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 gauche dans le Conseil des \u00c9tats avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 par 2 fois un assouplissement des valeurs limites alors voil\u00e0 Simonetta Sommaruga somm\u00e9 de jouer les arbitres d'un match particuli\u00e8rement complexe et disput\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nMerci Marc Magnini de nous l'avoir r\u00e9sum\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2039715", "internalArchiveId": "AA1911039315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10905840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration va soutenir financi\u00e8rement la promotion de vin suisse: interview d\u2019Alexandre Fischer", "Forum", "Faire taxer un franc la place de parc, une id\u00e9e des Verts neuch\u00e2telois", "Forum", "L\u2019Eglise protestante genevoise accepte la b\u00e9n\u00e9diction religieuse pour les couples du m\u00eame sexe", "Forum", "Face \u00e0 la contestation, le Premier ministre irakien pr\u00e9sente sa d\u00e9mission", "Forum", "UE: refus d\u2019une directive pour la transparence fiscale sur les multinationales", "Forum", "D\u00e9forestation record en Amazonie avec dix milles km2 d\u00e9bois\u00e9s en un an: interview d\u2019Antoine Acker", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Avions de combat: du lourd, du l\u00e9ger ou rien?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Comment renouveler les imaginaires du futur face aux urgences climatiques", "Forum", "Plusieurs personnes bless\u00e9es dans une attaque au couteau sur London Bridge", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alexandre Fischer, viticulteur, caviste et fondateur du comit\u00e9 \"Les Raisins de la col\u00e8re\".", "29.11.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 vert premier signataire du postulat et Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l\u2019Industrie.", "29.11.2019", "Interview d\u2019Emmanuel Fuchs, pr\u00e9sident de l\u2019Eglise protestante genevoise.", "29.11.2019", "29.11.2019", "29.11.2019", "Interview d\u2019Antoine Acker, historien environnemental, ma\u00eetre assistant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich.", "29.11.2019", "D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD) commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse et Ilias Panchard, conseill\u00e8re communale Verts \u00e0 Lausanne.", "29.11.2019", "Interview de Vincent Baudriller, directeur de th\u00e9\u00e2tre et Gabriel Salerno, assistant doctorant \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l\u2019environnement de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne.", "29.11.2019", "29.11.2019", "29.11.2019"], "variantIds": ["ece-10905840", "ece-10905842", "ece-10905844", "ece-10905846", "ece-10905848", "ece-10905850", "ece-10905852", "ece-10905854", "ece-10905838", "ece-10905856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T10:48:49Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054618\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:23) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 29 novembre c'est une attaque terroriste, l'annonce des autorit\u00e9s britanniques, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9es cet apr\u00e8s- midi sur le London Bridge au coeur de la capitale, nous ferons le point avec notre correspondante sur place, Catherine Ilic Berne r\u00e9pond aux inqui\u00e9tudes des viticulteurs en soutenant financi\u00e8rement la promotion de vins suisses pas suffisant, un vigneron nous expliquera pourquoi la taxe de la col\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts veulent faire payer aux automobilistes un francs \u00e0 chaque fois qu'il ne part que leur voiture hors de chez eux, de quoi faire hurler les patrons d\u00e9bat une d\u00e9cision marquante pour l'\u00c9glise protestante genevoise, elle accepte de b\u00e9nir d\u00e9sormais les couples du m\u00eame sexe, interview de son pr\u00e9sident, avions de combat du lourd, du l\u00e9ger ou rien, c'est la question que nous poserons ce soir dans notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:38) [89%] : \r\nOui, nous F/A 18 vieillissent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte avec des appareils ultra performant, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent les socialistes qui propose un appareil moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux, on en d\u00e9bat dans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:38 > 0:05:44) [87%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures Bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:49) [73%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:06:10) [94%] : \r\nLondres \u00e0 nouveau victime d'une attaque terroriste, cet apr\u00e8s- midi, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s \u00e0 London Bridge un pont situ\u00e9 dans le centre de la capitale britannique la police londonienne affirment avoir abattu l'assaillant mort sur place Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, est ce que vous avez plus d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:07:03) [96%] : \r\n\u00e9coutez, la police a fait un point presse rapide il y a tout juste une demi- heure et a confirm\u00e9, comme vous l'avez dit que cet incident \u00e9tait de nature terroriste, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es juste un peu avant 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, alert\u00e9s par une attaque au couteau sur le pont de London Bridge quelques minutes plus tard, elles \u00e9taient sur les lieux et ont tir\u00e9 sur l'agresseur, qui portait une ceinture d'explosifs factice, il s'agit d'un homme mais son identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la police ajoute que plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant l'incident, le maire de Londres parle de bless\u00e9s graves, certains t\u00e9moins affirment que des passants ont tent\u00e9 de neutraliser l'assaillant avant que la police arrive tr\u00e8s rapidement, le secteur a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement boucl\u00e9 et sur une vid\u00e9o diffus\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sur la BBC, on pouvait voir des passants s'enfuir du pont alors qu'un h\u00e9licopt\u00e8re survolait les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:03 > 0:07:07) [94%] : \r\nCatherine unique, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y a une attaque sur ce m\u00eame pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:07 > 0:07:40) [96%] : \r\nNon, en 2017 London Bridge avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque, cette fois-ci c'est une attaque jihadiste, qui avait fait 8 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s, elle s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 \u00e9galement durant une campagne \u00e9lectorale et dans ce contexte tendu, la police a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'elle allait renforcer sa pr\u00e9sence \u00e0 Londres et dans tout le pays et le 1er ministre Boris Johnson, qui \u00e9tait en d\u00e9placement dans le cadre de la campagne en vue des \u00e9lections dans 2 semaines, a d\u00e9cid\u00e9 de regagner sa r\u00e9sidence officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:40 > 0:08:09) [91%] : \r\nMerci Catherine Litch hein, vous ne manquerez pas de de r\u00e9intervenir en cas d'informations suppl\u00e9mentaires, la Conf\u00e9d\u00e9ration va soutenir financi\u00e8rement la promotion de vins suisses le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, l'a annonc\u00e9, hier, quelques semaines apr\u00e8s une rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin et les diff\u00e9rents partenaires, Camille, de nous vous retrouvons en Direct de Berne Swiss une promotion n'a d\u00e9sormais pour mission de mettre en avant la production indig\u00e8ne en collaboration avec la grande distribution et les secteurs de l'h\u00f4tellerie et de la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:09 > 0:08:36) [91%] : \r\nOui, pour chaque franc investi pour la promotion par les acteurs priv\u00e9s de la branche, h\u00e9 bien, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, l'OFAC versera en francs, \u00e7a c'est un soutien pour des projets pr\u00e9cis de Swiss Wine Promotion parce que le Floch va d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 dans les jours qui viennent \u00e0 un 1er raconte de 70000 francs, des mesures exceptionnelles, donc pour une situation exceptionnelle, explique le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie m\u00eame si le but vraiment au final, c'est que le vin, lequel est une place durable dans le Vert des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:36 > 0:08:38) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a peut vraiment changer les choses, Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:38 > 0:09:11) [93%] : \r\nEh bien, le directeur de la Fed sert de la promotion du vin suisse qu'\u00e0 Lagos, s'en est en tout cas est en tout cas tr\u00e8s optimiste ces fonds suppl\u00e9mentaires, c'est le r\u00e9sultat de discussions entre les acteurs du monde viticole de la grande distribution du secteur de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, puis aussi les acteurs de la promotion, \u00e7a montre bien, selon lui, que tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde, celle d'une consommation locale plus \u00e9colo, ce qui devrait convaincre la soci\u00e9t\u00e9 notamment apr\u00e8s la vague verte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis Nicolas Hulot s'explique aussi que c'est la premi\u00e8re fois que les acteurs priv\u00e9s s'implique financi\u00e8rement dans une telle financi\u00e8rement dans une telle action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:11 > 0:09:14) [93%] : \r\nEt les vignerons encaveurs hein, qu'est ce qu'ils en disent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:14 > 0:09:43) [94%] : \r\nAu point o\u00f9 on en est toute mesure est bonne \u00e0 prendre, c'est, c'est un peu \u00e7a qui se dit en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des professionnels de la vigne, avec qui j'ai pu parler cet apr\u00e8s- midi, mais selon une partie de la base, ces mesures ne seront pas suffisantes pour soulager les producteurs locaux d'ailleurs un comit\u00e9 appelle \u00e0 manifester ce lundi \u00e0 Berne, les professionnels de la vigne qui veulent manifester, en fait savoir \u00e0 Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier qu'il souhaiterait le rencontrer une demande entendue, selon nos informations, l'ex- vigneron Vaudois est dispos\u00e9 \u00e0 les recevoir le 17 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:43 > 0:10:01) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Khamis, h\u00e9 bien un professionnel du vin, nous en avons un ici en Studio, Alexandre Fischer bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates viticulteur et cavistes, vous \u00eates fondateur et membre du comit\u00e9, les raisins de la col\u00e8re ce geste aujourd'hui de Berne, \u00e7a, \u00e7a vous satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:26) [91%] : \r\nC'est pas, c'est quelque chose que je suis tr\u00e8s reconnaissant m\u00eame notre comit\u00e9 les il y a vraiment contents de de voir ce que fait Berne mais je pense que \u00e7a ne va pas suffire, c'est \u00e7a, c'est grave ce qui se passe maintenant au niveau des des vignerons, il y a des entreprises, peut-\u00eatre qu'ils vont faire faillite et nous on demande vraiment s'de baisser un peu l'importation au niveau des vents, je pense que c'est \u00e7a qui va pouvoir nous nous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:26 > 0:10:32) [90%] : \r\nDonc vous l'enjeu aujourd'hui, c'est de demander de de changer le le les, les, les quotas de vins import\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:32 > 0:10:34) [96%] : \r\nOui, c'est ce qu'on ne demande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:34 > 0:10:35) [99%] : \r\nDe combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:36 > 0:10:46) [89%] : \r\nLe le quota pour les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, je crois qu'il y a 170 millions de litres mais sans contingent des foyers, il change un petit peu et on on aimerait baisser jusqu'\u00e0 100 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:47 > 0:10:51) [95%] : \r\nEt vous, vous avez l'impression de d'\u00eatre entendu par les autorit\u00e9s dans dans dans cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:11:00) [93%] : \r\nPas directement aujourd'hui, mais on va monter \u00e0 Berne et puis on est en train d'organiser quelque chose avec les les vignerons j'esp\u00e8re qu'on va \u00eatre entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:00 > 0:11:02) [79%] : \r\nParce que c'est une manifestation qui a organis\u00e9 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:02 > 0:11:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y a une manifestation, donc on va tous se monter en train, on a un comit\u00e9 avec des Valaisans des Genevois, donc des gens aussi qui vont Union Neuch\u00e2tel Bienne la Suisse allemande le Tessin et on s'est tous mis ensemble et on on aimerait faire bouger ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:15 > 0:11:22) [88%] : \r\nPour vous, c'est vraiment le le probl\u00e8me \u00e0 c'est qu'il y a trop de vins \u00e9trangers sur le march\u00e9, c'est pour \u00e7a que les Suisses ne boivent pas suffisamment de vent suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:22 > 0:11:37) [84%] : \r\nJe pense que c'est vrai qu'il a, il y a beaucoup de vent, \u00e7a c'est s\u00fbr de de vins \u00e9trangers apr\u00e8s il il est moins cher se vend aussi en c'est n\u00e9anmoins 2 francs 3 francs en euros la la bouteille, c'est compliqu\u00e9 pour nous de ces presse d\u00e9loyale, ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:38 > 0:11:47) [88%] : \r\nDes revendications \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es en que les, les, les vignerons on on les qu'est ce qui aujourd'hui a chang\u00e9 : est ce que c'est plus grave aujourd'hui la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:47 > 0:12:14) [90%] : \r\nJe pense en c'est un petit peu plus grave mais peut-\u00eatre la chance qu'on a, c'est que la politique, elle est en train de changer, on voit les gens qui sont plus pr\u00e8s de l'\u00e9cologie, de tous ces vins qui font le tour du monde qui viennent chez nous, maintenant, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas fait avec du raisin certains vins, on le sait pas, ils ont pas les m\u00eames normes l\u00e9gales que nous les normes de de comment dire de de production, production c'est c'est pas la m\u00eame chose, donc c'est \u00e7a qui est, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:14 > 0:12:23) [95%] : \r\nAlors, le ministre en charge du dossier Guy Parmelin se dit pr\u00eat \u00e0 vous recevoir, qu'est ce que vous attendez d'une rencontre avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:23 > 0:12:27) [91%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 de lui expliquer ce qui se passe dans la base en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:27 > 0:12:30) [95%] : \r\nIl vient d'ailleurs du m\u00eame du la m\u00eame r\u00e9gion que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:30 > 0:12:52) [86%] : \r\nOui bien du village o\u00f9 je travaille, son fr\u00e8re, il est aussi vigneron et puis comme il \u00e9videmment peut-\u00eatre il peut aussi, il peut comprendre ce qui est surtout important, c'est que c'est, c'est la politique qui va bouger l\u00e0 moi j'ai on a la chance avec le comit\u00e9 on on ne conna\u00eet pas trop la politique, donc c'est il y a plein de gens qui qui veulent nous aider, donc il se je trouve \u00e7a vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:52 > 0:12:58) [88%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a n'est pas \u00e0 vous de vous adapter aussi est ce qu'on peut vraiment forcer les, les, les Suisses \u00e0 boire du vin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:58 > 0:13:04) [88%] : \r\nJe ne pense pas qu'on peut les forcer, mais je pense \u00e0 que la politique, il va pouvoir vraiment bouger, \u00e7a ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:05 > 0:13:14) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandre Fischer, hein, je rappelle donc que lundi, une manifestation est annonc\u00e9e et vous y serez bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:20) [93%] : \r\nOui, on va \u00eatre avec notre comit\u00e9 on a 8 personnes et puis je pense qu'on va \u00eatre on aide beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:21 > 0:13:25) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes d'un forum, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:25 > 0:13:26) [77%] : \r\nC'est bien, vous ne sauriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:14:15) [93%] : \r\nPayer une taxe d'un franc lorsque vous partez votre voiture, c'est l'id\u00e9e des Verts neuch\u00e2telois d\u00e9battue au Grand Conseil, mercredi prochain, que ce soit dans les parkings d'entreprises, les parkings communaux ou les parkings payants tous les propri\u00e9taires devraient s'acquitter de cette taxe un francs par stationnement ou 30 francs par mois pour chaque place les seules places non concern\u00e9es seraient celles du logement principal des automobilistes un postulat qui fait peur aux entreprises comme rarement une dizaine d'associations patronales et les lobbies automobiles ont \u00e9crit hier un courrier \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois et brandissent d\u00e9j\u00e0 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en cas d'acceptation du projet alors pour en d\u00e9battre avec nous 2 invit\u00e9s : Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie et Laurent Debroux d\u00e9put\u00e9 Vert 1er signataire du postulat messieurs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:16 > 0:14:17) [88%] : \r\nBonsoir, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:23) [81%] : \r\nMonsieur de, je commence avec vous, pourquoi cette mesure, c'est pas un peu s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'on compte des automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:15:11) [93%] : \r\nBon, le Conseil d'\u00c9tat a clairement dit dans son plan de l\u00e9gislature que les transports publics, c'est 4 ou 5 prochaines ann\u00e9es n'auront plus de moyens pour se d\u00e9velopper et puis \u00e7a \u00e7a nous inqui\u00e8te, d'autre part, dans un autre dossier, c'est le plan directeur cantonal, l\u00e0 il y a une fiche \u00e0 24, g\u00e9rer le stationnement qui dit textuellement que si on veut am\u00e9liorer la tranquillit\u00e9 des des quartiers d'habitation diminuer les transports publics, transports individuels motoris\u00e9s la une des possibilit\u00e9s, c'est la suppression de la gratuit\u00e9 des parkings, donc on a pris au mot le Conseil d'\u00c9tat, et puis on lui propose de mettre en oeuvre cette fameuse fiche qu'il a lui- m\u00eame sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:11 > 0:15:25) [89%] : \r\nDonc 2 buts soutenir financi\u00e8rement les transports publics, diminuer le nombre de voitures parqu\u00e9es en ville Charles Constantin un franc par Stan stationnement pour arriver \u00e0 \u00e0 ces 2 buts dans le fond c'est pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:26 > 0:16:14) [91%] : \r\nC'est \u00e9norme parce que on vient justement de sortir d'un d\u00e9bat fiscal au mois de mars, dans le canton de Neuch\u00e2tel, les milieux \u00e9conomiques et les employeurs ont fait une grosse concession avec une ponction de 0,58 pourcent sur la masse salariale et aussi les les pendulaires qui vit, qui se d\u00e9placent en voiture pourront moins d\u00e9duire leur un des des petites indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un gros effort keffieh, on vient de sortir d'un d\u00e9bat fiscal et on revient avec de nouvelles taxes, les milieux \u00e9conomiques sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s et ce que je vais encore rajouter Madame Logean c'est qu'il y a 15 associations signataires pour dire non \u00e0 la ce \u00e0 cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:14 > 0:16:27) [87%] : \r\nAlors le Monsieur De Broc vous f\u00e2cher, on l'entend, hein les, les, les milieux, les milieux patronaux, notamment c'est pas quand m\u00eame un petit peu trop hein je je reviens sur cette question est-ce que dans le fond vous chargez par un petit peu trop la barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:28 > 0:17:05) [91%] : \r\nNon mais \u00e9coutez voil\u00e0, maintenant on a fini la campagne \u00e9lectorale, les belles promesses de la droite ont pass\u00e9, et puis on retrouve finalement cette magnifique brochette de signataires que je trouve vraiment impressionnante pour s'opposer \u00e0 un projet de bon sens qui veut, et puis qui permettrait de r\u00e9pondre aux aux exigences climatiques qui se qui se pr\u00e9sente maintenant moi j'invite Monsieur Constantin II de former \u00e0 \u00e0 d\u00e9finitif parce que des propositions comme \u00e7a ne leur encore beaucoup ces prochaines ann\u00e9es et puis on devra faire des propositions donc le le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:14) [92%] : \r\nMonsieur Constantin, le d\u00e9bat fait que commencer, c'est vrai qu'on a vu que les Suisses a par exemple pl\u00e9biscit\u00e9 les Verts lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a des attentes aujourd'hui que pour que des mesures soient prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:14 > 0:17:52) [90%] : \r\nAlors, lorsque monsieur de Brody, qu'il y a des belles promesses de de la droite, je dirais qu'il y a aussi des belles promesses des Verts d'ailleurs cette motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e avant la campagne des f\u00e9d\u00e9rales et a certainement aid\u00e9 les Verts dans notre canton, si \u00e0 faire de bons r\u00e9sultats, puisque aussi ce titre il est aguichant pour des transports publics durables, or tout, tout le monde va passer \u00e0 la caisse, les travailleurs, les consommateurs, les entreprises et voil\u00e0 c'est, il faut \u00eatre attentif justement au au danger de cette motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:52 > 0:17:54) [87%] : \r\nMonsieur De Broc, tout le monde passe \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:18:42) [89%] : \r\nOui, mais effectivement, ceci dit, les personnes qui font l'effort de prendre de l\u00e2cher leur voiture et de prendre les transports publics verront les, les, de s'am\u00e9liorer et puis c'est vrai que \u00e7a peut augmenter la fr\u00e9quence ces transports publics, y compris la soir\u00e9e par exemple \u00e7a encouragera les gens de d'utiliser les transports publics, mais ce que j'observe aussi c'est que on n'a pas simplement notre prise dans le canton de Neuch\u00e2tel qui taxe d\u00e9j\u00e0 largement leur place de parc pour les employer, elles ont elles jouent le jeu actuellement, et elle, \u00e7a leur permet de financer de soupe subventionner des abonnements pour pour dire employer, donc je ne sais pas si vous repr\u00e9sentez aussi ces entreprises un petit peu clairvoyant \u00e9tait progressiste ou bien si vous restez vraiment toujours dans le XIXe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:42 > 0:18:44) [73%] : \r\nMonsieur Constantin, vous restez donc de 19\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:55) [91%] : \r\nVa-t-il il plus que jamais, je suis parti 21\u00e8me si\u00e8cle, d'ailleurs, nous sommes en contact permanent avec ces entreprises au mois de juin, figurez-vous Monsieur De Broc \u00e0 la Chambre du commerce nous avons organis\u00e9 une manifestation sur le covoiturage et nous avons attir\u00e9 les, les, les, les, les plus grands employeurs du canton et aussi des repr\u00e9sentants des arts et m\u00e9tiers, comme quoi, on arrive \u00e0 sensibiliser les entreprises \u00e0 ces opportunit\u00e9s et je tiens aussi \u00e0 vous dire monsieur de Broc dans dans votre texte il n'est pas fait mention justement des efforts que font des entreprises et je tenais \u00e0 le mentionner ici donc on encourage le covoiturage en finance les abonnements de transports publics, comme vous l'avez dit, on finance aussi des navettes d'entreprise par exemple Le Locle et puis aussi le Val de Travers direction France on fait la promotion de la conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique ou du t\u00e9l\u00e9travail on rend attentifs les collaborateurs aux avantages de la mobilit\u00e9 douce et puis voil\u00e0 on on le fait au au, au travers des des ressources humaines et nous, en tant que Chambre du commerce nous avons un magazine qui nous permet de th\u00e9matiser ce sujets et une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:55 > 0:20:09) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre, hein, de, de, de cette question, je rappelle donc cette taxe sur les, les, les parkings qui sera d\u00e9battue au Grand Conseil, mercredi prochain, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:09 > 0:20:12) [96%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:13 > 0:20:42) [96%] : \r\nC'est un geste important l'\u00c9glise protestante genevoise a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder une b\u00e9n\u00e9diction aux couples du m\u00eame sexe, une d\u00e9cision prise hier soir lors du consistoire une r\u00e9forme pr\u00e9par\u00e9e depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 au sein de l'\u00e9glise protestante mais c'est un grand pas, d'autant qu'aucune opposition ne s'est fait entendre officiellement hier soir, il ne s'agira pas d'une c\u00e9r\u00e9monie diff\u00e9rente de celle qui est offerte aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, mais d'une v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9diction de mariage pour les couples d\u00e9j\u00e0 unis civilement Emmanuel Fuchs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:20:43 > 0:20:44) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:44 > 0:20:55) [95%] : \r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante genevoise, vous \u00eates \u00e9galement Pasteur c'est un geste important envers les couples du m\u00eame sexe que vous donnez aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 d'en arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:20:56 > 0:21:29) [94%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que le monde \u00e9volue, les questions qu'on nous pose aujourd'hui que le monde nous pose ne sont plus les m\u00eames qu'il y a 15 ou 20 ans, on le voit avec d'autres domaines, l'urgence climatique par exemple, mais donc dans les questions de conjugalit\u00e9 les nouvelles configurations familiales, le monde nous pose d'autres questions et donc nos r\u00e9ponses doivent aussi \u00e9voluer, on est une \u00e9glise qui n'est pas fig\u00e9e dans sa doctrine, mais qui a toujours le souci d'accompagner, de r\u00e9pondre aux questions pastorales et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un processus qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, somme toute assez sereinement dans notre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:29 > 0:21:32) [90%] : \r\nMais qu'est ce qui a pr\u00e9valu, hein dans dans vos r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:33 > 0:22:26) [92%] : \r\nJe crois que c'est d'abord une approche pastorale avant d'\u00eatre une question th\u00e9orique ou doctrinale, parce que dans le fond, ces personnes, elles existent, elles vivent dans nos communaut\u00e9s, elles font vivre \u00e0 l'\u00e9glise comme tout un chacun et nous avons voulu \u00e9largir la question, pas seulement \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction des couples de m\u00eame sexe unis civilement, mais aussi des questions pastorales que large lorsque 2 papas ou 2 mamans am\u00e8nent leur enfant au bapt\u00eame, comment les accueillir comment cheminer avec eux, ces questions sont sont vraiment essentiel et nous avons voulu les les aborder, d'abord sous l'angle pastorale et je crois qu'il y a une large unanimit\u00e9 pour cet accompagnement pastoral apr\u00e8s sur la question doctrinale, c'est vrai qu'il n'y a pas forc\u00e9ment d'unanimit\u00e9 dans notre \u00e9glise, mais je crois un assez large consensus qui nous permet d'avoir peut-\u00eatre parfois des visions un peu diff\u00e9rente, mais sans que \u00e7a fondamentalement la communion au sein de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:26 > 0:22:35) [93%] : \r\nAlors un large consensus mais est-ce que c'est quand m\u00eame l\u00e0 l'influence d'un nouveau courant au sein de l'\u00e9glise avec des pasteurs, plus jeune, un nouveau courant qui a fait bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:36 > 0:22:56) [94%] : \r\nAlors je ne sais pas si c'est un nouveau courant moi je trouve que c'est bien, si les jeunes font bouger les choses, on est une g\u00e9n\u00e9ration ben une g\u00e9n\u00e9ration suit une autre avec d'autres questions, d'autres approches, je crois que c'est \u00e7a aussi qui est qui est qui, magnifique dans notre \u00e9glise, c'est que des des nouvelles approches peuvent se faire valoir et se faire entendre dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:12) [89%] : \r\nAlors, ce ne sera pas une c\u00e9r\u00e9monie diff\u00e9rencier hein, comme le font d'autres \u00c9glises cantonales hein, par exemple, dans le canton de Vaud, c'est seulement une c\u00e9r\u00e9monie est pas une b\u00e9n\u00e9diction pour vous, ce serait donc une v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9diction ce c'est important de ne pas faire de diff\u00e9rence entre les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:13 > 0:23:58) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, nous avons aussi demand\u00e9 c'est un des votes qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 approuv\u00e9 hier soir par le Consistoire de demander \u00e0 la Compagnie des pasteurs et des diacres de r\u00e9fl\u00e9chir pr\u00e9cis\u00e9ment aux formes liturgiques que cela pourrait prendre, nous n'avons pas \u00e0 Gen\u00e8ve une liturgie absolument fig\u00e9 quand je pr\u00e9pare un service fun\u00e8bre ou un mariage, je n'ai pas ouvrir un grand livrent dans lequel tout est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, donc nous avons une marge de manoeuvre, une certaine libert\u00e9 pour toujours adapter nos paroles \u00e0 la situation, on pr\u00e9cise, donc je crois que l'avenir nous dira comment les les formes vont se mettre en place petit \u00e0 petit, encore toute une r\u00e9flexion qui va se faire au sein de la Compagnie des pasteurs et des diacres, c'\u00e9tait pas le lieu au Consistoire d'adopter des formules pr\u00e9cise mais bien de donner cette impulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:58 > 0:24:02) [97%] : \r\nVous cr\u00e9ez \u00e0 des pol\u00e9miques avec votre votre d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:03 > 0:24:28) [90%] : \r\nJe ne, je ne pense pas, nous, nous sommes une \u00e9glise qui qui s'est discut\u00e9e, qui s'est pos\u00e9 les choses calmement, je ne crois pas que \u00e7a va cr\u00e9er une immense pol\u00e9mique, je pense que des personnes peuvent \u00eatre avoir des difficult\u00e9s \u00e0 comprendre cette d\u00e9cision, mais comme d'autres d\u00e9cisions et nous pouvons toujours en en discuter et et c'est, c'est c'est le d\u00e9bat qui nous fait avancer en \u00e9glise, nous nous faisons \u00e9glise ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:29 > 0:24:40) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Emmanuel Fuchs, hein, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante de, je ne vois et vous \u00eates venu commenter donc cette d\u00e9cision d'accorder une b\u00e9n\u00e9diction aux couples du m\u00eame sexe tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:41 > 0:24:42) [93%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:25:19) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant en Irak, les manifestations qui durent depuis 2 mois, ont eu raison du 1er ministre Abdel Abdel Mahdi, l'a annonc\u00e9 aujourd'hui son intention de de d\u00e9missionner apr\u00e8s l'appel du grand ayatollah Al-Sistani au Parlement de retirer sa confiance au gouvernement un coup dur pour la classe politique irakienne, un d\u00e9but de victoire pour les protestataires qui ne veulent pas s'arr\u00eater l\u00e0, il faut rappeler que les manifestations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, elles ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 400 morts pr\u00e8s de 16000 bless\u00e9s nous retrouvons \u00e0 Bagdad Anne-Sophie Le Mauff alors comment a r\u00e9agi la la population \u00e0 l'annonce de l'intention du 1er ministre de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:25:19 > 0:25:59) [91%] : \r\nEffusion joie signe de victoire, embrassades vive accolade, les manifestants ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie avec un sentiment tr\u00e8s profond finalement que le sang vers\u00e9 durant ces 2 longs mois n'a pas cool \u00e9v\u00e9nement est appuy\u00e9 par la Marja\u00efya cette plus haute autorit\u00e9 chiite du pays, ils peuvent, dans une premi\u00e8re \u00e9tape : parvenir \u00e0 faire chuter un 1er ministre 1er ministre devenu la figure de proue, le symbole d'une classe politique gangr\u00e9n\u00e9e par la corruption inapte \u00e0 entreprendre des r\u00e9formes Adel Abdel Mahdi, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un peu plus d'un an, avait promis de quitter le pouvoir, s'il n'arrivait pas \u00e0 r\u00e9former et il y a une restera dans l'histoire comme l'homme qui en a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 par une col\u00e8re inou\u00efe, in\u00e9dite, de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:59 > 0:26:02) [94%] : \r\nEt visiblement les les manifestants ne compte pas s'en arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:26:03 > 0:26:40) [91%] : \r\nPour Adel Abdel Mahdi n'est qu'une premi\u00e8re Pierre d'achoppement \u00e9cart\u00e9, ils veulent et le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 corps et \u00e0 cris jusqu'\u00e0 en mourir, m\u00eame qu'ils veulent la chute de toute la classe politique, \u00e0 savoir le gouvernement le Parlement mais aussi tous les partis, qu'ils accusent d'avoir englouti en 16 ans 410 milliards de dollars, les manifestants, des chiites pour leur grande majorit\u00e9 r\u00e9clame pour beaucoup un r\u00e9gime pas r\u00e9sidentiel lib\u00e9r\u00e9e de tout parti de toute nos confessionnalisme instaur\u00e9 par les Am\u00e9ricains en 2003, ils ne l\u00e2cheront rien continueront de battre le pav\u00e9, quitte \u00e0 payer de leur vie, cette lutte contre le pouvoir, c'est leur nouveau Djihad cette guerre sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:40 > 0:26:43) [97%] : \r\nEt \u00e0 quoi peuvent s'attendre aujourd'hui les Irakiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:26:44 > 0:27:19) [90%] : \r\nTous les sc\u00e9narios sont ouverts, ici, le parlement va-t-il suivre le pas d'Abdel Mahdi \u00e0 savoir quitter d\u00e9missionner ou d\u00e9finitive d'imaginer une disparition de toute une classe politique compos\u00e9s de multiples parties t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par l'ext\u00e9rieur, \u00e0 savoir les \u00c9tats-Unis, l'Iran, l'Arabie Saoudite, l'Irak dispose de nombreuses factions arm\u00e9es qui en cas d'effondrement du r\u00e9gime ne seront plus le contenu \u00e9tant 3 de contr\u00f4ler et d'Irak en 1er Daech qui n'attend que cela pour reprendre sa vie en Irak, le chaos d'une guerre civile et parmi l'un des pires sc\u00e9narios envisag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:19 > 0:27:26) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Anne-Sophie Le Mauff, vous \u00e9tiez \u00e0 Bagdad et tout de suite une info routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:28 > 0:27:30) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:30 > 0:27:37) [97%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, un accident s'est produit et provoque un bouchon entre Gland et Rolle en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:40 > 0:28:00) [93%] : \r\nNon \u00e0 la transparence fiscale, c'est ce qu'on peut conclure du rejet hier par les ministres europ\u00e9ens d'une nouvelle directive une directive qui aurait exig\u00e9 que les multinationales, r\u00e9v\u00e8le le montant des taxes qu'elles payent dans chacun des pays d'Europe, mais les les \u00c9tats europ\u00e9ens ne parviennent pas \u00e0 s'entendent sur ce texte, malgr\u00e9 l'immense manque \u00e0 gagner 4 cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:00 > 0:28:23) [91%] : \r\nOui, cet immense manque \u00e0 gagner, h\u00e9 bien, on peut le chiffrer \u00e0 50 milliards de dollars au minimum donc 2 francs \u00e0 peu de choses pr\u00e8s, c'est ce que perd l'Union europ\u00e9enne, chaque ann\u00e9e, en recettes fiscales, et cette somme elle la perd parce que les multinationales comme Apple ou Amazon transf\u00e8rent leurs b\u00e9n\u00e9fices qu'elle ne publie d'ailleurs pas vers des pays \u00e0 taux d'imposition tr\u00e8s bas tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 d'habiles manoeuvres comptables et fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:23 > 0:28:26) [95%] : \r\nEt c'est la raison pour laquelle une nouvelle directive a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:26 > 0:30:11) [93%] : \r\nExactement une directive selon laquelle toute entreprise qui r\u00e9alise un chiffre d'affaires annuel de 750 millions de dollars ou plus doit d\u00e9clarer combien elle paye dans chaque pays d'Europe, une directive ou pour plus de transparence donc, mais qui divise toujours les ministres europ\u00e9ens et cette incapacit\u00e9 \u00e0 s'entendre, se r\u00e9p\u00e8te, il faut pr\u00e9ciser que cette directive a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 une premi\u00e8re fois il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, par la Commission europ\u00e9enne, c'\u00e9tait apr\u00e8s le scandale des Panama Papers notamment PanAm avait per\u00e7u vous souvenez qui r\u00e9v\u00e9lait les documents relatifs \u00e0 la strat\u00e9gie d'\u00e9vasion fiscale par des soci\u00e9t\u00e9s off- Shore panam\u00e9ennes oui \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement paradoxal alors \u00e0 leur paradoxal si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme d'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en logique si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de strat\u00e9gie fiscale nationale si on regarde d'un peu plus pr\u00e8s, on voit qu'une petite minorit\u00e9 de pays seulement, comme la France, l'Espagne, l'Italie, les Pays-Bas ou la Belgique ont soutenu le texte, le Royaume-Uni, l'Allemagne se sont abstenus et dans le camp des opposants, h\u00e9 bien on retrouve notamment le Luxembourg, Malte, Chypre et l'Irlande, des pays qui font d'une fiscalit\u00e9 tr\u00e8s attrayante, un programme \u00e9conomique, si on peut dire, l'Irlande par exemple le soumet les groupes technologiques \u00e0 un taux d'imposition d'un peu plus de 6 pourcent contre 19 pourcent pour le Royaume-Uni, de quoi attirer bien s\u00fbr, les multinationales, mais de quoi en d\u00e9pendre aussi les autorit\u00e9s fiscales irlandaise rappelle que la moiti\u00e9 des recettes fiscales issue des entreprises viennent de dix, soci\u00e9t\u00e9 seulement en Irlande, des soci\u00e9t\u00e9s qui ne sont pas nomm\u00e9s par ces autorit\u00e9s mais qu'on peut deviner \u00eatre Apple, Google, Facebook Microsoft, hein, mais ce nouveau d\u00e9bat avort\u00e9 autour de la transparence fiscale illustrent un \u00e9ternel probl\u00e8me, celui d'une Europe qui se cherche une politique \u00e9conomique commune alors que les politiques fiscales, elle reste r\u00e9solument national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:11 > 0:30:12) [79%] : \r\nMerci beaucoup, Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:14 > 0:30:57) [94%] : \r\n10000 m\u00e8tres carr\u00e9s en un an, ah c'est le territoire d\u00e9bois\u00e9es en Amazonie, une premi\u00e8re depuis 2008, la d\u00e9forestation a enregistr\u00e9 une hausse de 43 pourcent entre 2018 et 2019, la progression est encore plus importante dans les territoires indig\u00e8nes, selon l'Institut national des \u00e9tudes spatiales alors pour en parler avec nous, Antoine Acker, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien environnementale ma\u00eetre- assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et confondateur du r\u00e9seau europ\u00e9en pour la d\u00e9mocratie au Br\u00e9sil, on a l\u00e0 un chiffre record de de d\u00e9forestation alors que Dieu sait combien l'opinion publique a \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 cette \u00e0 cette cause, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:58 > 0:31:28) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par an, c'est li\u00e9 bien s\u00fbr aux exportations de soja en fait l'Amazonie le la premi\u00e8re victime de la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis puisque les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil sont les 2 plus gros producteur de soja au monde, la, la Chine a cess\u00e9 d'acheter du soja am\u00e9ricain, donc c'est le Br\u00e9sil qui remporte la mise, et du coup, qui exportent massivement aujourd'hui la la balance commerciale positive du Br\u00e9sil, c'est gr\u00e2ce aux exportations de soja vers la Chine, c'est un 1er point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:28 > 0:31:32) [96%] : \r\nEt quelle est la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident actuel, Jair Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:33 > 0:32:15) [93%] : \r\nElle est tr\u00e8s forte, justement, ce serait le 2\u00e8me point c'est que il faut savoir que la d\u00e9forestation en Amazonie, elle essentiellement ill\u00e9gal entre 80 et 90 pourcent du d\u00e9boisement n'est pas autoris\u00e9 par la loi parce qu'il y a beaucoup de de lois environnementales et de zones de protection dans la r\u00e9gion, donc il est essentiel que les personnes qui Desbois se retrouve face \u00e0 des sanctions si les sanctions sont trop faibles et le le d\u00e9boisement dans un un contexte \u00e9conomique favorable va forc\u00e9ment augmenter et depuis qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, le gouvernement ne cesse, au lieu de criminaliser les personnes qui pratiquent la d\u00e9forestation ill\u00e9gale de criminaliser les ONG et les militants environnementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:15 > 0:32:22) [92%] : \r\nA d'ailleurs, il y a des ONG qui qui ont d\u00e9nonc\u00e9 l'emprisonnement de quatre pompiers volontaires qui avaient lutt\u00e9 contre compte les incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:23 > 0:33:29) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est extr\u00eamement grave, hein, depuis qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, Bolsonaro a \u00e0 d\u00e9velopper cette th\u00e9orie du complot o\u00f9 il dit que ce sont les ONG qui sont responsables des feux de for\u00eat, des incendies qui ravagent l'Amazonie, ce qui est tout \u00e0 fait grotesque le probl\u00e8me je pense que tout le monde a bien compris que Bolsonaro est un personnage grossier d'extr\u00eame- droite conspirationnistes etc, mais ce qui est tr\u00e8s ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est que ces th\u00e9ories conspirationnistes commence \u00e0 servir de base pour des enqu\u00eates judiciaires, donc l\u00e0 on a 4 militants \u00e9cologistes qui sont membres d'une brigade de lutte contre les incendies qui ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s, c'est une forme d'emprisonnement politique leur cr\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e, il y a toute une mise en sc\u00e8ne dans le journal national le m\u00eame jour Bolsonaro s'est rendue \u00e0 une foire industrielle \u00e0 Manaus, hausse la capitale de l'\u00c9tat de l'Amazonas pour dire que l'\u00e9cologie \u00e9tait une forme de de frein au progr\u00e8s et au Br\u00e9sil et pour mettre en sc\u00e8ne cette arrestation de militants \u00e9cologistes comme une confirmation de sa th\u00e9orie selon laquelle les ONG seraient responsables des probl\u00e8mes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:29 > 0:33:36) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que le le travail des des d\u00e9fenseurs de l'environnement et, particuli\u00e8rement, et de plus en plus complexes dans cette partie du globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:37 > 0:34:13) [93%] : \r\nIl est complexe et il est surtout menac\u00e9e il y a des fonctionnaires qui doivent s'occuper de la protection de l'environnement, au Br\u00e9sil, qui sont membres d'une agence f\u00e9d\u00e9rale, ils ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s en cascade ces derniers mois, les cadres de cette agence ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des militaires qui ne connaissent absolument rien au sujet et puis surtout, il y a des militants \u00e9cologistes, des militants indig\u00e8nes aussi des paysans sans terre, qui est celle de prot\u00e9ger la for\u00eat qui sont assassin\u00e9s, le Br\u00e9sil, c'est le 4\u00e8me pays il y a le plus d'assassinats de militants environnementalistes au monde et en assimilant l'\u00e9cologisme \u00e0 du terrorisme, le gouvernement de Bolsonaro encourage ces pratiques criminelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:13 > 0:34:27) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Acker, d'\u00eatre venu commenter un ce chiffre impressionnant 10000 10000 m'10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s en un an, le territoire, donc il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bois\u00e9s en Amazonie ah merci beaucoup tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:28 > 0:34:29) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:30 > 0:34:33) [74%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:35 > 0:34:43) [96%] : \r\n18 heures 30, vous \u00eates toujours dans Forum et c'est maintenant l'heure de notre grand d\u00e9bat et ce soir, Mehmet Gultas nous allons nous int\u00e9resser aux avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:43 > 0:35:47) [91%] : \r\nOui, avions de combat du lourd, du l\u00e9ger ou rien un haut F/A 18 vieillissent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renouveler la flotte avec des avions justement ultra- performant, pas besoin d'une Ferrari pour faire la police du ciel, r\u00e9torquent les socialistes qui proposent d'un appareil moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux, 3 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Alexandre Vautravers, bonsoir, bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse Brigitte Crotta bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, membre de la commission de la politique de la s\u00e9curit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 et il y a Elias Penchard est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal Vert \u00e0 Lausanne lorsqu'on \u00e7a avec vous Brigitte Crotta puisque vous faites partie de cette d\u00e9l\u00e9gation du Parti socialiste suisse qui s'est rendu dans le nord de l'Italie chez le fabricant de l'avion dont vous pr\u00e9conisez l'achat, c'est le 346 F A pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est la version arm\u00e9 d'un appareil d'entra\u00eenement militaire du constructeur italien Leonardo alors d'abord pourquoi cet appareil, pourquoi vous avez choisi cet appareil-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:47 > 0:36:18) [92%] : \r\nAlors je dois vous dire que je ne suis pas dans le secret de des lieux de savoir pourquoi on est all\u00e9 visiter cette entreprise particuli\u00e8rement m'en aller visiter un avion qui est utilis\u00e9 actuellement en Italie et en Isra\u00ebl et dans d'autres, en Pologne, en en Pologne, \u00e0 Singapour, pour l'une des missions de police a\u00e9rienne et on se disait que c'\u00e9tait un avion italien tout pr\u00e8s de chez nous que \u00e7a valait la peine de voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait quelle \u00e9tait sa fiabilit\u00e9, quel \u00e9tait son rythme de production si c'\u00e9tait quelque chose qui permettait de d'avoir confiance ou pas dans la production et dans le match, la maintenance, la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:18 > 0:36:28) [91%] : \r\nD'accord, alors qu'est-ce qui vous a convaincu \u00e0 la fois le fait qu'il que cet avion soit adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins et qu'il soit moins co\u00fbteuse, c'\u00e9tait \u00e7a : les 2 arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:28 > 0:37:13) [90%] : \r\nBen disons les arguments il d\u00e9coule du fait qu'on se dit que des avions de chasse de combat suisse pour faire la police a\u00e9rienne sont vraiment du superflu, c'est trop co\u00fbteux, c'est trop bruyant c'est trop polluant et que \u00e0 peu pr\u00e8s 400 missions ses chaussures 400 missions par ann\u00e9e, il y en a quatre qui n\u00e9cessite semble-t-il des FA- 18 toutes les autres sont des missions de police a\u00e9rienne qui peuvent \u00eatre faites avec des avions l\u00e9gers, donc c'\u00e9tait un peu \u00e7a, notre id\u00e9e de voir si c'\u00e9tait compatible avec cet avion et l'autre Avantage de cet avion, c'est que c'est un avion d'entra\u00eenement qui est capable de faire une simulation de tous les que sa vie les Eurofighter Les m\u00eame le F35 le FA- 18, \u00e7a veut dire que les pilotes peuvent s'entra\u00eener sur cet avion et ensuite prendre les commandes d'un FA/18 sans probl\u00e8me, ce qui n'est pas le cas avec d'autres avions comme le pilote suisse par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:13 > 0:37:31) [94%] : \r\nPar exemple, Alexandre Vautravers voil\u00e0, pas besoin d'une Ferrari au fond pour faire la police du ciel, nous disent les socialistes, qu'en dites-vous, est-ce que vous estimez effectivement que la seule mission au fond de la Suisse de des Forces a\u00e9riennes suisses c'est de faire la police et que la police n'a effectivement pas besoin de Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:31 > 0:37:48) [90%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de questions et je ne pense pas que tous les socialistes RFI l\u00e0 dessus que voil\u00e0 l'avion qu'il nous faut et puis il faut en acheter 70 etc, non plus, non, moi je me je me r\u00e9jouis de cette, de cette discussion, parce que c'est Black Friday, donc on a l'impression que tout est sold\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:48 > 0:37:52) [85%] : \r\nC'est pas 70, c'est moins cher, mais pas pour la c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:52 > 0:37:57) [82%] : \r\n4 fois, c'est 4 fois moins cher qu'un qu'\u00e0 voir si l'avion de c'est 4 fois moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:57 > 0:38:05) [85%] : \r\nParce que ces 30 millions pi\u00e8ce 25 millions au lieu des 25 millions au lieu de 100 \u00e0 ce \u00e0 600 millions selon le le l'avion choisi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:05 > 0:39:37) [90%] : \r\nPour les missions qui sont d\u00e9volues \u00e0 cet appareil en Italie et je n'ai rien contre le fait que les forces a\u00e9riennes italiennes fassent leur propre appr\u00e9hension de, de, de, de la situation et puis apportent leurs propres solutions en fait pour effectuer les m\u00eames missions que cet AR maquis qui s'appelle aujourd'hui Leonardo, h\u00e9 bien nous avons en Suisse, le PC 21 qui est un turbo- prop qui effectue qui peut effectuer dans le cadre du moins un avion \u00e0 r\u00e9action aussi en fait oui, puisque c'est un turbo de propres, donc \u00e7a c'est en fait un moteur \u00e0 r\u00e9action qui anime une une turbine, la diff\u00e9rence de vitesse, c'est de l'ordre de 250 kilom\u00e8tres heure, mais effectivement si vous nous dites que pour la majorit\u00e9 des missions, il suit agit simplement de, de, de surveiller ou de contr\u00f4ler et d'aller chercher un un drone mais qu'est-ce que l\u00e0 vous vous dites qu'est-ce qui qu'est ce que vous pensez-vous que le besoin qu'on a c'est quoi le besoin qu'on a, c'est d'avoir effectivement la police du ciel je j'touch\u00e9 Jean vous r\u00e9pondre : premi\u00e8rement, je pense que ces parlementaires sont en grande partie, victime du marketing a\u00e9ronautique de certaines entreprises, donc on italiens sont tr\u00e8s forts, comme d'ailleurs les Italiens comme d'ailleurs les Fran\u00e7ais comme d'ailleurs d'autres, d'autres pays sont sont tr\u00e8s forts, a enfin j'allais dire aussi les Am\u00e9ricains aussi, mais bien s\u00fbr, absolument, il y a pas su\u00e9dois, peut-\u00eatre moins, il y a pas besoin de de s'arr\u00eater l\u00e0, j'aimerais aussi vous dire qu'il y a une possibilit\u00e9 d'acheter le m\u00eame avion que le m\u00eame avion que vous avez vu en Italie, mais vous pouvez aussi l'appeler la l'appeler diff\u00e9remment et l'acheter encore moins cher puisque cet avion, je ne sais pas si on vous l'a expliqu\u00e9, c'est un joint-ventures entre l'Italie et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:37 > 0:39:52) [83%] : \r\nMais moi, je ne sais pas le fond du d\u00e9bat ce n'pas le fond du d\u00e9bat, ce n'\u00e9tait pas le monde d\u00e9bat non, non, ce que je voudrais, je voudrais avec son controvers\u00e9 que voil\u00e0, il y a, d'une partie Madame Crotta et son parti et le parti, ce que je vous dis, c'est que si vous cherchez moins cher, on peut trouver moins cher, d'accord, mais ce n'est pas le c'est pas cher pour les g\u00eaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:52 > 0:39:58) [92%] : \r\nLe propos, c'est de se dire : au fond, on a besoin de quoi, d'accord, d'abord c'est le besoin et puis ensuite le type d'avions c'est quoi notre besoin aujourd'hui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:58 > 0:41:02) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a l'a fait plus de 10 ans maintenant qu'un cahier des charges existe ce cahier des charges et les remis \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement cet appareil ne remplit pas le le cahier des charges ce cet appareil, donc \u00e7a c'est ce 346 permet effectivement de franchir le mur du son, parce que c'est un avion- \u00e9cole il permet de franchir le mur du son et puis ensuite il faut rapidement r\u00e9trograd\u00e9, si j'ose prendre le l'image automobile mais tr\u00e8s rapidement r\u00e9trograd\u00e9 parce qu'il y a plus de carburant, donc \u00e7a permet aux gens qui se forment aux vols Supersonics en Italie, c'est possible effectivement de de pratiquer cette cette manoeuvre, mais enfin c'est pas un appareil qui est capable d'incertitude d'intercepter \u00e0 haute vitesse, c'est un appareil qui n'est pas arm\u00e9e, il y a pas d'armement interne de cet appareil, il faut ajouter un certain nombre de de de canon, je prends juste un un exemple : le canon externe qui peut \u00eatre mont\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est un canon qu'il y a une trentaine de cartouches, une trentaine de coups, c'est-\u00e0-dire \u00e7a vous permet de faire une passe et puis de vous entra\u00eener comme sur une une cible \u00e0 300 m\u00e8tres pour savoir si vous \u00eates dans la cible, ou si on vous dites avions pas adapt\u00e9 du tout pour nos besoins, \u00e7a n'est pas un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:02 > 0:41:08) [86%] : \r\nMais non, mais est-ce que vous tirez souvent sur les avions en Suisse avec les FA- 18, est ce que vous avez souvent besoin de, de, de munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:08 > 0:41:55) [90%] : \r\nMessieurs, la m\u00eame, mais on peut dire la m\u00eame chose pour l'homme, des policiers, on veut s'assurer que les gens qui partent dans une mission r\u00e9elle les FA- 18 sont toujours l\u00e0, sont qualifi\u00e9s, c'est reparti, ils peuvent partir et c'est pour cela que je j'aimerais continuer \u00e0 \u00e0 vous r\u00e9pondre on vous disons que l'Italie a fait sa propre appr\u00e9hension du du probl\u00e8me certainement qu'il qu'il ait leur appartient, mais enfin, l'Italie est un des acqu\u00e9reurs principaux de l'Eurofighter version 3 et c'est aussi un acqu\u00e9reur du F-35 2 appareils qui ont les qualit\u00e9s qui sont, qui sont n\u00e9cessaires pour remplir le cahier des charges helv\u00e9tique, donc ce qui ce qui ce dont il est question ici, ce n'est pas d'acheter un 2\u00e8me d'avions d'avions d'entra\u00eenement puisque nous en avons d\u00e9j\u00e0 c'est le PC 21 ce qu'il nous faut, c'est un avion qui est capable d'effectuer des missions d'interception des missions de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:55 > 0:42:02) [88%] : \r\nOui, il y a ce Penchard vous par contres, vous dites : ce d\u00e9bat est sans int\u00e9r\u00eat puisque on n'a pas besoin de d'acheter de nouveaux avions de combat c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:02 > 0:43:34) [92%] : \r\nCe d\u00e9bat un grand int\u00e9r\u00eat, mais c'est vrai que, on parlait de p\u00e9riodes de soldes avant moi, je peux faire la meilleure offre simplement vous dire que la situation actuelle permet de remplir les missions de police du ciel, moi j'ai fait la campagne de 2014 monsieur Vautravers aussi, on a eu l'occasion de d\u00e9bats, de nombreuses fois ma position, notre position a \u00e0 gagn\u00e9 le peuple a \u00e9t\u00e9 suivie pour des questions de co\u00fbts, on pourra parler des co\u00fbts peut-\u00eatre aussi du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e0 un moment qui est 2 \u00e0 3 fois plus cher que le projet du Gripen mais les 30 F \u00e0 18 suffisent \u00e0 couvrir les missions de police du ciel, on est dans la m\u00eame situation qu'avant, Ueli Maurer, a fait toute une campagne \u00e0 l'\u00e9poque en disant il faut absolument les Gripen sinon d'ici 2, 3 ans on sera dans une situation de p\u00e9nurie, on ne pourra plus, on ne pourra plus g\u00e9rer la police du ciel, on n'est pas dans cette situation-l\u00e0, globalement, \u00e7a suffit, on prend d'autres chiffres, on a cit\u00e9 les chiffres autrichien, les chiffres de l'Irlande, de l'Allemagne et tout, on a un certain nombre de pays qui ont moins d'avions qui ont un territoire potentiellement souvent de m\u00eame taille, voir plus grand \u00e0 couvrir et qui peuvent le faire avec \u00e7a, donc je vais pas faire le le d\u00e9bat plus large sur sur l'arm\u00e9e, mais je ne peux pas tr\u00e8s souvent mon mon emp\u00eacher, on est quand m\u00eame \u00e0 chaque fois face \u00e0 une forme de, de, de, de, d\u00e9j\u00e0, 2 hold-up d\u00e9mocratique qu'on a failli parce qu'en plus, il faudra qu'on garantisse la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum qui est maintenant garanti, mais on a des d\u00e9penses depuis 2014 de l'arm\u00e9e qui ne cesse, qui ne cesse de d'augmenter, on apprend ces derniers temps que l'arm\u00e9e devra supprimer ces 15 prochaines ann\u00e9es, une bonne partie des munitions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9, il faudra en racheter de nouvelles enfin on compte \u00e0 chaque fois 2 milliards en milliards, et moi je me pose vraiment la question, c'est \u00e0 dire ben parlons des menaces, parlons de vraiment quelles sont les menaces principales pour la Suisse et est-ce qu'un avion de combat, un nouvel avion de combat permet d'y r\u00e9pondre, la r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:34 > 0:43:40) [89%] : \r\nEt vous, vous dites quoi Brigitte Rota que finalement, parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 de la police du ciel, mais quelles sont les menaces, quelles qu'elles n'a de quelle nature sont-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:40 > 0:44:48) [92%] : \r\nAlors bon, c'est vrai, monsieur disait : ils ont fait un cahier des charges veut bien en faire un cahier des charges pour le le luxe d'un avion de combat, sauf que les groupes d'experts qui se sont pench\u00e9s sur les Verts, v\u00e9ritables menace pour la Suisse, on dit que, clairement, les 3 principales menaces c'est la cybers\u00e9curit\u00e9 c'est le terrorisme, et c'est le d\u00e9r\u00e8glement climatique et la guerre conventionnelle, telle qu'on r\u00eave peut-\u00eatre certains dirigeants de l'arm\u00e9e et dans la, dans une position o\u00f9 ils sont toujours fig\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 ce genre de combat et quasiment impossible et \u00e7a ils le disent clairement dans le rapport qui que c'est une vraiment une hypoth\u00e8se qui leur para\u00eet impossible \u00e0 ces experts de l'arm\u00e9e donc ensuite nous on se dit que pour se d\u00e9fendre contre le le terrorisme en particulier il faut combiner des avions certes de de police a\u00e9rienne mais avec une d\u00e9fense sol-air tr\u00e8s performante avec un syst\u00e8me de radars tr\u00e8s performants et puis avec un syst\u00e8me de commandement \u00e9galement qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et l'ensemble de ce projet, telle qu'on l'imagine en gardant les FA/18 fonctionner encore une fois, ils peuvent continuer \u00e0 voler, ils voleront que compte c'est n\u00e9cessaire, h\u00e9 bien, permettrait de faire un projet \u00e0 4 milliards tout compris au lieu de 2 8 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:49 > 0:45:15) [87%] : \r\nAlexandre Vautravers alors c'est vrai que ces experts en tout cas, cit\u00e9 par le Parti socialiste se disent au fond, ce ne sont pas, ce n'est pas socialiste, excusez-moi, c'est le DPP oui oui des pardon, ces experts disent au fond, on a besoin juste de se pr\u00e9munir contre 2 principales attaques si j'ose dire, ce sont les dr\u00f4nes et ce sont les missiles et que, effectivement, on a besoin juste du North injuste sont parler, on a besoin surtout d'une d\u00e9fense seul R contre justement ces attaques qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:15 > 0:45:37) [88%] : \r\nBon, prenons votre derni\u00e8re question en 1er la d\u00e9fense sol-air c'est le Ultima ratio, c'est-\u00e0-, dire soit vous appuyez sur le bouton, vous tirez et puis il va y avoir des morts, potentiellement, donc il n'y a pas de possibilit\u00e9 d'interception, vous ne pouvez pas aller visuellement identifier le l'appareil, donc c'est 1 1 ou 1 0 c'est \u00e7a c'est Bimmer binaire c'est c'est vraiment le la la situation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:37 > 0:45:46) [86%] : \r\nPas sur la guerre totale, alors \u00e7a veut dire qu'il y a toutes ces contraintes, c'est pas contre un avion qu'on peut tirer c'est contrats oui Didier la tir\u00e9 contre un drone ou contre \u00e7a changerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:46 > 0:45:54) [89%] : \r\n\u00e7a change rien, qu'est ce qui vous permet de dire que vous avez sur votre \u00e9cran, un bip qui est un drone ou qui est un un appareil qui vole lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:54 > 0:45:58) [76%] : \r\nC'est ce qu'ont avions l\u00e9gers est alli\u00e9 \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 et nous a pu l'identifier des vous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:59 > 0:47:08) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que si le le le cette cette inconnue et coop\u00e9rants et puis ne veulent surtout pas trop vite, et puis reste suffisamment longtemps dans le faisceau alors effectivement on pourra venir frapper \u00e0 sa porte, je crois que c'est pas le c'est pas la question dans dans les, dans les autres pays ces ces, ces missions de police du ciel de police a\u00e9rienne ne sont pas effectu\u00e9s par des des avions qui voit la 800 kilom\u00e8tres heure, tout simplement parce que les distances sont telles qu'il faut pouvoir rapidement se porter sur sur le but, vous avez parl\u00e9 de syst\u00e8me de commandement et de et de radars alors je j'applaudis, mais l'appareil dont on est en train de parler ici ne dispose pas de liaison 16 il y a pas de transmission de donn\u00e9es vers le vers le sol, donc c'est cet appareil si j'ose dire, vol \u00e0 vue quand quand tout va bien et puis il y a pas de radar, vous ne pouvez pas identifi\u00e9 un appareil sur des sur des kilom\u00e8tres, ne pouvait pas l'intercepter, si c'est n\u00e9cessaire, au del\u00e0 de, de, de quelques kilom\u00e8tres, aux portes de la vue, donc clairement on est, on n'est pas du tout, si j'ose dire, \u00e0 \u00e0 un \u00c9tat technologiques de de de l'ann\u00e9e 2019 ou 2020, d'accord, et cet appareil dompte on souhaite s'\u00e9quiper devrait entrer en service en 2030 et il devra servir les 30 prochaines ann\u00e9es, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:08 > 0:47:34) [90%] : \r\nBrigitte Cante c'est vrai que l\u00e0 se pose l\u00e0, la question du quels seront nos besoins futurs parce que comme vient de le rappeler, Alexandre Vautravers, il s'agit pas de mettre en service les avions demain, mais en 2030 et pour les 30 pour 100 ann\u00e9es suivantes, c'est pas \u00e9vident de d\u00e9terminer, de d\u00e9finir quels vont \u00eatre nos besoins, donc du coup est-ce que c'est pas et c'est int\u00e9ressant d'avoir un avion sophistiqu\u00e9e, un avion sur lequel on peut ma\u00eetre des nouvelles options en fonction de nos nouveaux besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:34 > 0:48:35) [91%] : \r\nMais vous vous rendez compte, on va faire 400 vols au moins je je dire avec un avion qui co\u00fbte hyper cher qui consomme est un carburant de fa\u00e7on absolument honteuse 4800 francs par heure de vol paru 1800 litres par heure de vol et tout \u00e7a pour rien, honn\u00eatement, puisque on en a besoin, 4 fois par ann\u00e9e, donc il faut quand m\u00eame \u00eatre coh\u00e9rent avec le la situation actuelle du d\u00e9r\u00e8glement climatique et se dire qu'on peut faire moins cher et moins polluants, et puis moi je, je, je ne suis pas du tout pour le M- 346 \u00e0 tout prix, c'est un exemple d'un avion de combat l\u00e9ger par exemple l'Autriche utilise actuellement un autre con, avions de combat l\u00e9gers en association avec son Eurofighter et il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en s\u00e9parer pour prendre M. 346 parce que voil\u00e0, ces appareils ont 50 ans sont vieillissants c\u00e9der Saab donc on on n'est pas les seuls \u00e0 faire cette r\u00e9flexion d'une arm\u00e9e binaire et puis CFA 18 donc quelques ann\u00e9es puisqu'on va pouvoir les prolonger jusqu'en 2035 ou 2040 la situation si elle a \u00e9volu\u00e9, on pourra toujours acheter des avions de combat vraisemblablement qu'on on est, on lui fait, on lui fait survivent beaucoup plus longtemps, on augmente leur nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:35 > 0:48:40) [86%] : \r\nC'est vrai, finalement on ne peut pas pr\u00e9dire la m\u00e9t\u00e9o, hein, donc on ne peut pas pr\u00e9dire effectivement l'air nos besoins futurs Alain aussi adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:40 > 0:49:25) [92%] : \r\nAlors 2 choses : la situation autrichienne, c'est un, c'est un excellent exemple de ce qu'il ne faut pas faire et si vous posez la question aux Autrichiens, ils vont vous dire toutes les limites, qu'ils se sont eux- m\u00eames impos\u00e9 avec l'achat de 12 avions qui sont des Eurofighter mais de premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9ration : ils ont achet\u00e9 ces appareils d'occasion en Allemagne donc ces appareils n'ont pas les radars les plus modernes, ces appareils sont chers \u00e0 l'entretien, les moderniser un standard actuel va co\u00fbter pratiquement plus cher que que que l'achat de ces, de ces avions et puis pour ce qui est de ses avions l\u00e9gers alors moi je me souviens de de l'\u00e9poque de la guerre dans les Balkans, tout d'un coup, si vous voulez quelques quelques politiciens en Autriche ont ont chang\u00e9 de couleur lorsqu'il fallait lorsqu'il a fallu mobiliser l'arm\u00e9e au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:25 > 0:49:51) [89%] : \r\nDonc on vous mettra pas d'accord sur l'\u00e9thique face sur l'aspect technique, si j'ose dire, assez parl\u00e9 technique parlons politique maintenant, hein, parlons strat\u00e9gie politique puisque, si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit donc le peuple, nous devrons voter sur cette enveloppe budg\u00e9taire hein de de 6 milliards de francs pr\u00e9vus pour l'achat d'avions de combat, est ce que c'est, pour vous donner j'imagine plus de chances de voir le peuple, a refus\u00e9 cette enveloppe que vous proposez l'achat de cet avion low cost, j'ai envie de dire Brigitte Rota.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:51 > 0:50:39) [92%] : \r\nNon, c'est tout simplement pour faire si possible prendre conscience au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que leur strat\u00e9gie est totalement erron\u00e9e et qui feraient bien de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier ce qu'on leur a demand\u00e9 de retour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 bien s\u00fbr par la majorit\u00e9, mais le l'\u00e9volution l\u00e0 sur le plan politique, c'est que si on vote le projet est telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 actuellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le peuple, il dit et ce qu'on est d'accord, mais de 6 milliards pour des avions, oui ou non, combien d'avions quel avion qu'est ce qu'il consomme connaissance et \u00e7a on n'en saura rien, donc on va voter 6 milliards oui ou non, et \u00e7a c'est un ch\u00e8que en blanc, qu'on ne peut pas accepter parce qu'avec 6 milliards on peut certainement achet\u00e9 70 ou peut-\u00eatre m\u00eame sans une car 346 alors qu'on peut acheter qu'une vingtaine ou une quarantaine, je ne sais pas, j'ai pas fait des calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:39 > 0:50:46) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que si le peuple refuse donc cette enveloppe, vous vous engagez-vous vous engager \u00e0 quand m\u00eame soutenir l'achat d'un autre avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:47 > 0:50:50) [80%] : \r\nD'accord, ce que j'estime que la police du ciel alors qu'est ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:50 > 0:50:56) [89%] : \r\n\u00e7a va se passer, admettons que \u00e7a soit le cas, vous allez \u00eatre divis\u00e9e avec la gauche, \u00e9videmment, il y a ce Penchard j'imagine que vous allez jamais soutenir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:58 > 0:52:16) [91%] : \r\nMoi, je parle ici on en mon en mon nom, je pense qu'il y a, il y a 2 il y a de temps oui, comme l'a dit Brigitte Quentin on est coinc\u00e9, on parle aussi tous ces tous ici de 2 6 milliards mais en fait si Vautravers \u00e0 parler des co\u00fbts de d\u00e9veloppement mais les co\u00fbts de d\u00e9veloppement de l'avion, il serait aussi de 6 milliards, donc au final, les vrais co\u00fbts d'un telle achats ce serait m\u00eame beaucoup plus, ce serait 3 ou 4 fois plus, ce serait 24 milliards, potentiellement, c'est le cas pour la plupart des la plupart des des mod\u00e8les mais c'est juste que politiquement et je comprends les membres de la de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, les parlementaires se sont retrouv\u00e9s un peu coinc\u00e9 par l'option voulue par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le seul moyen de peser un petit peu sur ce d\u00e9bat, ce qu'on fait, on sait tr\u00e8s bien que l'arm\u00e9e globalement, elle a fait, elle a fait son choix, il y a 4 mod\u00e8les qui sont sur la table, il y a un certain nombre de personnes qui sont aussi intervenu dans les m\u00e9dias publiquement pour plut\u00f4t soutenir un des avions am\u00e9ricains, donc on sait voil\u00e0 plut\u00f4t ce que l'arm\u00e9e aurait envie et d'un point de vue d\u00e9mocratique, je trouve \u00e7a assez sans maintenant d'avoir aussi des propositions pour dire bah nous on aimerait amener peut-\u00eatre un un autre un autre mod\u00e8le ou autre, mais c'est vrai que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ben nous on reposera la question \u00e0 moi, j'aurai le m\u00eame avis que que maintenant qu'il est de se dire : ben, on pourra peut-\u00eatre et c'est l\u00e0 l'espoir que j'ai, si on a un 2\u00e8me refus l\u00e0 je pense qu'on pourra obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'aura plus de ministre UDC en charge de la d\u00e9fense mais une PDC a vraiment d\u00e9battre et des menaces et \u00e0 pouvoir discuter de quoi est-ce qu'on aura besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:16 > 0:52:24) [88%] : \r\nBrigitte, c'est vrai, la division menacent la gauche quand m\u00eame, hein, puisque vous serez unis pour rejeter cette enveloppe de 6 milliards mais pour ce qui est de l'appareil moins moins sophistiqu\u00e9e et moins co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:24 > 0:52:46) [92%] : \r\nAlors bon, c'est vrai que on sait bien qu'au Parti Socialiste, tout le monde n'est pas fait pour l'arm\u00e9e, il y avait m\u00eame les jeunes socialistes qui souhaitaient une fois vot\u00e9e, une Suisse sans arm\u00e9e, mais on sait bien qu'il y a une certaine logique politique a pour l'instant, entretenir en tout cas ce qu'on appelle cette police a\u00e9rienne, la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays et \u00e7a je crois qu'on est tous d'accord au niveau socialiste et simplement on a toujours \u00e9t\u00e9 compte ses avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:47 > 0:52:57) [85%] : \r\nParce qu'est \u00e0 la base une partie de la base quand m\u00eame d'autres partis qui c'est-\u00e0-dire que n'a pas besoin d'arm\u00e9e du tout et c'est vrai que, il y a des pays neutres ou de nouveaux avions de nous qu'on n'a pas besoin de nouveaux avions, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:57 > 0:53:11) [89%] : \r\nPour ce qu'on peut aussi dire \u00e7a c'est vrai comme dit mon cher, mais soyons raisonnables, voil\u00e0 on on ne on n'offre une option interm\u00e9diaire raisonnables et qui, qui offrent quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 au pays parce qu'il y 18, ils auront ils offriront pas de s\u00e9curit\u00e9 ind\u00e9finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:11 > 0:53:24) [93%] : \r\nAlexandre Vautravers pour conclure sur cet aspect plut\u00f4t je dirais politique, c'est vrai, qu'est ce que \u00e7a ne pose pas un probl\u00e8me que le peuple ne puisse pas, au fond, se prononcer sur ce qui va advenir de ce budget de cette enveloppe budg\u00e9taire de 6 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:24 > 0:54:07) [93%] : \r\nPar le pass\u00e9 dans dans l'histoire, lorsqu'il a fallu acheter des avions, on a demand\u00e9 des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires des cr\u00e9dits exceptionnels, donc \u00e7a n'est pas le cas avec ce cette cette enveloppe R 2030 on articule un chiffre de 2 6 milliards et puis les frais de maintenance ou de d\u00e9veloppement de ces appareils ult\u00e9rieure, tout cela est pris sur le budget ordinaire de l'arm\u00e9e, cela est aussi compenser par des par des accords technologiques ou des accords de compensations industrielles, moi je pense que c'est ce ce n'est pas une enveloppe ou un ch\u00e8que en blanc de 2 6 milliards et deuxi\u00e8mement une un chasseur Light ou un avion de l'entra\u00eenement un peu avanc\u00e9 qu'on qu'on a d\u00e9j\u00e0 en Suisse ne nous sert pas \u00e0 grand chose et ne va certainement pas nous servir au-del\u00e0 de 2030 et et au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:07 > 0:54:15) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandr Vautravers, merci \u00e9galement \u00e0 vous Brigitte quota et il y a ce pont Charles d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:16 > 0:54:19) [76%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean m\u00eame culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:21 > 0:55:20) [91%] : \r\n18 heures 50 c'est l'heure de notre Forum des id\u00e9es et ce soir nous allons poser cette question : comment renouveler les imaginaires du futur face aux urgences climatiques, le th\u00e9\u00e2tre de Vidy s'associe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question dans un processus participatif in\u00e9dit tout au long de la saison th\u00e9\u00e2trale, chercheurs, artistes, spectateurs, ils sont invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 un cycle de conf\u00e9rences de rencontres r\u00e9flexif cr\u00e9ative, le tout sous la houlette du philosophe de politique environnementale, Dominique Burg, mais dans quel but et pourquoi alors pour en parler avec nous 2 invit\u00e9s ce soir nous ont rejoints dans dans notre Studio, Vincent Baudriller, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy bonsoir bonsoir et Gabriel Salerno assistant doctorant de Dominique Burg \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous, Gabriel Salerno, imaginez les futurs possibles, \u00e7a veut dire quoi, c'est beau, hein, c'est joli et puis qu'est ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:20 > 0:55:30) [92%] : \r\nOui effectivement c'est : c'est une belle formule, alors si on veut r\u00e9sumer en quelques mots, c'est partir dans un 1er temps d'un constat dans un diagnostic environnemental donc analyser les contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:31 > 0:55:32) [97%] : \r\nPas tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:32 > 0:55:54) [91%] : \r\nAlors oui, pour le coup pas tr\u00e8s positif et ensuite donc imaginer cette chercher \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s ou imagin\u00e9s les futures possibles, comme on l'a appel\u00e9 donc les diff\u00e9rentes trajectoires que pourraient prendre nos soci\u00e9t\u00e9s mais notons aussi que ce n'est pas pr\u00e9dire l'avenir, c'est vraiment ce travail de cr\u00e9ation, d'imagination des trajectoires et des futurs possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:54 > 0:55:58) [92%] : \r\nVincent Baudriller, vous \u00eates directeur de th\u00e9\u00e2tre, est ce qui vous a attir\u00e9 dans dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:58 > 0:57:10) [91%] : \r\nJe crois que le le th\u00e9\u00e2tre dans la cit\u00e9 par participe au d\u00e9bat par la parole des artistes par le spectacle par les Oeuvres que l'on propose qui regarde le monde fa\u00e7on sensible et dans cette question assez urgent, mais comment imaginer notre futur \u00e0 partir effectivement d'une situation assez critique pour rebondir sur le d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dent, je pense que la guerre qu'il faut mener ces contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique contre la disparition n'a pas les avions cit\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a et peut-\u00eatre l'arme une des armes pour r\u00e9pondre \u00e0 cela, c'est : c'est l'imagination, c'est la crise, cr\u00e9ativit\u00e9, parce qu'il va falloir inventer de nouvelles fa\u00e7ons de vivre, de nouvelles fa\u00e7ons de vivre ensemble, de nouvelles fa\u00e7ons de vivre avec les autres avec la nature, les scientifiques, les chercheurs ont beaucoup de connaissances sur : qu'est ce qui se passe et qu'est ce qui va se passer, mais il faut apr\u00e8s produire un r\u00e9cit et peut-\u00eatre une des difficult\u00e9s qu'ont connus les chercheurs, cette derni\u00e8re d\u00e9cennie que les diagnostics, si on pense \u00e0 Andr\u00e9 Gorz ce diagnostic de ce qui se passe et de ce qui va se passer, sont connus depuis plusieurs d\u00e9cennies, mais comment produit un r\u00e9cit qu'on peut partager ensemble et l\u00e0 les artistes peuvent \u00eatre int\u00e9ressants parce qu'ils am\u00e8nent la fiction Isabelle l'imaginaire, donc l'id\u00e9e \u00e9tait de faire rencontrer les chercheurs de l'UNIL, les artistes, r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et ouvrir et par et partager cela avec les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:10 > 0:57:19) [95%] : \r\nMais c'est aussi une r\u00e9ponse peut-\u00eatre une fa\u00e7on de de g\u00e9rer l'angoisse de ces mauvaises nouvelles et de ce ce cette urgence climatique que dont dont on nous parle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:19 > 0:57:55) [91%] : \r\nBah, il y a forc\u00e9ment si vous vous plonger un petit peu dans un livre de Dominique Burg ou qu'il faut avoir un constat de de la situation, il y a forc\u00e9ment qu'une angoisse que tout le monde \u00e0 vivre en en lisant ces livres- l\u00e0, mais elle peut \u00eatre surmont\u00e9e, notamment par l'imaginaire et alors il y a des spectacles qui vont \u00e9voquer cela, donc, les questions qu'on va aborder comme les effondrements, le rapport \u00e0 la technique, le nouveau rapport \u00e0 la nature, on va l'\u00e9voquer par des spectacles qui sont, qui sont dans la saison, mais on va l'\u00e9voquer aussi avec des invit\u00e9s qui ont discut\u00e9 avec Dominique Bourg et avec tous les spectateurs citoyens qui vont d\u00e9battre ensemble de ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:55 > 0:58:09) [89%] : \r\nAlors vous avez utilis\u00e9 le mot effondrement c'est d'ailleurs la prochaine hein je crois la semaine prochaine, c'est le le le le prochain le prochain th\u00e8me Gabriel Salerno l'effondrement l'effondrement les effondrements les effondrements mais les effondrements de quoi dans notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:09 > 0:58:55) [90%] : \r\nAlors oui effectivement, donc on pourrait dire premi\u00e8rement une l'effondrement d'un imaginaire de de la soci\u00e9t\u00e9 de demain, donc on doit la penser diff\u00e9remment, donc premi\u00e8re effondrement, si vous voulez du niveau des id\u00e9es de de de notre ce qu'on imaginait dans dans le futur et aussi bas des risques que la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle fonctionne aujourd'hui, ne puisse plus continuer comme \u00e7a et donc par cons\u00e9quent certains risques d'effondrement syst\u00e9mique et c'est pourquoi on va traiter la question donc des effondrements donc des effondrements ou de l'effondrement, avoir un peu : qu'est ce qui se cache derri\u00e8re ce terme se cette ce terme lexical qui est finalement assez simple et qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc un travail sur le terme, mais ensuite plut\u00f4t sur les diff\u00e9rentes prospective par rapport \u00e0 ces risques de d'effondrement syst\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:55 > 0:58:58) [91%] : \r\nMais Monsieur Vautravers voulait intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:58 > 0:59:16) [87%] : \r\nNon, non, parce que \u00e7a fait 3 ans qu'appuyer au centre d'histoire et de prospective militaire on on organise un prospectif forum et puis on d\u00e9bute l'ann\u00e9e prochaine des cours sur le site, j'ai forecasting donc moi je suis absolument partants et effectivement les man\u00e8ges l'imagination mais avec certains outils et tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:16 > 0:59:23) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates peut-\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 y aller, parce qu'il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame que les citoyens, les citoyens, monsieur et madame tout le monde peuvent peuvent peuvent y aller, peuvent participer, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:23 > 0:59:40) [86%] : \r\nVoil\u00e0, en fait, chaque, de chaque journ\u00e9e est en 2 temps : d'abord l'apr\u00e8s- midi on enferme cet artiste et 7 chercheurs de diff\u00e9rentes factions faire le Nil \u00e0 discuter ensemble avec Dominique Burg Gabriel Salerno et et les invit\u00e9s sera Cynthia Fleury et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:40 > 1:01:29) [90%] : \r\nArthur Keller qui viendront lundi par l'Inde de l'effondrement, ce sera Bernard Ziegler et Mathieu Arnoux qui viendront parler de nouveaux rapports \u00e0 la technique en f\u00e9vrier, donc voil\u00e0, il y a une r\u00e9flexion entre artistes et chercheurs de l'artiste, il y a des metteurs en sc\u00e8ne, il y a des chor\u00e9graphes et des musiciens, il y a des \u00e9crivains qui vont \u00e0 la discuter, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est que les artistes se nourrissent de la connaissance qui est produit par les laboratoires de de recherche dans toutes les disciplines de la facult\u00e9 de Lausanne \u00e7a et et ce s\u00e9minaire donc qui va \u00eatre en 4 rendez- vous va aboutir au th\u00e9\u00e2tre des futurs possibles, ce qui aura lieu le 6 juin o\u00f9 tout le th\u00e9\u00e2tre de Vidy sera \u00e0 la disposition des artistes et des chercheurs pour produire ce qu'ils ont envie de produire en forme artistique conf\u00e9rence scientifique des performances, voire des performances, on ne sait pas tr\u00e8s bien parce que la l'imaginaire, c'est on fait appel \u00e0 l'imaginaire des artistes et des scientifiques pour inventer cette journ\u00e9e ce sera le 6 juin et puis dans la soir\u00e9e, \u00e0 chaque fois que de ce rendez- vous donc lundi prochain en f\u00e9vrier et en avril, la 2\u00e8me partie de la journ\u00e9e, les invit\u00e9s : Dominique Bourg et Dominique vont d\u00e9battre avec les spectateurs qui sont pr\u00e9sents \u00e0 \u00e0 Vidy bien quand on demande aux spectateurs de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 en disant : voil\u00e0 un an dans 50 ans alors sur la question des effondrements sur la question de la technique sur la question du rapport \u00e0 la nature, qu'est ce qui se passera au niveau de la d\u00e9mocratie, de la justice, de l'\u00e9ducation, de la culture, et l\u00e0 c'est un d\u00e9bat citoyen, alors pour le moment les les toutes les r\u00e9servations sont sont sont compl\u00e8tes sont compl\u00e8te, mais il y a des gens qui ne viennent pas traiter place pour monsieur Vautravers non mais donc, vous pouvez venir, c'est aussi les d\u00e9bats et des discussions sont projet\u00e9s dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre d'et aussi sur le site de les futurs possibles, le blog produit par l'ni les qui diffuse en Direct ses rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:29 > 1:01:42) [93%] : \r\nD'accord, ce ce lien, chercheurs, artistes, il est pas forc\u00e9ment \u00e9vident c'est c'est quand m\u00eame 2 mondes qui se regarde parfois un petit peu en chiens de fa\u00efence, donc c'est important de de d'unir ces 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:42 > 1:02:07) [93%] : \r\nAlors je pense que oui, important et puis surtout tr\u00e8s int\u00e9ressant, je pense que c'est ce qui ressort de du en tout cas, du 1er s\u00e9minaire parce que c'est vraiment comme vous l'avez dit des perspectives tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on travaille avec des cas diff\u00e9rents, mais je pense que c'est aussi compte tenu de la th\u00e9matique, c'est de ce sont des chercheurs et des artistes qui trouvent des points communs, donc la discussion, le dialogue est aussi facile par rapport \u00e0 \u00e7a, donc je pense que c'est un dialogue possible et faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:07 > 1:02:18) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question Monsieur baudrier aujourd'hui les th\u00e9\u00e2tre c'est vraiment des lieux de c'est c'est plus qu'un lieu o\u00f9 on va voir des pi\u00e8ces mais c'est vraiment un lieu qu'au coeur de la cit\u00e9, un lieu de de de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:18 > 1:02:41) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un peu comme \u00e7a chez les Grecs et on essaye de faire la m\u00eame chose aujourd'hui, moi ce que j'aime, c'est qu'on on Vienne au th\u00e9\u00e2tre et on Vienne discuter apr\u00e8s, de l'exp\u00e9rience sensible qui a \u00e9t\u00e9 un spectacle, mais aussi des questions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par par le par le spectacle, et voil\u00e0 que ce soit un lieu de d\u00e9bat, un lieu de vie et de et de peut-\u00eatre proposer d'autres r\u00e9ponses ou d'autres fa\u00e7ons de regarder, bref, faire fonctionner les imaginaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:02:41 > 1:02:48) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de votre projet dans dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et tout de suite, l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:50 > 1:03:08) [92%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi, temps bien ensoleill\u00e9 demain malgr\u00e9 des passages nuageux \u00e0 partir de l'Ouest, premi\u00e8res pluies durant la nuit, 3 degr\u00e9s au petit matin 5 \u00e0 7 l'apr\u00e8s- midi, attention \u00e0 cet avis 2 degr\u00e9s 2 de fortes pluies, la m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 5 au 7 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:11 > 1:03:13) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:13 > 1:03:33) [92%] : \r\nAvec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve et voil\u00e0 c'est la fin de votre forum de votre dernier forum Isabelle alors dans quel \u00e9tat esprit esprit \u00eates-vous ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:33 > 1:04:11) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez un un petit peu, un petit peu d'\u00e9motion quand m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 pendant quelques mois, au coeur de cette, de cette \u00e9quipe de forum oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re de forum c'est Thibaut Schaller, qui va prendre ma place au sein de l'\u00e9quipe de forum, je vais quand m\u00eame citer aujourd'hui les gens qui ont travaill\u00e9 sur sur cette \u00e9mission \u00e0 la technique, il y avait Fabrice Harald Aldi Collin courte Alexandr d'avoine et Yannis Bordas c'est Dieu sait s'ils sont importants \u00e0 l'\u00e9dition aussi important Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage demain ces Renaud Malik qui pr\u00e9sentera et durant tout le week- end, forum quant \u00e0 vous, bien on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:11 > 1:04:15) [93%] : \r\nOui, et puis on vous remercie surtout pour votre talent et votre bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:15 > 1:04:19) [97%] : \r\n\u00e7a fait du bien, vendredi soir, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:19 > 1:04:25) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-29T20:37:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043463", "summary": "Itw Alexandre Fischer, viticulteur et caviste.", "id": "2043887", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043465", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre Lauren Debrot, d\u00e9put\u00e9 Les Verts au Grand Conseil neuch\u00e2telois, et Charles Constantin, membre de la direction de la Chambre neuch\u00e2teloise du Commerce et de l'Industrie.", "id": "2043889", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043471", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Antoine Acker, historien environnemental.", "id": "2043895", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043472", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse, et Ilias Panchard, conseiller communal Les Verts \u00e0 Lausanne.", "id": "2043896", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE", "PANCHARD, ILIAS", "VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043476", "summary": "Itw Gabriel Salerno, assistant doctorant, et Vincent Baudriller, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.", "id": "2043900", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054618", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030776", "internalArchiveId": "AA1910030388", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nig\u00e9rianes, dans le pi\u00e8ge de la traite sexuelle", "publicationDate": "2019-11-28T20:16:00Z", "durationSec": 3235, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10902727", "imageURL": "http://www.rts.ch/10859527.image", "alternativeTitle": ["Nig\u00e9rianes, dans le pi\u00e8ge de la traite sexuelle", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Vingt mille, trente mille, peut-\u00eatre plus ? Difficile de chiffrer avec exactitude le nombre de femmes nig\u00e9rianes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es et envo\u00fbt\u00e9es lors de rites vaudou, pour \u00eatre transport\u00e9es sur la route des migrants \u00e0 travers le Sahara et forc\u00e9es \u00e0 se prostituer dans toute l\u2019Europe. On les voit aussi sur les trottoirs de Suisse, \u00e0 Lausanne notamment. Certaines ont os\u00e9 porter plainte permettant ainsi de lever une partie du voile sur ce sordide trafic. Temps Pr\u00e9sent a remont\u00e9 la fili\u00e8re de cette traite d\u2019\u00eatres humains, de la Suisse au Nig\u00e9ria en passant par l\u2019Italie.", "Nig\u00e9rianes, dans le pi\u00e8ge de la traite sexuelle"], "variantIds": ["ece-10902727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T03:00:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:12  10:00:26:21\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:29:16\r\n{\\an1}Pour 20 frs, elles offrent\r\n\r\n10:00:29:21  10:00:32:05\r\n{\\an1}une \"prestation\" sexuelle.\r\n\r\n10:00:32:10  10:00:34:15\r\n{\\an1}Elles arpentent les trottoirs\r\n\r\n10:00:34:20  10:00:38:20\r\n{\\an1}d'un quartier de Lausanne,\r\n\u00e0 disposition des clients.\r\n\r\n10:00:39:01  10:00:42:11\r\n{\\an1}Nous connaissons peu\r\nla vie de ces femmes,\r\n\r\n10:00:42:15  10:00:45:05\r\n{\\an1}prostitu\u00e9es,\r\noriginaires du Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:00:45:10  10:00:49:09\r\n{\\an1}Peu d'entre nous mesurent\r\nl'enfer qu'elles ont travers\u00e9\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:53:02\r\n{\\an1}pour se retrouver \u00e0 tapiner\r\npour 20 frs la passe.\r\n\r\n10:00:53:07  10:00:56:22\r\n{\\an1}Nous avons remont\u00e9 la fili\u00e8re\r\njusqu'\u00e0 ses origines,\r\n\r\n10:00:57:03  10:00:59:07\r\n{\\an1}l'immense ville de Benin City.\r\n\r\n10:00:59:11  10:01:02:06\r\n{\\an1}Benin City, haut lieu\r\nde la magie noire,\r\n\r\n10:01:02:11  10:01:04:18\r\n{\\an1}une pratique courante en Afrique,\r\n\r\n10:01:04:23  10:01:07:17\r\n{\\an1}qui permet\r\n\u00e0 la puissante mafia nig\u00e9riane\r\n\r\n10:01:07:22  10:01:11:13\r\n{\\an1}de tenir ces malheureuses\r\npar la peur et le chantage.\r\n\r\n10:01:11:18  10:01:17:21\r\n{\\an1}Des rues de Lausanne aux faubourgs de\r\nBenin City, en passant par le Sahara,\r\n\r\n10:01:18:02  10:01:21:06\r\n{\\an1}le chaos libyen\r\net les routes d'Italie du sud,\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:26:07\r\n{\\an1}nos journalistes ont retrac\u00e9\r\nles \u00e9tapes de ce terrible voyage.\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:29:03\r\n{\\an1}Un voyage jamais termin\u00e9, des destins\r\n\r\n10:01:29:08  10:01:33:08\r\n{\\an1}que les clients de ces filles\r\npr\u00e9f\u00e8rent ne pas conna\u00eetre.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:34:17\r\n{\\an1}Regardez.\r\n\r\n10:01:34:22  10:01:47:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:47:11  10:02:00:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:05:12  10:03:09:02\r\n{\\an1}-Tara est originaire de Benin City,\r\nau Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:11:17\r\n{\\an1}Elle arrive \u00e0 Lausanne d\u00e9but 2017\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:15:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e\r\nsur la route des migrants,\r\n\r\n10:03:15:23  10:03:18:15\r\n{\\an1}\u00e0 travers le Sahara,\r\njusqu'en Italie.\r\n\r\n10:03:18:20  10:03:23:02\r\n{\\an1}Une fois en Suisse,\r\nla r\u00e9alit\u00e9 est loin du futur promis.\r\n\r\n10:03:23:07  10:03:24:15\r\n{\\an1}Elle va partager\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:13\r\n{\\an1}le sort tragique de milliers\r\nde Nig\u00e9rianes, victimes de traite\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:32:10\r\n{\\an1}\u00e0 des fins de prostitution\r\nen Europe.\r\n\r\n10:03:50:08  10:03:51:12\r\n{\\an1}Pendant des mois,\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:54:00\r\n{\\an1}Tara vit dans la peur.\r\n\r\n10:03:54:05  10:03:56:14\r\n{\\an1}Forc\u00e9e de se prostituer\r\n\r\n10:03:56:19  10:04:00:00\r\n{\\an1}par ceux qui l'ont amen\u00e9e ici.\r\n\r\n10:04:00:05  10:04:03:17\r\n{\\an1}Les premiers d\u00e9positaires\r\nde son histoire\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:06:19\r\n{\\an1}sont les collaboratrices\r\nde Fleur de Pav\u00e9,\r\n\r\n10:04:07:00  10:04:10:00\r\n{\\an1}la seule association\r\npr\u00e9sente dans la rue.\r\n\r\n10:04:10:05  10:04:14:00\r\n{\\an1}-La prostitution de rue\r\nest massivement repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:15:12\r\n{\\an1}par les Nig\u00e9rianes.\r\n\r\n10:04:15:17  10:04:17:21\r\n{\\an1}On peut supposer que la majorit\u00e9\r\n\r\n10:04:18:02  10:04:20:15\r\n{\\an1}de ces femmes sont sous contraintes,\r\n\r\n10:04:20:20  10:04:24:00\r\n{\\an1}qu'elles ne sont pas l\u00e0\r\nde leur plein gr\u00e9.\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:29:13\r\n{\\an1}Qu'elles peuvent subir des violences,\r\npour elles-m\u00eames ou leur famille.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:19:09\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public vaudois enqu\u00eate\r\n\r\n10:05:19:13  10:05:22:11\r\n{\\an1}depuis plusieurs ann\u00e9es\r\nsur la situation\r\n\r\n10:05:22:15  10:05:25:11\r\n{\\an1}des Nig\u00e9rianes amen\u00e9es\r\nen Suisse d\u00e8s 2010.\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:29:12\r\n{\\an1}Pour la majorit\u00e9, on est loin\r\nde la simple prostitution.\r\n\r\n10:05:29:17  10:05:33:00\r\n{\\an1}Dans les deux cas\r\njug\u00e9s \u00e0 ce jour \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:05:33:05  10:05:36:05\r\n{\\an1}le d\u00e9lit de traite a pu \u00eatre prouv\u00e9.\r\n\r\n10:05:37:14  10:05:38:20\r\n{\\an1}-La traite,\r\n\r\n10:05:39:01  10:05:41:22\r\n{\\an1}c'est le fait\r\n\r\n10:05:42:03  10:05:45:00\r\n{\\an1}de prendre un \u00eatre humain\r\n\r\n10:05:45:05  10:05:49:23\r\n{\\an1}et de le traiter\r\ncomme une marchandise.\r\n\r\n10:05:50:04  10:05:53:22\r\n{\\an1}Il y a des \u00e9l\u00e9ments\r\nqui sont caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:59:06\r\n{\\an1}Le fait de la transporter,\r\nle fait d'organiser son trajet\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:04:01\r\n{\\an1}\u00e0 travers le Nig\u00e9ria,\r\nle Niger, la Libye, l'Italie,\r\n\r\n10:06:04:06  10:06:09:05\r\n{\\an1}avant de l'amener\r\ntelle une marchandise sur Lausanne,\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:13:03\r\n{\\an1}\u00e7a, c'est caract\u00e9ristique\r\nde la traite.\r\n\r\n10:06:13:08  10:06:16:10\r\n{\\an1}La loi punit tous les participants.\r\n\r\n10:06:16:14  10:06:19:05\r\n{\\an1}-Ces enqu\u00eates ont fait ressortir\r\n\r\n10:06:19:10  10:06:23:04\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9currents\r\ndans l'histoire de ces victimes.\r\n\r\n10:06:23:09  10:06:25:02\r\n{\\an1}Arriv\u00e9es \u00e0 destination,\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:28:10\r\n{\\an1}leur trafiquant exige\r\nqu'elles remboursent\r\n\r\n10:06:28:14  10:06:33:07\r\n{\\an1}de 50 \u00e0 60'000 frs, soi-disant\r\npour leurs frais de voyage.\r\n\r\n10:07:01:01  10:07:04:03\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nles tarifs sont tr\u00e8s bas,\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:08:09\r\n{\\an1}avec des prix qui sont d\u00e9risoires.\r\n\r\n10:07:08:13  10:07:11:02\r\n{\\an1}On parle d'une vingtaine de francs\r\n\r\n10:07:11:07  10:07:13:08\r\n{\\an1}pour une prestation tarif\u00e9e.\r\n\r\n10:07:13:12  10:07:18:07\r\n{\\an1}Vous vous imaginez\r\nce que \u00e7a peut \u00eatre pour une femme\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:20:13\r\n{\\an1}de rembourser 60'000 frs.\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:22:03\r\n{\\an1}-Pour ces femmes,\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:24:12\r\n{\\an1}s'extraire de cet enfer est dur.\r\n\r\n10:07:24:17  10:07:26:08\r\n{\\an1}Elles sont dans un pays\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:30:09\r\n{\\an1}dont elles ne connaissent\r\nni les codes ni la langue.\r\n\r\n10:07:30:13  10:07:34:08\r\n{\\an1}Un sorcier vaudou\r\nles a envo\u00fbt\u00e9es avant leur d\u00e9part.\r\n\r\n10:07:34:12  10:07:35:17\r\n{\\an1}Elles ont jur\u00e9,\r\n\r\n10:07:35:22  10:07:37:07\r\n{\\an1}lors du rite \"juju\",\r\n\r\n10:07:37:11  10:07:40:20\r\n{\\an1}qu'elles ob\u00e9iraient\r\n\u00e0 ceux qui les ont fait partir.\r\n\r\n10:08:03:00  10:08:05:16\r\n{\\an1}Une fois sur les trottoirs,\r\nles \"mamas\",\r\n\r\n10:08:05:21  10:08:08:00\r\n{\\an1}les compatriotes plus \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n10:08:08:05  10:08:11:14\r\n{\\an1}vont constamment\r\nleur rappeler leur serment.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:15:10\r\n{\\an1}Ce sont ces \"mamas\"\r\nqui encaissent l'argent.\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:38:07\r\n{\\an1}-En Suisse, les \"mamas\"\r\nsont la face visible\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:39:18\r\n{\\an1}de ce trafic.\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:44:05\r\n{\\an1}Ce sont aussi les seules\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es jusqu'ici.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:49:10\r\n{\\an1}-Ce sont des r\u00e9seaux,\r\nmais leur organisation est diverse.\r\n\r\n10:08:49:14  10:08:51:01\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:53:05\r\n{\\an1}on a plut\u00f4t eu affaire\r\n\r\n10:08:53:10  10:08:56:11\r\n{\\an1}\u00e0 de petites structures informelles\r\n\r\n10:08:56:16  10:09:00:20\r\n{\\an1}qui impliquaient\r\ndes membres de la famille\r\n\r\n10:09:01:01  10:09:04:10\r\n{\\an1}de la \"mama\" pr\u00e9sente \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:09:04:14  10:09:07:04\r\n{\\an1}On n'a pas encore pu attester\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:10:16\r\n{\\an1}de l'existence\r\nd'un r\u00e9seau plus organis\u00e9,\r\n\r\n10:09:10:21  10:09:13:05\r\n{\\an1}sans qu'on puisse l'exclure.\r\n\r\n10:09:34:06  10:09:39:11\r\n{\\an1}-Nous avons voulu savoir qui tire\r\nles ficelles derri\u00e8re ces \"mamas\".\r\n\r\n10:09:39:16  10:09:43:11\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des structures familiales\r\nd\u00e9mantel\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n10:09:43:15  10:09:46:02\r\n{\\an1}y a-t-il\r\ndes r\u00e9seaux plus organis\u00e9s ?\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:49:15\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s\r\nen Italie o\u00f9 cette traite\r\n\r\n10:09:49:20  10:09:52:12\r\n{\\an1}est attest\u00e9e\r\ndepuis presque vingt ans.\r\n\r\n10:09:52:17  10:09:56:13\r\n{\\an1}C'est en Sicile que ces femmes\r\nont d\u00e9barqu\u00e9 en nombre\r\n\r\n10:09:56:18  10:09:59:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir suivi\r\nla route des migrants\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:02:15\r\n{\\an1}\u00e0 travers le Sahara\r\net la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:08:15  10:11:11:18\r\n{\\an1}-Betty est arriv\u00e9e en Italie\r\nen 2015,\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:14:02\r\n{\\an1}en pleine crise migratoire.\r\n\r\n10:11:14:07  10:11:15:18\r\n{\\an1}Entre 2014 et 2016,\r\n\r\n10:11:15:23  10:11:19:04\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 12'000 Nig\u00e9rianes\r\nentrent dans le pays.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:22:02\r\n{\\an1}La tr\u00e8s grande majorit\u00e9\r\nd'entre elles\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:25:19\r\n{\\an1}sont originaires de l'Etat d'Edo,\r\nau sud du Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:11:26:00  10:11:28:15\r\n{\\an1}En particulier\r\nde la ville de Benin City\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:30:14\r\n{\\an1}et de ses environs.\r\n\r\n10:11:34:19  10:11:37:16\r\n{\\an1}Identifier ces femmes \u00e0 leur arriv\u00e9e\r\n\r\n10:11:37:21  10:11:41:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour les autorit\u00e9s,\r\ncar la plupart\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:43:20\r\n{\\an1}avaient re\u00e7u des instructions\r\n\r\n10:11:44:01  10:11:47:11\r\n{\\an1}de ceux\r\nqui ont organis\u00e9 leur voyage.\r\n\r\n10:13:14:15  10:13:23:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:29:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:33:00\r\n{\\an1}-Pour rencontrer des femmes\r\nencore sur les trottoirs,\r\n\r\n10:13:33:05  10:13:36:05\r\n{\\an1}nous avons choisi\r\nla route la plus sinistre\r\n\r\n10:13:36:10  10:13:39:00\r\n{\\an1}de la prostitution forc\u00e9e en Sicile,\r\n\r\n10:13:39:05  10:13:40:12\r\n{\\an1}la Catania-Gela.\r\n\r\n10:13:45:18  10:13:47:22\r\n{\\an1}Des dizaines de jeunes filles\r\n\r\n10:13:48:03  10:13:52:22\r\n{\\an1}s'y prostituent d\u00e8s le matin\r\nsur plusieurs kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:13:53:03  10:13:56:23\r\n{\\an1}Nous y sommes all\u00e9s\r\navec un journaliste italien.\r\n\r\n10:15:23:20  10:15:26:15\r\n{\\an1}Il parle en italien\r\n\r\n10:15:31:18  10:15:34:08\r\n{\\an1}-Difficile de faire parler\r\nces femmes,\r\n\r\n10:15:34:12  10:15:37:00\r\n{\\an1}surtout sur leur lieu de travail,\r\n\r\n10:15:37:05  10:15:40:02\r\n{\\an1}car elles sont surveill\u00e9es\r\nen permanence\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:42:13\r\n{\\an1}et se m\u00e9fient de tout le monde.\r\n\r\n10:15:45:13  10:15:48:23\r\n{\\an1}Les rares qui arrivent\r\n\u00e0 tisser un lien avec elles\r\n\r\n10:15:49:04  10:15:50:22\r\n{\\an1}sont souvent des soeurs.\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:14\r\n{\\an1}Elles les \u00e9coutent,\r\nleur donnent \u00e0 boire, \u00e0 manger\r\n\r\n10:15:54:19  10:15:56:11\r\n{\\an1}et prient avec elles.\r\n\r\n10:15:56:16  10:16:01:11\r\n{\\an1}Elles leur disent de ne pas h\u00e9siter\r\n\u00e0 les contacter en cas de besoin.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:04:22\r\n{\\an1}Elles n'ont pas voulu\r\nque nous les accompagnions\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:07:01\r\n{\\an1}pour ne pas rompre ce lien.\r\n\r\n10:16:07:06  10:16:11:03\r\n{\\an1}-Quand il y a une soeur,\r\nelles vont \u00e0 sa rencontre\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:15:06\r\n{\\an1}et l'appellent \"maman\";\r\nelles lui ouvrent leur coeur.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:17:09\r\n{\\an1}Elles doivent se taire.\r\n\r\n10:16:17:13  10:16:19:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s souvent,\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:21:18\r\n{\\an1}elles disent: \"Soeur,\r\n\r\n10:16:21:23  10:16:25:04\r\n{\\an1}personne ne sait la honte et la peur\r\n\r\n10:16:25:09  10:16:27:11\r\n{\\an1}que nous ressentons ici.\"\r\n\r\n10:16:30:01  10:16:31:06\r\n{\\an1}Ciao !\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:36:11\r\n{\\an1}-Soeur Valeria est \u00e0 l'\u00e9coute de ces\r\nfemmes victimes de traite \u00e0 Palerme.\r\n\r\n10:16:36:16  10:16:40:12\r\n{\\an1}Elle est la premi\u00e8re religieuse\r\n\u00e0 avoir mis sur pied\r\n\r\n10:16:40:17  10:16:45:13\r\n{\\an1}une unit\u00e9 de rue, il y a vingt ans,\r\n\u00e0 V\u00e9rone, dans le nord de l'Italie.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:50:08\r\n{\\an1}Elle travaillait alors dans\r\nun centre d'accueil pour migrants.\r\n\r\n10:16:50:12  10:16:55:10\r\n{\\an1}-Le premier contact avec ces femmes,\r\nje l'ai eu \u00e0 V\u00e9rone,\r\n\r\n10:16:55:14  10:17:00:20\r\n{\\an1}avec une jeune fille de seize ans\r\nvenue au centre d'accueil.\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:04:11\r\n{\\an1}Elle avait une bronchite aigu\u00eb.\r\n\r\n10:17:04:15  10:17:07:23\r\n{\\an1}Quand je lui ai demand\u00e9\r\no\u00f9 elle dormait,\r\n\r\n10:17:08:04  10:17:12:05\r\n{\\an1}elle m'a dit: \"Je dors\r\ndans les bennes \u00e0 ordures\r\n\r\n10:17:12:10  10:17:15:12\r\n{\\an1}pour \u00e9chapper aux hommes m\u00e9chants.\"\r\n\r\n10:17:15:17  10:17:18:20\r\n{\\an1}Moi, je n'y croyais pas.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:20:19\r\n{\\an1}Nous l'avons soign\u00e9e.\r\n\r\n10:17:21:00  10:17:25:07\r\n{\\an1}Elle avait sur elle\r\nun bout de papier.\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:31:02\r\n{\\an1}Une bordure de journal\r\nsur laquelle il \u00e9tait \u00e9crit:\r\n\r\n10:17:31:07  10:17:35:09\r\n{\\an1}\"Tu me donnes l'argent\r\nou tu le paieras cher.\"\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:37:11\r\n{\\an1}Quelque chose comme \u00e7a,\r\n\r\n10:17:37:15  10:17:39:18\r\n{\\an1}en mauvais anglais.\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:45:05\r\n{\\an1}-Ces femmes sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\nl'objet de terribles menaces\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:47:23\r\n{\\an1}qu'elles prennent\r\ntoujours au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:17:48:04  10:17:50:22\r\n{\\an1}Pour Betty, le souvenir du serment\r\n\r\n10:17:51:03  10:17:53:11\r\n{\\an1}ne l'a ainsi jamais quitt\u00e9e.\r\n\r\n10:18:43:17  10:18:47:12\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes femmes arrivent\r\n\r\n10:18:47:17  10:18:51:15\r\n{\\an1}au centre de psychiatrie ambulatoire\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:55:01\r\n{\\an1}pour des probl\u00e8mes li\u00e9s\r\n\r\n10:18:55:06  10:18:57:10\r\n{\\an1}aux effets du rite vaudou.\r\n\r\n10:18:57:14  10:19:00:21\r\n{\\an1}Des insomnies,\r\ndes acc\u00e8s de panique et d'anxi\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:19:01:02  10:19:04:07\r\n{\\an1}qui d\u00e9coulent de ce rite\r\nfait avant de partir.\r\n\r\n10:19:08:00  10:19:12:03\r\n{\\an1}-Oriana Cannavo est la directrice\r\nde l'association Penelope.\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:14:13\r\n{\\an1}Outre un travail de rue intensif\r\n\r\n10:19:14:18  10:19:19:11\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des prostitu\u00e9es, elle g\u00e8re\r\nun centre m\u00e9dical o\u00f9 les migrants\r\n\r\n10:19:19:15  10:19:22:13\r\n{\\an1}peuvent se faire soigner\r\ngratuitement.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:27:00\r\n{\\an1}Les liens cr\u00e9\u00e9s ici lui permettent\r\nsouvent de mettre le doigt\r\n\r\n10:19:27:05  10:19:30:07\r\n{\\an1}sur des probl\u00e9matiques plus larges.\r\n\r\n10:19:30:11  10:19:32:07\r\n{\\an1}-Le paiement\r\n\r\n10:19:32:11  10:19:37:00\r\n{\\an1}de la dette est un lien qui dure\r\nplus longtemps qu'on le pense.\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:41:10\r\n{\\an1}D'abord, les jeunes femmes\r\nont une dette tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e:\r\n\r\n10:19:41:14  10:19:43:11\r\n{\\an1}20, 30 ou 50'000 euros.\r\n\r\n10:19:43:16  10:19:48:09\r\n{\\an1}Il n'y a pas que la dette,\r\nelles paient aussi leur loyer,\r\n\r\n10:19:48:13  10:19:52:10\r\n{\\an1}et m\u00eame le lieu\r\no\u00f9 elles se prostituent,\r\n\r\n10:19:52:14  10:19:55:05\r\n{\\an1}pour 150 ou 200 euros par mois.\r\n\r\n10:19:55:10  10:19:57:08\r\n{\\an1}Leur parcours\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:18\r\n{\\an1}devient tr\u00e8s tr\u00e8s long.\r\n\r\n10:20:10:06  10:20:12:06\r\n{\\an1}-Il a fallu un certain temps\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:15:07\r\n{\\an1}aux premi\u00e8res t\u00e9moins\r\nde ce sordide trafic\r\n\r\n10:20:15:11  10:20:19:06\r\n{\\an1}pour prendre la mesure\r\nde ce que subissaient ces femmes,\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:08\r\n{\\an1}craintives et peu loquaces.\r\n\r\n10:20:21:12  10:20:23:22\r\n{\\an1}-Nous avons contact\u00e9 le Nig\u00e9ria,\r\n\r\n10:20:24:03  10:20:26:23\r\n{\\an1}car la majorit\u00e9 des jeunes filles\r\n\r\n10:20:27:04  10:20:28:23\r\n{\\an1}venaient du Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:20:29:04  10:20:32:07\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 \u00e0 un pr\u00eatre \u00e0 Rome\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:35:22\r\n{\\an1}et c'est lui\r\nqui nous a ouvert les yeux.\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:42:03\r\n{\\an1}Il a dit: \"Sachez qu'il y a un trafic\r\nde jeunes femmes nig\u00e9rianes.\"\r\n\r\n10:20:42:08  10:20:49:15\r\n{\\an1}\"Elles sont tromp\u00e9es, on leur promet\r\nun travail, une vie meilleure.\"\r\n\r\n10:20:49:20  10:20:55:14\r\n{\\an1}\"Et quand elles arrivent ici, elles\r\nsont victimes de la prostitution.\"\r\n\r\n10:20:55:19  10:20:59:05\r\n{\\an1}-Ce constat,\r\nfait il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:20:59:10  10:21:02:02\r\n{\\an1}et racont\u00e9 peu \u00e0 peu\r\npar les victimes,\r\n\r\n10:21:02:07  10:21:06:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 plus tard\r\npar les enqu\u00eates judiciaires.\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:11:20\r\n{\\an1}Plusieurs r\u00e9seaux de trafiquants\r\nont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s en Italie.\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:14:18\r\n{\\an1}-Il existe de v\u00e9ritables associations\r\n\r\n10:21:14:23  10:21:17:20\r\n{\\an1}dont le but est de faire arriver\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:20:18\r\n{\\an1}le plus de victimes possible\r\n\r\n10:21:20:23  10:21:24:01\r\n{\\an1}pour gagner\r\nle plus d'argent possible.\r\n\r\n10:21:24:06  10:21:27:05\r\n{\\an1}Elles agissent en r\u00e9seaux\r\nentre le Nig\u00e9ria\r\n\r\n10:21:27:10  10:21:28:14\r\n{\\an1}et l'Italie.\r\n\r\n10:21:28:19  10:21:32:00\r\n{\\an1}-Ce sont des associations\r\nde type pyramidal ?\r\n\r\n10:21:32:05  10:21:35:11\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs manifestations\r\nde ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:21:35:15  10:21:38:03\r\n{\\an1}avec des associations diverses.\r\n\r\n10:21:38:08  10:21:44:08\r\n{\\an1}Il peut y avoir un auteur isol\u00e9\r\nqui fait venir une jeune fille,\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:48:16\r\n{\\an1}investit pour la faire venir\r\net qui ensuite l'exploite .\r\n\r\n10:21:48:21  10:21:51:22\r\n{\\an1}Tout au plus,\r\nen fait-il venir une deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:21:52:03  10:21:54:17\r\n{\\an1}Il s'agit d'une activit\u00e9 \u00e9pisodique.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:58:12\r\n{\\an1}Et il y a ceux\r\nqui agissent en r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:21:58:17  10:22:03:06\r\n{\\an1}Des associations enracin\u00e9es\r\ndans plusieurs r\u00e9gions italiennes\r\n\r\n10:22:03:11  10:22:07:00\r\n{\\an1}qui unissent leurs forces\r\nsur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n10:22:07:05  10:22:11:01\r\n{\\an1}Celui qui peut faire venir\r\ndix victimes simultan\u00e9ment,\r\n\r\n10:22:11:06  10:22:15:23\r\n{\\an1}il lui sera plus facile de les\r\nexp\u00e9dier l\u00e0 o\u00f9 elles doivent aller.\r\n\r\n10:22:16:04  10:22:18:03\r\n{\\an1}-En Italie, comme en Suisse,\r\n\r\n10:22:18:08  10:22:22:09\r\n{\\an1}la partie \u00e9mergente de ces r\u00e9seaux\r\nest compos\u00e9e de femmes.\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:26:02\r\n{\\an1}Mais les r\u00e9cents coups de filet\r\nde la police antimafia\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:28:00\r\n{\\an1}en Sicile\r\n\r\n10:22:28:05  10:22:33:01\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce aux d\u00e9nonciations des\r\nvictimes disent une autre histoire.\r\n\r\n10:22:33:06  10:22:36:03\r\n{\\an1}Ce sont les hommes\r\nqui organisent le trafic\r\n\r\n10:22:36:08  10:22:38:13\r\n{\\an1}et qui encaissent l'argent.\r\n\r\n10:22:40:17  10:22:44:06\r\n{\\an1}-Les hommes s'occupent\r\nde l'arriv\u00e9e des filles.\r\n\r\n10:22:44:11  10:22:46:01\r\n{\\an1}Ils interagissent\r\n\r\n10:22:46:06  10:22:48:15\r\n{\\an1}avec les passeurs libyens.\r\n\r\n10:22:48:20  10:22:53:00\r\n{\\an1}Ils organisent l'arriv\u00e9e\r\ndes filles, leur transfert,\r\n\r\n10:22:53:05  10:22:56:04\r\n{\\an1}l'extraction\r\nde la structure d'accueil.\r\n\r\n10:22:56:09  10:22:59:03\r\n{\\an1}Concr\u00e8tement,\r\nce sont cependant les femmes\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:04:02\r\n{\\an1}qui sont en contact avec les filles,\r\nqui les emm\u00e8nent sur les trottoirs.\r\n\r\n10:23:04:07  10:23:07:07\r\n{\\an1}Les hommes se contentent\r\nde toucher l'argent\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:09:10\r\n{\\an1}et d'organiser ce trafic.\r\n\r\n10:23:12:06  10:23:15:23\r\n{\\an1}-Ces hommes sont tous membres\r\nde gangs nig\u00e9rians:\r\n\r\n10:23:16:04  10:23:17:18\r\n{\\an1}les confraternit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:21:23\r\n{\\an1}Des gangs de type mafieux,\r\nsouvent violents et rivaux,\r\n\r\n10:23:22:04  10:23:27:05\r\n{\\an1}qui trempent dans le trafic\r\nde drogues et la traite de femmes.\r\n\r\n10:23:27:10  10:23:33:03\r\n{\\an1}Ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 menacer toute\r\npersonne qui entrave leurs affaires.\r\n\r\n10:23:34:11  10:23:38:01\r\n{\\an1}C'est ce qui est arriv\u00e9\r\n\u00e0 cette m\u00e9diatrice culturelle\r\n\r\n10:23:38:06  10:23:41:15\r\n{\\an1}qui encourage les victimes\r\n\u00e0 d\u00e9noncer le trafiquant.\r\n\r\n10:23:41:20  10:23:45:21\r\n{\\an1}Pour sa s\u00e9curit\u00e9, nous ne pouvons\r\npas montrer son visage.\r\n\r\n10:23:48:00  10:23:50:03\r\n{\\an1}-En tant que m\u00e9diatrice,\r\n\r\n10:23:50:08  10:23:53:03\r\n{\\an1}j'ai beaucoup de difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:23:53:08  10:23:56:04\r\n{\\an1}La mafia nig\u00e9riane est dangereuse.\r\n\r\n10:23:56:09  10:23:59:07\r\n{\\an1}C'est sans doute la pire d'Afrique.\r\n\r\n10:23:59:11  10:24:02:11\r\n{\\an1}Parce que tu lui \u00f4tes\r\nle pain de la bouche.\r\n\r\n10:24:02:15  10:24:06:13\r\n{\\an1}Nous, m\u00e9diatrices,\r\ndevons faire attention,\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:11:17\r\n{\\an1}car celui qui essaie de convaincre\r\nles jeunes femmes de changer de vie\r\n\r\n10:24:11:22  10:24:13:08\r\n{\\an1}devient l'ennemi.\r\n\r\n10:24:13:12  10:24:17:12\r\n{\\an1}Ils vont essayer par tous les moyens\r\nde te faire du mal.\r\n\r\n10:24:17:17  10:24:22:01\r\n{\\an1}-Quel est votre r\u00f4le\r\nen tant que m\u00e9diatrice culturelle ?\r\n\r\n10:24:22:06  10:24:24:14\r\n{\\an1}-Etant moi-m\u00eame nig\u00e9riane,\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:31:03\r\n{\\an1}\u00e7a me d\u00e9range qu'on associe les\r\nfemmes nig\u00e9rianes \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n10:24:31:08  10:24:37:08\r\n{\\an1}Les Nig\u00e9rianes que je rencontre, qui\r\nsont destin\u00e9es \u00e0 faire cette vie-l\u00e0,\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:39:16\r\n{\\an1}sont au coeur de ma lutte.\r\n\r\n10:24:39:21  10:24:43:18\r\n{\\an1}Je cherche \u00e0 les convaincre\r\nde ne pas mener cette vie.\r\n\r\n10:24:43:23  10:24:46:07\r\n{\\an1}J'essaie de leur faire comprendre\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:48:21\r\n{\\an1}la dangerosit\u00e9 de ce travail.\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:52:15\r\n{\\an1}Parce que ce n'est pas\r\njuste coucher et voil\u00e0.\r\n\r\n10:24:52:20  10:24:55:10\r\n{\\an1}C'est risquer sa vie tous les jours.\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:05:08\r\n{\\an1}-Elles ont \u00e9t\u00e9 nombreuses,\r\nces femmes, \u00e0 risquer leur vie.\r\n\r\n10:25:05:12  10:25:09:15\r\n{\\an1}Cette vid\u00e9o montre la col\u00e8re\r\nde dizaines de Nig\u00e9rianes\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:14:11\r\n{\\an1}rassembl\u00e9es \u00e0 Palerme le lendemain\r\ndu d\u00e9c\u00e8s d'une compatriote.\r\n\r\n10:25:14:16  10:25:19:14\r\n{\\an1}Son corps avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0\r\nmoiti\u00e9 nu dans une benne \u00e0 ordures.\r\n\r\n10:25:19:19  10:25:22:08\r\n{\\an1}Elle s'appelait Loveth Edward.\r\n\r\n10:25:22:14  10:25:26:05\r\n{\\an1}Une femme crie en italien\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:38:18\r\n{\\an1}-Osas est \u00e0 l'origine\r\nde cette manifestation.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:41:19\r\n{\\an1}Elle est elle-m\u00eame\r\nune ancienne victime.\r\n\r\n10:25:42:00  10:25:43:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir sold\u00e9 sa dette,\r\n\r\n10:25:44:02  10:25:47:11\r\n{\\an1}elle s'en sort\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la Croix-Rouge italienne.\r\n\r\n10:25:47:16  10:25:51:15\r\n{\\an1}Elle dirige depuis\r\nune association qui vient en aide\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:54:05\r\n{\\an1}aux femmes encore dans la rue.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:57:11\r\n{\\an1}-Mon principal message\r\npour les Nig\u00e9rianes,\r\n\r\n10:25:57:16  10:26:00:10\r\n{\\an1}c'est qu'elles doivent se lib\u00e9rer\r\n\r\n10:26:00:14  10:26:02:18\r\n{\\an1}de cet esclavage moderne.\r\n\r\n10:26:02:23  10:26:12:04\r\n{\\an1}Elles vivent comme des esclaves\r\net c'est vraiment tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:17:03\r\n{\\an1}On doit les encourager\r\npour qu'elles trouvent de la force.\r\n\r\n10:26:17:08  10:26:20:22\r\n{\\an1}Beaucoup de force,\r\npour qu'elles se lib\u00e8rent.\r\n\r\n10:26:21:03  10:26:25:06\r\n{\\an1}Si elles ne le font pas,\r\npersonne ne le fera pour elles.\r\n\r\n10:26:31:13  10:26:33:10\r\n{\\an1}-Elle revient aujourd'hui\r\n\r\n10:26:33:14  10:26:36:18\r\n{\\an1}sur les lieux\r\nde la d\u00e9couverte du corps de Loveth\r\n\r\n10:26:36:23  10:26:41:12\r\n{\\an1}avec une de ses prot\u00e9g\u00e9es qu'elle\r\na convaincue de quitter la rue.\r\n\r\n10:26:45:13  10:26:49:11\r\n{\\an1}-Toutes ces filles,\r\nce sont des victimes.\r\n\r\n10:26:49:15  10:26:54:01\r\n{\\an1}Elles sont ici,\r\ncar quelqu'un les a fait venir.\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:59:04\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des prostitu\u00e9es,\r\nce sont des victimes.\r\n\r\n10:26:59:09  10:27:02:20\r\n{\\an1}C'est une photo de Loveth Edward.\r\n\r\n10:27:03:01  10:27:05:19\r\n{\\an1}Regarde comme elle \u00e9tait belle.\r\n\r\n10:27:10:00  10:27:11:20\r\n{\\an1}Ca fait si mal.\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:21:23\r\n{\\an1}-Loveth repose d\u00e9sormais\r\nau cimeti\u00e8re des Rotoli,\r\n\r\n10:27:22:04  10:27:26:02\r\n{\\an1}\u00e0 Palerme, dans une tombe commune.\r\n\r\n10:27:26:07  10:27:27:16\r\n{\\an1}Dans quelques mois,\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:32:07\r\n{\\an1}ses ossements seront d\u00e9plac\u00e9s\r\ndans l'ossuaire du cimeti\u00e8re,\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:38:16\r\n{\\an1}car huit ans apr\u00e8s sa mort, personne\r\nn'a jamais r\u00e9clam\u00e9 sa d\u00e9pouille.\r\n\r\n10:27:38:21  10:27:42:04\r\n{\\an1}-Ce travail,\r\n\u00e0 qui donne-t-il de la dignit\u00e9 ?\r\n\r\n10:27:42:09  10:27:45:09\r\n{\\an1}La femme est d\u00e9figur\u00e9e.\r\n\r\n10:27:45:13  10:27:47:21\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9truite.\r\n\r\n10:27:48:02  10:27:49:07\r\n{\\an1}Le client...\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:02\r\n{\\an1}Le client...\r\n\r\n10:27:51:07  10:27:54:12\r\n{\\an1}Quelle est\r\nla responsabilit\u00e9 du client ?\r\n\r\n10:27:54:17  10:27:57:20\r\n{\\an1}Le client est la demande.\r\n\r\n10:27:58:01  10:28:02:02\r\n{\\an1}Il est celui qui utilise,\r\nexploite la femme\r\n\r\n10:28:02:07  10:28:07:08\r\n{\\an1}et paie la mafia\r\npour qu'elle am\u00e8ne d'autres femmes.\r\n\r\n10:28:07:12  10:28:11:05\r\n{\\an1}Quelle est la responsabilit\u00e9\r\nde ces clients ?\r\n\r\n10:28:11:10  10:28:13:17\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9norme ignorance.\r\n\r\n10:28:13:22  10:28:18:12\r\n{\\an1}Nous devons ouvrir les yeux\r\net les oreilles des clients.\r\n\r\n10:28:18:17  10:28:23:01\r\n{\\an1}Parce que ce sont nos hommes,\r\nce sont nos p\u00e8res,\r\n\r\n10:28:23:06  10:28:26:01\r\n{\\an1}nos maris, nos fils.\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:38:16  10:28:42:14\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de vingt ans\r\napr\u00e8s la mise en place de ce trafic,\r\n\r\n10:28:42:19  10:28:46:02\r\n{\\an1}de jeunes Nig\u00e9rianes\r\ncontinuent \u00e0 \u00eatre grug\u00e9es\r\n\r\n10:28:46:07  10:28:48:07\r\n{\\an1}et \u00e0 r\u00eaver d'Europe.\r\n\r\n10:28:48:11  10:28:51:21\r\n{\\an1}Nous nous sommes rendus au Nig\u00e9ria\r\n\r\n10:28:52:02  10:28:54:23\r\n{\\an1}pour comprendre\r\nce qu'on leur fait miroiter\r\n\r\n10:28:55:04  10:28:57:14\r\n{\\an1}et pourquoi\r\nl'Europe les attire tant.\r\n\r\n10:28:57:19  10:29:02:03\r\n{\\an1}Nous sommes d'abord all\u00e9s\r\ndans la petite ville d'Uromi,\r\n\r\n10:29:02:08  10:29:04:16\r\n{\\an1}\u00e0 deux heures de Benin City.\r\n\r\n10:29:04:21  10:29:07:02\r\n{\\an1}Celestina nous y a invit\u00e9s.\r\n\r\n10:29:07:07  10:29:12:01\r\n{\\an1}Elle a cofond\u00e9 une association qui\r\nmilite contre la traite de femmes.\r\n\r\n10:29:12:06  10:29:15:22\r\n{\\an1}Elle vient en aide\r\n\u00e0 celles qui sont rentr\u00e9es,\r\n\r\n10:29:16:03  10:29:18:12\r\n{\\an1}traumatis\u00e9es et sans le sou.\r\n\r\n10:29:18:17  10:29:20:13\r\n{\\an1}Le soutien est modeste,\r\n\r\n10:29:20:18  10:29:24:06\r\n{\\an1}mais leur permet de lancer\r\nune activit\u00e9 au march\u00e9.\r\n\r\n10:29:24:11  10:29:28:21\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 fait pour Faith\r\nqui tient ce stand de chaussures.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:32:07\r\n{\\an1}-Cette fille a voyag\u00e9 en Libye.\r\n\r\n10:29:32:11  10:29:36:07\r\n{\\an1}Elle n'a pas pu aller en Europe.\r\n\r\n10:29:36:11  10:29:41:19\r\n{\\an1}Elle allait traverser,\r\nmais ils l'ont renvoy\u00e9e deux fois.\r\n\r\n10:29:42:00  10:29:44:14\r\n{\\an1}-Qui vous a envoy\u00e9e en Europe ?\r\n\r\n10:29:44:19  10:29:46:22\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de la vie\r\n\r\n10:29:47:03  10:29:48:22\r\n{\\an1}que je me menais ici.\r\n\r\n10:29:49:03  10:29:51:11\r\n{\\an1}Mes parents \u00e9taient pauvres.\r\n\r\n10:29:51:15  10:29:53:10\r\n{\\an1}Je voulais les aider.\r\n\r\n10:29:53:14  10:29:56:06\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je suis partie.\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:59:19\r\n{\\an1}Mais vu comment c'\u00e9tait l\u00e0-bas,\r\nj'ai d\u00fb rentrer.\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:07:16\r\n{\\an1}-La jeune femme est bien \u00e9vasive\r\nsur les circonstances de son d\u00e9part.\r\n\r\n10:30:07:21  10:30:10:11\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re, Lilian, a accept\u00e9\r\n\r\n10:30:10:16  10:30:14:06\r\n{\\an1}de nous en dire plus,\r\nm\u00eame si la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:30:14:11  10:30:16:11\r\n{\\an1}n'est pas facile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:31:42:07  10:31:45:15\r\n{\\an1}-La parole des parents,\r\ndes anciens est sacr\u00e9e.\r\n\r\n10:31:45:20  10:31:48:23\r\n{\\an1}Si un p\u00e8re te dit: \"Tu dois !\"\r\n\r\n10:31:49:04  10:31:50:18\r\n{\\an1}Alors, tu dois !\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:56:01\r\n{\\an1}Sinon, tu risques d'\u00eatre r\u00e9pudi\u00e9e, de\r\nne plus \u00eatre reconnue par ta famille.\r\n\r\n10:31:56:06  10:32:00:18\r\n{\\an1}Ces jeunes filles ne sont pas\r\nseulement soumises au rite juju,\r\n\r\n10:32:00:23  10:32:02:16\r\n{\\an1}mais aussi \u00e0 la famille.\r\n\r\n10:32:02:21  10:32:06:00\r\n{\\an1}Elles sont pi\u00e9g\u00e9es\r\npar les trafiquants\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:07:17\r\n{\\an1}et par la famille.\r\n\r\n10:32:12:23  10:32:14:11\r\n{\\an1}-On travaille dur\r\n\r\n10:32:14:16  10:32:16:20\r\n{\\an1}pour stopper ces d\u00e9parts\r\n\r\n10:32:17:01  10:32:19:06\r\n{\\an1}pour se faire de l'argent\r\n\r\n10:32:19:11  10:32:21:18\r\n{\\an1}qui n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:32:21:23  10:32:26:18\r\n{\\an1}On pense qu'en allant \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nou en y envoyant nos enfants,\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:29:17\r\n{\\an1}ils vont ramasser l'argent par terre.\r\n\r\n10:32:29:22  10:32:33:06\r\n{\\an1}Et puis on d\u00e9couvre\r\nque ce n'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:20\r\n{\\an1}Si tu n'es pas accept\u00e9 l\u00e0-bas,\r\ntu es un esclave.\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:41:10\r\n{\\an1}Le travail qu'ils ont l\u00e0-bas,\r\nils ne peuvent pas en parler.\r\n\r\n10:32:41:14  10:32:43:21\r\n{\\an1}Certains reviennent en pleurant.\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:46:01\r\n{\\an1}D'autres y perdent leur vie.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:48:21\r\n{\\an1}Quand on voit autant\r\nde parents pleurer,\r\n\r\n10:32:49:02  10:32:53:06\r\n{\\an1}on se rend compte que c'est\r\nles parents, la cause de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:32:53:11  10:32:56:21\r\n{\\an1}Si on peut soutenir notre jeunesse,\r\non changera \u00e7a.\r\n\r\n10:32:57:02  10:33:02:00\r\n{\\an1}Ils n'iront plus ailleurs chercher un\r\ntravail qui n'en vaut pas la peine.\r\n\r\n10:33:02:05  10:33:05:01\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, notre travail principal.\r\n\r\n10:33:16:11  10:33:19:09\r\n{\\an1}-Si elles sont nombreuses \u00e0 partir,\r\n\r\n10:33:19:13  10:33:23:19\r\n{\\an1}elles sont aussi nombreuses\r\n\u00e0 revenir de Libye ou d'Europe.\r\n\r\n10:33:24:00  10:33:26:20\r\n{\\an1}Elles ne sont pas\r\ntoujours les bienvenues\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:30:13\r\n{\\an1}dans leur famille,\r\nquand elles en ont une.\r\n\r\n10:33:30:18  10:33:32:07\r\n{\\an1}Les plus chanceuses\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:36:08\r\n{\\an1}sont accueilles dans des foyers,\r\ncomme celui-ci,\r\n\r\n10:33:36:12  10:33:39:23\r\n{\\an1}r\u00e9cemment ouvert\r\npar le gouvernement local.\r\n\r\n10:33:40:04  10:33:42:03\r\n{\\an1}-Certains parents s'attendent\r\n\r\n10:33:42:08  10:33:44:04\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'elles rentrent\r\n\r\n10:33:44:09  10:33:46:16\r\n{\\an1}avec des montagnes d'argent.\r\n\r\n10:33:46:21  10:33:49:19\r\n{\\an1}Quand elles rentrent sans rien,\r\nils disent:\r\n\r\n10:33:50:00  10:33:55:00\r\n{\\an1}\"T'as tout rat\u00e9, les autres y sont\r\nall\u00e9es et ont construit des maisons,\r\n\r\n10:33:55:05  10:33:57:06\r\n{\\an1}et toi tu reviens sans rien.\"\r\n\r\n10:33:57:11  10:33:59:06\r\n{\\an1}Elles sont stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:01:23\r\n{\\an1}Elles ont d\u00e9j\u00e0 suffisamment souffert.\r\n\r\n10:34:02:04  10:34:07:00\r\n{\\an1}Elles ont besoin d'un endroit\r\no\u00f9 elles peuvent \u00eatre aim\u00e9es.\r\n\r\n10:34:07:05  10:34:09:16\r\n{\\an1}-Que leur offrez-vous ici ?\r\n\r\n10:34:09:21  10:34:11:17\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n10:34:11:22  10:34:15:11\r\n{\\an1}elles sont de retour\r\n\u00e0 l'\u00e9cole pour adultes\r\n\r\n10:34:15:16  10:34:18:20\r\n{\\an1}pour apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:21:12\r\n{\\an1}Certaines ne savent m\u00eame pas \u00e7a.\r\n\r\n10:34:21:17  10:34:25:05\r\n{\\an1}Elles r\u00e9alisent\r\nqu'elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de traite\r\n\r\n10:34:25:10  10:34:27:20\r\n{\\an1}\u00e0 cause de leur manque d'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:30:21\r\n{\\an1}Car c'\u00e9tait facile de les tromper.\r\n\r\n10:34:33:14  10:34:38:13\r\n{\\an1}-L'intention est louable, m\u00eame si\r\nseule une poign\u00e9e de jeunes filles\r\n\r\n10:34:38:18  10:34:40:21\r\n{\\an1}profite de cette initiative.\r\n\r\n10:34:41:02  10:34:44:19\r\n{\\an1}Une douzaine depuis l'ouverture\r\ndu refuge il y a un an.\r\n\r\n10:34:45:00  10:34:49:16\r\n{\\an1}Le gouvernement se dit d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\r\nprendre le probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps.\r\n\r\n10:34:49:21  10:34:51:02\r\n{\\an1}La premi\u00e8re t\u00e2che\r\n\r\n10:34:51:07  10:34:55:00\r\n{\\an1}a consist\u00e9 \u00e0 comprendre\r\nles racines du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:34:56:19  10:35:00:10\r\n{\\an1}-Ce sont les mentalit\u00e9s\r\nque nous devons changer.\r\n\r\n10:35:00:14  10:35:02:16\r\n{\\an1}Les mentalit\u00e9s de ceux\r\n\r\n10:35:02:21  10:35:05:07\r\n{\\an1}qui envoient leurs proches\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:09:11\r\n{\\an1}et les mentalit\u00e9s de ceux\r\nqui acceptent de partir\r\n\r\n10:35:09:16  10:35:14:11\r\n{\\an1}et qui pensent qu'ils ont\r\nune responsabilit\u00e9 ou une obligation\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:18:15\r\n{\\an1}d'entreprendre le voyage\r\npour sauver leur famille.\r\n\r\n10:35:18:20  10:35:23:01\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de l'ordre\r\ndu sacrifice l\u00e0-dedans,\r\n\r\n10:35:23:06  10:35:26:00\r\n{\\an1}la femme \u00e9tant la victime sacrifi\u00e9e.\r\n\r\n10:35:26:05  10:35:28:01\r\n{\\an1}Vous savez bien \u00e7a.\r\n\r\n10:35:29:12  10:35:34:06\r\n{\\an1}-Yinka Omorogbe est ministre\r\nde la Justice de l'Etat d'Edo.\r\n\r\n10:35:35:15  10:35:39:00\r\n{\\an1}Elle dirige la task force\r\ngouvernementale\r\n\r\n10:35:39:05  10:35:43:15\r\n{\\an1}cr\u00e9\u00e9e il y a un an pour lutter\r\ncontre cet esclavage moderne,\r\n\r\n10:35:43:20  10:35:47:03\r\n{\\an1}qui regroupe police,\r\nONG et agence onusienne.\r\n\r\n10:35:47:08  10:35:50:21\r\n{\\an1}La pression locale\r\nest internationale a \u00e9t\u00e9 forte\r\n\r\n10:35:51:02  10:35:55:15\r\n{\\an1}pour que ces r\u00e9seaux soient\r\naussi combattus \u00e0 leurs racines.\r\n\r\n10:35:55:20  10:35:57:23\r\n{\\an1}-A notre niveau,\r\n\r\n10:35:58:04  10:36:00:11\r\n{\\an1}on a que les petits soldats.\r\n\r\n10:36:00:15  10:36:02:14\r\n{\\an1}On n'a pas les capitaines,\r\n\r\n10:36:02:19  10:36:04:05\r\n{\\an1}pour le dire ainsi.\r\n\r\n10:36:04:10  10:36:07:22\r\n{\\an1}On a beaucoup de petits soldats\r\net on est conscients\r\n\r\n10:36:08:03  10:36:12:00\r\n{\\an1}que les gros trafiquants sont,\r\npour la plupart, ailleurs.\r\n\r\n10:36:12:05  10:36:14:13\r\n{\\an1}Vraisemblablement en Europe.\r\n\r\n10:36:14:18  10:36:18:18\r\n{\\an1}Les principales ficelles\r\nsont tir\u00e9es depuis l'Europe.\r\n\r\n10:36:18:23  10:36:21:13\r\n{\\an1}-Les Europ\u00e9ens,\r\nles Italiens, surtout,\r\n\r\n10:36:21:18  10:36:24:08\r\n{\\an1}parlent\r\nde confraternit\u00e9s nig\u00e9rianes.\r\n\r\n10:36:24:12  10:36:26:11\r\n{\\an1}-O\u00f9 sont-elles bas\u00e9es ?\r\n\r\n10:36:26:15  10:36:28:04\r\n{\\an1}Elles sont l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:36:28:09  10:36:30:22\r\n{\\an1}Ces confraternit\u00e9s\r\nsont bas\u00e9es l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:34:14\r\n{\\an1}Les Italiens parlent beaucoup\r\nde ces confraternit\u00e9s,\r\n\r\n10:36:34:19  10:36:36:18\r\n{\\an1}mais elles vivent en Italie.\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:41:14\r\n{\\an1}Ce sont peut-\u00eatre des confraternit\u00e9s\r\nnig\u00e9rianes, mais o\u00f9 sont-elles ?\r\n\r\n10:36:41:19  10:36:43:15\r\n{\\an1}Je ne les ai pas vues ici.\r\n\r\n10:36:43:20  10:36:47:00\r\n{\\an1}-Tout ce que gagnent les trafiquants\r\n\r\n10:36:47:05  10:36:49:11\r\n{\\an1}repart au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:36:49:15  10:36:51:21\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s paradoxal,\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:55:10\r\n{\\an1}mais la majorit\u00e9 des auteurs\r\nd'origine nig\u00e9riane\r\n\r\n10:36:55:14  10:36:58:09\r\n{\\an1}qui sont poursuivis\r\nde traite en Italie\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:00:02\r\n{\\an1}ne poss\u00e8dent rien.\r\n\r\n10:37:00:07  10:37:04:20\r\n{\\an1}Ils n'ont pas de maison, pas de\r\nvoiture, pas de compte courant.\r\n\r\n10:37:05:01  10:37:09:19\r\n{\\an1}Il faudrait r\u00e9ussir \u00e0 bloquer\r\nles profits qui arrivent au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:13:18\r\n{\\an1}On met un trafiquant en prison ici,\r\nmais au Nig\u00e9ria,\r\n\r\n10:37:13:23  10:37:18:20\r\n{\\an1}il y a quelqu'un qui continue \u00e0\r\nb\u00e9n\u00e9ficier de ces profits illicites\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:22:00\r\n{\\an1}et qui cherchera\r\n\u00e0 continuer l'entreprise.\r\n\r\n10:37:22:05  10:37:25:15\r\n{\\an1}-Nig\u00e9rians et Italiens\r\nse renvoient la balle.\r\n\r\n10:37:25:20  10:37:29:11\r\n{\\an1}Les capitaines de ces r\u00e9seaux\r\ntirent peut-\u00eatre\r\n\r\n10:37:29:16  10:37:32:06\r\n{\\an1}les ficelles depuis l'Italie.\r\n\r\n10:37:32:11  10:37:35:11\r\n{\\an1}Plusieurs \u00e9tudes concordent\r\nsur l'importance\r\n\r\n10:37:35:15  10:37:37:09\r\n{\\an1}pour l'\u00e9conomie nig\u00e9riane\r\n\r\n10:37:37:13  10:37:41:01\r\n{\\an1}des fonds g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\npar tous les trafics ill\u00e9gaux,\r\n\r\n10:37:41:06  10:37:43:17\r\n{\\an1}traite d'\u00eatres humains comprise.\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:47:15\r\n{\\an1}Dans le quotidien,\r\n\r\n10:37:47:20  10:37:52:01\r\n{\\an1}ces retours d'argent se manifestent\r\nde fa\u00e7on tr\u00e8s visible.\r\n\r\n10:37:52:06  10:37:54:12\r\n{\\an1}Pour nous le montrer, Celestina\r\n\r\n10:37:54:17  10:37:58:03\r\n{\\an1}nous a emmen\u00e9s dans un quartier\r\naux maisons cossues.\r\n\r\n10:38:00:04  10:38:02:06\r\n{\\an1}-Ici, c'est \"Small London\",\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:05:06\r\n{\\an1}car il y a des maisons imposantes,\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:06:18\r\n{\\an1}belles \u00e0 regarder.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:08:04\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\n\r\n10:38:08:09  10:38:10:19\r\n{\\an1}qu'ils appellent \u00e7a \"Small London\".\r\n\r\n10:38:11:00  10:38:12:14\r\n{\\an1}-Qui vit ici ?\r\n\r\n10:38:12:19  10:38:16:21\r\n{\\an1}-Les gens qui les ont construites\r\nont fait de l'argent.\r\n\r\n10:38:17:02  10:38:19:05\r\n{\\an1}Certains de mani\u00e8re correcte,\r\n\r\n10:38:19:10  10:38:24:01\r\n{\\an1}d'autres par de mauvais moyens,\r\nen faisant des choses terribles.\r\n\r\n10:38:24:06  10:38:26:05\r\n{\\an1}-Quelles choses terribles ?\r\n\r\n10:38:26:10  10:38:31:23\r\n{\\an1}-Des choses interdites:\r\nla prostitution, la drogue, le vol.\r\n\r\n10:38:32:04  10:38:34:17\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qu'ils font, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:38:42:04  10:38:45:21\r\n{\\an1}-A Benin City,\r\nles initiatives se multiplient\r\n\r\n10:38:46:02  10:38:48:00\r\n{\\an1}pour enrayer ce trafic.\r\n\r\n10:38:48:05  10:38:52:04\r\n{\\an1}M\u00eame les autorit\u00e9s traditionnelles\r\nse sont engag\u00e9es\r\n\r\n10:38:52:09  10:38:56:02\r\n{\\an1}dans la lutte\r\ncontre la traite des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:38:56:07  10:39:01:16\r\n{\\an1}Nous avons voulu en savoir plus\r\nen nous rendant au palais de l'Oba,\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:04:00\r\n{\\an1}qui porte le titre de roi.\r\n\r\n10:39:04:05  10:39:07:01\r\n{\\an1}Il dirige le conseil\r\ndes chefs coutumiers.\r\n\r\n10:39:07:06  10:39:11:05\r\n{\\an1}Son pouvoir spirituel\r\nest toujours tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:13:10\r\n{\\an1}Il accorde r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:39:13:14  10:39:18:04\r\n{\\an1}des audiences o\u00f9 les gens\r\nviennent lui demander conseil.\r\n\r\n10:39:18:09  10:39:21:23\r\n{\\an1}Le jour de notre visite,\r\nune d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:39:22:04  10:39:24:18\r\n{\\an1}est venue lui rendre hommage.\r\n\r\n10:39:24:23  10:39:27:14\r\n{\\an1}Il n'accorde jamais d'interview,\r\n\r\n10:39:27:19  10:39:32:11\r\n{\\an1}mais a accept\u00e9 de parler\r\nde la traite lors d'une audience.\r\n\r\n10:39:32:15  10:39:36:03\r\n{\\an1}-Le plus terrible dans cette traite\r\n\r\n10:39:36:08  10:39:39:21\r\n{\\an1}c'est que ce sont de petites filles.\r\n\r\n10:39:40:02  10:39:42:02\r\n{\\an1}14, 15 ans, parfois 12 ans.\r\n\r\n10:39:42:07  10:39:45:13\r\n{\\an1}Ils pensent qu'ils peuvent jeter\r\ndes enfants\r\n\r\n10:39:45:18  10:39:48:02\r\n{\\an1}comme \u00e7a, dans la rue.\r\n\r\n10:39:53:00  10:39:56:16\r\n{\\an1}Il s'exprime dans sa langue\r\n\r\n10:39:56:21  10:39:58:09\r\n{\\an1}-Au printemps 2018,\r\n\r\n10:39:58:13  10:40:01:09\r\n{\\an1}l'Oba a remis \u00e0 l'ordre\r\nles pr\u00eatres juju,\r\n\r\n10:40:01:13  10:40:04:17\r\n{\\an1}ces sorciers traditionnels\r\nqui ont eu un r\u00f4le\r\n\r\n10:40:04:22  10:40:08:03\r\n{\\an1}central dans la soumission\r\ndes jeunes femmes.\r\n\r\n10:40:08:08  10:40:12:21\r\n{\\an1}Lors de cette c\u00e9r\u00e9monie,\r\nl'Oba a r\u00e9voqu\u00e9 tous les serments\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:17:20\r\n{\\an1}faits par les victimes devant\r\nces pr\u00eatres avant leur d\u00e9part,\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:20:11\r\n{\\an1}les lib\u00e9rant de la contrainte.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:22:08\r\n{\\an1}Bien que ces serments\r\n\r\n10:40:22:12  10:40:27:11\r\n{\\an1}aient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, nous avons\r\nvoulu rencontrer un pr\u00eatre juju\r\n\r\n10:40:27:15  10:40:30:20\r\n{\\an1}qui pr\u00e9sidait\r\n\u00e0 ces c\u00e9r\u00e9monies rituelles.\r\n\r\n10:40:31:01  10:40:33:22\r\n{\\an1}Ce sorcier\r\nfaisait jurer aux victimes\r\n\r\n10:40:34:03  10:40:36:14\r\n{\\an1}qu'elles paieraient leurs dettes\r\n\r\n10:40:36:19  10:40:38:13\r\n{\\an1}et garderaient le silence.\r\n\r\n10:40:38:18  10:40:42:04\r\n{\\an1}Faute de quoi,\r\nelles mettraient leur vie en danger.\r\n\r\n10:40:46:20  10:40:49:04\r\n{\\an1}Le sorcier commen\u00e7ait la c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n10:40:49:09  10:40:52:16\r\n{\\an1}en confectionnant un grigri\r\naux pouvoirs magiques\r\n\r\n10:40:52:21  10:40:55:07\r\n{\\an1}contenant des poils pubiens\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:59:02\r\n{\\an1}de la jeune fille\r\nqui pr\u00eatait ensuite serment\r\n\r\n10:40:59:07  10:41:01:16\r\n{\\an1}devant t\u00e9moins, v\u00eatue de blanc.\r\n\r\n10:41:01:21  10:41:05:11\r\n{\\an1}Lors de chaque c\u00e9r\u00e9monie,\r\nun poulet \u00e9tait sacrifi\u00e9.\r\n\r\n10:42:00:17  10:42:04:00\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00fb leur dire:\r\n\"Vous \u00eates suppos\u00e9s\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:09:03\r\n{\\an1}amener la paix et la tranquillit\u00e9.\"\r\n\r\n10:42:09:08  10:42:13:13\r\n{\\an1}\"Vous n'\u00eates pas cens\u00e9s\r\nfaire honte \u00e0 notre peuple.\"\r\n\r\n10:42:13:18  10:42:16:10\r\n{\\an1}\"Vous n'\u00eates pas suppos\u00e9s\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:20:08\r\n{\\an1}apporter le d\u00e9shonneur\r\naux gens de Benin City.\"\r\n\r\n10:42:20:12  10:42:24:06\r\n{\\an1}Ma d\u00e9claration\r\nest toujours en vigueur.\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:28:02\r\n{\\an1}Nous continuons \u00e0 la faire appliquer.\r\n\r\n10:42:28:07  10:42:31:11\r\n{\\an1}Tout le monde croit \u00e0 l'efficacit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:16  10:42:33:05\r\n{\\an1}de la d\u00e9claration.\r\n\r\n10:42:33:10  10:42:37:03\r\n{\\an1}Nous n'avions jamais pris\r\nune telle d\u00e9cision auparavant.\r\n\r\n10:42:37:08  10:42:41:13\r\n{\\an1}Ils s'expriment dans leur langue\r\n\r\n10:42:41:18  10:42:46:03\r\n{\\an1}Chant du pays\r\n\r\n10:42:46:08  10:42:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:10:23  10:43:14:09\r\n{\\an1}-Pour stopper ces trafics,\r\ndes ONG comme celle-ci,\r\n\r\n10:43:14:13  10:43:16:08\r\n{\\an1}constitu\u00e9es d'ex-victimes,\r\n\r\n10:43:16:12  10:43:20:18\r\n{\\an1}pr\u00e9f\u00e8rent s'adresser aux jeunes\r\npour casser les mythes tenaces\r\n\r\n10:43:20:23  10:43:24:04\r\n{\\an1}qu'ils entretiennent\r\nsur la vie en Europe.\r\n\r\n10:45:35:02  10:45:37:20\r\n{\\an1}-Le Nig\u00e9rian moyen veut toujours\r\n\r\n10:45:38:01  10:45:42:11\r\n{\\an1}aller en Europe,\r\nparce qu'ici il y a des manques\r\n\r\n10:45:42:16  10:45:44:10\r\n{\\an1}et des disparit\u00e9s\r\n\r\n10:45:44:14  10:45:46:04\r\n{\\an1}dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:45:46:09  10:45:48:17\r\n{\\an1}Quand ils entendant qu'en Europe\r\n\r\n10:45:48:22  10:45:51:03\r\n{\\an1}la vie est belle, \u00e7a les attire.\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:57:00\r\n{\\an1}Si les conditions ici \u00e9taient bonnes\r\npour quelqu'un qui finit l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:45:57:05  10:46:01:17\r\n{\\an1}ou qu'apr\u00e8s l'\u00e9cole\r\nvous pouviez avoir un travail,\r\n\r\n10:46:01:22  10:46:03:16\r\n{\\an1}certains resteraient.\r\n\r\n10:46:03:21  10:46:05:11\r\n{\\an1}Mais si cela\r\n\r\n10:46:05:16  10:46:11:14\r\n{\\an1}n'est pas mis en oeuvre, \u00e7a\r\nencourage la migration et la traite.\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:16:11\r\n{\\an1}Pour r\u00e9gler tout \u00e7a, le gouvernement\r\ndoit s'atteler \u00e0 ces d\u00e9fis.\r\n\r\n10:46:16:16  10:46:20:12\r\n{\\an1}L'absence d'infrastructures,\r\nde routes, le ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:46:20:17  10:46:22:19\r\n{\\an1}tout \u00e7a doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n10:46:38:13  10:46:42:08\r\n{\\an1}-Retour en Sicile\r\navec l'association Penelope.\r\n\r\n10:46:42:12  10:46:46:14\r\n{\\an1}Oriana nous conduit\r\nvers l'un des appartements prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:46:46:19  10:46:49:01\r\n{\\an1}o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9es les victimes\r\n\r\n10:46:49:06  10:46:52:22\r\n{\\an1}qui ont os\u00e9 demander de l'aide\r\nmalgr\u00e9 les menaces.\r\n\r\n10:46:54:22  10:46:56:14\r\n{\\an1}-Buongiorno !\r\n-Ciao !\r\n\r\n10:47:00:08  10:47:01:12\r\n{\\an1}-Ciao !\r\n\r\n10:47:06:12  10:47:10:18\r\n{\\an1}-Pour certaines, l'annulation\r\ndes serments juju par l'Oba\r\n\r\n10:47:10:23  10:47:13:11\r\n{\\an1}leur a permis de franchir le pas.\r\n\r\n10:47:15:20  10:47:20:02\r\n{\\an1}-Nous avons mis en place\r\ndes services de protection.\r\n\r\n10:47:20:07  10:47:24:11\r\n{\\an1}Nous travaillons surtout sur\r\nl'autonomie et la r\u00e9gularisation.\r\n\r\n10:47:24:16  10:47:27:11\r\n{\\an1}Nos structures d'accueil se trouvent\r\n\r\n10:47:27:15  10:47:31:06\r\n{\\an1}dans un endroit qui leur permet\r\nd'apprendre un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:33:16\r\n{\\an1}Dans le secteur du tourisme\r\n\r\n10:47:33:21  10:47:35:17\r\n{\\an1}ou de la restauration,\r\n\r\n10:47:35:22  10:47:38:05\r\n{\\an1}des activit\u00e9s qui leur plaisent.\r\n\r\n10:47:38:10  10:47:42:16\r\n{\\an1}Ensuite, nous essayons de les ins\u00e9rer\r\ndans le monde du travail\r\n\r\n10:47:42:21  10:47:45:08\r\n{\\an1}pour qu'elles d\u00e9crochent un contrat\r\n\r\n10:47:45:12  10:47:48:18\r\n{\\an1}et qu'elles puissent\r\nvivre de fa\u00e7on autonome.\r\n\r\n10:47:54:10  10:47:55:22\r\n{\\an1}-Betty fait partie\r\n\r\n10:47:56:03  10:48:01:14\r\n{\\an1}de la centaine de victimes\r\nqui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce programme.\r\n\r\n10:48:01:19  10:48:05:09\r\n{\\an1}Elle a obtenu son permis de s\u00e9jour\r\npermanent en Italie.\r\n\r\n10:48:05:13  10:48:09:18\r\n{\\an1}Une fois son apprentissage\r\nde cuisini\u00e8re termin\u00e9,\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:12:18\r\n{\\an1}une nouvelle vie s'ouvrira \u00e0 elle.\r\n\r\n10:49:11:09  10:49:14:01\r\n{\\an1}-Betty et ses compagnes\r\nsont chanceuses.\r\n\r\n10:49:14:06  10:49:17:17\r\n{\\an1}Seuls dix pour cent des victimes\r\nde traite en Italie\r\n\r\n10:49:17:22  10:49:19:21\r\n{\\an1}obtiennent cette protection.\r\n\r\n10:49:28:05  10:49:32:13\r\n{\\an1}En Suisse, pour Tara aussi,\r\nla vie a fini par changer,\r\n\r\n10:49:32:18  10:49:35:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s presque un an sur le trottoir.\r\n\r\n10:50:16:18  10:50:21:08\r\n{\\an1}-Tara a fini par b\u00e9n\u00e9ficier\r\nd'un programme de prise en charge\r\n\r\n10:50:21:12  10:50:26:11\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Astr\u00e9e, l'association d'aide\r\naux victimes de traite \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:50:26:15  10:50:31:00\r\n{\\an1}Mais en Suisse, les victimes\r\ndoivent d\u00e9noncer leur trafiquant\r\n\r\n10:50:31:05  10:50:34:04\r\n{\\an1}pour obtenir\r\nla protection de l'Etat.\r\n\r\n10:50:36:11  10:50:38:03\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps !\r\n\r\n10:50:39:08  10:50:42:11\r\n{\\an1}-Les personnes\r\nque nous avons prises en charge\r\n\r\n10:50:42:15  10:50:45:23\r\n{\\an1}ont pu obtenir des permis provisoires\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:48:15\r\n{\\an1}pendant la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n10:50:48:20  10:50:53:22\r\n{\\an1}On n'a aucune certitude\r\nqu'elles pourront rester en Suisse\r\n\r\n10:50:54:03  10:50:55:18\r\n{\\an1}sur le long terme.\r\n\r\n10:50:55:23  10:51:00:17\r\n{\\an1}Pour nous, c'est important qu'une\r\nvictime puisse obtenir un permis\r\n\r\n10:51:00:22  10:51:04:19\r\n{\\an1}qui lui permette de s'\u00e9tablir\r\net de s'int\u00e9grer en Suisse.\r\n\r\n10:51:05:00  10:51:08:08\r\n{\\an1}Et aussi qu'elle ne soit pas\r\nrenvoy\u00e9e dans un pays\r\n\r\n10:51:08:12  10:51:11:14\r\n{\\an1}o\u00f9 elle a subi l'exploitation\r\nou dans un pays\r\n\r\n10:51:11:19  10:51:14:13\r\n{\\an1}qui n'offre pas\r\nde garanties suffisantes\r\n\r\n10:51:14:18  10:51:16:09\r\n{\\an1}pour sa protection.\r\n\r\n10:51:16:13  10:51:19:02\r\n{\\an1}-Tara a d\u00e9pos\u00e9 plainte il y a un an.\r\n\r\n10:51:19:07  10:51:23:03\r\n{\\an1}Elle est au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis\r\nde s\u00e9jour temporaire,\r\n\r\n10:51:23:08  10:51:27:18\r\n{\\an1}mais elle ne sait pas si elle pourra\r\nrester apr\u00e8s le proc\u00e8s,\r\n\r\n10:51:27:23  10:51:31:11\r\n{\\an1}car la traite n'est pas\r\nun motif d'asile en Suisse.\r\n\r\n10:51:31:15  10:51:34:18\r\n{\\an1}Demeurer en Suisse\r\nest essentiel pour Tara\r\n\r\n10:51:34:23  10:51:39:19\r\n{\\an1}pour rester proche de la fille\r\nqu'elle a mise au monde ici,\r\n\r\n10:51:40:00  10:51:42:23\r\n{\\an1}mais qu'elle a d\u00fb\r\ndonner en adoption.\r\n\r\n10:52:37:17  10:52:40:11\r\n{\\an1}-Fid\u00e8le \u00e0 l'adage\r\n\"H\u00e2te-toi lentement\",\r\n\r\n10:52:40:15  10:52:44:15\r\n{\\an1}et sous l'impulsion de la conseill\u00e8re\r\nd'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux,\r\n\r\n10:52:44:20  10:52:49:12\r\n{\\an1}le canton de Vaud a entam\u00e9 les d\u00e9bats\r\nparlementaires sur une nouvelle loi\r\n\r\n10:52:49:17  10:52:52:17\r\n{\\an1}sur la prostitution\r\ndemand\u00e9e depuis 2008.\r\n\r\n10:52:52:22  10:52:54:22\r\n{\\an1}Il est probable que d\u00e9sormais\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:58:11\r\n{\\an1}pour faire sortir les filles\r\nde la clandestinit\u00e9,\r\n\r\n10:52:58:15  10:53:01:15\r\n{\\an1}elles devront s'annoncer\r\naupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:04:01\r\n{\\an1}Ce ne sera\r\nqu'une goutte d'eau\r\n\r\n10:53:04:06  10:53:06:04\r\n{\\an1}face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en.\r\n\r\n10:53:06:09  10:53:10:09\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:10:13  10:53:14:05\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter de se retrouver\r\nen fin de droit, de nombreux\r\n\r\n10:53:14:10  10:53:18:01\r\n{\\an1}ch\u00f4meurs de plus de 50 ans\r\nretirent leur 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:53:18:06  10:53:23:09\r\n{\\an1}et se mettent \u00e0 leur compte,\r\nau risque de tout perdre.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:26:15\r\n{\\an1}Ils se pr\u00e9sentent\r\ncomme des chamans et profitent\r\n\r\n10:53:26:20  10:53:29:10\r\n{\\an1}de la cr\u00e9dulit\u00e9 de leurs fid\u00e8les.\r\n\r\n10:53:29:14  10:53:33:12\r\n{\\an1}Enqu\u00eate sur l'un d'entre eux,\r\nvenu du Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:53:43:05  10:53:46:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053851\r\nDate de transcription : 30-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, pour 20 francs 20 francs seulement, elles offrent une prestation sexuelle comme on dit dans le milieu, elles arpentent par tous les temps, les trottoirs d'un quartier de Lausanne \u00e0 disposition des clients qui les embarquent dans leur voiture, peu d'entre nous connaissent la vie de ces femmes prostitu\u00e9es originaires du Nigeria cet \u00e9norme pays d'Afrique de l'Ouest, peu d'entre nous, mesure l'enfer qu'elles ont travers\u00e9es pour se retrouver \u00e0 Tapie pour 20 francs la passe sur les trottoirs de Suisse romande, nous avons voulu remonter la fili\u00e8re jusqu'\u00e0 ses origines l'immense ville de B\u00e9nin City d'o\u00f9 elles sont originaires pour la plupart B\u00e9nin City au lieu de la magie noire, une pratique encore courante en Afrique qui permettent aux trafiquants de Chair humaine \u00e0 la cruelle et puissante mafia nig\u00e9riane de tenir ces malheureuses par la peur et le chantage des rues de Lausanne au Faubourg de B\u00e9nin City en passant par le Sahara le chaos libyen et les bords de route de l'Italie du Sud, Maria-Pia Mascaro et Pascal Magnin, ont pass\u00e9 plusieurs semaines pour retracer minutieusement les \u00e9tapes de ce terrible voyage en voyage jamais termin\u00e9 des destins que les clients de ses filles assouvie sans sans scrupules leur fantasmes pr\u00e9f\u00e8re ne pas conna\u00eetre regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:00 > 0:03:06) [72%] : \r\nOu anecdotes SUEZ-Lyonnaise FN \u00e0 du monde \u00e0 \u00eatre cod\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:07 > 0:03:14) [64%] : \r\nUn assaut, l'autre l'indice forme de B\u00e9ghin tout un d'un Stan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:17 > 0:03:25) [78%] : \r\nDe fil une jusqu'son petit n'h\u00e9site pas \u00e0 tout vont qui ne veulent la cuve Pigasse mystique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:45 > 0:03:54) [60%] : \r\nMon ma\u00eetre have to stand de Street l'm\u00eame pas des Mony tasse b\u00e9nigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:55 > 0:04:03) [65%] : \r\nA d\u00fb se fait l'\u00e9cho qui l'fait va, le ski on va former les mal de SSD de and of my Life.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:08) [90%] : \r\nTara est originaire de B\u00e9nin City au Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:09 > 0:04:16) [94%] : \r\nElle arrive \u00e0 Lausanne d\u00e9but 2017 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 sur la route des migrants \u00e0 travers le Sahara jusqu'en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:21) [96%] : \r\nMais une fois en Suisse la r\u00e9alit\u00e9 qui l'attend est loin du futur qu'on lui avait promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:30) [98%] : \r\nElle va partager le sort tragique de dizaines de milliers de Nig\u00e9rianes victimes de traite \u00e0 des fins de prostitution \u00e0 travers toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:33 > 0:04:35) [76%] : \r\nDe Something Stupid on monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:38 > 0:04:48) [65%] : \r\nS'\u00e9tant illustr\u00e9 de Life du travail things like il ne date il fut donne tout destin Something accroche un de chromie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:04:53) [95%] : \r\nPendant des mois, Tara vit dans la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:04:57) [93%] : \r\nForc\u00e9s de se prostituer par ceux qui l'ont amen\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:05:06) [96%] : \r\nLes premiers d\u00e9positaires de son histoire et de celle de ses compagnes d'infortune sont les collaboratrices de Fleur de pav\u00e9 la seule association pr\u00e9sente dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:30) [89%] : \r\nAujourd'hui la prostitution de rue et est massivement repr\u00e9sent\u00e9e par la Nigeria : on peut supposer que la plupart de ces femmes ne sont pas libres qu'elles sont sous quelles sont sous contrainte qu'elles sont l\u00e0, pas de leur plein gr\u00e9 et puis qu'elles peuvent subir des violences pour elles-m\u00eames ou pour leurs familles, clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:34 > 0:05:53) [67%] : \r\nGwena\u00eblle maman afin de Davos not left dresse Buman venus costum\u00e9s, une cloche ma femme une m\u00e8che Swiss Life oui Thioubou like ce tour de table \u00e0 tuyaux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:06) [56%] : \r\nSon d'une PMI l'ni la font plus coups de fourmis \u00e0 Grenade be Eindhoven sauf \u00e0 oh my Life.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:06 > 0:06:13) [71%] : \r\nJ'ai fait l'un de ces \u00e9coutes aucune opportunit\u00e9 qui quittent notre nom et caetera, donc oui ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:16 > 0:06:24) [94%] : \r\nLe minist\u00e8re public Vaudois enqu\u00eate depuis plusieurs ann\u00e9es sur la situation particuli\u00e8re de ces femmes nig\u00e9rianes arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 partir des ann\u00e9es 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:25 > 0:06:29) [99%] : \r\nPour la majorit\u00e9 d'entre elles, on est loin de la simple prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:34) [89%] : \r\nDans les 2 cas jug\u00e9 \u00e0 ce jour, \u00e0 Lausanne, le d\u00e9lit de traite, a pu \u00eatre prouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:07:14) [92%] : \r\nLa traite, le fait de prendre en en Net fumant de le consid\u00e9rer ou de le traiter comme une marchandise, il y a, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont caract\u00e9ristiques car le fait de la de la de la transporter le fait d'organiser son son trajet par exemple, il y a \u00e0 travers le le le Nigeria, le Niger, la Libye puis en Italie avant de de l'amener, telle une marchandise sur sur et bien \u00e7a c'est caract\u00e9ristique de la traite, la loi punit tous les participants \u00e0 cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:16 > 0:07:20) [95%] : \r\nCes enqu\u00eates ont permis de faire ressortir des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9currents dans l'histoire de ces victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:21 > 0:07:31) [89%] : \r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e dans leur ville de destination leur trafiquants exige qu'elle rembourse des sommes \u00e9normes, de l'Ordre de 50 \u00e0 60000 francs, soi-disant pour leurs frais de voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:33 > 0:07:45) [59%] : \r\nD\u00e9c\u00e8de Moya active qui va ensuite oui donc Get mythe oui date nous sometimes we give un et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:49 > 0:07:51) [69%] : \r\nLa Mecque It de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:54 > 0:07:57) [72%] : \r\nLa savate Hoffmann, il y a le \u00e0 une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:01 > 0:08:20) [88%] : \r\nAujourd'hui, les tarifs sont devenus tr\u00e8s bas, avec des prix qui sont d\u00e9risoires, on parle d'une vingtaine de francs pour une prestation tarif\u00e9e, une vingtaine de francs alors plus, imaginez ce que \u00e7a peut \u00eatre pour une femme de venir et de rembourser 60000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:21 > 0:08:24) [93%] : \r\nPour ces femmes s'extraire de cet enfer et tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:28) [97%] : \r\nElles sont dans un pays dont elles ne connaissent ni les codes ni la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:29 > 0:08:33) [97%] : \r\nDe plus, elles ont \u00e9t\u00e9 envo\u00fbt\u00e9 avant leur d\u00e9part par un sorcier vaudou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:33 > 0:08:38) [90%] : \r\nEt elles ont jur\u00e9 lors d'un rite appel\u00e9 Joojoo qu'elles ob\u00e9iraient \u00e0 ceux qui les ont fait partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:41 > 0:08:57) [66%] : \r\nDes aides aux prix ou bien Ministre est donc destin\u00e9 SDEC gantois vous voulez, ce qui est de vite Ecosse, ils avaient le choix entre ton mec, tu prends si je sens qui mettait construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:58 > 0:09:02) [62%] : \r\nDu sauf il faille doute estime \u00e0 Fulda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:03 > 0:09:10) [92%] : \r\nUne fois sur les trottoirs, les mamas des compatriotes plus \u00e2g\u00e9es vont constamment le rappeler leur serment si elles font mine de ne pas vouloir payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:11 > 0:09:14) [79%] : \r\nCe sont, du reste, ces Mama qui encaisse l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:16 > 0:09:26) [64%] : \r\nEt de que la la que Sprag qui Life et apte nous et vous- mon on veut pas qu'il mais de il, et il y en a que moi qui n'apte ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:09:29 > 0:09:31) [88%] : \r\nStreet messieurs, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:31 > 0:09:34) [65%] : \r\nDes des routes, il y a au Western d'H\u00e9nin-Beaumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:35 > 0:09:39) [91%] : \r\nEn Suisse, les mamas sont la face visible de ce trafic de jeunes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:40 > 0:09:42) [94%] : \r\nCe sont aussi les seuls qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:43 > 0:10:11) [87%] : \r\nCe sont des r\u00e9seaux, mais leur organisation diverses on a jusqu'\u00e0 aujourd'hui plut\u00f4t eu affaire \u00e0 des structures petite informel qui impliquaient des membres de la famille de la de la maman pr\u00e9sente pr\u00e9sentent \u00e0 zone on n'a pas encore pu attester de l'existence d'un r\u00e9seau plus organis\u00e9 son puisse l'exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:15 > 0:10:16) [77%] : \r\nD'esprit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:19 > 0:10:20) [72%] : \r\nAvec les voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:23 > 0:10:24) [89%] : \r\nBig One.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:34 > 0:10:43) [88%] : \r\nNous avons voulu savoir qui tire les ficelles derri\u00e8re ces mama si au-del\u00e0 des structures familiales, d\u00e9mantel\u00e9 en Suisse il n'existe pas des r\u00e9seaux plus organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:45 > 0:10:49) [94%] : \r\nPour cela, nous sommes all\u00e9s en Italie o\u00f9 la traite de femmes Nig\u00e9rianes est attest\u00e9e depuis presque 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:51 > 0:11:00) [96%] : \r\nNous avons choisi la Sicile car c'est ici que ces femmes ont d\u00e9barqu\u00e9 en tr\u00e8s grand nombres, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, apr\u00e8s avoir suivi la route des migrants \u00e0 travers le Sahara et la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:07 > 0:11:16) [77%] : \r\nJe l'ai il y a un duel \u00e0 Spence succ\u00e8s immense oui 15 au moins, ce n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:20 > 0:11:21) [55%] : \r\n\u00e0 des leaders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:23 > 0:11:36) [69%] : \r\nMoi, quoi c'est \u00e9trangle Adecco 16 oui, alors vous Co\u00efmbra Ha\u00efti il y a Grumbach jusqu'il y a, froide, mais ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:37 > 0:11:39) [69%] : \r\nAvec une audience fifty-fifty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:40 > 0:12:01) [74%] : \r\nElle a eu d'AOL Live voisin texte Godard en partie \u00e0 l'AFP de son fr\u00e8re dans la maison du oui des dipl\u00f4mes des Dogues guettiez des libyen les 2 Sweet, ils vont \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:03 > 0:12:06) [75%] : \r\n\u00e7a vous savez j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:08 > 0:12:12) [98%] : \r\nBetty est arriv\u00e9 en Italie en 2015 au plus fort de la crise migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:17) [99%] : \r\nEntre 2014 et 2016 pr\u00e8s de 12000 Nig\u00e9rianes entrent dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:20 > 0:12:25) [97%] : \r\nLa tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre elles sont originaires de l'\u00e9tat d'Edo, au sud du Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:26 > 0:12:30) [100%] : \r\nEn particulier de la ville de B\u00e9nin City et de ses environs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:35 > 0:12:45) [95%] : \r\nIdentifier ces femmes \u00e0 leur arriv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longtemps compliqu\u00e9 pour les autorit\u00e9s italiennes, car la plupart d'entre elles comme Betty avait re\u00e7u des instructions tr\u00e8s strictes de la part de ceux qui ont organis\u00e9 leur voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:47 > 0:13:18) [60%] : \r\nNon pas d'Altkirch date when I Get des non P\u00e9zenas ou ob\u00e9sit\u00e9 width tr\u00e8s choqu\u00e9, \u00e0 court, oui, ah oui, avait \u00e9t\u00e9 j'essaie donc et dans la finance, ETA de plus des mais d'agissent comme une technique tout comme c'\u00e9tait 8 \u00e0 raison, d'abord au stade et o\u00f9 o\u00f9 on acc\u00e8de aux quais AP dans des monnaies je tiens qui c\u00e8de non dame hier d'un ann\u00e9e sous PA des monnaies Dash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:20 > 0:13:40) [59%] : \r\nUne temps \u00e0 cette \u00eatre, mais l'emploi et job c'est Adao non, si c'est des donc Italie donc du Black Diop Liaoning job blaguer Canto et prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:41 > 0:13:43) [73%] : \r\nHaftar moi quoi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:46 > 0:14:01) [63%] : \r\nUn des Ha\u00efti n'en avait \u00e9t\u00e9 puis Nouria donne l'ONU Mitzna \u00e0 Dandenault Hennino augmenter mon dos nu ou \u00e0 gauche non a il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:03 > 0:14:04) [70%] : \r\nArthur Abel\u00e9 tout G7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:06 > 0:14:12) [68%] : \r\nUn ou quoi, c'est fini : ah \u00e7a, Gavin a money out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:14 > 0:14:15) [86%] : \r\nFaut faut tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:29 > 0:14:32) [99%] : \r\nNous avons voulu rencontrer des femmes encore sur les trottoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:33 > 0:14:38) [98%] : \r\nNous avons choisi la route la plus connue, car la plus sinistre de cette prostitution forc\u00e9e en Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:39 > 0:14:40) [71%] : \r\nLa Catalogne jail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:47 > 0:14:50) [89%] : \r\nDes dizaines de jeunes filles ces prostituent d\u00e8s le matin sur plusieurs kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:51 > 0:14:56) [95%] : \r\nNous y sommes all\u00e9s avec un journaliste italien, qui conna\u00eet bien le ph\u00e9nom\u00e8ne de la traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:57 > 0:14:59) [54%] : \r\nI Am journaliste femme souhaite cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:03 > 0:15:08) [65%] : \r\nOui, oui, ce mais Marie- Catherine Twitter oui les dieux comme bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:15 > 0:15:16) [70%] : \r\nOui, je comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:22 > 0:15:22) [75%] : \r\nMais moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:26 > 0:15:27) [68%] : \r\nI au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:34 > 0:15:36) [76%] : \r\nAlors, je ferai tout obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:38 > 0:15:44) [80%] : \r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 il y avait avant dire ben oui cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:48 > 0:15:51) [58%] : \r\nDu r\u00eave tout dou\u00e9e si aux forces oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:56 > 0:16:00) [74%] : \r\nUn d\u00e9fi Ouanna scolaire plusieurs mois \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:01 > 0:16:08) [73%] : \r\nEt je note \u00e7a sur quoi ils sont toujours en tant que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:10 > 0:16:13) [50%] : \r\nAgneau tout oubli\u00e9, Bolt tout 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:17 > 0:16:19) [72%] : \r\nIl y a voulu tente de tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:23 > 0:16:27) [63%] : \r\nMon mal dans le aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:33 > 0:16:40) [93%] : \r\nDifficile de faire parler ces femmes surtout sur leur lieu de travail car elles sont surveill\u00e9s en permanence, et elle se m\u00e9fie de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:46 > 0:16:54) [87%] : \r\nLes rares personnes qui arrivent \u00e0 tisser un lien avec elles sont souvent des soeurs, elle les \u00e9coute leur donne \u00e0 boire, \u00e0 manger, parfois m\u00eame pris avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:16:59) [94%] : \r\nElle dit surtout de ne pas h\u00e9siter \u00e0 les contacter en cas de besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:00 > 0:17:04) [99%] : \r\nMais elle non plus n'ont pas voulu que nous les accompagnons pour ne pas rompre ce lien de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:06 > 0:17:21) [85%] : \r\nKwan d'h\u00f4tel Ashworth quand il y a une soeur, elles vont \u00e0 sa rencontre, mythomane et l'appel imm\u00e9diatement maman elle pleure et ouvrent leur coeur le, elles n'ont pas de voix, elles doivent se taire, tr\u00e8s souvent elle dit soeur n'ou non \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:22 > 0:17:27) [92%] : \r\nPersonne ne sait, l\u00e0 on a vergogne que nous ressentons ici et la peur et la Paour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:32 > 0:17:44) [92%] : \r\nSoit, rien est \u00e0 l'\u00e9coute de ces femmes victimes de traite \u00e0 Palerme, elle est la premi\u00e8re religieuse \u00e0 avoir mis sur pied une unit\u00e9 de rue, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 V\u00e9rone, dans le nord de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:45 > 0:17:48) [96%] : \r\nElle travaillait \u00e0 l'eau dans un centre d'accueil pour migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:50 > 0:18:00) [86%] : \r\nNos contacts, le 1er contact avec ces femmes, je l'ai eu \u00e0 V\u00e9rone, avec une jeune fille de 16 ans, qui est venu au centre d'accueil ce col.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:01 > 0:18:14) [84%] : \r\nQui \u00e9tait, elle avait une bronchite aigu\u00eb qui aux caisses quand je lui ai demand\u00e9 d'o\u00f9 viens-tu ou tortue, l'ennemi a des elle m'a dit : je dors dans les bennes \u00e0 ordures pour \u00e9chapper aux hommes m\u00e9chants alg\u00e9ro- captiv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:15 > 0:18:40) [84%] : \r\nAccueil ou non, moi je n'y croyais pas, donc j'ai cr\u00e9dible la bien mon atteint et pour nous l'avons soign\u00e9e n\u00e9 et adjointe, elle avait sur elle, c'\u00e9tait un bout de papier, une bordure de journal sur laquelle il \u00e9tait \u00e9crit tant aux m\u00e9dias et si tu me donnes l'argent ou tu le paiera cher la et on a quelque chose comme \u00e7a, en mauvais anglais anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:42 > 0:18:46) [89%] : \r\nCes femmes sont r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de terrible menace qu'elles prennent toujours tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:47 > 0:18:51) [89%] : \r\nPour Betty le souvenir du serment devant le pr\u00eatre Joojoo de la ainsi jamais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:55 > 0:19:35) [65%] : \r\nJ'ai tout connu tous et pas du tout, je suis plus un si\u00e8ge au dos potager en forme faut Johnny Waynaou des c'est une des guillemets sant\u00e9 de tuer un droit chemin fait suite car se voit reprocher when I Get est, j'ai tout, tu as une jungle, il n'en faut prot\u00e8ge if essayent a pu aimer m\u00eame \u00e0 des PC en t\u00eate des p\u00e8lerins teinture tout mais qui \u00e9tait curieux et puis dans des monnaies \u00e0 soit because \u00e0 Moh\u00e9li John Hawass fait huer a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:44 > 0:20:05) [84%] : \r\nStade les de le regarde \u00e7a, beaucoup de jeunes femmes arrivent au Centre de psychiatrie ambulatoire et perdent pour des probl\u00e8mes li\u00e9s aux effets du rite vaudou, eau et ils ne sont ni en or et des insomnies tr\u00e8s inquiets par des acc\u00e8s de panique et d'anxi\u00e9t\u00e9 d\u00e9coule de ce rite qui a \u00e9t\u00e9 fait avant de partir t\u00f4t une prime \u00e0 divertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:08 > 0:20:12) [95%] : \r\nOriana kenavo et la directrice de l'association P\u00e9n\u00e9lope.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:13 > 0:20:19) [92%] : \r\nOutre un travail de rue intensif aupr\u00e8s des prostitu\u00e9es, elle g\u00e8re un centre m\u00e9dical o\u00f9 les migrants peuvent se faire soigner gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:22 > 0:20:23) [76%] : \r\nNon, non, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:23 > 0:20:28) [95%] : \r\nLes Liens cr\u00e9\u00e9s ici lui permettent souvent de mettre le doigt sur des probl\u00e9matiques bien plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:59) [85%] : \r\nIl pas quand m\u00eame taux d'm\u00eame bidon et le paiement de la dette est un lien qui dure bien plus longtemps qu'on ne pense d'abord les jeunes femmes ont une dette tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e de 20 30 parfois 50000 euros, l\u00e0 ce sont des montants \u00e9normes et oui n'ont pas d'annonce Roland et il est, il n'y a pas que la dette elle paient aussi leur loyer pendant la fuite et m\u00eame le lieu o\u00f9 elle se prostituer pour 150 200 euros par mois, domaine de messages ses talents leur parcours devient du coup tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s souvent Thomas, le ton monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:10 > 0:21:19) [92%] : \r\nIl a fallu un certain temps aux premi\u00e8res t\u00e9moin de ce sordide trafic pour prendre la mesure de ce que subissait ces femmes craintive et peu loquace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:20 > 0:21:33) [91%] : \r\nAh ben moi Turcotte d\u00e8s que nous avons contact\u00e9 le Nigeria parce que la majorit\u00e9 des jeunes filles venaient du Nigeria a bien, nous avons demand\u00e9 \u00e0 un pr\u00eatre qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Rome et c'est lui qui nous a ouvert les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:33 > 0:21:34) [97%] : \r\nOu pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:35 > 0:21:54) [85%] : \r\nQue j'avais tort, il a dit, sachez qu'il y a un trafic de jeunes femmes nig\u00e9rianes le Qu\u00e9bec prise et qu'elles sont tromp\u00e9s non et on leur promet un travail, nous l'avons une vie meilleure, non, non, on avait am\u00e9lior\u00e9 et quand elles arrivent ici, oui, j'ai dit, elles sont victimes de la prostitution, si on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:57 > 0:22:10) [94%] : \r\nCe constat fait, il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par les travailleurs de rue et racont\u00e9 peu \u00e0 peu par les victimes, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e plus tard par les enqu\u00eates judiciaires, plusieurs r\u00e9seaux de trafiquants ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es \u00e0 travers toute l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:11 > 0:22:27) [88%] : \r\nSelon groupe il y a ce jeudi, il existe de v\u00e9ritables association dont le but est de faire arriver le plus de victimes possible le plus rapidement possible pour gagner le plus d'argent possible seul du possible, Billy et elles agissent vraiment en r\u00e9seau entre le Nigeria et l'Italie, l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:28 > 0:22:32) [85%] : \r\nEt si poisson n'a pas la est ce qu'on peut dire que ce sont des associations de type pyramidal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:33 > 0:23:15) [90%] : \r\nDe Christian Lombard, il y a plusieurs manifestations de ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec des associations diverses, il peut y avoir un auteur isol\u00e9 qui fait venir une jeune fille investi pour la faire venir et qui ensuite l'exploit Ferrari Arlt ramasser tout au plus, en fait il venir une 2\u00e8me mais il s'agit d'une activit\u00e9 \u00e9pisodiques et puis il y a les auteurs qui agissent dans de v\u00e9ritables r\u00e9seaux nous avons \u00e9norm\u00e9ment de cas d'associations enracin\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions du territoire italien qui unissent leurs forces sur le plan \u00e9conomique diff\u00e9rent car il est \u00e9vident que celui qui peut faire venir dit victimes simultan\u00e9ment dans le m\u00eame bateau, c'est \u00e7a, \u00e9lu sera alors plus facile de les pr\u00e9lever et de les exp\u00e9dier l\u00e0 o\u00f9 elles doivent aller avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:17 > 0:23:36) [92%] : \r\nEn Italie comme en Suisse, la partie \u00e9mergente de ces r\u00e9seaux et compos\u00e9 de femmes mais les r\u00e9cents coups de filet de la police anti- mafia en Sicile r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce aux d\u00e9nonciations des victimes mais aussi au t\u00e9moignage de repentis disent une autre histoire, ce sont les hommes qui organisent le trafic et surtout qui encaisse l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:40 > 0:24:07) [88%] : \r\nLaurent, les hommes s'occupent mat\u00e9riellement de l'arriv\u00e9e des filles de la ils interagissent donc avec les passeurs libyens organise l'arriv\u00e9e des filles leur transfert l'extraction de la structure d'accueil donc emm\u00e8nent Tony Palmer Dallas \u00e0 concr\u00e8tement ce sont cependant les femmes qui sont en contact avec les filles qui les emm\u00e8ne sur les trottoirs qui parle directement avec elle, lui ont mis les hommes se contentent de toucher l'argent et d'organiser ce tr\u00e8s SRT8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:12 > 0:24:23) [93%] : \r\nCes hommes sont tous membres de gangs nig\u00e9rians qu'on appelle confraternit\u00e9 des gangs de type mafieux, souvent tr\u00e8s violents et rivaux qui trempent aussi bien dans le trafic de drogue, que dans la traite de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:29 > 0:24:31) [95%] : \r\nIl n'h\u00e9site pas \u00e0 menacer toute personne qui entravent leurs affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:34 > 0:24:44) [91%] : \r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 cette m\u00e9diatrice culturelle qui encourage les victimes de traite \u00e0 d\u00e9noncer leurs trafiquants pour sa s\u00e9curit\u00e9, nous ne pouvons pas montrer son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:46 > 0:25:13) [84%] : \r\nAnne Guille d'un m\u00e9dia-t-il en tant que m\u00e9diatrice et comme on que j'ai beaucoup de difficult\u00e9s, car la mafia nig\u00e9riane et dangereuse, c'est sans doute la mafia, la pire d'Afrique- Africa et qui est, comme tout temps parce que tu lui \u00f4te le pain de la bouche gourmande dit vive nous m\u00e9diatrice, nous devons faire attention car celui qui essayent de convaincre les jeunes femmes de changer de vie, devient l'ennemi, elles vont essayer par tous les moyens de de faire du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:15 > 0:25:19) [85%] : \r\nVous savez, il soit quel est votre r\u00f4le en tant que m\u00e9diatrice culturelle Cosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:20 > 0:25:55) [85%] : \r\nAlors l\u00e0 il en sc\u00e8ne donc Nigeria \u00e9tant moi- m\u00eame Nig\u00e9rianes fastidieux, \u00e7a me d\u00e9range que l'on associe les femmes Nig\u00e9rianes \u00e0 la prostitution et au quoi les proc\u00e9dures si on est et dividendes dans la les femmes Nig\u00e9rianes que je rencontre, celles qui sont destin\u00e9es \u00e0 faire cette villa sont au coeur de ma lutte et Nigeria quitte, je cherche \u00e0 les convainc de ne pas mener cette vie l'autre dit combine, je dis non, j'essaye de leur faire comprendre la dangerosit\u00e9 de ce travail, parce que ce n'est pas juste coucher voil\u00e0 arm\u00e9e son vendeur l'\u00eatre mais c'est risquer sa vie tous les jours comme un risque \u00e0 la vite John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:01 > 0:26:03) [93%] : \r\nEt elles ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, ces femmes \u00e0 risquer leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:05 > 0:26:17) [95%] : \r\nCette vid\u00e9o montre la col\u00e8re de dizaines de Nig\u00e9rianes qui se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Palerme, le lendemain du d\u00e9c\u00e8s tragique d'une de leurs compatriotes, son corps avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 nu dans une benne \u00e0 ordures sur cette petite place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:19 > 0:26:21) [90%] : \r\nElle s'appelait Lovett Edward.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:28 > 0:26:29) [69%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:35 > 0:26:38) [86%] : \r\nAux c'est \u00e0 l'origine de cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:39 > 0:26:40) [99%] : \r\nElle est elle- m\u00eame une ancienne victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:41 > 0:26:44) [98%] : \r\nApr\u00e8s avoir sold\u00e9 sa dette, elle s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 la Croix-Rouge italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:46 > 0:26:49) [97%] : \r\nElle dirige depuis, une association qui vient en aide aux femmes encore dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:51 > 0:27:27) [82%] : \r\nDave faible pygm\u00e9es c'est du fournitures oui mais mon principal message pour les femmes Nig\u00e9rianes c'est qu'elles doivent se lib\u00e9rer de cet esclavage moderne des Corses, vous verrez pas parce qu'elles vivent comme des esclaves se l\u00e8ve et et c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise t\u00eate et sant\u00e9 vers le pas de sant\u00e9 un brouillard et on doit les encourager pour qu'elle trouve de la force et le trouve trop beaucoup de force pour qu'elle se lib\u00e8re, bon, tout \u00e7a est-ce que si elles ne le font pas, mais quand et personne ne le fera pour elle, nobody mon voeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:27 > 0:27:32) [73%] : \r\nIl y a de suite en fait un \u00e0 un moment o\u00f9 il y a chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:32 > 0:27:39) [95%] : \r\nElle revient aujourd'hui sur les lieux de la d\u00e9couverte du corps de Auvergne avec l'une de ses prot\u00e9g\u00e9es qu'elle a convaincu de quitter la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:39 > 0:27:41) [83%] : \r\nLes stats Chase Looking for.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:43 > 0:27:44) [65%] : \r\nAu disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:45 > 0:27:55) [91%] : \r\nToutes ces filles, ce sont des victimes dit Rome, elles sont ici parce que quelqu'un les a fait venir un et ce ne sont pas des prostitu\u00e9es, ce sont des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:56 > 0:27:57) [93%] : \r\nSaudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:00 > 0:28:05) [80%] : \r\nMais c'est, c'est une photo de Lovett le regarde comme elle \u00e9tait belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:10 > 0:28:11) [98%] : \r\n\u00e7a fait si mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:19 > 0:28:24) [95%] : \r\nLovett repose d\u00e9sormais au cimeti\u00e8re des Ortoli \u00e0 Palerme dans une tombe commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:26 > 0:28:34) [96%] : \r\nDans quelques mois, ces ossements seront d\u00e9plac\u00e9s dans l'ossuaire du cimeti\u00e8re car 8 ans apr\u00e8s sa mort, personne n'a jamais r\u00e9clam\u00e9 sa d\u00e9pouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:38 > 0:28:45) [80%] : \r\nCousteau, l'amour, ce travail a qui donne-t-il de la dignit\u00e9, la donne 9, la femme est d\u00e9figur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:46 > 0:28:49) [97%] : \r\nElle est d\u00e9truite, le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:50 > 0:28:50) [99%] : \r\nLe client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:51 > 0:28:53) [99%] : \r\nMais quelle est la responsabilit\u00e9 du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:55 > 0:28:57) [98%] : \r\nLe client et la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:58 > 0:29:26) [83%] : \r\nL \u00e0 personne, il est celui qui utilisa exploite la femme est pas et paye la mafia pour qu'elle am\u00e8ne d'autres femmes, qu'on les responsables, quelle est la responsabilit\u00e9 de ses clients mais ignorant, il y a une \u00e9norme ignorance nous devons ouvrir les yeux et les oreilles des clients, il y aurait qu'aille \u00e9crit parce que ce sont nos hommes lorsque ce sont nos p\u00e8res et papa nos maris et lorsque nos fils et l'film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:38 > 0:29:45) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s la mise en place de ce trafic de jeunes Nig\u00e9rianes continue \u00e0 \u00eatre grug\u00e9 et \u00e0 r\u00eaver d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:47 > 0:29:48) [87%] : \r\nOn va pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:50 > 0:29:56) [96%] : \r\nNous nous sommes rendus au Nigeria pour comprendre ce qu'on leur fait miroiter pourquoi le d\u00e9sir d'Europe demeure si fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:58 > 0:30:08) [92%] : \r\nNous sommes d'abord aller dans la petite ville du Rh\u00f4ne il y a 2 heures de B\u00e9nin City, nous y avons \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par C\u00e9lestine \u00e0 la co- fondatrice d'une association qui milite compte la traite de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:10 > 0:30:14) [95%] : \r\nElle vient notamment en aide \u00e0 celles qui sont rentr\u00e9s sans le sou et souvent traumatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:16 > 0:30:26) [89%] : \r\nLe soutien est modeste, sous forme de micro- pour leur permettre de lancer une petite activit\u00e9 au march\u00e9 local, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour Facebook, qui tient d\u00e9sormais ce sont de chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:26 > 0:30:30) [82%] : \r\nJe crois que la doyenne cette fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:30 > 0:30:34) [94%] : \r\nEst une de celle qui a voyag\u00e9 en Libye, elle n'a pas pu aller en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:34 > 0:30:38) [81%] : \r\nAu Chili, o\u00f9 elle allait traverser les lui voyez \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:38 > 0:30:43) [84%] : \r\nIls l'ont renvoy\u00e9 2 fois Doisneau et beau ou celle qui vous a envoy\u00e9 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:45 > 0:30:58) [95%] : \r\nC'est \u00e0 cause de la vie que je menais ici, mes parents \u00e9taient pauvres et on n'avait pas assez d'argent et je voulais les aider, c'est pour \u00e7a que je suis parti, mais vu comment c'\u00e9tait l\u00e0- bas, j'ai d\u00fb rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:58 > 0:30:59) [70%] : \r\nMarc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:02 > 0:31:05) [94%] : \r\nLa jeune femme est bien \u00e9vasif sur les circonstances de son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:07 > 0:31:13) [99%] : \r\nSa m\u00e8re, Liliane a accept\u00e9 de nous en dire plus, m\u00eame si la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas facile \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:14 > 0:31:15) [59%] : \r\nC'est madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:17 > 0:31:18) [70%] : \r\nWhy You d'odeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:19 > 0:31:28) [60%] : \r\nTrio suis contre Chine soi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:30 > 0:31:35) [61%] : \r\nSoyaux au sein de Rodin voil\u00e0 eu \u00e0 Cholet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:35 > 0:32:07) [69%] : \r\nLes moyens \u00e0 30 ans et je suis sa cote de rappeler ses ou comme un que c'est un truc en plus beau Toufik non et Cheikh Gadio ou autre c'est voit tout va d\u00e9lier tout doux au 21 mois d\u00e9taille d'autres Life dans des bus ont quitt\u00e9 c'est \u00e0 tout \u00e7a, alors \u00e7a \u00e7a leur barrer un chez les fumeuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:12 > 0:32:23) [64%] : \r\nIl y a, pendant Biolay statut il vole idiot chez vous de mecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:24 > 0:32:25) [63%] : \r\nPas du tr\u00e8s au nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:30 > 0:32:42) [64%] : \r\nA eu ceci on a pu, pour 20 d'tout d'eau d'un ruisseau Compaq sant\u00e9 soit Nantes et sa dette passera comme la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:42 > 0:33:05) [83%] : \r\nAlors dit : j'ai la parole des parents, des anciens est sacr\u00e9 pour nous, c'est on ne peut pas si un perte dit tu dois alors tu dois cesser non sinon tu risques d'\u00eatre r\u00e9pudi\u00e9e de ne plus \u00eatre reconnu par ta famille il y a oui Nico c'est la Gr\u00e8ce donc ces jeunes filles ne sont pas seulement soumise aux rites John qu'elle sont \u00e9galement soumises \u00e0 la famille Pentagone elles sont pi\u00e9g\u00e9s, aussi bien par les trafiquants que par la famille, et s'il y a de la famille, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:12 > 0:33:13) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:13 > 0:34:04) [88%] : \r\nPour qui travaillent dur pour aider notre peuple pour stopper ces d\u00e9parts \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire de l'argent qui n'est pas n\u00e9cessaire, on essaie monnaie microSD au fond, je pense qu'en allant \u00e0 l'\u00e9tranger ou en y envoyant nos enfants o\u00f9 ils vont ramasser l'argent par terre, des pions d\u00e9couvrent que ce n'est pas comme \u00e7a d'un que si tu n'est pas accept\u00e9 l\u00e0- bas, tu as un esclave l\u00e0- bas un duo et le travail qu'ils font l\u00e0- bas et, sinon, ils ne peuvent pas en parler, certains reviennent en pleurant son boss sur d'autres, ils perdent leur \u00e0 alors quand on voit autant de parents pleurer pour une de ces raisons un oui on se rend compte que c'est nous les parents, qui sommes la cause de tout \u00e7a, il faut quand m\u00eame si on peut soutenir notre jeunesse on changera tout \u00e7a, ils n'iront plus ailleurs chercher un travail qui n'en vaut pas la peine dans l'os, c'est \u00e7a notre travail principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:17 > 0:34:22) [94%] : \r\nSi elles sont nombreuses \u00e0 partir, elles sont aussi nombreux \u00e0 revenir de Libye ou d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:24 > 0:34:34) [93%] : \r\nEt elles ne sont pas toujours les bienvenus dans leurs familles quand elles en ont une, les plus chanceux sont accueillis dans des foyers, comme celui-ci \u00e0 B\u00e9nin City r\u00e9cemment ouvert par le gouvernement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:37 > 0:34:38) [74%] : \r\nEt ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:38 > 0:34:46) [83%] : \r\nSi nous sommes certains parents s'attendent \u00e0 ce qu'elle rentre avec des montagnes d'argent bah et quand elle rentre sans rien et, comme une pomme petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:47 > 0:35:25) [85%] : \r\nIls disent tout rat\u00e9, les autres, ils sont all\u00e9s, elles ont construit des grosses maisons et toi tu reviens sans rien il y a quand m\u00eame un petit, donc elles sont stigmatis\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 tellement souffert on n'ont pas besoin de \u00e7a, NRF sur l'ann\u00e9e, elles ont besoin d'un endroit o\u00f9 elles peuvent \u00eatre aim\u00e9 pens\u00e9e what do You offrez-vous ici m\u00eame qui se font Back ce que pour l'instant, elles sont d\u00e9j\u00e0 de retour \u00e0 l'\u00e9cole pour adultes de questions des trop, je veux dire, pour apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, parce que certaines ne savent m\u00eame pas \u00e7a, pas de monde ce compact, elle r\u00e9alise qu'elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de traite \u00e0 cause de leur manque d'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:27 > 0:35:27) [70%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:29 > 0:35:30) [97%] : \r\nCar c'\u00e9tait facile de les tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:34 > 0:35:51) [97%] : \r\nL'intention est louable, m\u00eame si seule une poign\u00e9e de jeunes filles profitent de cette initiative, une douzaine \u00e0 peine depuis l'ouverture de ce refuge il y a un an, mais le gouvernement se dit d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps la premi\u00e8re t\u00e2che a consist\u00e9 \u00e0 comprendre les racines du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:56 > 0:36:17) [88%] : \r\nOui fat, ce sont les mentalit\u00e9s que nous devons changer les mentalit\u00e9s, de ceux qui envoient leurs proches et les mentalit\u00e9s de ceux qui acceptent de partir femmes lui- m\u00eame ou \u00e0 celles qui pensent qu'ils sont une responsabilit\u00e9 ou une obligation d'entreprendre le voyage pour sauver leur famille c'est Colbert enfin mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:18 > 0:36:27) [90%] : \r\nEt \u00e7a, mais o\u00f9 il y a quelque chose de l'ordre du sacrifice l\u00e0- dedans, vous savez, la femme \u00e9tant la victime sacrifi\u00e9e, vous savez bien, \u00e7a ne date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:29 > 0:36:33) [89%] : \r\nIl y a eu aucun homme au rugby et ministre de la justice, de l'\u00e9tat d'Edo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:35 > 0:36:40) [97%] : \r\nElle dirige la task force gouvernementale cr\u00e9\u00e9e il y a un an pour lutter contre cet esclavage moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:41 > 0:36:46) [87%] : \r\nUne task force, qui regroupe police ONG et agences onusiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:48 > 0:36:53) [94%] : \r\nLa pression locale et internationale a \u00e9t\u00e9 forte pour que ses r\u00e9seaux soient aussi combattu \u00e0 leurs racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:56 > 0:37:17) [90%] : \r\n\u00e0, \u00e0 notre niveau, on a que les petits soldats, oui, on n'a pas les capitaines pour le dire ainsi, de capter ce qui explique, soda, donc on a beaucoup de petits soldats oui et on est conscient que les gros trafiquants sont pour la plupart ailleurs le plus vraisemblablement en Europe des les principales ficelles sont tir\u00e9es depuis l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:17 > 0:37:18) [69%] : \r\nMieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:19 > 0:37:23) [91%] : \r\nMais les Europ\u00e9ens, les Italiens surtout parle de confraternit\u00e9 Nig\u00e9rianes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:23 > 0:37:42) [83%] : \r\nBon, oui, des baisses mais o\u00f9 sont-elles bas\u00e9es mais qu'on fait \u00e7a, elles sont l\u00e0- bas, Hamida ces confraternit\u00e9 sont bas\u00e9s l\u00e0- bas n'\u00e9tait les Italiens parlent beaucoup de ces confraternit\u00e9 mais elles vivent en Italie ce sont peut-\u00eatre des confraternit\u00e9 nig\u00e9rienne mais o\u00f9 sont-elles, je ne les ai pas vus ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:44 > 0:38:21) [89%] : \r\nToute autre choc et tout ce que gagnent les trafiquants repart au Nig\u00e9rianes c'est tellement paradoxal, mais la majorit\u00e9 des auteurs d'origine nig\u00e9riane qui sont poursuivis ou condamn\u00e9s de traite en Italie ne poss\u00e8de rien, ils n'ont pas de maison, pas de voitures non, on n'a pas de compte courant, non la marque qu'il y a un an, nous comptons Goran probl\u00e8me tr\u00e8s la chose la plus importante consisterait \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 bloquer les profits qui arrivent au Nigeria parce que oui, nous arr\u00eatons un trafiquant, on le met en prison ici, mais au Nigeria, il y a quelqu'un qui continuent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ces profits illicites et qui cherchera par tous les moyens, quelqu'un d'autre, qui lui permettra de poursuivre l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:23 > 0:38:25) [82%] : \r\nNig\u00e9rian et italiens se renvoient la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:26 > 0:38:30) [89%] : \r\nLes capitaines de ces r\u00e9seaux tire peut-\u00eatre les ficelles depuis l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:31 > 0:38:40) [91%] : \r\nMais plusieurs \u00e9tudes internationales et Nig\u00e9rianes Concorde sur l'importance pour l'\u00e9conomie du Nigeria des fonds g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par tous les trafics ill\u00e9gaux traite d'\u00eatres humains comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:46 > 0:38:56) [85%] : \r\nDans le quotidien, ces retours d'argent se manifeste de fa\u00e7on tr\u00e8s visible pour nous le montrer, C\u00e9lestine \u00e0 nous a emmen\u00e9s dans un nouveau quartier de remis aux maisons bien cossu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:56 > 0:39:00) [61%] : \r\nLe cours, mais c'est vraiment bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:00 > 0:39:22) [86%] : \r\nL'\u00e9cole ici, ils appellent \u00e7a seulement London parce qu'il y a des maisons imposant belle \u00e0 regarder, c'est pour \u00e7a qu'ils appellent \u00e7a Small Languedoc Roll s Royce qui vit ici les propos d'un Beauty et arm\u00e9s, les gens qui les ont construites ont fait de l'argent, soit certains de mani\u00e8re correcte, d'autre part de mauvais moyen en faisant des choses terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:24 > 0:39:34) [90%] : \r\nC'est quoi que vous appelez des choses terribles d'adultes, des choses interdites de la prostitution des doutes, la drogue, le vol, c'est \u00e7a qu'ils font l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:35 > 0:39:36) [67%] : \r\nDans les 6 mois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:42 > 0:40:07) [94%] : \r\n\u00e0 B\u00e9nin City, les initiatives se multiplient d\u00e9sormais pour enrayer ce trafic, m\u00eame les autorit\u00e9s traditionnelles se sont engag\u00e9s activement dans la lutte contre la traite des \u00eatre s'humains, nous avons voulu en savoir plus en nous rendant au palais de l'le chef spirituel de l'\u00e9tat d'Edo, qui porte aujourd'hui encore le titre de roi, il dirige le conseil des chefs coutumiers son pouvoir spirituel est toujours tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:10 > 0:40:16) [97%] : \r\nIl accorde r\u00e9guli\u00e8rement des audiences comme celle-ci, o\u00f9 les gens viennent lui demander conseil sur la vie sociale et communautaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:17 > 0:40:21) [91%] : \r\nLe jour de notre visite, une d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine de haut rang, est venu lui rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:22 > 0:40:28) [96%] : \r\nIl n'accorde jamais d'interview mais il a accept\u00e9 de parler de la traite, lors d'une audience \u00e0 laquelle il nous a invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:32 > 0:40:48) [86%] : \r\nEt pour le plus terrible dans cette traite, c'est que ce sont des petites filles et non f\u00eat\u00e9 14 15 ans parfois 12 ans web un doping et ils pensent qu'ils peuvent jeter des enfants si jeunes comme \u00e7a dans la rue, un tour de Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:55 > 0:40:57) [76%] : \r\nOn pouvait B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:57 > 0:41:18) [90%] : \r\nAu printemps 2018 le bas est intervenu pour remettre \u00e0 l'ordre les pr\u00eatre Joojoo ces sorciers traditionnels qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la soumission des jeunes femmes lors de cette c\u00e9r\u00e9monie exceptionnelle dans son palais, le bar r\u00e9voqu\u00e9 tous les serments faits par les victimes devant ces pr\u00eatre avant leur d\u00e9part pour l'Europe les lib\u00e9rant de fait de la contrainte spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:20 > 0:41:27) [91%] : \r\nBien que ses sermons imposer aux victimes \u00e9taient tous annul\u00e9s, nous avons voulu rencontrer un pr\u00eatre qui pr\u00e9sidait \u00e0 ces c\u00e9r\u00e9monies rituelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:28 > 0:41:29) [70%] : \r\nAh oui qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:30 > 0:41:40) [89%] : \r\n\u00e0 la demande des trafiquants ce sorcier vaudou faisait jurer aux victimes qu'elles s'acquitterait de leurs dettes et garderaient le silence, faute de quoi elles mettraient leur vie ou celle de leurs proches en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:45 > 0:42:03) [86%] : \r\nEnfin, avant le sorcier commencer la c\u00e9r\u00e9monie en confectionnant un gri-gri aux pouvoirs magiques contenant des rainures d'ongles des poils pubiens ou encore des cheveux de la jeune fille, celle-ci, v\u00eatu de blanc pr\u00eater ensuite serment devant t\u00e9moins lors de chaque c\u00e9r\u00e9monie un poulet \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:05 > 0:42:13) [76%] : \r\nUn, qu'il en a des gosses, c'est \u00e0 qui la brode un mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:13 > 0:42:16) [77%] : \r\nVous pouvez \u00eatre s\u00fbr ce dur et sa toilette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:18 > 0:42:58) [68%] : \r\nNon, dit c'est la dissuasion a redit \u00e7a a \u00e7a acquis des tickets ou \u00e9thique doubt Your Head des guerres en effet o\u00f9 Enron et Dadou Oda un au bord du camp Kamto menant \u00e0 100000 c'est Iwate au TPI c'est ou en travaux du lac du Causse Awa en mon nom, bah Awa au fada au fond les gens Houthis au bar, il est \u00e0 la vue Body to Stop aux stops.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:00 > 0:43:37) [83%] : \r\nMais voil\u00e0, de telles d'adieu opposer Jos\u00e9, nous avons d\u00fb leur dire vous \u00eates suppos\u00e9 amener la paix et la tranquillit\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9, tous des lunettes pas cens\u00e9 faire honte \u00e0 notre peuple, des people, vous n'\u00eates pas suppos\u00e9 apporter le d\u00e9shonneur aux gens de B\u00e9nin City B\u00e9nin, puis bon des pugnace mettent ma d\u00e9claration est toujours en vigueur, nous continuons \u00e0 la faire appliquer, or les tous nos chefs, tout le monde croit \u00e0 l'efficacit\u00e9 de notre d\u00e9claration fait que si nous n'avions jamais pris une telle d\u00e9cision auparavant la date du fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:12 > 0:44:22) [90%] : \r\nPour stopper ce trafic des ONG comme celle-ci, constitu\u00e9 d'anciennes victimes pr\u00e9f\u00e8rent s'adresser directement aux jeunes pour casser les mythes tenaces qu'ils entretiennent encore sur la vie en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:12 > 0:45:15) [67%] : \r\nMais assista died Libya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:19 > 0:45:25) [66%] : \r\nHigh tech 16 ans, ma femme ne met pas support.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:30 > 0:45:35) [73%] : \r\n\u00e7a ne doit pas 1000 9 avec votre id\u00e9al \u00e0 Hagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:36 > 0:45:44) [79%] : \r\nLa 35 \u00e9tudes Jeanne d'Arc, soit on adore quand tu avoir possible, sans chasse prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:50 > 0:45:59) [72%] : \r\nCar vient d'Allemagne, plus f\u00e9roce, moi, moi je suis pas mal ici et et je d\u00e9couvrais, lui il n'a assist\u00e9 plus que je vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:09 > 0:46:29) [67%] : \r\nEt puis autre chose, rachat par Plantu Corse il y a la con, \u00e7a fait \u00e0 n'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 pouvoir de noir, il y a que je a lieu soir-il pas un petit peu, 56 en Guyane sont pas dans l'ann\u00e9e, nous avons toutefois de la commune d'un Assad my God Soua\u00efdia mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:35 > 0:46:51) [91%] : \r\n\u00e7a n'a plus d'un grand U2, le Nig\u00e9rian moyen veut toujours aller en Europe, pourquoi, parce qu'ici il y a des manques et il y a des disparit\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc quand ils entendent qu'en Europe, la vie est belle, qu'il y a de la lumi\u00e8re des routes partout \u00e7a les attire, c'est \u00e7a qu'il faut qu'on pense aux dates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:51 > 0:46:54) [71%] : \r\nQui e\u00fbt au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:54 > 0:47:22) [87%] : \r\nSi les conditions ici \u00e9tait bonne pour quelqu'un qui finit l'\u00e9cole ou qu'apr\u00e8s l'\u00e9cole, vous pouviez avoir un travail ou entrer dans une autre \u00e9cole, certains restaurants Ghost, mais si cela n'est pas mise en oeuvre, \u00e7a encourage la migration et la traite et tout le reste un water Basso pour mieux pour moi, pour r\u00e9gler tout \u00e7a, le gouvernement doit s'atteler \u00e0 ces d\u00e9fis, l'absence d'infrastructures d'\u00e9clairage de route, le ch\u00f4mage, tout \u00e7a doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 distincts subira Brest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:40 > 0:47:43) [96%] : \r\nRetour en Sicile avec l'association P\u00e9n\u00e9lope.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:44 > 0:47:51) [95%] : \r\nOriana nous conduit vers l'un des appartements prot\u00e9g\u00e9s o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9s les victimes qui ont os\u00e9 demander de l'aide, malgr\u00e9 les menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:06 > 0:48:11) [91%] : \r\nPour certaines, l'annulation des serments Joojoo par le bas, leur a permis de franchir le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:13 > 0:48:50) [84%] : \r\nLes gens aussi c'est petit vent nord- ouest ce type odyss\u00e9e politique, nous avons mis en place des services de protection si nous travaillons surtout sur l'autonomie sur la r\u00e9gularisation l'annonce surtout citrons nos structures d'accueil se trouve dans un endroit qui leur permet d'apprendre un m\u00e9tier spend et Bill dans le Point sur le tourisme en est ou dans les secteurs du tourisme ou de la restauration, qui sont des activit\u00e9s qui leur plaisent beaucoup en \u00e9t\u00e9, Luchini format\u00e9 de ensuite, nous essayons de les ins\u00e9rer dans le monde du travail pour qu'elle d\u00e9croche un contrat monde del Lavoro du pollen qui leur permettent de quitter le programme de protection et de vivre de fa\u00e7on autonome, il a autonomie a dans le programme, protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:54 > 0:49:03) [98%] : \r\nBetty fait partie de la centaine de victimes qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce programme au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a r\u00e9cemment obtenu son permis de s\u00e9jour permanent en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:05 > 0:49:09) [90%] : \r\nUne fois son apprentissage de cuisini\u00e8re termin\u00e9, c'est une nouvelle vie qui va s'ouvrir \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:12 > 0:49:25) [67%] : \r\nVoil\u00e0, oui, j'aimerais la Vauzelle p\u00e9tales Live et date une posture \u00e0 quand mais pas d'offre foyers, elle n'est autre, Anna Arlette on attend God.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:28 > 0:49:31) [68%] : \r\nAh beu b\u00eata Life non \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:33 > 0:49:42) [68%] : \r\nWilliam, de la hausse mais s\u00fbrement AMD, chef des ados sont men\u00e9s 1 MAS peut-\u00eatre \u00e0 ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:42 > 0:49:44) [76%] : \r\nIl y avait eu \u00e0 ce de Future.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:44 > 0:49:48) [59%] : \r\nMais Dumas et oublier chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:50 > 0:49:51) [72%] : \r\nUn \u00e9tat national chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:54 > 0:50:03) [62%] : \r\nMec mais un pays \u00e0 dompter qui AZEO AT qui date I'm'Dream, une centaine d'AM-EX AP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:07 > 0:50:10) [67%] : \r\nDonc m\u00eame \u00e0 Fana des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:11 > 0:50:18) [89%] : \r\nBetty et ses compagnes font partie des chanceuse, car seuls 10 pourcent des victimes de traite en Italie obtiennent cette protection de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:28 > 0:50:33) [90%] : \r\nEn Suisse, portera aussi, la vie a fini par changer apr\u00e8s presque un an sur le trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:36 > 0:50:40) [66%] : \r\nElle a l'autre non et ceux qui partent Knight.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:42 > 0:50:52) [57%] : \r\nNot c'est conforter le beau mot qui \u00e9coute tout ce coup avec date l'autre doux maudit, c'est \u00e0 autre homme dizaine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:54 > 0:51:02) [70%] : \r\nNon, avait fait Missof il faut de sauf note Hayden, vous n'avez nulle esp\u00e8ce agit\u00e9e de My Body.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:08 > 0:51:12) [80%] : \r\nDes incidents Life mais bien Bach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:19 > 0:51:25) [91%] : \r\nTara a fini par b\u00e9n\u00e9ficier d'un programme de prise en charge gr\u00e2ce \u00e0 Astr\u00e9e, l'association d'aide aux victimes de traite \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:26 > 0:51:32) [97%] : \r\nMais en Suisse, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'Italie, les victimes doivent d\u00e9noncer leurs trafiquants pour obtenir la protection de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:51:38 > 0:52:14) [92%] : \r\nOn les personnes que nous avons prises en charge ont pu obtenir des permis dans la plupart des cas c'est des permis provisoire qui, dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale, ces permis ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s, parce que les proc\u00e9dures p\u00e9nales toujours quand m\u00eame assez longtemps mais on n'a aucune certitude qu'elles qu'elles pourront rester en Suisse sur le long terme, pour nous c'est important qu'une victime puisse obtenir un permis qui lui permet de se r\u00e9tablir, et \u00e7a va int\u00e9grer en Suisse, ind\u00e9pendamment de la participation dans l'enqu\u00eate p\u00e9nale est aussi qu'elle soit pas renvoy\u00e9 dans un pays dans le pays o\u00f9 elle a subi l'exploitation ou comme je le disais dans un pays qui ne n'offrent pas de garanties suffisantes pour sa protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:16 > 0:52:26) [94%] : \r\nTara a d\u00e9pos\u00e9 plainte il y a un an, elle est au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis de s\u00e9jour temporaire, mais elle ne sait pas si elle pourra rester apr\u00e8s l'issue du proc\u00e8s car la traite n'est pas un motif d'asile en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:29 > 0:52:31) [84%] : \r\nPourtant pour Tara demeurer en Suisse est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:32 > 0:52:35) [95%] : \r\nPour rester proche de la petite fille qu'elle a mis au monde, ici il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:36 > 0:52:41) [92%] : \r\nMais qu'elle n'\u00e9tait alors pas en mesure de garder et qu'elle a donn\u00e9 en adoption peu apr\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:43 > 0:52:44) [72%] : \r\nAhmed mystique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:50 > 0:52:57) [68%] : \r\nIl y avait du groupe stades de notre journaliste L se confier souscrites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:00 > 0:53:07) [67%] : \r\nAlors l'ennui Anne-Louise un proc\u00e8s \u00e0 Elias oui, \u00e0 coup d'EasyJet Mathias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:12 > 0:53:15) [79%] : \r\nIl note qui a \u00e9t\u00e9 l'impact du SP3 de revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:19 > 0:53:19) [75%] : \r\nChinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:38 > 0:54:33) [95%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 l'adage Hastoy lentement et sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 l'arm\u00e9e par la situation \u00e0 Lausanne, le canton de Vaud a enfin entam\u00e9 les d\u00e9bats parlementaires sur une nouvelle loi sur la prostitution demand\u00e9 depuis 2008, il est probable que d\u00e9sormais pour faire sortir les filles de la clandestinit\u00e9, elles auront l'obligation de s'annoncer aupr\u00e8s de la police cela \u00e9videmment ne sera qu'une goutte d'eau face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche des dizaines de milliers de jeunes filles nig\u00e9rianes \u00e0 travers l'Europe excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine il y a bient\u00f4t pour \u00e9viter de se retrouver en fin de droit et \u00e0 l'aide sociale, de nombreux ch\u00f4meurs de plus de 50 ans retirent leur 2\u00e8me, pilier et se mettent \u00e0 leur compte pour risque de tout perdre et de plonger dans l'absolu, pr\u00e9carit\u00e9, ils se pr\u00e9sentent comme des chamans aux pouvoirs myst\u00e9rieux et profite de la cr\u00e9dulit\u00e9 de leurs fid\u00e8les pour encaisser leurs profits, enqu\u00eate sur l'un d'entre eux venus du Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T20:15:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911039421", "durationSec": 3063, "title": "TITREE Prostitu\u00e9es nig\u00e9rianes, l'enfer de la traite sexuelle", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria-Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911039422", "durationSec": 3063, "title": "CLEAN Prostitu\u00e9es nig\u00e9rianes, l'enfer de la traite sexuelle", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria-Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804040", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053851", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-11268C62-883F-42C3-B3C2-900CD038B308", "internalArchiveId": "11268C62-883F-42C3-B3C2-900CD038B308", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Rapport sur la 5G: et maintenant?", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Bechaalany, Patricia\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Patricia Bechalaany, membre de Frequencia, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des T\u00e9l\u00e9communications, et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.     \r\n  18'11\r\nRapport sur la 5G: Et maintenant?\r\nINTRO: L'arriv\u00e9e de la 5G en Suisse a tr\u00e8s vite crisp\u00e9. Manifestations, moratoires cantonaux, initiatives contre cette technologie... Les r\u00e9actions se sont vite faites entendre. Cependant beaucoup attendaient la publication d'un rapport pour se prononcer clairement. Un rapport fait par une commission mise sur pied par l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard pour faire la lumi\u00e8re sur la 5G. Ce rapport est donc sorti aujourd'hui.. mais voil\u00e0 les experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur la strat\u00e9gie \u00e0 d\u00e9finir pour la suite. Alors maintenant que l'on a ce rapport, qu'est ce qu'on fait? Eh bien, on va poser la question \u00e0 nos 4 invit\u00e9s.\r\nPatricia Bechaalany, membre de l'association Frequencia, vous aviez manifest\u00e9 contre la 5G cette ann\u00e9e, bonsoir!\r\nPeter Grutter, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des t\u00e9l\u00e9communications, bonsoir \u00e0 vous!\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, membre de la commission des t\u00e9l\u00e9communications. Bonsoir \u00e9galement!\r\nEt bonsoir \u00e0 vous aussi Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois...\r\n1) R\u00e9action au rapport:\r\nOn le disait, ce rapport tr\u00e8s attendu \u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi..\r\nPeter Grutter, vous vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association Suisse des t\u00e9l\u00e9communications, vous avez assist\u00e9 \u00e0 \u00e9a pr\u00e9sentation de ce rapport.. qu'est ce que vous en tirez?\r\nPatricia Bechalaany, vous vous \u00eates membre de Frequencia, vous \u00eates oppos\u00e9e au d\u00e9ploiement de la 5G, il vous apporte de r\u00e9ponses ce rapport?\r\nOlivier Fran\u00e7ais, est-ce qu'on peut tirer des conclusions de ce rapport? Alors que les experts eux-m\u00eames n'ont pas souhait\u00e9 se prononcer...\r\nAlberto Mocchi, vous \u00e9tiez pour ne pas trop se pr\u00e9cipiter dans la 5G... ce rapport fait \u00e9voluer votre avis?\r\nRapport d\u00e9cevant? vous en attendiez davantage? \r\nConcernant la sant\u00e9, il y a peu d'\u00e9tudes qui prouvent r\u00e9ellement les dangers.. tout reste un peu flou.\r\nC'est pas tant les antennes qui posent probl\u00e8me mais plut\u00f4t les t\u00e9l\u00e9phones portables que l'on tient pr\u00e8s de nous et aussi la somme des t\u00e9l\u00e9phones portables en ville par exemple... il faut agir \u00e0 ce niveau l\u00e0?\r\n2) Et maintenant qu'est ce qui va se passer?\r\nAlors on le disait.. ce rapport \u00e9tait tr\u00e8s attendu.. plusieurs cantons on d\u00e9cid\u00e9 de moratoire... Ce rapport renvoie la balle au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement des Transport de l'Energie et des T\u00e9l\u00e9communications..\r\nDans quelle direction il faut aller maintenant Peter Grutter?\r\n-> qu'est ce qui se passe si on d\u00e9veloppe pas le r\u00e9seau?\r\nPatricia Bechalaany, vous allez continuer \u00e0 vous battre contre la 5G? Des inititiatives ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es vous allez \u00e9galement lancer la votre?\r\nOlivier Fran\u00e7ais, pourquoi c'est tellement important de d\u00e9velopper la 5G?\r\n--> L'Asut, l'association Suisse des t\u00e9l\u00e9communications soutient deux des 5 propositions.. il s'agit de doubler ou de plus que tripler les valeurs actuelles.. c'est pas aller trop loin?\r\nAlberto Mocchi, vous chez les Verts vaudois vous allez vous battre pour \u00e9viter l'installation de nouvelles antennes dans votre canton?\r\n3) Mauvaise communication d\u00e8s le d\u00e9but..\r\nPatricia Bechalaany, comment vous expliquez que ce sujet soit si tendu en Suisse?\r\nAlberto Mocchi, le sujet est vite devenu assez \u00e9motif.. vous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre une question de communication de la part des entreprises de t\u00e9l\u00e9phonie...\r\nPeter Grutter, est ce que les entreprises que vous repr\u00e9sentez.. Swisscom, Salt et Sunrise ont manqu\u00e9 de p\u00e9dagogie? auraient du davantage informer avant de placarder des affiches dans tout le pays?\r\n--> vous referiez diff\u00e9rement?\r\nOlivier Fran\u00e7ais au vu de la vague verte, l'opinion publique va pouvoir un jour \u00eatre davantage favorable \u00e0 la 5G?\r\n-->quel est le r\u00f4le du politique maintenant? \r\nORNI: Ordonnance sur la Protection contre le Rayonnement non-ionisant\r\nVLI: Valeurs Limites d'Immissions\r\nVLInst.: Valeurs limites de l'installation\r\nLes antennes sont moins probl\u00e9matiques que les t\u00e9l\u00e9phones que l'on a dans la poche et que la somme dans les villes.\r\nLes ondes \u00e9mises par la 5G ne sont pas beaucoup plus intenses que celles \u00e9mises par la 4G.\r\n5 propositions: en gros soit c'est cher et lent mais on laisse les valeurs statut quo, soit on paie moins cher et c'est plus rapide mais on augmente les valeurs limites d'exposition.\r\nLes 5 options:\r\n1: Statut quo pour l'ORNI, 7,7 milliards, mise en oeuvre: 20-30 ans\r\n2: Pas de modif de la VLInst mais exigences plus strictes dans l'ORNI, 13 milliards, mise en oeuvre: plus de 30 ans\r\n3: Relevement et uniformisation de la VLInst \u00e0 6 Volt par M\u00e8tre et \u00e9valuation bas\u00e9e sur la valeur moyenne, 3,2 milliard, mise en oeuvre: 10-20 ans\r\n4: Relevement de la VLInst \u00e0 11,5 Volt par M\u00e8tre par op\u00e9rateur, 0,9 milliards, mise en oeuvre: 0-10 ans\r\n5: Relevement et uniformisation de la VLInst \u00e0 20 Volt par M\u00e8tre, 0,3 milliards et 0-10 ans.\r\naujourd'hui VLInst: entre 4 et 6 V/m\r\nValeur limite d'immission: 36 et 61 V/m --> valeurs appliqu\u00e9es par la majorit\u00e9 des pays voisins.", "durationSec": 1091, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881716", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Rapport sur la 5G: et maintenant? / FOR_2019-11-28T18:02:00_debat", "Forum du 28.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Patricia Bechalaany, membre de Frequencia, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association Suisse des T\u00e9l\u00e9communications, et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10881716"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:53Z", "webPublicationDate": "2019-11-28T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grutter, Peter", "role": "Pr\u00e9sident de l'Assocation suisse des t\u00e9l\u00e9communications", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD94135-7C90-4C71-A7DE-985410B8846B", "internalArchiveId": "5FD94135-7C90-4C71-A7DE-985410B8846B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan des 12 ans pass\u00e9s au Conseil d'Etat vaudois de Jacqueline de Quattro: son interview", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019*\r\n\r\n\r\nInterview de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD) sortante, nouvelle conseill\u00e8re nationale.  \r\n  6'12\r\nC'est une page de 12 ans qui se tourne pour la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro qui quitte demain l'ex\u00e9cutif vaudois pour un si\u00e8ge de conseill\u00e8re nationale \u00e0 Berne. D\u00e8s lundi.\r\nJacqueline de Quattro,\r\n- Derniers jours de ministre, apr\u00e8s 12 ans: comment on se sent?\r\n- Quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en 2006, vous \u00e9tiez la femme suisse allemande, f\u00e9minine, sans exp\u00e9rience: vous avez l'impression que vous avez d\u00fb plus que les autres faire vos preuves?\r\n- vous avez conduit deux d\u00e9partements diff\u00e9rents. Celui de la s\u00e9curit\u00e9, avec la d\u00e9licate r\u00e9forme de la police, et puis celui du territoire et de l'environnement. Lequel vous a donn\u00e9 le plus de fil \u00e0 retordre?\r\n- On peut citer la question complexe de la LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Certains membres de votre parti ont parl\u00e9 de trahison \u00e0 cet \u00e9gard, vous avez souvent eu des rapports difficiles avec votre parti? les combats les plus difficiles?\r\n- Vous avez parfois \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e. Il y a par exemple eu ce pamphlet \u00e0 charge d'un journaliste sur votre action politique, c'\u00e9tait au printemps dernier. \r\n- d'autres ont relev\u00e9 votre courage. Vous \u00eates une frondeuse. -Est-ce que vous allez continuer avec ce c\u00f4t\u00e9 de franc-tireuse, \u00e0 Berne?\r\n- Vous avez tenu \u00e0 avoir dans votre d\u00e9partement le bureau vaudois de l'\u00e9galit\u00e9, vous avez fait passer la loi contre les violences domestiques... Etre femme, parfois f\u00e9ministe, et de droite, PLR: comment est-ce que \u00e7a se concilie? \r\n-Quand vous voyez l'\u00e9poque actuelle: gr\u00e8ve des femmes, manifs pour le climat... au regard de votre parcours, qu'est-ce que vous vous dites? que c'est une belle revanche?\r\n-Si vous deviez \u00e9voquer un regret en 12 ans de conseil d'\u00e9tat?\r\n- Vous vous appr\u00eatez \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne. Quels sont les dossiers sur le haut de votre pile, pour lesquels vous allez vous battre en tout premier lieu?", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881707", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan des 12 ans pass\u00e9s au Conseil d'Etat vaudois de Jacqueline de Quattro: son interview / FOR_2019-11-28T18:02:00_developpement-4", "Forum du 28.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD) sortante, nouvelle conseill\u00e8re nationale."], "variantIds": ["ece-10881707"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:53Z", "speechToTexts": ["05.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous venons vers vous maintenant Jacqueline de Quattro, hein, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, c'est une page de 12 ans qui se tourne pour vous un demain vous quitterez l'ex\u00e9cutif Vaudois pour un si\u00e8ge de conseill\u00e8re nationale \u00e0 Berne d\u00e8s lundi, alors comment vous le vivez ces ces derniers jours, ces tout derniers jours de 2 ministres, apr\u00e8s 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nIls sont intensif, puisque je suis aujourd'hui avec vous pour parler la 5 G, un rapport qui vient de tomber, puis qu'on n'a pas encore eu le temps d'analyser en d\u00e9tail ce matin une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne sur le gaspillage alimentaire et la durabilit\u00e9 et lundi d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la session d'hiver, donc c'est une p\u00e9riode intense entre terminer les dossiers, donc je suis en charge et s'assurer, \u00e0 ce que la passation des pouvoirs se fasse dans les meilleurs dans les meilleures conditions, avec B\u00e9atrice M\u00e9traux qui sera ma rempla\u00e7ante ad int\u00e9rim jusqu'\u00e0 la l'suppl\u00e9mentaires mais mais il y a de l'\u00e9motion quand m\u00eame, il y a beaucoup d'\u00e9motion oui parce que 12 ans et demi au Conseil d'\u00c9tat, c'est une page que j'ai pu \u00e9crire avec mes coll\u00e8gues du gouvernement, le Parlement, la population mes collaborateurs, o\u00f9 nous avons fait avancer des projets importants de rencontrer aussi un certain nombre d'obstacles, les difficult\u00e9s, un exemple qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9, souvent, on est en titre d'exemple, c'est c'est l'\u00e9olien voil\u00e0 une volont\u00e9 tr\u00e8s claire du Conseil d'\u00c9tat, de favoriser les \u00e9nergies renouvelables pour honorer une promesse faite \u00e0 la population de sortir du nucl\u00e9aire, qui demandent que l'on se penche sur une mixit\u00e9 de solutions de remplacement, l'\u00e9olien on est en fait partie, et pourtant il n'y a pas d'\u00e9oliennes encore parce que la population dans une d\u00e9mocratie \u00e0 la possibilit\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9tape, de s'opposer \u00e0 quelque chose qu'elle peut approuv\u00e9e sur le principe mais pas pr\u00eat pr\u00e8s de chez elle et je pense que c'est le bienfait de notre d\u00e9mocratie, de laisser \u00e0 chaque personne de de s'opposer \u00e0 un projet d'importance nationale, mais au bout d'un moment, il faut aussi faire des pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats et je suis confiante que les tribunaux vont finir par lever les derni\u00e8res obstacles pour que cette \u00e9nergie parmi d'autres, puisse se d\u00e9ployer alors parfois on nous fait le reproche d'aller trop vite, parfois trop lentement, mais c'est le rythme de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nAlors des reproches des obstacles vous en avait connu d\u00e8s le d\u00e9but, Jacqueline de Quattro quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en en 2006 un vous \u00e9tiez la femme suisse allemande trop f\u00e9minine sans exp\u00e9rience, vous avez l'impression parfois que vous avez d\u00fb faire les, les, les bulles vos preuves plus que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [89%] :\r\nEn tout cas, on a fait beaucoup de travail de pionnier, \u00e7a c'est clair et une femme blonde non pas suisse allemande parce que le si Vaudois, mais je suis n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e7a me colle aux basques, je le constate encore 12 mois apr\u00e8s, c'est difficile \u00e0 corriger \u00e7a, c'est clair qu'on dit comme vous \u00e0 l'\u00e9poque, oui, oui, oui, oui, y en a encore qui continuent \u00e0 le dire parce qu'on garde toujours un petit accent de l\u00e0 o\u00f9 on est, on est n\u00e9, si on y a v\u00e9cu de trois \u00e0 Nice, c'est s\u00fbr et puis voil\u00e0, le travail de pionnier ann\u00e9e n'est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s facile que \u00e7a va dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 tout \u00e0 coup une femme arrive \u00e0 Viola Amherd aussi quand elle a repris l'arm\u00e9e a dit mon Dieu, comment \u00e7a va se passer, h\u00e9 bien \u00e7a se passe bien parce qu'on est neutre n'est pas de parti pris, on n'a pas un bagage, on peut dire, finalement elle d\u00e9fend des copains des, des, des int\u00e9r\u00eats on arrive l\u00e0 avec des yeux tout \u00e0 fait nouveau avec une neutralit\u00e9 et on empoigne les probl\u00e8mes peut-\u00eatre diff\u00e9remment, et \u00e7a marche, on a r\u00e9nov\u00e9 la la la police vaudoise et fonctionne le niveau de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9 dans la, dans les domaines de l'\u00e9nergie, c'est la m\u00eame chose et la fin, les manier les 2 armes de la politique, la carotte et le b\u00e2ton avec une loi pionni\u00e8re sur l'\u00e9nergie, mais aussi 100 millions de subventions pour venir en aide aux propri\u00e9taires des b\u00e2timents qui souhaite isoler aux projets innovants pour que l'on puisse prendre le virage \u00e9nerg\u00e9tique, sans parler de l'am\u00e9nagement du territoire qui demande beaucoup, beaucoup de travail d'explication parce que, comme l'a expliqu\u00e9 Antonio Hodgers tout \u00e0 l'heure, il y a un changement de paradigme majeur, on ne peut plus construire comme par le pass\u00e9 comme on veut, o\u00f9 on veut, c'est diff\u00e9rent, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 faire accepter la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [92%] :\r\nC'est vrai que vous avez g\u00e9r\u00e9 \u00e0 des des projets \u00e0 tr\u00e8s important, un des dossiers tr\u00e8s importants pour pour le canton, vous parlez de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police, il y a eu le le le l'am\u00e9nagement du territoire, avec la fameuse, la fameuse late qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile pour vous, un combat qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [90%] :\r\nParticuli\u00e8rement difficile pour vous, et bien des combats les plus difficiles, c'est de sensibiliser les \u00e9lus au probl\u00e8me de la violence domestique, j'ai amen\u00e9 ce sujet il y a des ann\u00e9es en arri\u00e8re, bien mis tout et la premi\u00e8re r\u00e9action c'\u00e9tait on n'a pas besoin d'une loi, on a finalement tout ce qu'il faut, on a la police en \u00e0 la justice, on a l\u00e0 si les assistants sociaux, on a le syst\u00e8me m\u00e9dical tout \u00e7a, \u00e7a fonctionne et je leur ai dit je crois que vous sous- estimer le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est quelque chose qui se passe entre 4 murs, c'est difficile d'en parler pour la victime, autant que pour l'auteur, c'est pernicieux, c'est un fl\u00e9au, je crois que nous, on n'avait pas vraiment conscience en \u00e9tant avocate avant d'\u00eatre conseill\u00e8re d'\u00c9tat, je savais tr\u00e8s exactement de quoi je parlais, la premi\u00e8re fois, cette loi n'a m\u00eame pas pass\u00e9 le stade du gouvernement, j'ai d\u00fb revenir plusieurs fois \u00e0 la charge et c'est apr\u00e8s 2, 3 ans que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 passer au gouvernement, puis au Parlement avec une belle unanimit\u00e9 et voil\u00e0 2 ans apr\u00e8s, tout le monde en parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [95%] :\r\nC'est vrai que vous avez une une r\u00e9putation de 2 francs 2 ans vous n'avez jamais eu peur de vous opposer ne serait -ce qu'\u00e0 qu'\u00e0 votre parti la Jacqueline de Quattro conseill\u00e8re nationale, elle va \u00eatre la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nAh, je crois qu'on fera, qu'il faut changer et puis finalement j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par la m\u00eame population qui me fait confiance sur un un franc- parler, c'est vrai que je dis ce que je pense et je pense que j'ai dit \u00e7a ne pla\u00eet pas toujours, en plus, j'ai un point commun avec Antonio, mais au moins c'est sinc\u00e8re, \u00e7a on ne fait pas toujours tout juste pendant 12 ans, c'est clair, parfois on nous accuse d'erreurs de calcul fait par un g\u00e9om\u00e8tre mandat\u00e9 par une commune tout \u00e0 coup, c'est la faute de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, y compris quand un de ses collaborateurs, a fait une b\u00eatise, \u00e9galement, la fraude de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est de bonne guerre, si on estime que j'ai \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9es ou isol\u00e9es pour ce genre d'anecdotes h\u00e9 bien Swat c'est un jugement que le partage pas par la conscience tranquille, avec 12 ans de boulot et je me r\u00e9jouis de d\u00e9fendez vaudoise et les c\u00f4toie, mais aussi l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Madame de Quattro d'\u00eatre venu pendant quelques minutes dans dans Forum, donc je rappelle que vous terminez demain votre votre r\u00f4le de ministres au sein de l'ex\u00e9cutif Vaudois et on vous retrouve d\u00e8s lundi \u00e0 Berne, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Quattro, Jacqueline", "role": "Cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement (DTE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BCEEF9D-6ACA-4FFB-BEE4-EDA087FDFAC0", "internalArchiveId": "6BCEEF9D-6ACA-4FFB-BEE4-EDA087FDFAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus d'un tiers des m\u00e9decins qui travaillent en Suisse ont un dipl\u00f4me \u00e9tranger: interview de Philippe Eggiman", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nInterview de Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse Romande.   #CATINFO_NOV2019#\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE ((vient au studio \u00e0 6h55 afin d'\u00e9couter le journal))\r\nPhilippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse Romande, \r\n***On vous en parlait dans le journal de 7heures.. \r\nPlus d'1 m\u00e9decin sur 3 qui exerce dans notre pays... a obtenu son diplome \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nCette proportion a m\u00eame tripl\u00e9 depuis 2010 dans certains cantons.. comme en Valais ou \u00e0 Zurich...\r\nLa Suisse a donc besoin du renfort des m\u00e9decins venus d'Allemagne ou de France.. pour exercer chez nous... \r\nBonjour Philippe Eggimann!\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse Romande...\r\nCHIFFRES\r\n****Est-ce que ce chiffre vous inqui\u00e8te? plus d'un tiers des m\u00e9decins qui travaillent en Suisse ont un dipl\u00f4me \u00e9tranger... \r\n- et c'est un chiffre qui augmente... \r\nsi on prend le Valais.. 3 fois plus de m\u00e9decins \u00e9trangers en 8 ans.. \r\nM\u00eame chose \u00e0 Zurich.. \r\n((Oui car l'on doit maintenir un syst\u00e8me de sant\u00e9 de qualit\u00e9. Mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste. On paie des erreurs du pass\u00e9: d'avoir d\u00e9courag\u00e9 de potentiels futurs m\u00e9decins, par ex. Aujourd'hui on a besoin de ces m\u00e9decins \u00e9trangers, mais on doit \u00e9viter un afflux trop massif. Ce que l'on ne veut pas, ce sont des m\u00e9decins avec des formations hasardeuses, quelqu'un qui ferait valoir une exp\u00e9rience m\u00e9dicale d'un an dans un club med, puis un an je ne sais trop o\u00f9...))\r\n**** Pourquoi on en est l\u00e0... \r\n\u00e7a veut dire qu'on ne forme pas assez de m\u00e9decins? \r\nque les exigences sont trop \u00e9lev\u00e9es? \r\nil y a trop de s\u00e9lection? \r\nCH:  un m\u00e9decin pour 250 habitants. \r\nSelon les \u00e9tudes de l'OCDE, il suffirait en fait d'un m\u00e9decin pour 1500 habitants ! \r\nNous n'avons donc certainement pas de p\u00e9nurie mais clairement une pl\u00e9thore de m\u00e9decins.????\r\nQUELS PROBLEMES? \r\n****Quels probl\u00e8mes cela pose de devoir compter sur des medecins \u00e9trangers? \r\n- moins bien form\u00e9s? \r\n- Une pol\u00e9mique concerne les m\u00e9decins praticiens: ces m\u00e9decins suisses o\u00f9 \u00e9trangers dont les dipl\u00f4mes ne sont pas jug\u00e9s suffisants pour facturer leurs prestations au m\u00eame titre que les autres... \r\nC'est justifi\u00e9 selon vous?\r\n((Il faut faire un distingo sur la qualit\u00e9 des formations bien s\u00fbr. Mais plusieurs cabinets romands sont menac\u00e9s par ce syst\u00e8mes. La Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dical de Suisse romande propose donc de mieux \u00e9valuer leurs comp\u00e9tences, au cas par cas: d\u00e9livrer \u00e0 des praticiens qui exercent la m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale une reconnaissance d'\u00e9quivalence pour autant qu'ils s'astreignent \u00e0 des exigences suppl\u00e9mentaires. L'objectif est de permettre le maintien d'une m\u00e9decine de famille de proximit\u00e9 et sa revalorisation soutenue par une votation populaire il y a quelques ann\u00e9es)).\r\n***** On a entendu dans le journal: le directeur de la clinique de Val\u00e8re \u00e0 Sion reporte l'ouverture d'une permanence m\u00e9dicale pour pouvoir engager une \u00e9quipe suisse... \r\n=>  les patients suisses font-ils la diff\u00e9rence? est-ce qu'ils veulent des m\u00e9decins suisses? \r\n****p\u00e9nurie; dans certains domaines et dans certaines r\u00e9gions seulement? \r\n- coroll\u00e8re: on \"pique\" des m\u00e9decins \u00e0 des pays qui en ont besoin.. \r\nREGLEMENTATION\r\n****La sant\u00e9, finalement, c'est un march\u00e9 comme les autres.. \r\nOn ne trouve pas de mains d'ouevre, on a qu'\u00e0 aller cherche ailleurs? \r\n- Pourquoi ne pas totalement le lib\u00e9raliser?\r\n((Non, ce n'est pas un march\u00e9 comme les autres. Il y a un tarif impos\u00e9. Contr\u00f4ler les admissions signifie \u00e9viter que des m\u00e9decins s'installent directement en pratique priv\u00e9e en Suisse, \u00e7a implique un gage de formation universitaire, un gage de qualit\u00e9))\r\n*** En suisse.. c'est r\u00e8glement\u00e9... Il y a des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent le nombre de m\u00e9decins \u00e9trangers qui peuvent s'installer en Suisse.. \r\nEn fonction de quoi? de l'origine des dipl\u00f4mes? De la nationalit\u00e9? \r\n**** ce sujet est toujours \u00e2prement d\u00e9battu \u00e0 Berne, au niveau politique.. \r\nIl y a la fameuse clause du besoin pour limiter l'afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers, retir\u00e9e puis r\u00e9tablie plusieurs fois... \r\nQuelle est la solution selon vous?\r\n((Offrir plus de pouvoirs aux cantons dans leur mani\u00e8re d'appliquer cette clause, mais en collaboration avec les associations professionnelles. Trop de d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises sans r\u00e9elle connaissance du terrain. Les associations professionnelles sont en faveur d'une r\u00e9gulation des autorisations de pratique et de facturation \u00e0 charge de la LaMal. Elles demandent \u00e0 participer activement \u00e0 la gestion des admissions.))\r\nAVENIR\r\n****Dans le sujet de Julie Rausis, on entend le chef du service valaisan de la sant\u00e9 qui \u00e9voque un effet de rattrapage. \r\nOn est en train de former davantage de m\u00e9decins en Suisse depuis quelques ann\u00e9es... \r\nCa va suffire? \r\n((Les encouragemetns commencent \u00e0 porter leurs fruits. Mais il y a trop de restriction tarifaire pour les m\u00e9decins de famille)).\r\n- Que faire pour permettre le maintien d'une m\u00e9decine de famille de proximit\u00e9 et sa revalorisation soutenue par une votation populaire il y a quelques ann\u00e9es?\r\nNOTES:\r\n- Situation actuelle: Moratoire prolong\u00e9 jusqu'en 2021. \r\nLes cantons conservent la possibilit\u00e9 d'intervenir sur leur territoire et de piloter le secteur des soins ambulatoires. Ils disposent d'une marge de manouvre relativement grande. Ils peuvent notamment exclure de la limitation certaines disciplines m\u00e9dicales, par exemple la m\u00e9decine de premier recours. Le frein aux admissions ne s'applique pas aux m\u00e9decins ayant exerc\u00e9 pendant au moins trois ans dans un \u00e9tablissement suisse de formation reconnu.\r\n-Clause du besoin: instaur\u00e9e en 2002: emp\u00eache l'installation de nouveaux m\u00e9decins, sauf exception, mise en place d'un syst\u00e8me de gestion des admissions.\r\nRetir\u00e9e en 2012 (on craint alors un afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers).\r\nAujourd'hui, r\u00e9tablie, mais la clause ne concerne que les m\u00e9decins qui n'ont pas fait 3 ans de formation post grade en Suisse.\r\n-M\u00e9decins praticiens: Depuis 2012 (bilat\u00e9rales) : Ce titre peut \u00eatre d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 tout m\u00e9decins qui a au moins 3 ans de formation si celle-ci n'est pas reconnue comme \u00e9quivalente par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Cela concerne aussi bien les suisses qui ne terminent pas leur formation que les m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\nEn Allemagne ou en France, on obtient un titre de g\u00e9n\u00e9raliste apr\u00e8s 3 ans de formation, contre 5 ans en Suisse. Depuis le 1er janvier 2018, ces m\u00e9decins appel\u00e9s \u00ab Eurodoc \u00bb doivent facturer en dessous du point Tarmed. Ils se retrouvent \u00e0 la limite de la rentabilit\u00e9. Or on a besoin de ces professionnels, ce sont eux qui reprennent les cabinets aujourd'hui laiss\u00e9s vacants par les m\u00e9decins \u00e2g\u00e9s, \u00e0 la retraite. selon Eggimann.\r\nProposition de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale : mettre au point \u00ab un certificat de capacit\u00e9 \u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00e9tudier en d\u00e9tails la formation de ces \u00ab Eurodoc \u00bb pour que certains puissent facturer leurs prestations normalement.\r\nN'y a-t-il pas le risque de perdre en qualit\u00e9, en excellence ?? Non selon Eggimann, le certificat assure justement que ces m\u00e9decins travaillent comme les autres, qu'ils font des formations continues,.une reconnaissance d'\u00e9quivalence pour autant qu'ils s'astreignent \u00e0 des exigences suppl\u00e9mentaires.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Plus d'un tiers des m\u00e9decins qui travaillent en Suisse ont un dipl\u00f4me \u00e9tranger: interview de Philippe Eggiman / LME_2019-11-28T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 28.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse Romande."], "variantIds": ["ece-10881634"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:53Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn vous en parlait dans le journal de 7 heures plus d'un m\u00e9decin sur 3 qui exerce dans notre pays, a obtenu son dipl\u00f4me \u00e0 l'\u00e9tranger, cette proportion a m\u00eame tripl\u00e9 depuis 2010 dans certains cantons comme le Valais ou Z\u00fcrich la Suisse a donc concr\u00e8tement besoin du renfort de m\u00e9decins venus par exemple, d'Allemagne ou de France pour soigner ses citoyens, Philippe Eggimann, bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse romande, est ce que ce chiffre, donc d'un tiers des m\u00e9decins qui travaillent en Suisse et qui ont donc \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, ce que ce ce chiffre vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nIl nous inqui\u00e8te et nous rassure, ce que ce qui est en question, c'est bel et bien l\u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 maintenir des soins de qualit\u00e9 et surtout un acc\u00e8s pour la population \u00e0 ces soins \u00e7a fait de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es que la proportion de m\u00e9decins dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger est grande, la grande partie de ces m\u00e9decins qui se sont form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ont toutefois fait leur formation continue en Suisse et obtiennent des titres suisses ou des \u00e9quivalence au titre Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nOn va rester quand m\u00eame sur sur ce chiffre, il est en plus en augmentation, \u00e7a veut dire que non seulement on n'a pas assez de m\u00e9decins en Suisse, mais qu'en plus, \u00e7a ne s'arrange pas comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors, \u00e7a ne s'arrange pas, puisque une grande partie des m\u00e9decins suisses vont prendre leur retraite dans les 10 \u00e0 15 ans \u00e0 venir, on a, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es restreint l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes les \u00e9tudes de m\u00e9decine sont financ\u00e9s exclusivement par les cantons et ce n'est que tr\u00e8s russe r\u00e9cemment que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de stimuler les cantons pour tenter d'augmenter la formation des m\u00e9decins, malheureusement, comme la formation des m\u00e9decins en Suisse 6 ans d'\u00e9tudes, puis 5 ans de formation post- gradu\u00e9e pour \u00eatre avoir une un titre de m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale, il faut compter encore 3 ans de plus en g\u00e9n\u00e9ral pour acqu\u00e9rir l'autonomie comme sp\u00e9cialiste, donc on n'est pas loin de 10 ans et c'est trop long, non c'est pas trop long, je pense que c'est pour \u00e7a que nous avons un des meilleurs du syst\u00e8me de, de, de qualit\u00e9 de de sant\u00e9 au monde, et je crois que les enqu\u00eates de qualit\u00e9 en national et international en attestent r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [95%] :\r\nQuel est le probl\u00e8me de devoir compter sur des m\u00e9decins \u00e9trangers parce qu'au fond si sont aussi bien form\u00e9s chez nous, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me il est \u00e9thique, il est que nous sommes en train de de piller la ressource m\u00e9dicale des pays qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [91%] :\r\nEt puis, d'un point de vue des patients est ce que les patients suisses r\u00e9clament d'\u00eatre davantage par des m\u00e9decins suisses je vous pose la question, on a entendu dans le journal de 7 heures Julie Rausis ce qui nous parler de ce de cette clinique \u00e0 Sion, un clinique a report\u00e9 son ouverture pour pouvoir avoir des m\u00e9decins suisses quelle est l'id\u00e9e l\u00e0 derri\u00e8re l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nQue il est important que ces m\u00e9decins qui exercent en Suisse une parfaite connaissance du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse du syst\u00e8me des h\u00f4pitaux dans lesquels ils sont en grande partie, mais aussi qu'il puisse s'implanter dans ce r\u00e9seau sanitaire qui est essentiellement fait de m\u00e9decins install\u00e9s en cabinet, la plupart du temps maintenant, cabinet de groupe et d'ailleurs, pour obtenir une reconnaissance, maintenant il y a des discussions qui ont lieu au niveau du Parlement, il y a des crit\u00e8res d'exigence de connaissances linguistiques et de, de formation et encore une fois notre syst\u00e8me suisse d\u00e9livrent des titres de sp\u00e9cialistes, y compris en m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale c'est non m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui sont plus exigeants que dans la plupart des pays qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nIl y a toutefois une pol\u00e9mique, monsieur Eggimann, qui concerne les m\u00e9decins praticiens, ce sont des m\u00e9decins d'ailleurs suisses ou \u00e9trangers dont les dipl\u00f4mes ne sont pas jug\u00e9s suffisants pour facturer leurs prestations au m\u00eame niveau que celle des, des, des m\u00e9decins suisses c'est justifi\u00e9, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nAlors nous sommes l\u00e0 face \u00e0 un probl\u00e8me qui est important, effectivement, depuis quelques ann\u00e9es, la grande partie des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont donc cette formation et ce dipl\u00f4me reconnu en Suisse quand ils cessent leur activit\u00e9, du fait de l'insuffisance de formation de m\u00e9decins en Suisse, h\u00e9 bien ils sont remplac\u00e9s par des m\u00e9decins qui viennent de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, le probl\u00e8me vient que, en France et en Allemagne, on obtient ce titre de g\u00e9n\u00e9raliste, apr\u00e8s 3 ans de formation post- gradu\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9tudes et que on n'a pas la possibilit\u00e9 pour ces gens d'avoir l'\u00e9quivalence du titre suisse et notre syst\u00e8me tarifaire sanctionne cette formation moins importantes, par des limitations \u00e0 facturer ces limitations \u00e0 facturer sont malheureuse puisque, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, la plupart de ces m\u00e9decins praticiens pratique exactement comme les autres m\u00e9decins et ce qui est en jeu ici, c'est le maintien d'un certain nombre de cabinets et le maintien de la qualit\u00e9 des soins, puisque lorsque l'on limite la possibilit\u00e9 pour ces m\u00e9decins de se faire rembourser un examen clinique ou des prestations suppl\u00e9mentaires lorsque le des patients \u00e2g\u00e9s ou des patients jeunes h\u00e9 bien je crois clairement, c'est la qualit\u00e9 de nos syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui est en cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [91%] :\r\nEn en Suisse ce syst\u00e8me de sant\u00e9, il est extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9 l'arriv\u00e9e de l'installation d'un cabinet m\u00e9dical est est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, c'est en fonction de quoi du du du de l'origine du dipl\u00f4me de la nationalit\u00e9, quelles sont les r\u00e8gles, les crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [92%] :\r\nC'est un syst\u00e8me effectivement complexe, il faut d'abord obtenir une autorisation de enfin une \u00e9quivalence de dipl\u00f4me qui a d\u00e9livr\u00e9e par une instance f\u00e9d\u00e9rale comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans votre reportage ensuite si on a un titre reconnu par les soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 part la FMH il n'y a pas de difficult\u00e9s d'installation, il y a maintenant de plus en plus une une r\u00e9gulation qui s'est mis en place suite \u00e0 la fameuse clause du besoin et dans la plupart des cantons, les soci\u00e9t\u00e9s cantonales essayent de g\u00e9rer avec les cantons, la d\u00e9livrance des autorisations de pratique, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir offrir une un un dispositif m\u00e9dical et des m\u00e9decins qui s'installent en a qu'ils soient en ad\u00e9quation avec la les besoins de la populace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [95%] :\r\nVous parlez de besoins de la population et ce qu'on peut vraiment parler de p\u00e9nurie ou c'est une p\u00e9nurie au fond dans certains domaines de la m\u00e9decine et dans certaines r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [91%] :\r\nAlors c'est une p\u00e9nurie qui est toute relative, les centres urbains sont extr\u00eamement bien dot\u00e9s, mais il ne faut pas oublier que beaucoup de sp\u00e9cialistes \u00e9tant dans les centres urbains, la la population vient consulter ces sp\u00e9cialistes mais on doit maintenant se doter d'outils de pilotage de la sant\u00e9 publique qui permettent de palier \u00e0 assez, je dirais, assez, assez \u00e9bauches de de p\u00e9nurie qui ont, qui sont bel et bien r\u00e9elle dans certains dans certains domaines de sp\u00e9cialit\u00e9s et dans certaines r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [93%] :\r\nMais quand vous dites outil, \u00e7a veut dire intervention \u00e9tatique, \u00e7a veut dire par exemple pourquoi pas forcer certains \u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e0 choisir telle ou telle section de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [93%] :\r\nJe ne crois pas que notre pays est l'esprit dans lequel se fait la formation actuellement aille dans ce sens, je crois qu'on peut inciter les gens, et encore une fois, je crois que la cl\u00e9 vient d'une co- r\u00e9gulation qui se puisse se faire entre les autorit\u00e9s et les associations professionnelles qui, elles, ont une bonne connaissance de ce qui se passe sur le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [97%] :\r\nMais on sent bien qu'il faut faire quelque chose parce que la situation actuelle, selon vous, n'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [95%] :\r\n\u00e9coutez, la situation n'est pas id\u00e9al et si on ne prend pas des mesures qui auront leur effet seulement dans 5 ou dans 10 ans, compte tenu de la dur\u00e9e de formation de ces m\u00e9decins, h\u00e9 bien nous risquons d'\u00eatre dans une situation qui va de pire en pire et je crois que c'est l\u00e0 le le le vieillissement de la population et c'est le maintien de cette tr\u00e8s haute qualit\u00e9 de soins, et \u00e0 ce propos, je vous rappelle que la Suisse et bient\u00f4t un des seuls pays au monde, dans lesquelles l'esp\u00e9rance de vie continue \u00e0 augmenter alors qu'elle stagne dans les pays qui nous entourent, voir qu'elle diminue en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis et je crois que nous devons imp\u00e9rativement nous mettre autour de la table, comme on a l'habitude de le faire dans notre pays pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [93%] :\r\nPhilippe Eggimann, donc pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 M\u00e9dicale de la Suisse romande sur ce chiffre, un m\u00e9decin sur 3 dans notre pays, a obtenu son dipl\u00f4me \u00e0 l'\u00e9tranger, merci pour ces explications, monsieur, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:34:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FD430D8-B99F-4150-A3C2-C02FE5277BB5", "internalArchiveId": "9FD430D8-B99F-4150-A3C2-C02FE5277BB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview d'Antoinette Rychner, auteure neuch\u00e2teloise de th\u00e9\u00e2tre et nouvelles", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 105, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881689", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Rychner, Antoinette"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Antoinette Rychner, auteure neuch\u00e2teloise de th\u00e9\u00e2tre et nouvelles / LMA_2019-11-28T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.11.2019"], "variantIds": ["ece-10881689"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:15:52Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont termin\u00e9es, mais pas encore celles qui d\u00e9signeront les 7 Sages du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors en attendant le 11 d\u00e9cembre nous on continue notre capsule : Si j'\u00e9tais \u00e9lu capsule sonore qui donne tous les matins les pleins pouvoirs \u00e0 nos invit\u00e9s aujourd'hui, retour sur la proposition d'Antoinette Rychner autrice elle \u00e9tait avec nous hier j'offrirai un exemplaire du livre Prosp\u00e9rit\u00e9 sans croissance de Tim Jackson, traduction fran\u00e7aise \u00e0 tous les citoyennes et citoyens, peut-\u00eatre m\u00eame que je le rendrais obligatoire pour tous les \u00e9lus, ou tous les toutes les personnalit\u00e9s politiques, que ce soit au niveau communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral en quelques mots, il raconte quoi ce ce livre, il raconte pourquoi et comment la la croissance est devenu nuisible aujourd'hui pourquoi passer un certain seuil de d\u00e9veloppement le le d\u00e9veloppement et le progr\u00e8s se retourne contre nous et comment on peut d\u00e9velopper une soci\u00e9t\u00e9 qui va bien, qui prend soin de tous et qui n'est pas forc\u00e9ment une soci\u00e9t\u00e9 de retour \u00e0 la bougie, mais sans croissance, comment on fait pour obliger les gens \u00e0 lire Antoinette Rychner il faut leur donner envie, je pense qu'on a tous des des certains mauvais souvenirs de lecture obligatoire dans le cadre scolaire, donc, donc, par contre, quand on a certaines responsabilit\u00e9s politiques, l\u00e0 oui, je pense qu'il faudrait, il faudrait peut-\u00eatre en passer par une obligation parce que quand j'entends un politicien qui ont demande dans quoi il faut investir la argent public et qui qui r\u00e9pond, p\u00eale-m\u00eale, d\u00e9velopper les routes, d\u00e9velopper les r\u00e9seaux num\u00e9riques et puis lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, je me dis qu'il y a un probl\u00e8me, obliger les \u00e9lus \u00e0 lire Prosp\u00e9rit\u00e9 sans croissance mesure num\u00e9ro 1 de l'autrice Antoinette Rychner. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rychner, Antoinette", "role": "auteure neuch\u00e2teloise de th\u00e9\u00e2tre et nouvelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C181095-0DC7-483D-B1F4-1192D5482256", "internalArchiveId": "1C181095-0DC7-483D-B1F4-1192D5482256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Black Friday \u00e0 l'honneur dans la presse, ce matin. \r\nOn \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants tout \u00e0 l'heure avec Romain Bardet. Le Blick s'int\u00e9resse lui aux consommateurs. \r\nLe consommateur, ayant achet\u00e9 lors du Black Friday,\r\nSe trouvera fort d\u00e9pourvu, quand l'hiver de sa vie sera venu.\r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 par le Blick ce matin: jeunesse, \u00e9conomise pour tes vieux jours. \r\nCar ce sont avant tout les jeunes, qui se pr\u00e9cipitent dans la bataille des rabais, souligne le journal. Et selon des experts, cet argent, au final, leur manquera pour leurs vieux jours. \r\nLe Blick passe du Black Friday \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse: plus la population prend de l'\u00e2ge, plus notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance atteint ses limites. Il faut donc \u00e9conomiser, et ne pas chanter avec les sir\u00e8nes de la consommation.\r\nUn positionnement plus moral que purement financier, pour l'\u00e9ditorialiste d'Arcinfo.\r\nEric Leclu\u00efse \u00e9voque la \"magie noire\" du Black Friday. \r\nUn jour de soldes qui raconte nos contradictions: nous disons ne plus supporter les d\u00e9chets superflus, le g\u00e2chis. Mais nous nous ruons sur les soldes. Nous voulons sauver l'humanit\u00e9, mais sans renoncer \u00e0 notre confort et \u00e0 nos habitudes. \r\nUn Black Friday, conclut-il, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une \u00e9vidence: nous ne pouvons pas tout avoir. \r\n*** \"Amazon\", un nom qui r\u00e9sonne fort, quand on parle de consommation... on part ce matin pour \"Amazon City\", aussi appel\u00e9e: Seattle.\r\nUn grand reportage sur deux pages, de la correspondante aux Etats-Unis du Temps, Val\u00e9rie de Graffenried.\r\nSeattle, berceau de Nirvana, ville progressiste, proche de la nature. Elle a tout pour plaire, \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\nMais son probl\u00e8me, c'est Amazon. Le g\u00e9ant de la vente en ligne r\u00e8gne en ma\u00eetre absolu sur la ville, note la journaliste dans son \u00e9ditorial. \r\nPremier employeur de seattle, il s'immisce dans les \u00e9lections \u00e0 coups de millions - sans succ\u00e8s lors des derni\u00e8res municipales - met la pression sur les autorit\u00e9s pour tout ce qui est fiscalit\u00e9. Amazon accro\u00eet aussi la fameuse gentrification. \r\nAlors certes, les g\u00e9ants du web font de la com, et d\u00e9bloquent des sommes imporantes pour les sans-abris. Mais le public n'est pas dupe. L'\u00e9ditorial du temps souligne que si les Amazon, Facebook et autres goole avait 71% d'opinion favorable aupr\u00e8s des am\u00e9ricains en 2015, le score est tomb\u00e9 \u00e0 50% en 2019. \r\n*** On ouvre un chapitre \"justice\", avec une nouvelle proc\u00e9dure dans l'affaire du meurtre de Rupperswil. \r\nUn quadruple meurtre, peu avant no\u00ebl 2015, d'une m\u00e8re, de ses deux fils et de l'amie de l'un des deux, tout 4 \u00e9gorg\u00e9s.\r\nMais il n'est pas question ici du tueur, d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9.\r\nL'Aargauer Zeitung le r\u00e9v\u00e8le ce matin: le minist\u00e8re public argovien accuse le chef de la police scientifique d'avoir divulg\u00e9 des secrets de l'enqu\u00eate. Notamment le mode op\u00e9ratoire du tueur, l'\u00e9gorgement, qui n'\u00e9tait connu que de queqlues personnes. Il en aurait parl\u00e9 \u00e0 sa femme, qui l'aurait ensuite r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n*** Justice encore, avec une plainte d\u00e9pos\u00e9e contre un journaliste par le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis. \r\nUn deuxi\u00e8me journaliste, apr\u00e8s la proc\u00e9dure contre le correspondant de Tamedia en Suisse. Romande. Cette fois-ci c'est le journaliste Philippe Loser qui est vis\u00e9. Pour diffamation, r\u00e9v\u00e8le la NZZ ce matin. \r\nLe 29 septembre 2018, dans la publication de Tamedia \u00ab Das Magazin \u00bb, ce journaliste avait \u00e9crit que Pascal Broulis avait \u00ab fait la une des journaux avec des imp\u00f4ts optimis\u00e9s sans vergogne (en tant que conseiller d'Etat en charge des finances)\". Pascal Broulis a demand\u00e9 un rectificatif, qui a \u00e9t\u00e9 fait, mais qui lui a d\u00e9plu sur la forme. Le journal n'admettait pas d'erreur, il donnait juste la position du ministre vaudois. C'est pour \u00e7a qu'il d\u00e9pose plainte.\r\n*** Quel conseiller f\u00e9d\u00e9ral est le plus efficace ? r\u00e9ponse ce matin: les femmes.\r\nLa conclusion d'une anaylse men\u00e9e par les journaux al\u00e9maniques de Tamedia. Ils se sont pench\u00e9s sur les r\u00e9alisations des 7 membres du conseil, sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nPour chacun, une note sur les succ\u00e8s obtenus, une sur leur influence, et une sur leurs interventions publiques. \r\nLes journaux concluent donc que les femmes ont amen\u00e9 plus de coh\u00e9rence - notamment Karin Keller Sutter sur le dossier europ\u00e9en. Et que l\u00e0 o\u00f9 les hommes ont agi de mani\u00e8re  confuse et malheureuse, les femmes sont notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9es meilleures tacticiennes.\r\n*** On part tr\u00e8s loin de la politique pour terminer: les animaux et l'hiver.\r\nAvec un sp\u00e9cialiste des traces de pas comme vous, Christophe Champod, j'aurais bien aim\u00e9 vous parler des empreintes d'animaux, moi qui crois toujours \u00eatre face \u00e0 des pattes de lynx et en fait c'est un chien.\r\nNon, aujourd'hui, terre et nature nous explique quelles sont les strat\u00e9gies des animaux pour passer l'hiver.\r\nIl y a les classiques, comme les marmottes, qui s'endorme, tout simplement. \r\nD'autres, changent de tenue, pour passer inaper\u00e7us, comme le li\u00e8vre variable. Le cerfs, lui, ralentit le rythme. \r\nMais ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est la technique du campagnol: il creuse des galeries \u00e0 la limite entre le sol et le manteau neigeux, comme des igloo.", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10881656", "ece-10881638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:06Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passer \u00e0 la rue, revue de presse \u00e0 7 heures 48 Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, on commence avec le le Black Friday, qui \u00e9tait \u00e0 l'honneur ce matin on \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants tout \u00e0 l'heure avec Romain Bardet le Blick, lui s'int\u00e9resse ce matin aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nLe consommateur ayant achet\u00e9 lors du Black Friday se trouvera fort d\u00e9pourvu quand l'hiver de sa vie sera venu, c'est l'avertissement lanc\u00e9 par le Blick ce matin jeunesse \u00e9conomise pour tes vieux jours car ce sont avant tout les jeunes qui se pr\u00e9cipitent dans la bataille des rabais, souligne le journal, et selon des experts, h\u00e9 bien cet argent au final leur manquera pour leurs vieux jours le Blick qui passe donc du Black Friday \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse plus la population prend de l'\u00e2ge, plus notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance atteint ses limites, il faut donc \u00e9conomiser et ne pas chanter avec les sir\u00e8nes de la consommation, un positionnement plus moral que purement financier, pour l'\u00e9ditorialiste d'Arc Info \u00c9ric Lecluyse \u00e9voque la magie noire du Black Friday, un jour de soldes qui raconte nos contradictions, nous disons : ne plus supporter les d\u00e9chets superflus le g\u00e2chis, mais nous nous rions sur les soldes, nous voulons sauver l'humanit\u00e9, mais sans renoncer \u00e0 notre confort et \u00e0 nos habitudes, un Black Friday, conclut -il, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une \u00e9vidence : nous ne pouvons pas tout avoir, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nOui, je crois que ce qu'on pourrait lancer un petit OK boomer \u00e0 ceux qui critiquent, les jeunes qui devrait \u00e9pargner etc pourquoi, parce que rien n'est fait pour \u00e9pargner un il est jeune, les taux sont tr\u00e8s bas, on pousse les gens \u00e0 consommer \u00e0 vider leurs comptes d'\u00e9pargne, c'est une politique des banques centrales tout terrain, on conna\u00eet tout \u00e7a et puis surtout, ben je pense que la consommation, c'est un peu tout ce qui reste maintenant parce que pour devenir propri\u00e9taire pour tous ces gens -l\u00e0 sont dus, beaucoup plus compliqu\u00e9 et donc a cette illusion qu'on consomme, on s'enrichissent du mouvement mais il faut pas non plus trop accuser les jeunes parce que c'est un syst\u00e8me, c'est pas les jeunes qui ont mis en place ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nEt donc, on court tous au Black Friday Amazon, on parle d'Amazon qui r\u00e9sonne \u00e9videmment fort quand on parle consommation et on va, on part pour Amazon City, aussi appel\u00e9e Seattle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, un grand reportage sur 2 pages de la correspondante aux \u00c9tats-Unis du temps Val\u00e9rie de Graffenried Seattle berceau de Nirvana, ville progressiste, proche de la nature, elle a tout pour plaire \u00e0 premi\u00e8re vue, mais son probl\u00e8me c'est Amazon, le g\u00e9ant de la vente en ligne r\u00e8gne en ma\u00eetre absolu sur la ville, note la journaliste dans son \u00e9ditorial, premier employeur de Seattle il s'immisce dans les \u00e9lections \u00e0 coups de millions alors sans succ\u00e8s pour les derni\u00e8res municipales mais il aimait aussi la pression sur les autorit\u00e9s pour tout ce qui est fiscalit\u00e9 Amazon accro\u00eet aussi la fameuse gentrification alors certes, les g\u00e9ants du web font de la com et d\u00e9bloquent des sommes importantes pour les sans- abri, mais le public n'est pas dupe, l'\u00e9ditorial du temps, souligne que s'il y Amazon, Facebook et autre Google avait 71 pourcent d'opinions favorables aupr\u00e8s des Am\u00e9ricains en 2015 le score est tomb\u00e9 \u00e0 50 pourcent en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [89%] :\r\nSi on ouvre un chapitre justice avec une nouvelle proc\u00e9dure dans l'affaire du meurtre de Rupert, civils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nUn quadruple meurtre peu avant No\u00ebl 2015, d'une m\u00e8re de ses 2 fils et de l'amie de l'un d'eux tout 4 \u00e9gorg\u00e9s mais il n'est pas question ici du tueur, d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9 l'Aargauer Zeitung, le r\u00e9v\u00e8le ce matin le minist\u00e8re public argovien accuse le chef de la police scientifique d'avoir divulgu\u00e9 des secrets de l'enqu\u00eate, notamment le mode op\u00e9ratoire du tueur l'\u00e9gorgement qui n'\u00e9tait connu que de quelques personnes, il en aurait parl\u00e9 \u00e0 sa femme qui l'aurait ensuite r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [93%] :\r\nChristophe Champeau est ce que vous comprenez parfois une esp\u00e8ce de fascination que peuvent avoir les gens pour votre m\u00e9tier et certaines grandes affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, parce que je suis aussi fascin\u00e9 par ce m\u00e9tier par les grandes affaires, qu'est ce qui fascine, c'est le ben c'est le myst\u00e8re, c'est l'envie de r\u00e9soudre, c'est l'envie de comprendre, de reconstruire de d'aider \u00e0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9, ultimement, amener les coupables devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut \u00eatre comme \u00e7a, poss\u00e9d\u00e9e par une affaire, je le dis parce que on a visionn\u00e9, on est deux 3 journalistes autour de cette table, avoir visionn\u00e9 le documentaire hein Netflix sur l'affaire Gr\u00e9gory, et quand on regarde une affaire comme \u00e7a qui est tr\u00e8s embl\u00e9matique \u00e0 bien des \u00e9gards, on sent que les gens qui travaillent, que ce soit la police, les journalistes, les scientifiques sont totalement impr\u00e9gn\u00e9 par cette histoire, parce qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [93%] :\r\nAh oui, \u00e7a m'arrive constamment c'est compliqu\u00e9 votre m\u00e9tier non mais les, les, je pense que la la le propre de l'enqu\u00eate et d'\u00eatre investi de du d\u00e9sir de comprendre et de reconstruire, donc le de, de, de l'cet \u00e9chec comme dans l'affaire Gr\u00e9gory, dans une certaine mesure, je pense qu'on a tous une id\u00e9e sur potentiellement le coupable mais l'\u00e9chec de ne pas arriver \u00e0 traduire quelqu'un devant la justice, il est, il est \u00e9videmment ressenti par tous les acteurs de l'enqu\u00eate, y compris les experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [99%] :\r\nJustice encore dans la presse du jour avec une plainte d\u00e9pos\u00e9e contre un journaliste par le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [95%] :\r\nUne 2\u00e8me un deuxi\u00e8me journaliste apr\u00e8s la proc\u00e9dure contre le correspondant de Tamedia en Suisse romande, cette fois -ci c'est le journaliste Philippe Loser qui est vis\u00e9 pour diffamation r\u00e9v\u00e8le la NZZ ce matin le 29 septembre 2018 dans la publication de Tamedia Das, magazine, le journaliste avait \u00e9crit que Pascal Broulis avait fait la une des journaux avec des imp\u00f4ts optimis\u00e9s sans vergogne en tant que conseiller d'\u00c9tat en charge des finances, Pascal Broulis a demand\u00e9 un rectificatif un rectificatif qui a \u00e9t\u00e9 fait mais qui lui a d\u00e9plu, sur la forme, car le journal n'admettait pas vraiment d'erreur il donnait juste la position du ministre Vaudois et c'est donc pour \u00e7a qu'il d\u00e9pose plainte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\n\u00e0 cette question dans la presse du jour quel conseiller f\u00e9d\u00e9ral et le plus efficace r\u00e9ponse les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nEh oui, la conclusion d'une analyse men\u00e9e par les journaux al\u00e9maniques de Tamedia ils se sont pench\u00e9s sur les r\u00e9alisations des 7 membres du conseil sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors pour chacun une note sur les succ\u00e8s obtenus une sur leur influence et une sur leurs interventions publiques les journaux concluent donc que les femmes ont amen\u00e9 plus de coh\u00e9rence notamment Karin Keller-Sutter sur le dossier europ\u00e9en et que l\u00e0 o\u00f9 les hommes ont agi de mani\u00e8re confuse et malheureuse, h\u00e9 bien, les femmes sont ce sont notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9es meilleures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [89%] :\r\nTacticienne on et puis on part tr\u00e8s loin de la politique pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, on parle d'animaux et d'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [93%] :\r\nOui alors avec un sp\u00e9cialiste des traces comme vous Christophe Champin, j'aurais bien aim\u00e9 parler des empreintes des animaux dans la neige, moi qui croit toujours \u00eatre face \u00e0 des empreintes de lynx fait c'est les chiens, mais non, aujourd'hui terre et nature, nous explique quelles sont les strat\u00e9gies des animaux pour passer l'hiver, alors il y a les classiques comme les marmottes qui s'endorme tout simplement d'autres changent de tenue pour passer inaper\u00e7u comme le li\u00e8vre variable le cerfs lui ralentit le rythme, mais ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est la technique du campagnols le campagnols creuse des galeries \u00e0 la limite entre le sol et le manteau neigeux comme des. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B28A239A-0136-4B9F-A333-938B4BFB5924", "internalArchiveId": "B28A239A-0136-4B9F-A333-938B4BFB5924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Une enqu\u00eate criminelle rythme la crise politique sur l'\u00eele de Malte ", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Une enqu\u00eate criminelle rythme la crise politique sur l'\u00eele de Malte    DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** Bonjour Alain Franco!\r\n...\r\n***Vous nous emmenez \u00e0 Malte ce matin.\r\n Une \u00eele qui vit depuis deux ans une crise politique.. \r\nCrise rythm\u00e9e par une enqu\u00eate sur un crime qui a interpell\u00e9 le monde entier.\r\nOui, une crise qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n  08'' \r\nLe16 octobre 2017 la Peugeot 108 de la journaliste d'investigation Daphn\u00e9 Caruana Galizia explose. Tu\u00e9e sur le coup, cette maltaise de 53 ans venait de publier une enqu\u00eate accusant de corruption l'entourage du Premier ministre socialiste Joseph Muscat.\r\n  13'' \r\nQuelques jours plus tard la foule se presse \u00e0 ses fun\u00e9railles. Elle applaudit et couvre son cercueil de fleurs. Mais l'onde de choc d\u00e9passe le cadre de la petite \u00eele de 400 000 habitants. Pouss\u00e9 par l'Union Europ\u00e9enne, le gouvernement se fait aider des polices internationales. Le 5 d\u00e9cembre, trois maltais sont arr\u00eat\u00e9s et inculp\u00e9s de meurtre \u00e0 la bombe.\r\nTr\u00e8s vite pourtant, il appara\u00eet qu'ils ne sont que des hommes de main. La recherche des commanditaires et la crise politique continuent.\r\nCar avant de mourir, Daphn\u00e9 Caruana Galizia avait mis en lumi\u00e8re une grosse affaire de corruption impliquant les hommes du Premier ministre : son chef de cabinet, Keith Schembri, et son ministre de l'\u00e9nergie, Konrad Mizzi. L'opinion publique r\u00e9clame leur d\u00e9mission. Muscat refuse. \r\n*** Et ce n'est plus le cas aujourd'hui ?\r\nNon, parce qu'entretemps, une autre enqu\u00eate internationale de corruption permet d'arr\u00eater le 14 novembre un certain Melvin Theuma, qui dirige un r\u00e9seau de jeux d'argent. C'est un business qui fait la fortune de Malte. Theuma propose alors un march\u00e9 : il livre des enregistrements relatifs au meurtre de la journaliste en \u00e9change d'une amnistie. \r\nL'enqu\u00eate s'emballe. La police interpelle alors Yorgen Fenech, qui tentait de fuir sur son yacht. Lui, c'est un notable, une figure du business sur l'\u00eele. Il poss\u00e8de des grands h\u00f4tels, une centrale \u00e9lectrique, et une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Dubai, Seventeen Black. Celle-la m\u00eame accus\u00e9e par Caruana Galizia d'\u00eatre au centre d'un r\u00e9seau de corruption impliquant l'entourage de Muscat. Information confirm\u00e9e en 2018 par un consortium international de journalistes qui a poursuivi l'enqu\u00eate. \r\n *** Yorgen Fenech serait donc le commanditaire du meurtre ?\r\nC'est ce que soup\u00e7onne la justice qui ne l'a pas encore inculp\u00e9, il faut le pr\u00e9ciser. Mais cette fois, Muscat est oblig\u00e9 de l\u00e2cher ses amis. Interrog\u00e9s par la police, Schembri et Mizzi viennent de d\u00e9missionner tandis que Chris Cardona, ministre de l'Economie, s'est, dit-il, \u00ab suspendu lui-m\u00eame \u00bb.\r\nDepuis, les manifestations se multiplient pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du gouvernement. Mais l'opposition politique est faible. Muscat se pose donc en garant de la stabilit\u00e9 de l'\u00eele. Mais la dur\u00e9e de vie de son gouvernement d\u00e9pendra des suites de l'enqu\u00eate.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881632", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Une enqu\u00eate criminelle rythme la crise politique sur l\u2019\u00eele de Malte", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Une enqu\u00eate criminelle rythme la crise politique sur l\u2019\u00eele de Malte  / LME_2019-11-28T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Une enqu\u00eate criminelle rythme la crise politique sur l\u2019\u00eele de Malte  / LME_2019-11-28T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10881645", "ece-10881632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:07Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nElle a tout de suite, c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco bonjour romaine, vous nous emmenez \u00e0 Malte, ce matin, Alain, une \u00eele qui vit depuis 2 ans, une crise politique, crise, rythm\u00e9e par une enqu\u00eate sur un Crime qui a interpell\u00e9 le monde entier, oui, une crise qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a sort d'une journaliste d'investigation secoue l'\u00eele de Malte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nLe 16 octobre 2017, la Peugeot 108 de la journaliste d'investigation Daphn\u00e9 Caruana Galizia Daphn\u00e9 Caruana Galizia explose tu\u00e9e sur le coup, cette maltaise de 53 ans venait de publier une enqu\u00eate accusant de corruption, l'entourage du 1er ministre socialiste Joseph Muscat, quelques jours plus tard, la foule se presse \u00e0 ses fun\u00e9railles, elle applaudit et couvre son cercueil de fleurs mais l'onde de choc d\u00e9passe le cadre de la petite \u00eele, pouss\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement se fait aider des polices internationales le 5 d\u00e9cembre trois maltais sont arr\u00eat\u00e9s et inculp\u00e9s de meurtre \u00e0 la bombe, tr\u00e8s vite, pourtant, il appara\u00eet qu'ils ne sont que des hommes de main, la recherche des commanditaires de la crise et la crise politique continue parce que avant de mourir, Daphn\u00e9 Caruana Galizia avait mis en lumi\u00e8re une grosse affaire de corruption impliquant les hommes du Premier ministre, son chef de cabinet, Keith Schembri et son ministre de l'\u00e9nergie Konrad Mizzi l'opinion publique r\u00e9clame leur d\u00e9mission muscat refuse et aujourd'hui \u00e7a n'est plus le cas : non, parce qu'entre- temps, une autre enqu\u00eate internationale de corruption permet d'arr\u00eater le 14 novembre un certain Melvin Theuma, qui dirige un r\u00e9seau de jeux d'argent, c'est un Business qui fait la fortune de Malte Thomas propose alors un march\u00e9 : \u00e0 la justice, il livre des enregistrements relatifs aux meurtres de la journaliste en \u00e9change d'une amnistie, l'enqu\u00eate s'emballe, la police interpelle alors Yorgen Fenech qui tentait de fuir sur son yacht, lui c'est un notable, une figure du Business sur l'\u00eele, il poss\u00e8de des grands h\u00f4tels, une centrale \u00e9lectrique et une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef Seventeen Black, celle -l\u00e0 m\u00eame accus\u00e9e par Caruana Galizia d'\u00eatre au centre d'un r\u00e9seau de corruption impliquant l'entourage de Muscat, information confirm\u00e9e ensuite par d'autres enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [86%] :\r\nCe Yorgen Fenech Alain, il serait donc le commanditaire du humeur de la journaliste c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nEffectivement ce que soup\u00e7onne la justice mais lui accuse \u00e0 son tour, Keith Schembri le proche collaborateur du 1er ministre d'\u00eatre le cerveau du meurtre, il faut maintenant d\u00e9m\u00ealer l'\u00e9cheveau d\u00e9m\u00eal\u00e9 l'\u00e9cheveau, mais cette fois, Muscat est oblig\u00e9 de l\u00e2cher ses amis Schembri Mizzi et le ministre de l'\u00c9conomie, Chris Cardona, \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 viennent de d\u00e9missionner, \u00e7a fait beaucoup depuis les manifestations se multiplient pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du gouvernement, mais l'opposition politique est faible \u00e0 Malte muscat se pose donc en garant de la stabilit\u00e9 de l'\u00eele, mais la dur\u00e9e de vie de son gouvernement d\u00e9pendra c'est sur des suites de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [93%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, merci Alain, on \u00e9tait \u00e0 Malte ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C6DE89-1EAB-48EC-AF85-957C877803F1", "internalArchiveId": "E4C6DE89-1EAB-48EC-AF85-957C877803F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - Le HC Sierre de retour au soleil", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Bonnet, pr\u00e9sident du HC Sierre\r\n\r\n\r\nSport matin - Le HC Sierre de retour au soleil   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLE HC SIERRE DE RETOUR AU SOLEIL\r\n***** On parle hockey sur glace aujourd'hui dans Sport Matin.... \r\nBonjour Gr\u00e9goire Oggier!\r\navec vous, on \u00e9voque le destin d'un club historique... Le HC Sierre.. \r\nClub valaisan...  fond\u00e9 en 1933.. \r\nIl a longtemps figur\u00e9 parmi l'\u00e9lite du hockey suisse.. \r\nMais il y a 6 ans.. il fr\u00f4le la catastrophe.. \r\nOui le HC Sierre, c'est 13 saisons en Ligue Nationale A au total.\r\nLe club rouge et jaune, des couleurs de son maillot d\u00e9croche m\u00eame le titre de vice-champion de suisse en 1973.\r\nApr\u00e8s plus de 15 ann\u00e9es en Ligue Nationale B d\u00e8s 1997, le HC Sierre sombre en 2013.\r\n***Ensuite... plusieurs saisons compliqu\u00e9es sportivement et financi\u00e8rement.. \r\nLe club est dans une position d\u00e9licate... \r\nEt il est mis en faillite en avril 2013...\r\nOui, aucune autre issue n'est possible pour le HC Sierre.\r\nUne mauvaise gestion cumul\u00e9e au retour parmi l'\u00e9lite du HC Martigny sous l'appelation Red Ice ont raison du club rouge et jaune.\r\nC'est donc la fin d'une histoire.\r\n*** Oui mais le club ne dispara\u00eet pas Gr\u00e9goire...\r\nNon, le comit\u00e9 du mouvement juniors en place \u00e0 l'\u00e9poque inscrit une \u00e9quipe active en 3\u00e8me ligue.\r\nLe niveau le plus bas qui existe en Suisse.\r\nAinsi l'histoire d'amour entre Sierre et le hockey perdure.\r\n6 ans plus tard et 4 promotions, le club est de retour parmi l'\u00e9lite du hockey suisse cette saison en Swiss League, anciennement Ligue Nationale B.\r\nL'actuel pr\u00e9sident, Alain Bonnet mesure le chemin parcouru...\r\n  18''\r\n***Ce qui caract\u00e9rise ce retour au premier plan du HC Sierre... \r\nc'est le formidable engouement suscit\u00e9 par le club...  m\u00eame lorsqu'il \u00e9tait tout en bas de l'\u00e9chelle...\r\nOui, le club a franchi les \u00e9tapes les unes apr\u00e8s les autres.\r\nSur le plan financier, passant de 300'000 francs de budget la 1\u00e8re saison \u00e0 2,8 millions aujourd'hui.\r\nMais ce qui a surtout fait la force du HC Sierre, c'est le succ\u00e8s populaire rencontr\u00e9 tout au long des ann\u00e9es.\r\nAlain Bonnet...\r\n  43''\r\n*****La faillite du HC Sierre en 2013 montre aussi qu'avec le HC Vi\u00e8ge et le HC Red Ice, \u00e0 Martigny.. \r\n3 \u00e9quites valaisannes ne peuvent cohabiter en Swiss League, Gr\u00e9goire...\r\nOui, le pr\u00e9sident du HC Sierre ne cache d'ailleurs pas sa crainte d'avoir une nouvelle fois 3 \u00e9quipes valaisannes en Swiss League.\r\nUne 2\u00e8me division qui est l'objectif avou\u00e9 du HC Valais-Martigny qui \u00e9volue \u00e0 l'\u00e9chelon inf\u00e9rieur cette saison.\r\nAlain Bonnet...\r\n  33''\r\nL'id\u00e9e d'un HC Valais, \u00e9voqu\u00e9e depuis une d\u00e9cennie, avec une seule \u00e9quipe dans l'ensemble du canton semble donc encore bien lointaine.\r\n*** Le HC Sierre a retrouv\u00e9 la Swiss League cette saison. \r\net s'il veut pouvoir continuer \u00e0 ce niveau sans fusion, il doit pouvoir compter sur une nouvelle infrastructure, Gr\u00e9goire...\r\nOui Alain Bonnet est tr\u00e8s clair.\r\nL'avenir du HC Sierre passe par une nouvelle infrastructure.\r\nL'actuelle patinoire de Graben est v\u00e9tuste et plus adapt\u00e9e.\r\nUn projet existe \u00e0 l'horizon 2024.\r\nLe soutien politique est primordial pour aller \u00e0 son terme.\r\nMais Alain Bonnet ne cache pas que sans une nouvelle patinoire, le projet du HC Sierre devra \u00eatre redimensionn\u00e9 \u00e0 un \u00e9chelon inf\u00e9rieur \u00e0 l'avenir.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le HC Sierre de retour au soleil", "Sport matin - Le HC Sierre de retour au soleil / LME_2019-11-28T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le HC Sierre de retour au soleil / LME_2019-11-28T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10881663", "ece-10881627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:07Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\nBonjour Gr\u00e9goire Auger, bonjour, m\u00eame \u00e0 parler de hockey sur glace avec vous, on \u00e9voque le destin d'un club historique Le HC Sierre club valaisan fond\u00e9 en 1933 le HC Sierre qui a longtemps figur\u00e9 parmi l'\u00e9lite du hockey suisse, mais il y a 6 ans, il fr\u00f4le la catastrophe ce club. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, le HC Sierre c'est 13 saisons en Ligue nationale A au total, le club rouge et jaune des couleurs de son maillot d\u00e9croche m\u00eame le titre de vice- champion de Suisse en 1973 apr\u00e8s plus de 15 ann\u00e9es en Ligue nationale B d\u00e8s 1997 le HC Sierre sombres en 2013. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [98%] :\r\nEnsuite, plusieurs saisons compliqu\u00e9es sportivement et financi\u00e8rement le club est dans une position d\u00e9licate, il sera m\u00eame mis en faillite en avril 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [99%] :\r\nOui, aucune autre issue n'est possible pour le HC Sierre une mauvaise gestion cumul\u00e9e au retour parmi l'\u00e9lite du HC Martigny sous l'appellation Red Ice ont raison du club rouge et jaune, c'est donc la fin d'une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [99%] :\r\nMais le club ne dispara\u00eet pas pour autant Gr\u00e9goire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nNon, le comit\u00e9 du mouvement juniors en place \u00e0 l'\u00e9poque, inscrit une \u00e9quipe active en 3\u00e8me Ligue, le niveau le plus bas qui existe en Suisse ainsi l'histoire d'amour entre Sierre et l'eau qui perdure, 6 ans plus tard, et 4 promotions le club est de retour parmi l'\u00e9lite du hockey suisse cette saison en Swiss League anciennement Ligue nationale B, l'actuel pr\u00e9sident Alain Bonnet, mesure le chemin parcouru. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nOn a un club historique, on a aussi des supporters qui sont tr\u00e8s attach\u00e9s au club et puis avec cette faillite, beaucoup de gens ont pens\u00e9 que le hockey Sierre serait fini, et c'\u00e9tait l'inverse, on a toujours eu beaucoup de monde \u00e0 la patinoire, on a \u00e9t\u00e9 suivie et puis on a pu avoir la chance de faire toutes ces promotions une apr\u00e8s l'autre et se retrouver apr\u00e8s 6 ans de nouveau en Swiss League. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [95%] :\r\nMais Gr\u00e9goire Auger ce qui caract\u00e9rise ce retour au 1er plan du HC Sierre, c'est sans doute cet incroyable engouement suscit\u00e9 par le club m\u00eame lorsqu'il \u00e9tait tout en bas de l'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [96%] :\r\nOui, le club a franchi les \u00e9tapes les unes apr\u00e8s les autres sur le plan financier, passant de 300000 francs de budget, la premi\u00e8re saison \u00e0 2 8 millions aujourd'hui, mais ce qui a surtout fait la force du HC Sierre, c'est le succ\u00e8s populaire rencontr\u00e9 tout au long de ces ann\u00e9es Alain Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nC'\u00e9tait les premiers \u00e9tonn\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 en 3\u00e8me ligne avec une \u00e9quipe de d'anciens joueurs qui \u00e9taient venus donner un coup de main, beaucoup de gens, m\u00eame que l'entr\u00e9e \u00e9tait gratuite ont voulu prendre une terre de soutien \u00e0 100 francs de t\u00eate, je pense qu'il y avait plus de 400 ou 500 cartes de soutien \u00e0 100 francs parce que pour un spectateur qui vient Graben il voulait avoir un abonnement dans la poche et ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, on a eu toujours eu beaucoup de monde \u00e0 la patinoire avec des des records en 3\u00e8me ligne avec plus de 1000 personnes lors des finales en 2\u00e8me Ligue, plus de 3000 personnes et puis avec l'apoth\u00e9ose aussi en League avec ce ce derby o\u00f9 il y a eu plus de guichets ferm\u00e9s 4500 personnes \u00e0 Graben 3 matches \u00e0 guichets ferm\u00e9s, donc c'\u00e9tait vraiment, vraiment tr\u00e8s encourageant pour nous en tant club parce qu'on on se sent vraiment compte que que les gens suivent le HC Sierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [95%] :\r\nMais la faillite du HC Sierre en 2013 montre aussi qu'avec le HC Vi\u00e8ge et le HC Red Ice \u00e0 Martigny, 3 \u00e9quipes valaisannes ne peuvent pas cohabiter Gr\u00e9goire en en Swiss League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du HC Sierre ne cache d'ailleurs pas sa crainte d'avoir une nouvelle fois 3 \u00e9quipes valaisannes en Swiss League une deuxi\u00e8me division qui est l'objectif avou\u00e9 du HC Valais, Martigny, qui \u00e9volue \u00e0 l'\u00e9chelon inf\u00e9rieur, cette saison, Alain Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [91%] :\r\nSe rend compte d\u00e9j\u00e0 qu'avec avec plusieurs clubs en Swiss League il y en a toujours un qui est un peu plus de peine en de dons en 2013, avec la faillite du HC Sierre c'\u00e9tait qu'avait quand m\u00eame un club de trop avec 3 clubs en Swiss League apr\u00e8s moi je vois un avenir qui aime qui est bas\u00e9 sur la sur la jeunesse, je pense en premi\u00e8re priorit\u00e9, c'est de faire des des \u00e9quipes en commun pour nos jeunes pour ne pas les laisser partir dans dans d'autres clubs, mais clairement au niveau des premi\u00e8res \u00e9quipes, on se rend compte que l'identit\u00e9 r\u00e9gionale est tr\u00e8s importante, donc un avenir proche, est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile de faire une \u00e9quipe telle HC Vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [97%] :\r\n\u00e0 l'id\u00e9e d'un HC Valais \u00e9voqu\u00e9e depuis une d\u00e9cennie avec une seule \u00e9quipe dans l'ensemble du canton sont donc encore bien lointaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [97%] :\r\nDonc le HC Sierre a retrouv\u00e9 la Swiss League cette saison et s'il n'y a pas cette fusion dont vous parlez si le HC Sierre veut pouvoir rester en en Swiss League il va vraiment devoir compter sur une nouvelle infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [93%] :\r\nOui, Alain Bonnet est tr\u00e8s clair : l'avenir du HC Sierre passe par une nouvelle infrastructure, l'actuelle patinoire de Graben est v\u00e9tuste et n'est plus adapt\u00e9 un projet existe \u00e0 l'horizon 2024 le soutien populaire est primordial pour qu'il aille \u00e0 son terme mais Alain Bonnet ne cache pas que sans une nouvelle patinoire le projet du HC Sierre devrait \u00eatre redimensionn\u00e9 \u00e0 un \u00e9chelon inf\u00e9rieur \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [88%] :\r\nGr\u00e9goire Auger, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1C39794-BE2C-457A-8F4C-A1B241C0A931", "internalArchiveId": "A1C39794-BE2C-457A-8F4C-A1B241C0A931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Stefan Meierhans, surveillant des Prix;Sophie Ley, Pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmier;Kourounis;Marina Rollman, Humoriste;Thomas Wiesel, Humoriste;Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du Web\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/GE/VOTATIONS RECOMPTAGE DI (8H)) Un dimanche de votation marqu\u00e9e par des r\u00e9sultats ultra-serr\u00e9 ...\r\nDeux scrutins ont fait l'objet de recomptages... \r\nCelui du projet du \"Pr\u00e9-du-Stand\" a m\u00eame vu son resultat invers\u00e9... \r\nAccept\u00e9 dimanche, avant d'\u00eatre refus\u00e9 lunid par 9 petites voix...\r\nEt selon nos informations, la moiti\u00e9 des bureaux de vote ont vu leur scrutin modifi\u00e9 apr\u00e8s le recomptage... \r\nRapha\u00ebl Leroy, vous avez juxtapos\u00e9 les deux d\u00e9comptes. \r\nEt Le r\u00e9sultat interroge...\r\nLa chancellerie avait parl\u00e9 des 6 et 18 votes requalifi\u00e9s n\u00e9gativement. Mais en r\u00e9alit\u00e9, les mouvements li\u00e9s au recomptage des bulletins ont \u00e9t\u00e9 bien plus nombreux. Notre radiographie montre que 23 bureaux de vote sur 46 ont subi des changements. Ce sont donc 50% des locaux qui ont vu leurs r\u00e9sultats modifi\u00e9s. Ce chiffre, tout \u00e0 la fois rassure et interpelle. Il est rassurant car il exclut a priori toute fraude. La dilution des modifications rend peu vraisemblable le sc\u00e9nario d'une falsification. Mais ce chiffre interroge: le syst\u00e8me actuel est-il v\u00e9ritablement fiable si autant de bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un recomptage? Sans parler de certaines requalifications de bulletins qui posent question.\r\n*** RELANCE ; Lesquelles, Rapha\u00ebl?\r\nA Bernex, trois bulletins blancs, c'est-\u00e0-dire d\u00e9pourvus de croix coch\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 requalif\u00e9s en vote n\u00e9gatif. Ce cas de figure n'est pas isol\u00e9, puisqu'on le retrouve dans 21 bureaux de vote: soit des bulletins blancs ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en OUI ou en NON, ce qui est arriv\u00e9 15 fois, soit des bulletins coch\u00e9s sont devenus blancs, ce qui s'est produit 18 fois. A Carouge, c'est un bulletin pour le OUI qui a \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en NON. Cela s'est aussi produit \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Vandoeuvres. A Chancy et dans six autres communes, ce sont douze bulletins nuls qui sont devenus valides. Dans un local aux Eaux-Vives, il manque m\u00eame un bulletin par rapport au d\u00e9pouillement de dimanche.\r\n*** RELANCE ;  Vous avez contact\u00e9 la Chancellerie \u00e0 ce sujet. Que dit-elle?\r\nElle \u00e9voque des failles humaines et techniques. Dans les locaux de vote, des erreurs de d\u00e9pouillement peuvent arriver. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Carouge et aux Eaux-Vives, assure-t-elle. Quant aux bulletins nuls devenus valides, c'est la commission \u00e9lectorale centrale qui les a requalifi\u00e9s apr\u00e8s v\u00e9rification. Mais les six machines \u00e0 lecteur optique, que poss\u00e8de le Service des votations et \u00e9lections, peuvent aussi se tromper. Cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour les bulletins blancs, selon la Chancellerie. Il arrive que certaines coches induisent les appareils en erreur. Des appareils dont le taux d'erreur est de 1 sur 17000 bulletins. Dans le cas d'esp\u00e8ce, elles auraient donc d\u00fb se tromper seulement six fois.\r\n*** Merci Rapha\u00ebl Leroy en idrect de Gen\u00e8ve...\r\n(Bve main d'oeuvre qualifi\u00e9e) Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est intensifi\u00e9 cette ann\u00e9e...\r\nLa p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e s'est accentu\u00e9e en Suisse, selon l'\u00e9dute publi\u00e9 ce matin par Adecco,  sp\u00e9cialiste de l'emploi temporaire. \r\nCe manque de sp\u00e9cialistes se ressent surtout pour les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et en g\u00e9nie civil.\r\nMais aussi chez les techniciens chauffagistes, les techniciens en ventilation et en climatisation qui sont tr\u00e9s recherch\u00e9s.\r\nVient ensuite le secteur de l'informatique, notamment les analystes et les programmateurs, mais aussi les domaines du fiduciaire et de la sant\u00e9.\r\nD'un point de vue r\u00e9gional,  les entreprises en Suisse al\u00e9manique ont eu cette ann\u00e9e plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9 que dans la partie romande du pays...\r\n(04/ILOT DE CHERTE ITV MEIERHANS) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'attaque \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse : il propose de supprimer les droits de douane pour faire baisser les prix. \r\nUne d\u00e9cision qui concerne tous les produits industriels, comme les v\u00eatements, les voitures, les v\u00e9los, les cosm\u00e9tiques, ou encore les appareils \u00e9lectro-m\u00e9nagers. \r\nAvec un impact attendu sur le prix pay\u00e9 par le consommateur. \r\nUne mesure interessante pour le surveillant des Prix, Stefan Meierhans...\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nSi le parlement valide cette proposition de supprimer les droits de douane sur tous les produits industriels, la mesure entrera en vigueur au1er janvier 2022. \r\nElle co\u00fbtera 500 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(06/INIT. SOINS INFIRMIERS ITV LEY) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant. \r\nEt pour cela, il propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re et d'infirmier. \r\nUn petit pas que les associations \u00e0 l'origine de l'initiative populaire \"pour des soins infirmiers forts\" saluent. \r\nElles attendent beaucoup d\u00e9sormais du d\u00e9bat au parlement, le 16 d\u00e9cembre selon Sophie Ley, pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmier.\r\n  41'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve Initative Glaciers) Plus de 112'000 signatures en faveur de l'initiative pour les glaciers\r\nLes initiants les ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne.\r\nPr\u00e9sent\u00e9e en janvier dernier, l'initiative pour les glaciers veut sensibiliser les milieux politiques pour que les objectifs de l'Accord de Paris soient inscrits dans la constitution. \r\nElle exige que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre soient r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050.\r\nLa lutte ne doit pas seulement \u00eatre individuelle, mais aussi institutionnelle, selon les initiants. \r\nLe comit\u00e9 d'initiative est form\u00e9 de politiciens du PS, des Verts et Vert'lib\u00e9raux. Mais il compte aussi le soutien des conseillers aux Etats PLR Ruedi Noser (PLR/ZH) et du PDC Stefan Engler ou encore de la conseill\u00e8re nationale PBD Rosmarie Quadranti...\r\n(15/GRECE EVACUATION CAMPS PA) Devant les condition de vie effroyables des migrants dans les camps sur les iles grecques face a la turquie qui accueillent 40 0000 personnes alors qu'ils sont pr\u00e9vus pour 7000, les voix s'\u00e9l\u00e8vent de partout pour exiger une am\u00e9lioration imm\u00e9diate des conditions de vie de ces damn\u00e9es de la terre . La derni\u00e8re en date, celle de la direction de Medecins sans Fronti\u00e8res, exige leur fermeture pure et simple \r\n((Le Pr\u00e9sident international de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e9res,Christos Christou, a accuse les responsables europ\u00e9ens d'avoir une politique migratoire qui inflige une souffrance je cite \u00ab simplement impossible \u00e0 mesurer \u00bb d'ou sa demande d'evacuation immediate de ces 5 camps d'acceuil \r\nD'ouaussile coup de semonce du Pr\u00e9sident du Hautcommissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s Filippo Grandi quiaexig\u00e9 qu'Ath\u00e8nes am\u00e9liore en urgence les conditions de vie des migrants,  \u00ab Quelle que soit la situation de ces gens,a -t-il declar\u00e9 nous ne pouvons accepter qu'ils  vivent dans des conditions si mis\u00e9rables, expos\u00e9s \u00e0 la violence et \u00e0 l'exploitation\", .\r\nDe son cot\u00e9 le premier ministres grec d\u00e9plore que l'union europ\u00e9enne refuse de prendre \u00e0 sa charge 1500 des 40000 mineurs non accompagn\u00e9s pieges en Gr\u00e8ce. Il avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation de camps ferm\u00e9s soulevant un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en Gr\u00e8ce d'autant que selon l'opposition ces camps devaient etre construits dans des iles d\u00e9sertes.))\r\n(Bve Chine USA) *** A la une ce matin \u00e9galement, la col\u00e8re de P\u00e9kin contre Dondald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident americain \u00e0 promulg\u00e9 une loi soutenant les manifestations pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong.\r\nLa Chine qualifie ce texte d'\"abomination absolue\" et mena\u00e7ant Washington de \"repr\u00e9sailles\", en pleine guerre commerciale entre les deux pays.\r\n(16/GAFA COUAC FISC PA) *** La taxe GAFA plonge les multinationales pr\u00e9sentes en France dans une certaine confusion.\r\nVot\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette contribution controvers\u00e9e des g\u00e9ants du num\u00e9rique se heurte aux m\u00e9andres de l'administration fiscale fran\u00e7aise. \r\nAlexandre Habay\r\n  55''\r\n((Payer 3% du chiffre d'affaires num\u00e9rique certes mais sur combien ? C'est l'interrogation \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les g\u00e9ants du web. Car si le principe semble simple, la complexit\u00e9 du secteur pose des probl\u00e8mes : chiffres d'affaires vari\u00e9s et sous ensemble d'activit\u00e9s rendent l'exercice fiscal tr\u00e8s inhabituel. Selon Europe 1 l'administration fiscale fran\u00e7aise n'a pas donn\u00e9 de consignes pr\u00e9cises sur le p\u00e9rim\u00e8te de taxation, laissant les entreprises calculer elle-memes le montant de leur contribution. Les strat\u00e9gies divergent : l'une d'entre elle a vers\u00e9 5 millions, explique la cha\u00eeen de radio, sans \u00eatre certaine de la somme. D'autres, ont choisi de renvoyer des d\u00e9clarations \u00e0 0 euro pour protester contre ce flou. Mauvaise volont\u00e9 des GAFA ou probl\u00e8me techniques du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re des finances ? Le d\u00e9lai pour le versement es ten tout cas  fix\u00e9 \u00e0 ce vendredi. Le fisc assure avoir fourni les informations n\u00e9cessaires. Alexandre Habay RTSinfo, paris))\r\n(Bve SNCF Greve) La France se pr\u00e9pare \u00e0 la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre. \r\nDans cette perspective, la SNCF annonce que les billets TGV et Intercit\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 la vente pour les journ\u00e9es du 5 au 8 d\u00e9cembre.\r\nLa compagnie ferroviare entend ainsi faire b\u00e9n\u00e9ficier les clients qui ont d\u00e9j\u00e0 un billet mais dont les trains pourraient \u00eatre annul\u00e9s d'une \"souplesse d'acc\u00e8s\" sur d'autres trains, \"dont la circulation est assur\u00e9e\".\r\nLe mardi 5 d\u00e9cembre, jour de mobilisation nationale en France contre la r\u00e9forme des retraites.\r\n(TF5/MONTREUX COMEDY VIRTUEL PI) Allez un peu d'humour \u00e0 pr\u00e9sent... \r\n  13'' \r\nExtrait du sketch  de Marina Rollman au Montreux Comedy\r\nLe festival d'humour d\u00e9bute demain et f\u00eate cette ann\u00e9e ses 30 ans,\r\nPour la premi\u00e8re fois une soir\u00e9e sera diffus\u00e9e en exclusivit\u00e9 par Amazon Prime. \r\nLa cha\u00eene youtube du festival, qui r\u00e9unit pr\u00e8s d'un million d'abonn\u00e9s, diffusera aussi un des galas. \r\nPr\u00e9sente tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Montreux, la place d'internet gagne en importance... \r\nSylvie Lambelet Qu'est-cela \u00e7a change vraiment?  \r\n  1'33 ((SHUNTER \u00e0 1'31))\r\n((L'humour du Montreux Comedy, on peut l'appr\u00e9cier sur sc\u00e8ne devant sa t\u00e9l\u00e9, ou sur la cha\u00eene youtube du festival... ce qui donne \u00e0 chaque fois cela:\r\nMAG: 13''\r\nVous avez reconnu Thomas Wiesel. Pour l'humoriste, entre la sc\u00e8ne et le web, l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\nMAG: 27''\r\nSur une plateforme video il y a moins de r\u00e8gles que pour la diffusion TV. Et le public peut interagir en direct, gr\u00e2ce \u00e0 une fen\u00eatre de tchat. Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du Web\r\nMAG: 17''\r\nAvec internet l'humour s'est mondialis\u00e9.. d\u00e9sormais le Montreux Comedy s'exporte \u00e0 Duba\u00ef ou en Afrique du Sud.\r\nMAG: 5''))\r\nExtro: le Montreux Comedy.. d\u00e9but demain...  jusqu'au 7 d\u00e9cembre\r\n(Bve Pierre Soulages) Record mondial aux ench\u00e8res pour une peinture de Pierre Soulages \u00e0 Paris\r\nL'oeuvre intitul\u00e9 \"Peinture, 200 x 162 cm, 14 mars 1960\" a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9e \u00e0 9millions 600 mille euros. \r\nCette vente record intervient \u00e0 l'approche d'une exposition au Salon carr\u00e9 du Louvre retra\u00e7ant la carri\u00e8re de Pierre Soulages..\r\nUne marque de reconnaissance \u00e0 un des artistes majeurs de la seconde moiti\u00e9 du 2e si\u00e8cle, qui aime encore peindre et qui f\u00eatera le 24 d\u00e9cembre ses cent ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10881662", "ece-10881640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:05Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn dimanche de votation marqu\u00e9e par des r\u00e9sultats ultra- serr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de scrutins ont fait l'objet de recomptages, celui du projet du pr\u00e9- du-Stand a m\u00eame vu son r\u00e9sultat invers\u00e9 accept\u00e9 dimanche avant d'\u00eatre refus\u00e9 par 9 petites voix et selon nos informations, la moiti\u00e9 des bureaux de vote ont vu leur scrutin modifi\u00e9 apr\u00e8s le recomptage Rapha\u00ebl Roy vous avez juxtapos\u00e9 les 2 des comptes sur cet objet, et le r\u00e9sultat interroge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nLa chancellerie avait parl\u00e9 des 6 et 18 votes requalifi\u00e9s n\u00e9gativement mais en r\u00e9alit\u00e9, les mouvements li\u00e9s au recomptage des bulletins ont \u00e9t\u00e9 bien plus nombreux, notre radiographie montre que 23 bureaux de vote sur 46 ont subi des changements, ce sont donc 50 pourcent des locaux qui ont vu leurs r\u00e9sultats modifi\u00e9s se chiffrent tout \u00e0 la fois rassure et interpelle il est rassurant car il exclut a priori toute fraude la dilution des modifications rend peu vraisemblable le sc\u00e9nario d'une falsification, mais ce chiffre interroge le syst\u00e8me actuel est -il v\u00e9ritablement fiable si autant de bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un recomptage, sans parler de certaines requalifications de bulletins qui posent question Lesquelles Rapha\u00ebl \u00e0 Bernay 3 bulletins blancs c'est-\u00e0-dire d\u00e9pourvus de croix coch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en vote n\u00e9gatif, ce cas de figure n'est pas isol\u00e9 puisqu'on le retrouve dans 21 bureaux de vote, soit des bulletins blancs ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en oui ou en non ce qui est arriv\u00e9 15 fois, soit des bulletins coch\u00e9s sont devenus blancs, ce qui s'est produit 18 fois \u00e0 Carouge, c'est un bulletin pour le oui, qui a \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9 en NON cela s'est aussi produit \u00e0 Gen\u00e8ve et avant d'Oeuvres \u00e0 Chancy et dans 6 autres communes, ce sont douze bulletins nuls qui sont devenus valides dans un local aux Eaux-Vives il manque m\u00eame un bulletin par rapport au d\u00e9pouillement de dimanche, alors vous avez contact\u00e9 la Chancellerie \u00e0 ce sujet, que dit -elle, h\u00e9 bien elle \u00e9voque des failles humaines et techniques dans les locaux de vote des erreurs de d\u00e9pouillement peuvent arriver, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Carouge et aux Eaux-Vives, assure -t-elle, quant aux bulletins nuls devenus valides, c'est la commission \u00e9lectorale centrale qui les a requalifi\u00e9s, apr\u00e8s v\u00e9rification, mais les six machines \u00e0 lecteur optique que poss\u00e8de le service des votations et \u00e9lections peuvent aussi se tromper, cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour les bulletins blancs, selon la Chancellerie, il arrive que certaines coches induisent les appareils en erreur des appareils dont le taux d'erreur est de 1 sur 17000 bulletins dans le cas d'esp\u00e8ce, elles auraient donc d\u00fb se tromper, seulement 6 fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [95%] :\r\nVoil\u00e0 l'enqu\u00eate sign\u00e9e Rapha\u00ebl Roy merci, en Direct de Gen\u00e8ve, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est intensifi\u00e9 cette ann\u00e9e, la p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e s'est accentu\u00e9e en Suisse, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin par Adecco, sp\u00e9cialiste de l'emploi temporaire, ce manque de sp\u00e9cialistes se ressent surtout pour les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectronique et en g\u00e9nie civil, mais aussi chez les techniciens chauffagistes, les techniciens en ventilation encore en climatisation qui sont tr\u00e8s recherch\u00e9s d'un point de vue r\u00e9gional des entreprises en Suisse al\u00e9manique ont eu cette ann\u00e9e plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9 que dans la partie romande du pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'attaquer \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse, il propose de supprimer les droits de douane pour faire baisser les prix et d\u00e9cisions qui concerne tous les produits industriels, comme les v\u00eatements, les voitures, les v\u00e9los, les cosm\u00e9tiques ou encore les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, avec un impact attendu sur le prix pay\u00e9 par le consommateur, une mesure int\u00e9ressante pour le surveillant des prix Stefan Meierhans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [95%] :\r\nC'est vraiment pas important dans la bonne direction, \u00e7a va certainement contribuer \u00e0 faire un peu davantage de pression sur les prix en Suisse puisque le commerce et plus facile, mais si \u00e7a suffit, c'est que la concurrence qui va finalement le d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:11) [91%] :\r\n\u00e7a va forc\u00e9ment \u00eatre r\u00e9percut\u00e9e pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [95%] :\r\nNon, c'est justement l\u00e0 il y a \u00e9videmment un peu le probl\u00e8me un peu un probl\u00e8me qui est vraiment propre \u00e0 la Suisse, on n'a pas tellement de concurrence \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays aussi vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, c'est notamment les prix des biens import\u00e9s qui sont souvent surfait en Suisse, et l\u00e0 c'est je pense tout d'abord un manque de concurrence vraiment efficace chez nous et avec cette mesure, \u00e9videmment on ne va pas attaquer ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et si le parlement valide cette proposition de supprimer les droits de douane sur les produits industriels, la mesure entrera en vigueur au 1er janvier 2022, elle co\u00fbtera 500 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant et pour cela, il propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers, un petit pas que les associations \u00e0 l'origine de l'initiative populaire pour des soins infirmiers forts saluent, elles attendent beaucoup d\u00e9sormais du d\u00e9bat au Parlement le 16 d\u00e9cembre selon Sophie Ley, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [92%] :\r\nCe que nous attendons de ce nouveau parlement, c'est bien s\u00fbr d'abord qu'ils soutiennent l'initiative des soins infirmiers, en tout cas qu'ils en int\u00e8grent dans un contrepoids dans le contre- projet toutes nos revendications, nos revendications, c'est que nous puissions avoir les conditions pour avoir suffisamment de personnel form\u00e9 dans les soins pour assurer une qualit\u00e9 pour assurer aussi une long\u00e9vit\u00e9 de carri\u00e8re dans les soins du personnel infirmier dipl\u00f4m\u00e9, nous avons aussi besoin de pouvoir permettent que plus de jeunes se forment et reste dans la profession, plus longtemps et puis nous avons aussi besoin d'avoir des conditions de travail qui soit, qui soit, qui engage \u00e0 rester dans les soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [93%] :\r\nSophie Ley, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury, plus de 112000 signatures en faveur de l'initiative pour les glaciers des \u00e9missions, les ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne, pr\u00e9sent\u00e9 en janvier dernier l'initiative veut sensibiliser les milieux politiques pour que les objectifs de l'accord de Paris soient inscrits dans la Constitution, elle exige que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre soit r\u00e9duit \u00e0 0 d'ici 2050 la lutte ne doit pas seulement entre individuelle mais aussi institutionnelle selon les initiants l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger qui nous emm\u00e8ne ce matin en Gr\u00e8ce et l\u00e0 compte les conditions de vie effroyables des migrants dans les camps sur les \u00eeles grecques, face \u00e0 la Turquie des camps qui accueillent 40000 personnes alors qu'ils sont pr\u00e9vus pour en accueillir 7000, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent pour exiger une am\u00e9lioration imm\u00e9diate des conditions de vie, la derni\u00e8re en date, celle de la directrice de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui exige leur fermeture pure et simple, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident international de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res Christophe Christo a accus\u00e9 les responsables europ\u00e9ens d'avoir une politique migratoire qui inflige une souffrance, je cite simplement impossible \u00e0 mesurer, d'o\u00f9 sa demande d'\u00e9vacuation imm\u00e9diate de ces 5 camps d'accueil, d'o\u00f9 aussi le coup de semonce du pr\u00e9sident du Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, qui a exig\u00e9 qu'Ath\u00e8nes am\u00e9liore en urgence les conditions de vie des migrants, quelle que soit la situation de ces gens, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, nous ne pouvons accepter qu'ils vivent dans des conditions si mis\u00e9rables expos\u00e9s \u00e0 la violence et \u00e0 l'exploitation de son c\u00f4t\u00e9, le 1er ministre grec d\u00e9plore que l'Union europ\u00e9enne refuse de prendre \u00e0 sa charge 1500 des quelque 4000 mineurs non accompagn\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s en Gr\u00e8ce, il avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation de camps ferm\u00e9s pour les migrants, soulevant un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans le pays, d'autant que, selon l'opposition, ces camps devaient \u00eatre construits dans des \u00eeles d\u00e9sertes Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [94%] :\r\n\u00e0 la une \u00e9galement ce matin la col\u00e8re de P\u00e9kin contre Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promulgu\u00e9 hier une loi soutenant les manifestations pro- d\u00e9mocratie \u00e0 Hong-Kong, la Chine, qualifie ce texte d'abomination absolue et menace Washington de repr\u00e9sailles en pleine guerre commerciale entre les 2 pays \u00e0 la taxe GAFA, Google, Apple, Facebook Amazon plonge les multinationales pr\u00e9sentes en France, dans une certaine confusion et vot\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette contribution controvers\u00e9e des g\u00e9ants du num\u00e9rique se heurtent aujourd'hui aux m\u00e9andres de l'administration fiscale fran\u00e7aise, les pr\u00e9cisions d'Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [91%] :\r\nPayer 3 pourcent du chiffre d'affaires : num\u00e9rique certes mais sur combien c'est l'interrogation \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les g\u00e9ants du web, car si le principe semble simple la complexit\u00e9 du secteur pose des probl\u00e8mes, chiffre d'affaires vari\u00e9s et sous- ensembles d'activit\u00e9 rendent l'exercice fiscal tr\u00e8s inhabituel, selon Europe 1 l'administration fiscale fran\u00e7aise n'a pas donn\u00e9 de consignes pr\u00e9cises sur le p\u00e9rim\u00e8tre de taxation, laissant les entreprises calculez elle- m\u00eame le montant de leurs contributions, les strat\u00e9gies divergent ainsi l'une d'entre elles a vers\u00e9 5 millions d'euros, explique la cha\u00eene de radio, sans \u00eatre certain de la Somme, d'autres ont choisi de renvoyer des d\u00e9clarations \u00e0 0 euros pour protester contre ce flou mauvaise volont\u00e9 des GAFA aux probl\u00e8mes techniques du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re des Finances le d\u00e9lai pour le versement est en tout cas, fix\u00e9e \u00e0 ce vendredi, le Fisc fran\u00e7ais assure avoir fourni les informations n\u00e9cessaires Alexandre Habay RTS Info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [97%] :\r\nLa France se pr\u00e9pare \u00e0 la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre et dans cette perspective, la SNCF annonce que les billets TGV et Intercit\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 la vente pour les journ\u00e9es du 5 au 8 d\u00e9cembre la compagnie ferroviaire entend ainsi faire b\u00e9n\u00e9ficier les clients qui ont d\u00e9j\u00e0 un billet mais dont les trains pourraient \u00eatre annul\u00e9s d'une souplesse d'acc\u00e8s sur d'autres trains, le mardi 5 d\u00e9cembre jour de mobilisation nationale en France contre la r\u00e9forme des retraites, elle est un peu d'humour \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [81%] :\r\n\u00e7a, moi j'ai post\u00e9 une vid\u00e9o de moi par exemple, sur YouTube de moi sur sc\u00e8ne et de y un monsieur que je ne connaissais pas, qui a comment\u00e9 nul \u00e0 chier, mais je la b\u00eate sans souci. \r\nC'est vraiment une \u00e9poque magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [94%] :\r\n\u00e0 la l'extrait du sketch de Marina Rollman au Montreux Club Montreux Comedy, le festival d'humour d\u00e9bute demain et f\u00eate cette ann\u00e9e ses 30 ans pour la premi\u00e8re fois une soir\u00e9e sera diffus\u00e9e en exclusivit\u00e9 par Amazon Prime, la cha\u00eene Youtube du festival qui r\u00e9unit pr\u00e8s d'un 1000000 d'abonn\u00e9s diffusera aussi un des galas pr\u00e9sente tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Montreux la place d'internet gagne en importance Sylvie Lambelet qu'est ce que cela change vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [97%] :\r\nL'humour de Montreux Comedy, on peut l'appr\u00e9cier sur sc\u00e8ne devant sa t\u00e9l\u00e9 ou sur YouTube, ce qui donne \u00e0 chaque fois cela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [88%] :\r\nSi je suis l\u00e0 c'est pour les quotas, il fallait un humoriste suisse et puis il y a pas beaucoup d'humoristes en Suisse, c'est d'ailleurs assez bizarre que c'est chez nous qu'ils mettent dans le festival international d'humour, comme si, \u00e0 Paris, vous avez le Festival international de l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [97%] :\r\nVous avez reconnu Thomas Wiesel pour l'humoriste entre la sc\u00e8ne et le web, l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:31) [91%] :\r\nOn a beaucoup plus d'adh\u00e9sion sur sc\u00e8ne parce que les gens ont pay\u00e9 un billet il y a un cas d'une de \u00e7a il y a des effets de lumi\u00e8re, donc les gens sont des de bonnes dispositions sur Internet sur les r\u00e9seaux sociaux, des fois c'est un clic est en train de faire leurs imp\u00f4ts \u00e9tait de mauvaise humeur et pour faire qu'on a parfois des publics ne sont pas dispos\u00e9s \u00e0 rien mais le le gros Avantage, c'est que \u00e7a permet de toucher beaucoup beaucoup plus de monde et beaucoup plus loin, donc, c'est plus difficile, mais quand \u00e7a touche les gens, c'est vraiment une belle carte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:58) [99%] :\r\nSur une plateforme vid\u00e9o il y a moins de r\u00e8gles que pour la diffusion TV et le public peut interagir en Direct gr\u00e2ce \u00e0 une fen\u00eatre de Bertrand Saillen, directeur artistique du Royaume du web. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [89%] :\r\nOn voit tout de suite, ce que les gens pensent les r\u00e9actions \u00e7a demande aussi \u00e0 une mod\u00e9ration parall\u00e8le mais c'est vrai que \u00e7a, c'est une nouvelle chose les gens aiment partager leur avis dire si pas, c'est aussi plus risqu\u00e9 pour l'humoriste en parce qu'il y a la vie qui s'affiche, et donc il y a, il y a un espace de partage positif mais aussi qui peut \u00eatre n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [96%] :\r\nAvec internet, l'humour s'est mondialis\u00e9 d\u00e9sormais le Montreux Comedy s'exporte \u00e0 Duba\u00ef ou en Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:32) [75%] :\r\nMais il n'y aura pas travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le Montreux Comedy qui d\u00e9bute demain et se tiendra jusqu'au 7 d\u00e9cembre et puis pris beaucoup l\u00e0- bas quand m\u00eame, oui, pas mal, record mondial, enfin aux ench\u00e8res pour une peinture de Pierre Soulages \u00e0 Paris l'oeuvre intitul\u00e9 Peinture 200 fois 162 centim\u00e8tres 14 mars 1960 adjug\u00e9e \u00e0 9 1000000 600000 euros hier, cette vente record intervient \u00e0 l'approche d'une Exposition au Louvre, retra\u00e7ant la carri\u00e8re de Pierre Soulages, une marque de reconnaissance pour l'un des artistes majeurs de la seconde moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle, Pierre Soulages qui aime encore peindre et qui f\u00eatera le 24 d\u00e9cembre c'est s'entend, h\u00e9 bien, merci, il faut \u00eatre Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E216A1-D98B-41A6-9E40-A357F228665D", "internalArchiveId": "E6E216A1-D98B-41A6-9E40-A357F228665D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benoit Kuchler, directeur de la clinique de Val\u00e8re;Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9 publique;Marc Devaud, Directeur de l'H\u00f4pital fribourgeois;Thomas Hurter, conseiller national UDC SH;Andreas Schwab, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du Parlement europ\u00e9en pour les relations avec la Suisse;Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR ZH, Pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation suisse;Extrait \"L'Avare\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VS/NOUVELLE CLINIQUE MEDECINS CH DI (7H)) Trois fois plus nombreux.\r\nLes m\u00e9decins \u00e9trangers install\u00e9s en Valais sont trois fois plus nombreux qu'il y a huit ans.\r\nL'incarnation de la p\u00e9nurie qui frappe la Suisse romande.\r\nEt de la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller chercher des professionnels hors des fronti\u00e8res nationales.\r\nCons\u00e9quence directe de ce manque de m\u00e9decins suisses, Julie Rausis, et selon vos informations: \r\nA Sion, une clinique priv\u00e9e a d\u00fb repousser l'ouverture d'un centre de premiers secours\r\nL'initiative a tout pour plaire : installer au centre de Sion une permanence m\u00e9dicale ouverte \u00e0 tous afin de d\u00e9sengorger l'H\u00f4pital du Valais. Y seraient pris en charge les cas d'urgences \u00ab debout \u00bb,  c'est \u00e0 dire des urgences aigues mais non vitales. Cette id\u00e9e, c'est celle de la clinique de Val\u00e8re. L'institution priv\u00e9e comptait inaugurer ce centre cet \u00e9t\u00e9. Une ouverture report\u00e9e au printemps prochain. En cause: la difficult\u00e9 d'engager des m\u00e9decins suisses. Benoit Kuchler, directeur de la clinique de Val\u00e8re.\r\n  17''\r\n*** Julie, ce cas est-il embl\u00e9matique de la situation en Valais ?\r\nIl n'\u00e9tonne pas Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9 publique. Un m\u00e9decin sur 3 est d'ailleurs au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger en Valais, comme en Suisse. Une part qui a tripl\u00e9 depuis 2010. Victor Fournier.\r\nA noter que pour exercer en Suisse, les m\u00e9decins \u00e9trangers doivent faire reconnaitre leur dipl\u00f4me aupr\u00e8s d'une instance sp\u00e9cialis\u00e9e. Certains n'obtiennent que le titre de praticiens et ne peuvent pas facturer l'entier de leurs prestations.\r\nPROMO ROMAINE\r\nEt on en parle de cette p\u00e9nurie juste apr\u00e8s le journal avec Philippe Eggimann. Il pr\u00e9side la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de Suisse romande\r\n(soins infirmiers) P\u00e9nurie il y a aussi au niveau du personnel infirmier.\r\nUn m\u00e9tier qui fait moins r\u00eaver. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet aujourd'hui: il faut renforcer son attractivit\u00e9. \r\nLui qui ne voulait pas de contre-projet \u00e0 l'initiative pour des soins infirmiers forts se dit pr\u00eat \u00e0 agir.\r\nA passer \u00e0 la caisse.\r\nPour soutenir la formation.\r\nEn revanche, il ne veut pas que les professionnels des soins puissent d\u00e9compter tdirectement leurs prestations aupr\u00e8s des assureurs-maladie.\r\n(08/FR/STRATEGIE HFR ITV DEVAUD) *** Sant\u00e9 toujours, avec la nouvelle vision strat\u00e9gique de l'H\u00f4pital fribourgeois.\r\nSes axes: \r\nUn centre hospitalier cantonal fort.\r\nDes centres de sant\u00e9 r\u00e9gioniaux.\r\nReli\u00e9s \u00e0 des partenaires m\u00e9dicaux locaux.\r\nIl faudra bien s\u00fbr restructurer: le nouveau conseil d'administration fera des propositions d'ici mars prochain. \r\nPour Marc Devaud, directeur de l'H\u00f4pital fribourgeois, le d\u00e9fi sera de d\u00e9passer les r\u00e9gionalismes. \r\nMarc Devaud r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\n(ilot de cherete) V\u00eatements.\r\nVoitures.\r\nV\u00e9los.\r\nCosm\u00e9tiques.\r\nLave-linges ou autres machines \u00e0 caf\u00e9.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut exempter de droits de douane tous les produits industriels.\r\nSon but: faire baisser les prix d'ici 2022.\r\nPour que le consommateur puisse en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n(02/KFOR ITV HURTER) *** Prolonger la pr\u00e9sence des soldats suisses au Kosovo jusqu'en 2023: c'est le voeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe contingent de la Swisscoy s'y trouve depuis 20 ans. \r\nInt\u00e9gr\u00e9 dans la KFOR, la force internationale pour le Kosovo. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite m\u00eame augmenter ses effectifs.\r\nParce que la situation politique et s\u00e9curitaire dans les Balkans s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\nCette mission a assez dur\u00e9 ! estime en revanche le conseiller national UDC Thomas Hurter\r\nPropos recueillis par Marie Giovanola\r\n(glaciers) 300 lanternes solaires \u00e0 Berne pour illuminer la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\nEt accompagner le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative populaire pour les glaciers.\r\n112.000 personnes l'ont sign\u00e9e.\r\nL'initiative demande l'inscription dans la Constitution des objectifs de l'Accord de Paris sur le climat. \r\nElle exige aussi d'ici 2050 une r\u00e9duction \u00e0 zero des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n(TF3/UE-CH RENCONTRE PARLEMENTAIRES PI) *** Main dans la main, des parlementaires suisses et europ\u00e9ens demandent des relations apais\u00e9es entre Berne et Bruxelles \r\nStop \u00e0 l'escalade ! \r\nR\u00e9unis hier \u00e0 Strasbourg, ils appellent ensemble l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 d\u00e9bloquer le milliard de coh\u00e9sion en faveur des pays de l'Est. \r\nIls demandent aussi \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de revoir les mesures prises contre la Bourse suisse. \r\nObjectif, Guillaume Meyer: \r\nAdopter l'accord-cadre institutionnel d\u00e8s que possible.\r\n((D\u00e8s que possible, \u00e7a pourrait \u00eatre juin 2020. En mai, les Suisses voteront sur l'initiative de l'UDC contre la libre circulation des travailleurs avec l'Union europ\u00e9enne. Il faut d'abord gagner cette bataille, dit-on \u00e0 Berne. \u00c0 Bruxelles, le message semble avoir pass\u00e9. Andreas Schwab, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du Parlement europ\u00e9en pour les relations avec la Suisse.\r\nCH-UE SCHWAB\r\n\u00ab\u00c0 un moment donn\u00e9, il faut aussi prendre une d\u00e9cision. Mais on comprend aussi que la d\u00e9mocratie directe en Suisse impose le d\u00e9lai du 17 mai, car il y a maintenant un grand d\u00e9bat sur le futur de la coop\u00e9ration entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Et nous, de la part de l'UE, on prend acte de ce fait. On ne veut pas maintenant presser pour rien.\u00bb\r\nLes Europ\u00e9ens font mine de consid\u00e9rer juin, comme la nouvelle date butoir, pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signe l'accord-cadre et le transmette au Parlement. Mais le conseiller national PLR zurichois Hans-Peter Portmann, qui pr\u00e9side la d\u00e9l\u00e9gation suisse, met d\u00e9j\u00e0 en garde: la signature peut intervenir en juin. au plus t\u00f4t.\r\nCH-UE PORTMANN (\u00c0 TRADUIRE)\r\n\u00abJe ne fais pas partie des gens qui disent que \u00e7a pourrait \u00eatre juin ou non. Mais avec tous les \u00e9changes que nous menons dans l'Union europ\u00e9enne, nous savons, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, que d'ici juin nous aurons certainement trouv\u00e9 une formulation pour des d\u00e9clarations additionnelles, qui sont gages de s\u00e9curit\u00e9 pour la Suisse. Il est possible de s'entendre l\u00e0-dessus d'ici juin.\u00bb\r\nCes d\u00e9clarations, demand\u00e9es par Berne, visent \u00e0 clarifier certains points litigieux de l'accord, comme la protection des salari\u00e9s. Mais Bruxelles refuse toujours de revenir sur le fond du texte.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Strasbourg))\r\n(manif france) Manifestations et route bloqu\u00e9es par des tracteurs dans toute la France.\r\nApr\u00e8s les gilets jaunes.\r\nLes urgentistes.\r\nLes \u00e9tudiants.\r\nAu tour des agriculteurs d'exprimer leur col\u00e8re.\r\nContre les trait\u00e9s de libre-\u00e9change et leur impact sur les prix. \r\nEt \u00e0 une semaine d'une journ\u00e9e de mobilisation nationale contre la r\u00e9forme des retraites.\r\n(macron-otan) Il avait jug\u00e9 l'OTAN en mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\nChoquant les membres de cette organisation militaire occidentale.\r\nEt bien Emmanuel Macron recevra aujourd'hui son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\nLe Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg. \r\nPour s'en expliquer. Avant le somment de l'OTAN la semaine prochaine \u00e0 Londres.\r\n(20/ TRUMP SIGNE HK BILL) ***C'est fait: Donald Trump a sign\u00e9 une loi favorable aux opposants de Hong Kong\r\nUn texte \u00e9labor\u00e9 et adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\nIl permet de r\u00e9voquer les privil\u00e8ges commerciaux de Hong Kong.\r\nSi les libert\u00e9s et l'autonomie de l'ancienne colonie britannique devaient \u00eatre s\u00e9rieusement entam\u00e9es. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a donc pas tenu compte des mises en garde d'une Chine tr\u00e8s en col\u00e8re ce matin, \r\nMichael Peuker. \r\n((\u00ab Un act grossier, h\u00e9g\u00e9monique dont les Etats-Unis devront assumer les cons\u00e9quences \u00bb. Le minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res a rapidement d\u00e9gain\u00e9 un communiqu\u00e9 au vitriol. Donald Trump n'avait pourtant pas vraiment le choix. Apr\u00e8s l'adoption du texte \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le S\u00e9nat et la Chambre des repr\u00e9sentants, apposer un veto \u00e9tait inimaginable. Les autorit\u00e9s chinoises et hongkongaises devront donc d\u00e9sormais vivre avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s : le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain r\u00e9\u00e9valuera annuellement le degr\u00e9 des libert\u00e9s et d'autonomie de Hong Kong pour d\u00e9cider de reconduire ou non les avantages commerciaux, financiers, technologiques dont b\u00e9n\u00e9ficie l'ancienne colonie britannique. De nombreux privil\u00e8ges qui garantissent au territoire un statut \u00e0 part, lui permettant de maintenir son r\u00f4le de hub \u00e9conomique mondial. \r\nL'adoption de cette loi propulse Hong Kong au coeur du conflit sino-am\u00e9ricain. Potentiel levier suppl\u00e9mentaire pour Donald Trump dans le cadre des n\u00e9gociations commerciales, cette nouvelle l\u00e9gislation jette aussi un grand froid dans les discussions actuelles sens\u00e9es d\u00e9boucher sur un accord interm\u00e9diaire entre P\u00e9kin et Washington.))\r\n(congo rougeole) 5.000.\r\nLe nombre de morts provoqu\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e au Congo par la rougeole. \r\nChiffres avanc\u00e9s ce matin par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\nC'est deux fois plus que les victimes de l'\u00e9pid\u00e9mie Ebola, qui s\u00e9vit depuis ao\u00fbt 2018\r\n(17 BIS /FOOT/DORTMUND-BARCELONE PA) *** En football, Barcelone \u00e0 fait coup double hier en Ligue des Champions.\r\nUne victoire 3 \u00e0 1 contre Borussia Dortmund.\r\nEt une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\nAvenir toujours plus incertain, en revanche, pour Lucien Favre. Philippe Von Burg \r\nUne autre \u00e9quipe s'est qualifi\u00e9e hier soir: \r\nLeipzig, gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2-2 face \u00e0 Benfica\r\n((LANCER LE SON))\r\n(19/CORNEILLE-MOLIERE PI)   \r\nVous l'avez reconnu, Romaine...\r\n*** L'Avare, bien s\u00fbr....\r\nEcrit par...Moli\u00e8re !\r\nEt non Corneille !\r\nUne \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse tort d\u00e9finitivement le cou \u00e0 une th\u00e9orie qui met en cause depuis 100 ans la paternit\u00e9 des oeuvres du dramaturge fran\u00e7ais, Cl\u00e9a Favre.\r\n((Moli\u00e8re n'aurait \u00e9t\u00e9 que le pr\u00eate-nom de Pierre Corneille.\r\nLes styles des dramaturges se ressembleraient trop.\r\nEt puis comment un com\u00e9dien sans grande \u00e9ducation litt\u00e9raire, valet de chambre du roi et directeur de troupe de th\u00e9\u00e2tre, aurait-il pu \u00e9crire de telles merveilles ?\r\nCette hypoth\u00e8se d'une supercherie litt\u00e9raire avait vu le jour en 1919, dans la bouche du romancier fran\u00e7ais Pierre Louys.\r\nEh bien, elle est aujourd'hui d\u00e9finitivement balay\u00e9e... gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue am\u00e9ricaine Science Advances.\r\nComment les chercheurs ont-ils bien pu trancher ?\r\nEh bien, ils ont utilis\u00e9 un algorithme pour rep\u00e9rer les habitudes d'\u00e9criture et les \"tics de langage\".\r\nEn particulier les pr\u00e9fixes, les suffixes et les mots-outils comme \"et\", \"de\", ou \"si\".\r\nDes parties inconscientes de la linguistique qui en disent long sur qui on est, selon l'\u00e9tude.\r\nLe r\u00e9sultat est sans appel : sur toutes les caract\u00e9ristiques \u00e9tudi\u00e9es, Moli\u00e8re s'identifie extr\u00eamement bien. Il n'y a aucun doute.))\r\n(soulages) Enfin un record pour Pierre Soulages.\r\nOu plut\u00f4t pour l'une de ses toiles.\r\nPartie aux ench\u00e8res hier \u00e0 Paris pour pr\u00e8s de 10 millions d'euros. \r\nUne somme in\u00e9dite pour une oeuvre de l'immense artiste fran\u00e7ais, bient\u00f4t centenaire.\r\nUn tableau qui rejoindra une collection europ\u00e9enne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10881654", "ece-10881631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:01Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n3 fois plus nombreux, les m\u00e9decins \u00e9trangers install\u00e9s en Valais sont 3 fois plus nombreux qu'il y a 8 ans, l'incarnation de la p\u00e9nurie qui frappe la Suisse romande et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller chercher des professionnels hors des fronti\u00e8res nationales, cons\u00e9quence directe de ce manque de m\u00e9decins suisses Julie Rausis et selon vos informations \u00e0 Sion, une clinique priv\u00e9e a d\u00fb repousser l'ouverture d'un centre de premiers secours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, l'initiative a tout pour plaire : installer au centre de Sion, une permanence m\u00e9dicale, ouverte \u00e0 tous, afin de d\u00e9sengorger l'h\u00f4pital du Valais, les cas d'urgences debout, ils seraient pris en charge, c'est-\u00e0-dire des urgences aigu\u00eb mais non vitales, cette id\u00e9e, c'est celle de la clinique de Val\u00e8re l'institution priv\u00e9e comptait inaugurer ce centre cet \u00e9t\u00e9 en projet report\u00e9 au printemps prochain en cause, h\u00e9 bien la difficult\u00e9 d'engager des m\u00e9decins suisses Beno\u00eet Kushner, elle, directeur de la clinique de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [96%] :\r\nC'est difficile de recruter des m\u00e9decins, c'\u00e9tait difficile parce qu'il y en a pas beaucoup qui sont aujourd'hui form\u00e9s, on cherche aussi des gens qui ont une sp\u00e9cialit\u00e9 en urgence il y a pas aussi beaucoup de m\u00e9decins \u00e9trangers qui viennent, m\u00eame si on en voit de plus en plus, il y a des difficult\u00e9s administratives, donc nous on a pris le temps pour constituer une \u00e9quipe d'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [81%] :\r\nJe lis ce qui est -il embl\u00e9matique de la situation en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [96%] :\r\nEn tout cas il n'\u00e9tonne pas Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9 publique dans le canton, un m\u00e9decin sur 3 et d'ailleurs, au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me \u00e9tranger comme ailleurs en Suisse, une part qui a tripl\u00e9 depuis 2010 Victor Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [93%] :\r\nM\u00e9dical bien \u00e9videmment un souci dans notre canton, comme dans beaucoup de cantons il y a un manque de jeunes qui sortent des universit\u00e9s, il y a des mesures qui sont mis en place des places de formation suppl\u00e9mentaires mais toutes ces mesures prennent du temps et jusqu'\u00e0 l'issue des \u00e9tudes, il se passe de nombreuses ann\u00e9es puisqu'il explique aussi pourquoi la Suisse et le Valais a besoin aujourd'hui d'une c'est un certain nombre de m\u00e9decins qui ont fait leurs \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [96%] :\r\n\u00e0 noter que pour exercer en Suisse, les m\u00e9decins \u00e9trangers doivent faire reconna\u00eetre leur dipl\u00f4me aupr\u00e8s d'une instance sp\u00e9cialis\u00e9e et certains n'obtiennent que le titre de praticiens et ne peuvent pas facturer l'entier de leurs prestations merci beaucoup Julie on va prolonger cette information avec notre invit\u00e9, qui pr\u00e9side la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de Suisse romande Philippe Eggimann avec nous, d\u00e9j\u00e0, on se retrouve apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nEt puis p\u00e9nurie il y a aussi, au niveau du personnel infirmier, un m\u00e9tier qui fait moins r\u00eaver le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet, aujourd'hui, il faut renforcer son attractivit\u00e9, lui qui ne voulait pas de contre- projet \u00e0 l'initiative pour des soins infirmiers forts se dit pr\u00eat \u00e0 agir, \u00e0 passer \u00e0 la caisse pour soutenir la formation, en revanche, il ne veut pas que les professionnels des soins puissent d\u00e9compter directement leurs prestations aupr\u00e8s des assureurs maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [98%] :\r\nEt puis sant\u00e9 encore ce matin avec la nouvelle vision strat\u00e9gique de l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [96%] :\r\nSes axes un centre hospitalier cantonal fort des centres de sant\u00e9 r\u00e9gionaux reli\u00e9s \u00e0 des partenaires m\u00e9dicaux locaux, il faudra bien s\u00fbr restructurer le nouveau conseil d'administration fera des propositions d'ici mars prochain pour Marc Devaud, directeur de l'h\u00f4pital fribourgeois le d\u00e9fi sera de d\u00e9passer les r\u00e9gionalismes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [92%] :\r\nOui, il faut avoir une vision de la prise en charge du patient de mani\u00e8re globale et puis vu que les le monde de la sant\u00e9 Bush vu que on on va dire pour des raisons de qualit\u00e9, on regroupe les forces, on ne peut plus \u00eatre partout, partout, donc \u00e7a les gens ils doivent le comprendre et puis par contre d'avoir dans les r\u00e9gions des portes d'entr\u00e9e qui sont suffisamment bien coordonn\u00e9 avec les sp\u00e9cialistes, c'est quelque chose de positif est ce qu'il va y avoir des licenciements non, alors on va \u00e9viter un maximum tous les standards, donc c'est notre objectif, c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nMarc Devaud avec Fabrice Gaudiano v\u00eatements, voitures, v\u00e9los cosm\u00e9tiques lave- linge ou encore machine \u00e0 caf\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut exempter de droits de douane tous les produits industriels, son but : faire baisser les prix d'ici 2022 pour que le consommateur puisse en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [93%] :\r\nEt autre volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, prolonger la pr\u00e9sence des soldats suisses au Kosovo jusqu'en 2023. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [95%] :\r\nLe contingent de la Swisscoy ici trouve depuis 20 ans int\u00e9gr\u00e9 dans la KFOR, la force internationale pour le Kosovo, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite m\u00eame augmenter ses effectifs parce que la situation politique et s\u00e9curitaire selon lui dans les balcons s'est d\u00e9grad\u00e9e cette mission a assez dur\u00e9, estime en revanche le conseiller national UDC Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [88%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame d\u00e9range un petit peu que \u00e0 l'imp\u00f4t coup on a commenc\u00e9 avec cette mission on a toujours dit d\u00e8s moment o\u00f9 le gouvernement a le militaire, ils sont pr\u00eats pour prendre et puis le pays peut s'organiser eux- m\u00eames, alors l\u00e0 on commence de se retirer et puis maintenant les en aient pens\u00e9, c'\u00e9tait plus ou moins toujours la m\u00eame chose, apr\u00e8s 3 ans, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui venait, puis qui disait : il faut continuer, \u00e7a pas grand chos changer et puis, je me demande quand m\u00eame hein, combien de temps on fait encore \u00e7a parce que finalement, \u00e7a devient plus en plus une engagement fixe et puis deuxi\u00e8mement, il faut faire quand m\u00eame attention parce que les ann\u00e9es pass\u00e9es, des autres pays ont r\u00e9duit leur engagement, \u00e7a veut dire : finalement c'est plus ou moins je dirais par les seuls mais presque les seuls qui sont \u00e0 la barre depuis un, on a une responsabilit\u00e9 seulement nous-m\u00eames et puis l\u00e0, il faut faire vraiment attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nThomas sur Terre avec Marie Giovanola 300 lanternes solaires \u00e0 Berne pour illuminer la place f\u00e9d\u00e9rale et accompagner le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative populaire pour les glaciers 112000 personnes l'ont sign\u00e9e, l'initiative demande l'inscription dans la Constitution, les objectifs de l'accord de Paris sur le climat, elle exige aussi d'ici 2050 une r\u00e9duction \u00e0 z\u00e9ro des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [100%] :\r\nMain dans la main des parlementaires suisses et europ\u00e9ens demandent des relations apais\u00e9es entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [95%] :\r\nStop \u00e0 l'escalade, r\u00e9unis hier \u00e0 Strasbourg, ils appellent ensemble l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 d\u00e9bloquer le milliard de coh\u00e9sion en faveur des pays de l'Est, il demande aussi \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de revoir les mesures prises contre la Bourse suisse objectif Guillaume Meyer adopter l'accord-cadre institutionnel d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [97%] :\r\nD\u00e8s que possible, \u00e7a pourrait \u00eatre, juin 2020 en mai, les Suisses voteront sur l'initiative de l'UDC contre la libre- circulation des travailleurs avec l'Union europ\u00e9enne, il faut d'abord gagner cette bataille, dit -on \u00e0 Berne, \u00e0 Bruxelles, le message semble avoir pass\u00e9 Andreas Schwab, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du Parlement europ\u00e9en pour les relations avec la Suisse, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi prendre une d\u00e9cision, mais on comprend aussi que la d\u00e9mocratie directe en Suisse impose le d\u00e9lai du 17 mai car il y a maintenant un grand d\u00e9bat sur le futur de la coop\u00e9ration entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et nous, de la part de l'Union europ\u00e9enne, on prend acte de ce fait et on ne veut pas maintenant presser pour rien les Europ\u00e9ens font mine de consid\u00e9rer juin comme la nouvelle date butoir pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signe l'accord-cadre et le transmette au Parlement mais le conseiller national PLR z\u00fcrichois Hans-Peter Portmann, qui pr\u00e9side la d\u00e9l\u00e9gation suisse met d\u00e9j\u00e0 en garde la signature peut intervenir en juin au plus t\u00f4t, cotise que les listes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [93%] :\r\nJe ne fais pas partie des gens qui disent que \u00e7a pourrait \u00eatre juin ou non, mais avec tous les \u00e9changes que nous menons dans l'Union europ\u00e9enne nous savons et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi ici juin nous aurons certainement trouv\u00e9 une formulation pour des d\u00e9clarations additionnelles qui sont gages de s\u00e9curit\u00e9 pour la suite, ici il est possible de s'entendre l\u00e0- dessus d'ici juin pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [97%] :\r\nCes d\u00e9clarations demand\u00e9es par Berne visent \u00e0 clarifier certains points litigieux de l'accord, comme la protection des salari\u00e9s, mais Bruxelles refuse toujours de revenir sur le fond du texte Guillaume Meyer RTS Info Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [95%] :\r\nManifestations et route bloqu\u00e9es par des tracteurs dans toute la France hier apr\u00e8s les gilets jaunes, les urgentistes, les \u00e9tudiants autour des agriculteurs d'exprimer leur col\u00e8re contre les trait\u00e9s de libre- \u00e9change et leur impact sur les prix et \u00e0 une semaine d'une journ\u00e9e de mobilisation nationale contre la r\u00e9forme des retraites qui s'annonce riche sont perturbations au niveau des transports notamment, il avait jug\u00e9 l'Otan en mort c\u00e9r\u00e9brale choquant les membres de cette organisation militaire occidentale et bien Emmanuel Macron recevra aujourd'hui son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg pour s'en expliquer, avant le sommet de l'Otan la semaine prochaine \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est fait, Donald Trump a sign\u00e9 une loi favorable aux opposants de Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [95%] :\r\nUn texte \u00e9labor\u00e9 et adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il permet de r\u00e9voquer les privil\u00e8ges commerciaux de Hong Kong, si les libert\u00e9s et l'autonomie de l'ancienne colonie britannique devaient \u00eatre s\u00e9rieusement entam\u00e9es le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a donc pas tenu compte des mises en garde d'une Chine tr\u00e8s en col\u00e8re, ce matin, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [95%] :\r\nUn acte grossier h\u00e9g\u00e9monique dont les \u00c9tats-Unis devront assumer les cons\u00e9quences, le minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a rapidement d\u00e9gain\u00e9 un communiqu\u00e9 au vitriol, mais Donald Trump n'avait pas vraiment le choix, apr\u00e8s l'adoption du texte \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le S\u00e9nat et la Chambre des repr\u00e9sentants apposer son v\u00e9to \u00e9tait inimaginable, les autorit\u00e9s chinoises et hongkongaises devront donc d\u00e9sormais vivre avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain r\u00e9\u00e9valuera annuellement le degr\u00e9 de libert\u00e9 et d'autonomie, de Hong Kong pour d\u00e9cider de reconduire ou non les avantages commerciaux, financiers, technologiques dont b\u00e9n\u00e9ficie l'ancienne colonie britannique, de nombreux privil\u00e8ges qui garantissent au territoire un statut \u00e0 part lui permettant de maintenir son r\u00f4le de Abd \u00e9conomique mondial, l'adoption de cette loi propulse de fait, Hong Kong, au coeur du conflit sino- am\u00e9ricain potentiel levier suppl\u00e9mentaire pour Donald Trump, dans le cadre des n\u00e9gociations commerciales, cette nouvelle l\u00e9gislation jette aussi un grand froid dans les discussions actuelles sens\u00e9es d\u00e9boucher sur un accord interm\u00e9diaire entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [96%] :\r\nDu football maintenant avec Barcelone qui a fait coup double hier en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [93%] :\r\nUne victoire 3 \u00e0 en contre Borussia Dortmund et une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale avenir toujours plus incertain en revanche pour Lucien Favre Philippe von Burg rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [92%] :\r\nL'entra\u00eeneur Vaudois sera -t-il toujours sur le banc du Borussia dans 15 jours lorsque le sort de son \u00e9quipe se jouera face au Slavia Prague impossible, a affirm\u00e9, en tout cas on ne peut pas dire que la performance d'hier soir a lev\u00e9 le doute \u00e9mis le week- end dernier par ses dirigeants Favre avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se jeter dans la gueule du loup et de commencer le match dans une configuration peu offensive avec 2 paires de lat\u00e9raux sur les c\u00f4t\u00e9s et 2 milieux d\u00e9fensifs, un choix qui n'a pas \u00e9t\u00e9 payant en raison des lacunes terribles de certains joueurs, notamment Roumains \u00e0 la relance et Piszczek l'arri\u00e8re droit polonais d\u00e9pass\u00e9 par la vitesse de ses adversaires, priv\u00e9e de son num\u00e9ro 9 \u00e0 l'Caceres malade Lulu n'aura pu compter ni sur Royce fantomatique ni sur Brandt faible dans les duels pour malmen\u00e9 la d\u00e9fense catalane, il peut regretter d'avoir laiss\u00e9 son feu Follet Sancho une mi- temps durant sur le banc car \u00e0 2 \u00e0 0 \u00e0 la pause, Messi et Suarez \u00e9tait pass\u00e9 par l\u00e0 et le mal \u00e9tait fait Philippe von Burg rtssport Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [91%] :\r\nEt puis, une autre \u00e9quipe s'est qualifi\u00e9e, hier soir, Leipzig, gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 \u00e0 2 face \u00e0 Benfica. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:19) [84%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, on a existe existentiel, je suis perdu, je suis la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [93%] :\r\nVous l'avez reconnu va l'Avare bien s\u00fbr \u00e9crit par \u00e9crit par Moli\u00e8re et non pas Corneille, une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse tort en effet d\u00e9finitivement le cou \u00e0 une th\u00e9orie qui mettent en cause depuis 100 ans, la paternit\u00e9 des Oeuvres du dramaturge fran\u00e7ais Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [97%] :\r\nMoli\u00e8re n'aurait \u00e9t\u00e9 que le pr\u00eate-nom de Pierre Corneille les styles des dramaturges se ressembleraient trop et puis comment un com\u00e9dien sans grande \u00e9ducation litt\u00e9raire valet de chambre du roi et directeur de troupe de th\u00e9\u00e2tre aurait -il pu \u00e9crire de telles merveilles cette hypoth\u00e8se d'une supercherie litt\u00e9raire avait vu le jour en 1919 dans la bouche du romancier Pierre Louys, h\u00e9 bien elle est aujourd'hui d\u00e9finitivement balay\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue am\u00e9ricaine Science advances comment les chercheurs ont -ils bien pu trancher, h\u00e9 bien ils ont utilis\u00e9 un algorithme pour rep\u00e9rer les habitudes d'\u00e9criture et les tics de langage, en particulier les pr\u00e9fixes les suffixes et les mots- outils comme et de aussi des parties inconscientes de la linguistique qui en disent long sur qui on est, selon les chercheurs et le r\u00e9sultat est sans appel, sur toutes les caract\u00e9ristiques \u00e9tudi\u00e9es Moli\u00e8re s'identifie extr\u00eamement bien, il n'y a aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [97%] :\r\nEnfin, un record pour Pierre Soulages ou plut\u00f4t pour l'une de ses toiles partie aux ench\u00e8res hier pour pr\u00e8s de 10 millions d'euros, une somme in\u00e9dite pour une oeuvre de l'immense artiste fran\u00e7ais bient\u00f4t centenaire, un tableau qui rejoindra une collection europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-708B4DCD-3D91-433F-BD5D-A4190B81000F", "internalArchiveId": "708B4DCD-3D91-433F-BD5D-A4190B81000F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Bataille \u00e0 coup de milliards autour du poignet", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Bataille \u00e0 coup de milliards autour du poignet   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h43 Alter Eco \r\nSPONSOR\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nCe matin... Une bataille \u00e0 coup de milliards de dollars.. \r\nUne bataille juridique, aussi.. \r\nQui se jouent autour de vos poignets.. en tout cas si vous \u00eates sportifs.. \r\nC'est l'histoire du rachat de Fitbit par Google.\r\nCe devait une course de rattrapage pour Google, elle se transforme en 110 m haies\u00a0: en lan\u00e7ant une offre \u00e0 2,1 milliards de dollars pour racheter Fitbit, le g\u00e9ant de Mountain View met la main sur un acteur important des wearables, ces objets connect\u00e9s \u00e0 porter. Un concurrent de l'Apple Watch ou d'autres montres connect\u00e9es, mais surtout, et c'est l\u00e0 que se cache la pomme de discorde\u00a0: ce sont les donn\u00e9es de sant\u00e9 des utilisateurs de Fitbit qui valent de l'or. Des donn\u00e9es sensibles, vos donn\u00e9es de sant\u00e9\u00a0: votre rythme cardiaque, votre poids, vos activit\u00e9s sportives, vos d\u00e9placements, bref une multitude d'informations. \r\nOr plusieurs responsables politiques am\u00e9ricains ou associations sensibles aux risques de monopoles et \u00e0 la d\u00e9fense des donn\u00e9es personnelles ont sonn\u00e9 l'alarme\u00a0: en rachetant Fitbit, Google, va siphonner les donn\u00e9es de 27 millions d'utilisateurs pour enrichir ses projets dans la sant\u00e9 \u00e9lectronique. Google, qui savait d\u00e9j\u00e0 presque tout de vos centres d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce \u00e0 son moteur de recherche, de vos d\u00e9placements gr\u00e2ce \u00e0 Google Map et bien d'autres applications encore.\r\n*** On se sait... les donn\u00e9es sont le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle.. \r\nEt les GAFA, les Google-Amazon-Facebook-Apple se battent d\u00e9j\u00e0 pour construire des monopoles.. \r\nC'est vrai qu'il faudrait \u00eatre na\u00eff pour ne pas voir que Fitbit allait un jour ou l'autre tomber dans l'escarcelle de l'un de ces g\u00e9ants. Mais attention, la Silicon Valley est loin de dominer ce march\u00e9 des wearables. Selon le cabinet IDC, notez que parmi les cinq plus gros leaders, vous avez deux chinois, le num\u00e9ro un mondial Xiaomi et le num\u00e9ro 3 Huawei et le Cor\u00e9en Samsung. Deux Am\u00e9ricains seulement, Apple et Fitbit qui se partagent respectivement 15 et 10% du g\u00e2teau. \u00a0Ca laisse beaucoup d'app\u00e9tit pour les suivants. \r\nEt tout naturellement, les geeks se r\u00e9jouissent de voir Google passer \u00e0 l'offensive\u00a0: car enfin reviendra sur la table l'id\u00e9e d'une Google Watch, la Pixel, cette arl\u00e9sienne tant de fois attendue. \r\nMais derri\u00e8re cette course pour grossir dans le wearable se cache un projet. en r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait visible\u00a0: changer notre rapport \u00e0 la sant\u00e9. Google a d\u00e9j\u00e0 des partenariats dans l'assurance. Avec United Healthcare, un assureur priv\u00e9 du Minnesota - et au passage la cinqui\u00e8me plus grosse entreprise am\u00e9ricaine - \u00a0Google a mis en place un syst\u00e8me de r\u00e9compense pour les assur\u00e9s qui font du sport. A Singapour aussi, un projet est en route. Et avec l'intelligence artificielle, l'id\u00e9e sera un jour de cr\u00e9er un coach personnalis\u00e9. Bref, votre m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste aurait du souci \u00e0 se faire. Entre nous, pas vraiment et pas encore au pays de la Lamal\u00a0!", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881637", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Bataille \u00e0 coup de milliards autour du poignet", "Alter Eco - Bataille \u00e0 coup de milliards autour du poignet / LME_2019-11-28T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Bataille \u00e0 coup de milliards autour du poignet / LME_2019-11-28T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10881665", "ece-10881637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:54:08Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlter \u00e9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, rebonjour rebond de l'amiante \u00e0 l'heure ce matin, une bataille, vous allez nous parler d'une bataille \u00e0 coups de milliards de dollars, une bataille juridique \u00e9galement qui se joue autour de nos poignets en tout cas, si on est sportif, c'est l'histoire du rachat de Fitbit par Google. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, ce devait \u00eatre une course de rattrapage pour Google, elle se transforme en un v\u00e9ritable 110 m\u00e8tres haies avec une offre \u00e0 2 1 milliards de dollars pour racheter Fitbit le g\u00e9ant Google met la main sur un acteur important d\u00e8s wearable en ces objets connect\u00e9s \u00e0 porter un concurrent de l'Apple Watch Fitbit d'autres montres intelligentes, mais surtout et c'est l\u00e0 que se trouve la pomme de discorde, ce sont les donn\u00e9es de sant\u00e9 des utilisateurs qui valent de l'or des donn\u00e9es sensibles votre rythme cardiaque votre poids vos activit\u00e9s sportives vos d\u00e9placements, bref une multitude d'informations or des responsables politiques am\u00e9ricains et des associations anti- monopoles ont sonn\u00e9 l'alarme derni\u00e8rement en rachetant Fitbit, Google va siphonner les donn\u00e9es de 27 millions d'utilisateurs pour enrichir ses propres projets de sant\u00e9 \u00e9lectronique d\u00e9j\u00e0 gargantuesque Google qui savait d\u00e9j\u00e0 presque tout de vos centres d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce \u00e0 son moteur de recherche de vos d\u00e9placements gr\u00e2ce \u00e0 Google Maps et bien d'autres applications encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nAlors, on le sait, Fr\u00e9d\u00e9ric ces, ces donn\u00e9es sont le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle et les GAFA, Google, Amazon, Facebook et autres Apple se battent pour construire des monopoles, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\n\u00eatre na\u00eff pour ne pas voir que Fitbit -t-elle un jour ou l'autre, tomber dans l'escarcelle de l'un de ces empires mais attention la Silicon Valley, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, est loin de dominer ce march\u00e9 d\u00e8s wearable parmi les 5 plus gros leaders vous avez deux chinois, le num\u00e9ro un mondial Serbie est le num\u00e9ro 3 oui et le cor\u00e9en Samsung, 2 Am\u00e9ricains seulement Apple et Fitbit qui se partagent respectivement 15 et 10 pourcent du g\u00e2teau \u00e7a laisse beaucoup d'app\u00e9tit pour les suivants, et tout naturellement les Geek se r\u00e9jouissent de voir Google passer \u00e0 l'offensive, car enfin, reviendra sur la table l'id\u00e9e d'une Google Watch la Pixel cette arl\u00e9sienne tant de fois attendue mais derri\u00e8re cette course pour grossir dans le wearable, se cache un projet en r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait visible, il ne se cache pas changer notre rapport \u00e0 la sant\u00e9, Google a d\u00e9j\u00e0 des partenariats dans l'assurance avec United Healthcare un assureur priv\u00e9 du Minnesota et au passage quand m\u00eame la 5\u00e8me plus grosse entreprise am\u00e9ricaine Google a mis en place un syst\u00e8me de r\u00e9compense pour les assur\u00e9s qui font du sport et \u00e0 Singapour, aussi, un projet est en route et avec l'Intelligence artificielle, l'id\u00e9e sera un jour de cr\u00e9er un coach personnalis\u00e9, bref, votre m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste aurait du souci \u00e0 se faire entre nous pas vraiment et pas encore au pays de la LAMal et de la p\u00e9nurie de m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nAlter \u00e9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T06:56:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FBF48D4-1A21-49AB-9809-43DC463E70F4", "internalArchiveId": "2FBF48D4-1A21-49AB-9809-43DC463E70F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Egypte, le royaume de la justice d'exception", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'Egypte, le royaume de la justice d'exception \u00c9GYPTE: ROYAUME DE LA JUSTICE D'EXCEPTION\r\n***En Egypte, la r\u00e9pression du r\u00e9gime militaire d'Al Sissi s'amplifie encore un peu. C'est un des seuls pays de la r\u00e9gion o\u00f9\r\nles manifestations ont \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9touff\u00e9es. mais o\u00f9 les arrestations arbitraires se multiplient. Amnesty International publie un nouveau rapport qui d\u00e9montre l'existence d'un \u00e9tat d'exception permanent, avec une justice parall\u00e8le. in\u00e9dite.\r\nAriane Lavrilleux vous \u00eates en direct du Caire. comment proc\u00e8dent les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes ?\r\n DIR FACETIME\r\nD\u00e9sormais le kidnapping est devenu le mode principal d'arrestation des opposants, journalistes ou voix consid\u00e9r\u00e9s comme critiques. c'est \u00e0 dire qu'ils ne sont pas arr\u00eat\u00e9s par des policiers en uniforme mais par des hommes arm\u00e9s qui ne s'identifient jamais. ils interviennent dans la rue, au caf\u00e9, ou chez leurs victimes. qui sont transport\u00e9es ensuite dans des lieux secrets, li\u00e9 \u00e0 une agence judiciaire aussi secr\u00e8te. c'est la suret\u00e9 d'\u00e9tat. Amnesty a document\u00e9 une 50aine de cas de torture pendant ces d\u00e9tentions secr\u00e8tes, mais bp d'activistes estiment que la torture est devenu le premier mode d'interrogatoire. Et le pire c'est que ces prisonniers politiques peuvent dispara\u00eetre pendant des jours voire des mois, avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au procureur de la s\u00fbret\u00e9 d'\u00e9tat.\r\n***Et comment ces disparitions forc\u00e9es d'opposants sont-elles justifi\u00e9es ensuite ?\r\n. au nom de la lutte contre le terrorisme. Si le procureur de la suret\u00e9 d'\u00e9tat et les services de renseignements ont pu d\u00e9velopper ce syst\u00e8me de justice parral\u00e8le c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence, renouvel\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2017... et sa d\u00e9finition tr\u00e8s large du terrorisme qui englobe d\u00e9sormais les manifestations pacifiques, les activit\u00e9s politiques ou des simples \u00e9crits sur les r\u00e9seaux sociaux. c'est pour \u00e7a que les poursuites engag\u00e9es par ce procureur ont tripl\u00e9 en 6 ans...vous avez aujourd'hui plus de 1700 personnes qui sont d\u00e9tenus arbitrairement. Il n'y a aucun recours possible, ni m\u00eame d'accusation pr\u00e9cises contre eux. \r\n***Ce que vous d\u00e9crivez, c'est ce qui a failli arriver aux journalistes de Mada Masr, le dernier m\u00e9dia ind\u00e9pendant et critique en Egypte. les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont d\u00e9barqu\u00e9 dans leur r\u00e9daction il y a 4 jours, ont embarqu\u00e9 plusieurs journalistes avant des les rel\u00e2cher quelques heures plus tard. Parmi ces journalistes: la r\u00e9dactrice en chef Lina Attalah qui vous a racont\u00e9... \r\n DIGAS 41''\r\n\"C'est un avertissement\", dit cette journaliste \u00e9gyptienne. Qu'est-ce qui peut expliquer qu'ils aient \u00e9t\u00e9 finalement lib\u00e9r\u00e9s\u00a0?\r\nEt bien c'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de ses lecteurs sur les r\u00e9seaux sociaux..et puis aussi des diplomaties \u00e9trang\u00e8res. Parce qu'au moment de l'arrestation, dans la r\u00e9daction, il y avait des journalistes occidentaux. et donc des t\u00e9moins g\u00eanants. \r\nPour autant la pression du r\u00e9gime n'est pas retomb\u00e9e au contraire. Trois autres journalistes ind\u00e9pendants viennent d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s. Solafa Magdy, son mari et Mohamed Salah. vous les aviez entendu il y a quelques semaines.. je les avais interview\u00e9s car ils se mobilisaient pour faire lib\u00e9rer Esraa Abdel Fattah une des figures de la r\u00e9volution de 2011. Aujourd'hui, ce sont donc d'autres amis qui se mobilisent pour essayer de lib\u00e9rer ces trois journalistes qui ont disparu pendant 24h avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 devant le procureur. Ils ont fait circuler une p\u00e9tition. \r\n>>>EXTRO: Merci Ariane Lavrilleux ! Selon Reporters Sans Fronti\u00e8res, l'Egypte est la plus grande prison pour journaliste apr\u00e8s la Chine. Il y en a environ trente derri\u00e8re les barreaux.", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881725", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Egypte, le royaume de la justice d\u2019exception / TUM_2019-11-28T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 28.11.2019"], "variantIds": ["ece-10881725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T08:27:35Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn \u00c9gypte, la r\u00e9pression du r\u00e9gime militaire d'Al Sissi s'amplifie encore un peu, c'est un des seuls pays de la r\u00e9gion, les manifestations \u00e9taient totalement \u00e9touff\u00e9es, mais o\u00f9 les arrestations arbitraires se multiplient, Amnesty International publie cette semaine un nouveau rapport qui d\u00e9montre l'existence d'un \u00e9tat d'exception permanent avec une justice parall\u00e8le in\u00e9dite Ariane Lavrilleux, vous \u00eates en Direct du Caire comment proc\u00e8dent les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh bien, d\u00e9sormais, le kidnapping est devenu le mode principal d'arrestation des opposants, des journalistes, des voix consid\u00e9r\u00e9s comme critiques, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne sont pas arr\u00eat\u00e9s par des policiers en uniforme, mais par des hommes arm\u00e9s qui ne s'identifient jamais ils interviennent dans la rue au caf\u00e9 chez leurs victimes qui sont transport\u00e9es ensuite dans des lieux secrets li\u00e9 \u00e0 une agence judiciaire aussi secr\u00e8te, c'est l\u00e0- dessus surtout s\u00fbret\u00e9 d'\u00c9tat Amnesty a document\u00e9, une cinquantaine de cas de torture pendant ces d\u00e9tentions secr\u00e8tes, mais beaucoup d'activistes estiment que la torture est devenu vraiment le 1er mode d'interrogatoire, le pire c'est que ces prisonniers politiques peuvent dispara\u00eetre pendant des jours, voire des mois avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au procureur de cette agence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt comment ces disparitions forc\u00e9es d'opposants sont justifi\u00e9es apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEh bien, au nom de la lutte contre le terrorisme ainsi le procureur de la suret\u00e9 d'\u00c9tat et les services de renseignements ont pu d\u00e9velopper ce syst\u00e8me de justice parall\u00e8le, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence renouvel\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2017 et sa d\u00e9finition tr\u00e8s large du terrorisme qui englobe d\u00e9sormais les manifestations pacifiques les activit\u00e9s politiques ou de simples \u00e9crits sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est pour \u00e7a que les poursuites engag\u00e9es par ce procureur ont tripl\u00e9 en 6 ans, vous avez aujourd'hui plus de 1700 personnes qui sont d\u00e9tenus arbitrairement, il n'y a aucun recours possible, ni m\u00eame d'accusation pr\u00e9cises contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors ce que vous d\u00e9crivez, Ariane, c'est ce qu'qui a fait arriver aux journalistes de Mada Masr le dernier m\u00e9dia ind\u00e9pendant et critique en \u00c9gypte, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont d\u00e9barqu\u00e9 dans leur r\u00e9daction il y a 4 jours ils ont embarqu\u00e9 plusieurs journalistes avant de les rel\u00e2cher quelques heures plus tard, parmi ces journalistes la r\u00e9dactrice en chef, Lina Attalah qui vous a racont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [90%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 le dimanche, c'est que ni on savait ce qui qui est en train de nous arr\u00eater ou d'attaquer notre bureau nous locaux nous vous en prie dehors vers une voiture, ils nous ont mis les menottes aux mains, j'\u00e9tais avec 2 de mes coll\u00e8gues attach\u00e9s l'un \u00e0 l'autre, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 conduire et puis tout d'un coup, au bout d'une petite heure de conduite qui sont rentr\u00e9s au commissariat et l\u00e0 le traitement inchang\u00e9 360 degr\u00e9s, ils ont enlev\u00e9 les menottes, nous en sortir, on ne sait pas s'il y aura un proc\u00e8s ou pas, c'est vraiment faire que nous ayons peur parce que on donne l'impression qu'on n'a pas trop par avec ce qu'on peut oublier quand on fait notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [86%] :\r\nOui, c'est un avertissement, dit cette journaliste \u00e9gyptienne Ariane qu'est -ce qui peut expliquer qu'ils aient \u00e9t\u00e9 finalement lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [93%] :\r\nEh bien, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de ses Lecteurs sur les r\u00e9seaux sociaux et puis aussi des diplomaties \u00e9trang\u00e8res parce qu'au moment de leur arrestation dans la r\u00e9daction, il y avait des journalistes occidentaux qui ont aussi \u00e9t\u00e9 retenu plusieurs heures, des diplomates, notamment fran\u00e7aises, se sont rendus sur place et leur pr\u00e9sence a permis d'\u00e9viter le pire, pour autant, la pression du r\u00e9gime n'est pas retomb\u00e9e au contraire 3 autres journalistes ind\u00e9pendants viennent d'\u00eatre d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s sur la fin Magdy son mari, Mohamed Salah et et vous l'avez vous les aviez entendu en il y a quelques semaines, je les avais interview\u00e9s car ils se mobilisaient pour faire lib\u00e9rer Esraa Abdel-Fattah, une des figures de la r\u00e9volution de 2011 aujourd'hui, ce sont donc d'autres amis qui se mobilise pour essayer de, de lib\u00e9rer \u00e0 leur tour ces 3 journalistes qui ont disparu pendant 24 heures avant d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 hier devant le procureur : une piste ici on circule \u00e9galement pour demander leur lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [97%] :\r\nMerci Ariane Lavrilleux en Direct du Caire puis on peut ajouter que, selon Reporters sans Fronti\u00e8res, l'\u00c9gypte et la plus grande prison pour journaliste apr\u00e8s la Chine, il y en a environ trente derri\u00e8re les barreaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:36:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D72C9CAE-F322-4497-8B26-499167D409DE", "internalArchiveId": "D72C9CAE-F322-4497-8B26-499167D409DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Ley, Pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmier;Tristan Cerf, porte-parole de Migros;Hugues Ansermoz, ancien coach des \u00e9quipes f\u00e9minines de Suisse et du Canada\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/KFOR PA) L'arm\u00e9e suisse doit rester engag\u00e9e au Kosovo...jusqu'\u00e0 fin 2023\r\nC'est le souhait du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nIl veut prolonger la mission de la swisscoy... en place depuis 20 ans dans le pays\r\nMais aussi augmenter ses effectifs: pour r\u00e9pondre aux besoins de la force internationale pour le Kosovo, la K-FOR\r\nCette d\u00e9cision peut surprendre... Marie Giovanola: ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la tendance \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la REDUCTION des contingents\r\n  58''\r\n((De 235 militaires \u00e0 165...En moins de deux ans, les effectifs de la Swisscoy ont \u00e9t\u00e9 progressivement r\u00e9duits...Une diminution qui fait \u00e9cho \u00e0 celle de la KFOR puisque les prestations de la Suisse s'adaptent aux besoins de la force internationale des Nations Unies pour le maintien de la paix au Kosovo.\r\nMais la situation politique et s\u00e9curitaire dans les Balkans s'est d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es argumente la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd. Elle ajoute que m\u00eame si le risque d'un nouveau conflit arm\u00e9 est faible, cette pr\u00e9sence est n\u00e9cessaire pour garantir la stabilit\u00e9. Raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande de revoir \u00e0 la hausse le contingent \u00e0 195 militaires d\u00e8s avril 2021. Qui peut \u00eatre renforc\u00e9 en cas de menace accrue. Le gouvernement qui souligne aussi que la Suisse y trouve son compte...Elle a ainsi pu notamment tester ses proc\u00e9dures de ravitaillement et d'\u00e9vacuation sur de grandes distances. C'est une possibilit\u00e9 pour les soldats d'acqu\u00e9rir de l'exp\u00e9rience sur le terrain. Verts et UDC se montrent critiques face \u00e0 cette prolongation, estimant que l'argent serait mieux investi ailleurs.))\r\n(Droits de douanes) **** De l'argent... la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi pr\u00eate \u00e0 en perdre... pour soulager un peu les consommateurs et les entreprises\r\nVoitures, v\u00eatements, appareils \u00e9lectro-m\u00e9nagers: \r\nLe gouvernement veut supprimer les droits de douanes sur toute une s\u00e9rie de produits... d\u00e8s janvier 2022\r\nDe quoi faire baisser les co\u00fbts de production... pour les soci\u00e9t\u00e9s... et pourquoi pas... diminuer les prix de vente. \r\nUne mesure \u00e0 500 millions de francs... pour autant que le parlement la valide.\r\n(06/INIT. SOINS INFIRMIERS ITV LEY) **** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ra... encore lui... veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant.\r\nIl propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmier\r\nLes associations qui ont lanc\u00e9 l'initiative \"pour des soins infirmiers forts\" saluent\r\nElles attendent d\u00e9sormais le d\u00e9bat au parlement, pr\u00e9vu le 16 d\u00e9cembre prochain\r\nSophie Ley... pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n  41'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Chine f\u00e2ch\u00e9e contre Trump) La Chine est en col\u00e8re\r\nEt c'est Donald Trump qui en est la cause\r\nle pr\u00e9sident des Etats-Unis vient de promulguer une loi qui soutient les manifestants pro-d\u00e9mocratique de Honkong\r\nPour P\u00e9kin... cela revient \u00e0 soutenir effront\u00e9ment les actes commis contre d'innocents citoyens qui ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s, bless\u00e9s et brul\u00e9s par des criminels violents\r\nLe r\u00e9gime communiste menace Washington de repr\u00e9sailles\r\n(13/RDC/MANIF INACTION CASQUES BLEUS PA) **** Un casque bleu pourrait \u00eatre responsable de la mort d'un manifestant en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.  \r\nLa mission des Nations Unies sur place va ouvrir une enqu\u00eate. \r\nLe drame remonte \u00e0 mardi... lors d'un rassemblement anti-ONU dans l'est du pays\r\nIsabelle Cornaz... Les habitants manifestaient contre l'inaction des casques bleus face aux massacres de civils. \r\n  53''\r\n((Un casque bleu aurait tir\u00e9 sur un manifestant, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 lancer un cocktail molotov devant une base civile des Nations Unies. c'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier la mission onusienne sur place. elle va ouvrir une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer ce qu'il s'est pass\u00e9 et qui est responsable.\r\nCes derniers jours, des habitants de la r\u00e9gion de B\u00e9ni, dans l'Est de la RDC, ont manifest\u00e9 contre l'inaction de l'ONU dans leur r\u00e9gion. ils reprochent aux casques bleus d'assister \"passivement\" aux massacres des civils. Des dizaines de citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du mois dans des attaques attribu\u00e9s \u00e0 un groupe arm\u00e9 d'origine ougandaise. Encore hier, treize civil aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un nouveau massacre, affirment les autorit\u00e9s locales.\r\nMais les protestations pour d\u00e9noncer l'inaction de l'ONU ont aussi provoqu\u00e9 un lourd bilan  :  six personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es depuis lundi parmi les manifestants. \r\nEn d\u00e9but de semaine, la pr\u00e9sidence congolaise a annonc\u00e9 le lancement d'op\u00e9rations conjointes entre l'arm\u00e9e et les Casques bleus pour tenter de mettre fin aux massacres r\u00e9currents de civils.))\r\n(Rougeole) Les congolais... face \u00e0 la violence... mais aussi aux maladies\r\nLa ROUGEOLE a fait plus de 5000 morts dans le pays depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nC'est deux fois plus que l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola qui s\u00e9vit depuis ao\u00fbt 2018\r\nDes chiffres avanc\u00e9s ce matin par l'organisation mondiale de la sant\u00e9\r\n(07/GR/CARTEL CONSTRUCTION/AUTORITES PA) **** Quelles lecons tirer du scandale du cartel de la construction en Engadine?\r\nLe canton Grisons s'attaque \u00e0 la question\r\nMardi, une commission d'enqu\u00eate parlementaire soulignait les erreur de la POLICE... dans cette affaire\r\nHier... c'\u00e9tait le GOUVERNEMENT qui s'exprimait sur les suites de cette affaire S\u00e9verine Ambrus\r\n  55'' \r\n((Un r\u00e9seau d'entente sur les prix \u00e0 l'\u00e9chelle de toute une r\u00e9gion, la Basse Engadine, un lanceur d'alerte, Adam Quadroni et des amendes prononc\u00e9es par la Comco \u00e0 hauteur de 11 millions de francs, c'est peu dire que cette affaire de cartel de la construction continue de poser question dans les Grisons.\r\nPubli\u00e9es mardi, les premi\u00e8res conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire- la premi\u00e8re dans l'histoire du canton-  pointent des erreurs dans les interventions men\u00e9es par la police contre le lanceur d'alerte Quadroni- notamment son transport dans une clinique psychiatrique-  atteinte \u00e0 sa libre volont\u00e9, selon le rapport.\r\nQuant au gouvernement grison, il a r\u00e9pondu hier matin, r\u00e9affirmant sa confiance envers le commandant  de la police, \u00e9pingl\u00e9 dans le rapport. \r\nMais le canton reconnait toutefois la n\u00e9cessit\u00e9 d'am\u00e9liorer les processus d'\u00e9valuation de la dangerosit\u00e9 des personnes interpell\u00e9es.\r\nLa commission d'enqu\u00eate, elle, poursuit son travail.\r\nElle doit maintenant examiner les eventuels dysfonctionnments des diff\u00e9rents d\u00e9partements de l'administration cantonale.))\r\n(10/FR/AFFAIRE PILLER ITV CERF) Pas question d'\u00e9vincer le directeur de Migros Neuch\u00e2tel Fribourg.\r\nLe g\u00e9ant orange s'oppose une nouvelle fois ouvertement... \u00e0 l'homme d'affaires fribourgeois Damien Piller... pr\u00e9sident du conseil d'administration de Migros Neuch\u00e2tel Fribourg\r\nSon \u00e9quipe a d\u00e9cidait en d\u00e9but de semaine de suspendre Jean-Marc Bovay... et chargeait l'administratrice Marcelle Junod d'assurer l'interim\r\nMais la centrale z\u00fcrichoise de Migros n'a pas dit son dernier mot: \u00e9coutez son porte parole Tristan Cerf\r\n  50''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nPour m\u00e9moire, les directions r\u00e9gionale et centrale de Migros reprochent \u00e0 Damien Piller de s'\u00eatre enrichi de fa\u00e7on ill\u00e9gitime, via sa casquette de promoteur immobilier\r\nEt ce dans le contexte de la construction de deux magasins Migros dans le canton de Fribourg\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9fute. Deux enqu\u00eates p\u00e9nales sont en cours\r\n(TF6/SKI/TOURNEE AMERIQUE DU NORD PAS SI SIMPLE A GERER) **** La Coupe du monde de ski alpin entame ce week-end sa Tourn\u00e9e nord-am\u00e9ricaine.\r\nCa commence \u00e0 Lake Louise...au Canada... avec une descentes et un superG pour les hommes..// \r\n\u00e0 Killington, aux Etats-Unis...avec un g\u00e9ant et un slalom pour les femmes\r\nMais ces \u00e9preuves en Am\u00e9rique du Nord sont particuli\u00e8rement d\u00e9licates... Herv\u00e9 Borsier\r\n... pour des raisons de g\u00e9ographie\r\n  1'25 \r\n((Quasi un casse-t\u00eate, entre en compte les diff\u00e9rences d'altitudes, de r\u00e9gions, et finalement de conditions de neige, Hugues Ansermoz, ancien coach des \u00e9quipes f\u00e9minines de Suisse et du Canada.  \r\nMag\u00a0: Hugues Ansermoz 25 sec\r\nD\u00e8s test organis\u00e9 lors les s\u00e9ances d'entrainements qui pr\u00e9c\u00e8dent les \u00e9preuves, les hommes sont arriv\u00e9s sur place 10 jours avant les \u00e9preuves, avec un mat\u00e9riel imposant \r\nMag. Hugues Ansermoz 29 sec  \r\nAjouter \u00e0 cela le d\u00e9calage horaire et les diff\u00e9rences de nourriture pour les europ\u00e9ens, de quoi rendre cette tourn\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer dans son ensemble.))\r\n(Ligue des champions) *** Et puis en football... Lucien Favre est plus que jamais sur la sellette\r\nL'entra'ineur vaudois du Borussia Dortmund a assist\u00e9 hier soir \u00e0 une nouvelle d\u00e9faite de son \u00e9quipe... en ligue des champions\r\nLes Allemands ont perdu contre le FC Barcelone: 3 \u00e0 1\r\nAutre moment fort de la soir\u00e9e: La rencontre entre Liverpool et Naples, elle, s'est sold\u00e9e par un match nul: 1 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-28T06:00:07_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-28T06:00:07_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10881696", "ece-10881690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T08:27:36Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse doit rester engag\u00e9e au Kosovo jusqu'\u00e0 fin 2023, c'est le souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut prolonger la mission de la Swisscoy, en place depuis 20 ans dans le pays mais aussi augmenter ses effectifs pour r\u00e9pondre aux besoins de la force internationale pour le Kosovo, la KFOR cette d\u00e9cision peut surprendre, Marie Giovanola ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la tendance \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9duction des contingents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nDe 235 militaires \u00e0 165 en moins de 2 ans, les effectifs de la Suisse ont \u00e9t\u00e9 progressivement r\u00e9duits une diminution qui fait \u00e9cho \u00e0 celle de la KFOR puisque les prestations de la Suisse s'adapte aux besoins de la force internationale des Nations unies pour le maintien de la paix au Kosovo, mais la situation politique et s\u00e9curitaire dans les Balkans s'est d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, argumente la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd elle ajoute que m\u00eame si le risque d'un nouveau conflit arm\u00e9 est faible, cette pr\u00e9sence est n\u00e9cessaire pour garantir la stabilit\u00e9, raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande de revoir \u00e0 la hausse, le contingent \u00e0 195 militaires d\u00e8s avril 2021 qui peut \u00eatre renforc\u00e9 en cas de menace accrue, le gouvernement, qui souligne aussi que la Suisse y trouve son compte, elle a ainsi pu notamment tester ses proc\u00e9dures de ravitaillement et d'\u00e9vacuation sur de grandes distances, c'est une possibilit\u00e9 pour les soldats d'acqu\u00e9rir de l'exp\u00e9rience sur le terrain, verts et UDC se montre critique face \u00e0 cette prolongation, estimant que l'argent serait mieux investi ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nDe l'argent, la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi pr\u00eate \u00e0 en perdre pour soulager un peu les consommateurs et les entreprises, voitures, v\u00eatements, appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, le gouvernement esp\u00e8re supprimer les droits de douane sur toute une s\u00e9rie de produits d\u00e8s janvier 2022, de quoi faire baisser les co\u00fbts de production pour les soci\u00e9t\u00e9s et pourquoi pas diminuer les prix de vente, une mesure \u00e0 500 millions de francs pour autant que le parlement la valide le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encore lui, veut aussi lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant, il propose une aide \u00e0 la formation pour valoriser le m\u00e9tier d'infirmier, les associations qui ont lanc\u00e9 l'initiative pour des soins infirmiers forts saluent, elles attendent d\u00e9sormais le d\u00e9bat au Parlement, pr\u00e9vu le 16 d\u00e9cembre prochain Sophie Ley, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [92%] :\r\nCe que nous attendons de ce nouveau parlement, c'est bien s\u00fbr d'abord qu'ils soutiennent l'initiative des soins infirmiers, en tout cas qu'ils en int\u00e8grent dans un contrepoids dans le contre- projet toutes nos revendications, nos revendications, c'est que nous puissions avoir les conditions pour avoir suffisamment de personnel form\u00e9 dans les soins pour assurer une qualit\u00e9 pour assurer aussi une long\u00e9vit\u00e9 de carri\u00e8re dans les soins du personnel infirmier dipl\u00f4m\u00e9, nous avons aussi besoin de pouvoir permettent que plus de jeunes se forment et reste dans la profession, plus longtemps et puis nous avons aussi besoin d'avoir des conditions de travail qui soit, qui soit, qui engage \u00e0 rester dans les soins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury la Chine est en col\u00e8re et c'est Donald Trump, qui en est la cause, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis vient de promulguer une loi qui soutient les manifestants pro- d\u00e9mocratique de Hong Kong pour P\u00e9kin, cela revient \u00e0 soutenir effront\u00e9ment les actes commis contre d'innocents citoyens qui ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s, bless\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s par des criminels violents, le r\u00e9gime communiste menace Washington de repr\u00e9sailles, un casque bleu pourrait \u00eatre responsable de la mort d'un manifestant en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo en la mission des uns, des Nations unies sur place va ouvrir une enqu\u00eate, le drame remonte \u00e0 mardi lors d'un rassemblement anti- ONU, dans l'est du pays, Isabelle Cornaro les habitants manifestaient contre l'inaction des casques bleus face aux massacres de civils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [96%] :\r\nUn casque bleu aurait tir\u00e9 sur un manifestant alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 lancer un cocktail Molotov devant une base civile des Nations, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier la mission onusienne sur place, elle va ouvrir une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer ce qu'il s'est pass\u00e9 ces derniers jours des habitants de la r\u00e9gion de Beni dans l'est de la RDC ont manifest\u00e9 contre l'inaction de l'ONU dans leur r\u00e9gion, ils reprochent aux casques bleus d'assister passivement au massacre des civils, des dizaines de citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du mois, dans des attaques attribu\u00e9es \u00e0 un groupe arm\u00e9 d'origine ougandaise encore hier treize civils auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un nouveau massacre, affirment les autorit\u00e9s locales, mais les protestations pour d\u00e9noncer l'inaction de l'ONU ont aussi provoqu\u00e9 un lourd bilan six personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es depuis lundi parmi les manifestants, en d\u00e9but de semaine la pr\u00e9sidence congolaise a annonc\u00e9 le lancement d'op\u00e9rations conjointes entre l'arm\u00e9e et les Casques bleus pour tenter de mettre fin aux massacres r\u00e9currents de civils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [95%] :\r\nLes congolais face \u00e0 la violence, mais aussi aux maladies, la rougeole a fait plus de 5000 morts dans le pays depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est 2 fois plus que l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola qui s\u00e9vit depuis ao\u00fbt 2018 dans le pays des chiffres avanc\u00e9s ce matin par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, quelles le\u00e7ons tirer du scandale du cartel de la construction en Engadine le canton des Grisons, s'attaque \u00e0 la question : mardi, une commission d'enqu\u00eate parlementaire, soulignait les erreurs de la police dans cette affaire, hier c'\u00e9tait le gouvernement qui s'exprimait sur les suites de cette affaire, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [96%] :\r\nUn r\u00e9seau d'entente sur les prix \u00e0 l'\u00e9chelle de toute une r\u00e9gion la Basse Engadine un lanceur d'alerte Adam quoi Ronny et des amendes prononc\u00e9es par la Comco \u00e0 hauteur de 11 millions de francs, c'est peu dire que cette affaire du cartel de la construction continue de poser question dans les Grisons publi\u00e9 mardi les premi\u00e8res conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, la premi\u00e8re dans l'histoire du canton pointe des erreurs dans les interventions men\u00e9es par la police contre le lanceur d'alerte quad notamment son transport dans une clinique psychiatrique atteinte \u00e0 sa libre volont\u00e9 selon le rapport, quant au gouvernement grison, il a r\u00e9pondu hier matin, r\u00e9affirmant sa confiance envers le commandant de la police \u00e9pingl\u00e9 dans le rapport, mais le canton reconna\u00eet toutefois la n\u00e9cessit\u00e9 d'am\u00e9liorer les processus d'\u00e9valuation de la dangerosit\u00e9 des personnes interpell\u00e9es, la commission d'enqu\u00eate, elle poursuit son travail, elle doit maintenant examiner les \u00e9ventuels dysfonctionnements des diff\u00e9rents d\u00e9partements de l'administration cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [96%] :\r\nPas question d'\u00e9vincer le directeur de Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg le g\u00e9ant orange s'oppose une nouvelle fois ouvertement \u00e0 l'homme d'affaires fribourgeois Damien, pr\u00e9sident du conseil d'administration de Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg son \u00e9quipe d\u00e9cid\u00e9e en d\u00e9but de semaine de suspendre, Jean-Marc Bovay et chargeait l'administratrice Marcelle Junod d'assurer l'int\u00e9rim mais la centrale z\u00fcrichoises de Migros n'a pas dit son dernier mot, \u00e9coutez son porte- parole, Tristan Cerf. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:06) [89%] :\r\nCette suspension, c'est une violation claire des statuts de la coop\u00e9rative, \u00e7a veut dire qu'elle est pas l\u00e9gitime que c'est Jean-Marc Bovay qui est le directeur l\u00e9gitime de la coop\u00e9rative Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg et les autres membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale, qui sont directeur et son \u00e7a la nomination de marquer judo comme directrice ad int\u00e9rim n'est pas l\u00e9gitime et non plus pour qu'elle est pas autoris\u00e9 \u00e0 agir en qualit\u00e9 d'administratrice ou de directrice d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nComment gouverner une entreprise qui a 2 directeurs et, surtout, que vont devoir faire les employ\u00e9es en fait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:39) [92%] :\r\nJean-Marc Bovay, le seul qui a acc\u00e8s au syst\u00e8me informatique \u00e0 son bureau, qui les pages qu'il faut pour rentrer dans la zone, direction donc il y a pas d'autre personne qui peut acc\u00e9der \u00e0 l'op\u00e9rationnel que ce que les personnes en place \u00e0 la direction de Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano pour m\u00e9moire, les directions r\u00e9gionales et centrale de Migros reprochent \u00e0 Damien Pierre de s'\u00eatre enrichis de fa\u00e7on ill\u00e9gitime via sa casquette de promoteur immobilier et ce dans le contexte de la construction de 2 magasins Migros dans le canton de Fribourg l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9fute 2 enqu\u00eates p\u00e9nales sont en cours et sport avec la Coupe du monde de ski alpin qui entame ce week- end de sa tourn\u00e9e nord- am\u00e9ricaine, \u00e7a commence \u00e0 Lake Louise au Canada avec une descente et un super- G pour les hommes \u00e0 Killington aux \u00c9tats-Unis avec un g\u00e9ant et un slalom pour les femmes, mais ces \u00e9preuves en Am\u00e9rique du Nord, sont particuli\u00e8rement d\u00e9licates Herv\u00e9 Borsier pour des raisons de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [94%] :\r\nQuasi un casse- t\u00eate entre en compte les diff\u00e9rences d'altitudes de r\u00e9gions et, finalement, de conditions de neige, Hugues Ansermoz, ancien coach des \u00e9quipes f\u00e9minines de Suisse et du Canada. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:44) [89%] :\r\nSont Colorado \u00e0 Lake Louise, mais vraiment au centre du du continent, donc on est assez loin de l'humidit\u00e9 des des c\u00f4tes la neige assez s\u00e8che, apr\u00e8s on a une altitude trop tard seulement \u00e0 Beaver Creek Beaver Creek. \r\nOn on est jusqu'\u00e0 3005, 3600 m\u00e8tres c'est totalement diff\u00e9rent Lake Louise et un petit peu plus bas, \u00e7a c'est une c'est aussi \u00e7a ne va pas les choses du Tour de et Beaver Creek donc \u00e0 sa demande, \u00e0 chaque fois des questions et ce qui est pour les conditions de l'endroit pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [92%] :\r\nD\u00e8s test organis\u00e9 lors des s\u00e9ances d'entra\u00eenement qui pr\u00e9c\u00e8de les \u00e9preuves, les hommes sont arriv\u00e9s sur place, 10 jours avant les courses avec un mat\u00e9riel imposant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [82%] :\r\nIl y a toute une organisation \u00e0 faire un des meilleurs coureurs peut avoir 50 paires de skis, hein, avec lui, si vraiment il aussi beaucoup de choses, descente superG presque encore de tels que qui g\u00e9ant avec lui, \u00e7a d\u00e9pend aussi beaucoup des conditions qu'on avait \u00e0 l'entra\u00eenement avant, alors je ne pense pas qu'ils ont pu beaucoup test\u00e9 sur les glaciers la mon h\u00e9liski course donc ils partent avec beaucoup de mat\u00e9riels et en plus \u00e7a neige am\u00e9ricaines ont toujours un petit peu diff\u00e9rentes alors oui mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [94%] :\r\nAjoutez \u00e0 cela le d\u00e9calage horaire et les diff\u00e9rences de nourriture pour les Europ\u00e9ens, de quoi rendre cette tourn\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer, dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [94%] :\r\nEt puis en football, Lucien Favre est plus que jamais sur la sellette l'entra\u00eeneur Vaudois du Borussia Dortmund a assist\u00e9 hier soir \u00e0 une nouvelle d\u00e9faite de son \u00e9quipe en Ligue des champions, les Allemands ont perdu contre le FC Barcelone 3 \u00e0 un autre moment fort de la soir\u00e9e, la rencontre entre Liverpool et Naples, elle s'est sold\u00e9e par un match nul 1 \u00e0 1 : Marie, sa voix merci, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F343A074-4254-4BBF-A95E-A0BD2566E9DC", "internalArchiveId": "F343A074-4254-4BBF-A95E-A0BD2566E9DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les britanniques refusent de quitter l'archipel de Chagos dans l'Oc\u00e9an Indien", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Decrey, journaliste et navigateur;Olivier Boncoult, pr\u00e9sident du Groupe r\u00e9fugi\u00e9s Chagos;Amiral Alain Coldefy, directeur de la \"Revue D\u00e9fense nationale\";Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Nicolas Bancel, professeur \u00e0 l'UNIL sp\u00e9cialiste de la colonisation\r\n\r\n\r\nLes britanniques refusent de quitter l'archipel de Chagos dans l'Oc\u00e9an Indien CHAGOS/ DIEGO GARCIA\r\n***\"Occupant colonial ill\u00e9gal\" ! Voil\u00e0 ce que le Premier ministre de l'\u00cele Maurice pense du Royaume-Uni.\r\n\"Etat voyou ! \" Voil\u00e0 ce que des analystes de politique internationale disent du Royaume-Uni.\r\nPourquoi ? Parce que les Britanniques n'ont pas respect\u00e9 une r\u00e9solution de l'ONU. Ils avaient jusqu'\u00e0 vendredi dernier pour r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 l'\u00ccle Maurice la souverainet\u00e9 sur l'archipel des Chagos, au coeur de l'Oc\u00e9an indien. Et ils ne l'ont pas fait. Pour l'heure, pas de sanction, mais \u00e7a pourrait changer.\r\nBlandine Levite, Londres a des raisons de vouloir garder dans son giron ces \u00eeles Chagos, dont la c\u00e9l\u00e8bre Diego Garcia fait partie. elles sont d'ailleurs au coeur d'un litige vieux de cinq d\u00e9cennies.\r\n DIR STU LS\r\nExactement... Il remonte ce litige \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00eele Maurice.. Voyant cette ind\u00e9pendance se profiler, les britanniques obtiennent de leur colonie, la s\u00e9paration de ce groupe d'ilots du giron de l'\u00eele Maurice... Les \u00eeles Chagos... en \u00e9change de leur ind\u00e9pendance... et d'une compensation financi\u00e8re... En 1965 les \u00eeles Chagos... sont donc s\u00e9par\u00e9s de Maurice et en 68... l''\u00eele Maurice est ind\u00e9pendante..\r\nEt puis... tr\u00e8s vite... les Am\u00e9ricains... et les Britanniques... voient le potentiel... de ces \u00eeles sur un plan militaire... Et l'\u00eele principale des Chagos devient une base... la base militaire am\u00e9ricaine de Diego Garcia... \r\nLe journaliste et navigateur Marc Decrey... avait pass\u00e9 quelques semaines... dans l'archipel...en 1986... \r\n----     DIGAS\r\nUne population \u00e9vacu\u00e9e... avant la construction de la base am\u00e9ricaine par les autorit\u00e9s britanniques...A la fois, l'\u00eele de Diego Garcia... et puis les \u00eelots qui la composent... Au total pr\u00e8s de 1200 personnes... Dont Olivier Boncoult... Il avait trois ans, quand il est parti avec ses parents pour l''ile Maurice \u00e0 plus de 1000 kilom\u00e8tres de l\u00e0... pour soigner sa petite soeur... Quand la famille \u00e0 voulu revenir... on lui a dit que c'\u00e9tait impossible...\r\nIl est d\u00e9sormais pr\u00e9sident du Groupe r\u00e9fugi\u00e9s Chagos... Il s'exprimait sur la Radio R\u00e9union premi\u00e8re... \r\n DIGAS\r\n***Pas le droit de fleurir les tombes... surtout que Diego Garcia... devenue base militaire est inaccessible... \r\nOui... totalement interdite d'acc\u00e8s... il est m\u00eame interdit de s'en approcher...  Marc Decrey, journaliste navigateur, ql'avait contourn\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre...il a pu en ressentir l'importance strat\u00e9gique de la base...\r\n DIGAS SON 3\r\nImportance confirm\u00e9e par l'Amiral Alain Coldefy, directeur de la \"Revue D\u00e9fense nationale\", ancien commandant de porte avion... \r\n DIGAS\r\nEt on a l'Afrique \u00e0 l'Ouest, l'Inde \u00e0 l'Est... la Chine... n'est pas loin... entre guillemers... Donc... c'est un positionnement int\u00e9ressant pour les am\u00e9ricains... qui ont renouvel\u00e9 le bail en 2016... jusqu'en 2036... \r\nEt puis, Diego Garcia est encore mieux qu'un porte avion. \r\n-- DIGAS\r\nC'est Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. qui nous le dit...\r\n- DIGAS\r\nC'est un argument du Royaume Unis d'ailleurs...L'ambassadrice du pays \u00e0 l'ONU a soulign\u00e9 l'importance vitale de cette base pour la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion... dont la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00eele Maurice... \r\n***On voit mal donc les Am\u00e9ricains y renoncer. Mais au fond. Est ce qu'elles sont l\u00e9gitimes ces demandes des populations... Chagos... ? \r\nAu regard du droit des peuples... \u00e0 disposer d'eux m\u00eame... oui...Et selon Nicolas Bancel est professeur \u00e0 l'UNIL sp\u00e9cialiste de la colonisation, c'est la politique de l'ONU depuis plusieurs ann\u00e9es d'interpeller les ex-empires coloniaux... \r\n------    DIGAS\r\nMais concr\u00e8tement est ce que le droit international peut vraiment faire quelque chose pour ce peuple...? Nicolas Bancel... \r\n ---  DIGAS \r\nSachant que les Britanniques... dans ce contexte de Brexit... d'\u00e9loignement de l'Union europ\u00e9enne, n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'\u00e9loigner d'Etats Unis... ou \u00e0 f\u00e2cher Washington...\r\nMais c'est tout de m\u00eame une promesse de campagne de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes... campagne... pour les \u00e9lections de d\u00e9cembre au Royaume Unis... Il a promis de r\u00e9parer \"l'un erreur de l'histoire\"... et de rendre les \u00eeles chagos \u00e0 Maurice. si il est \u00e9lu. Cela dit... il n'est pas donn\u00e9 vainqueur... \r\nEt puis... il faut dire aussi que l'opinion publique britannique... conna\u00eet mal voir pas du tout, le drame du peuple Chagossien... cette \u00eele \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres... de Londres... Londres qui n'a pas l'\u00e9nergie pour l'instant de se concentrer sur autre chose que le Brexit...", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Britanniques refusent de quitter l\u2019archipel de Chagos dans l\u2019oc\u00e9an Indien / TUM_2019-11-28T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.11.2019"], "variantIds": ["ece-10881723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T08:27:35Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOccupant colonial ill\u00e9gal, voil\u00e0 ce que le 1er Ministre de l'\u00cele Maurice pense du Royaume-Uni \u00e9tat voyou, voil\u00e0 ce que des analystes de politique internationale disent du Royaume-Uni, pourquoi, parce que les Britanniques n'ont pas respect\u00e9 une r\u00e9solution de l'ONU, ils avaient jusqu'\u00e0 vendredi dernier pour r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 l'\u00eele Maurice, la souverainet\u00e9 sur l'archipel des Chagos au coeur de l'oc\u00e9an Indien et ils ne l'ont pas fait pour l'heure, pas de sanction, mais \u00e7a pourrait changer, Blandine L\u00e9vite Londres a des raisons de vouloir garder dans son giron, ces \u00eeles Chagos dans la c\u00e9l\u00e8bre Diego Garcia fait partie, elles sont d'ailleurs au coeur d'un litige vieux de cinq d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [95%] :\r\nExactement Il remonte ce litige \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00eele Maurice Voyant cette ind\u00e9pendance se profiler les britanniques obtiennent de leur colonie la s\u00e9paration de ce groupe d'\u00eelots du giron de l'\u00eele Maurice, des \u00eeles Chagos en \u00e9change de leur ind\u00e9pendance et d'une compensation financi\u00e8re en 65 donc les \u00eeles Chagos se sont s\u00e9par\u00e9s de Maurice en 68, Maurice est ind\u00e9pendante et puis tr\u00e8s vite, les Am\u00e9ricains, les Britanniques voient le potentiel de ces \u00eeles, sur un plan militaire et l'\u00eele principale de Chagos s'devient une base la base militaire am\u00e9ricaine de Diego Garcia, le journaliste et navigateur Marc Decrey avait pass\u00e9 quelques semaines dans l'archipel en 86. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nOn a pass\u00e9 en ligne droite je dirais par rapport \u00e0 Diego Garcia, sans doute, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres pour arriver dans la partie puisque cet archipel est compos\u00e9 de zones si on veut nous avons \u00e9t\u00e9 dans la zone nord, l\u00e0 o\u00f9 il y a v\u00e9ritablement un atoll pratique pour la navigation \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pour nous une sorte de, comment dirais -je, de lieu de repos au milieu de cette grande travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Indien o\u00f9 on voulait faire une escale de quelques jours, elle a dur\u00e9 beaucoup plus longtemps et pourquoi ben parce que, \u00e0 notre grande surprise, nous avons d\u00e9couvert dans cet atoll les restes d'un village et qui dit un village il y a 10, puis il y avait de l'eau douce et nous \u00e0 l'\u00e9poque, on avait un vrai probl\u00e8me d'autonomie en eau douce d'un petit voilier avec vous c'est 8 m\u00e8tres 50 de long, donc il fallait retrouver de l'eau r\u00e9guli\u00e8rement et le simple fait de trouver ce puis nous a permis de rester pendant 5 semaines dans cette esp\u00e8ce d'atolls perdus d\u00e9serts paradisiaques en tout cas en ce qui concerne les paysages, mais \u00e7a faisait dr\u00f4le de voir quand m\u00eame ce village est de savoir, puisqu'on s'est renseign\u00e9, de savoir que simplement ben sa population avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nPopulation \u00e9vacu\u00e9e avant la construction de la base am\u00e9ricaine par les autorit\u00e9s britanniques, \u00e0 la fois l'\u00eele de Diego Garcia et puis aussi les \u00eelots qui composent l'archipel de Chagos au total pr\u00e8s de 1200 personnes donc Olivier o\u00f9 il avait 3 ans quand il est parti avec ses parents pour l'\u00eele Maurice, \u00e0 plus de 1000 kilom\u00e8tre de l\u00e0 pour soigner sa petite soeur quand la famille a voulu revenir, h\u00e9 bien on lui indique c'\u00e9tait impossible, il est d\u00e9sormais pr\u00e9sident du Groupe r\u00e9fugi\u00e9s Chagos, s'il s'exprimait sur la Radio R\u00e9union premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [87%] :\r\nLa Grande-Bretagne a fait quelque chose vraiment ill\u00e9gal, qui est injuste, la fa\u00e7on de les faire parce que les Saguen\u00e9ens vivez en paix et en harmonie dans les 5 gosses cette injustice ce drame humaine qu'a connu la communaut\u00e9 \u00e7a me g\u00eane qui vivent en exil depuis 1965 \u00e0 73, c'est pour cette raison que ce que nous demandons le droit en tant que le fils du sol on a le droit de vivre chez un notaire, on a nos parents ici sont enterr\u00e9s dans des \u00e9missaires Perros, Diego Garcia, Salomon, dont on n'a pas le droit de fleurir la tombe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nVous n'avez pas le droit de fleurir les tombes surtout que Diego Garcia devenue base militaire va \u00eatre inaccessible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nOui, totalement interdite d'acc\u00e8s, il est m\u00eame interdit s'en approcher, Marc Decrey, journaliste navigateur l'avait contourn\u00e9 \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres, il a pu ressentir l'importance strat\u00e9gique de la base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nOn \u00e9tait rest\u00e9 un moment \u00e0 la d\u00e9rive \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, je dirais, une vingtaine de km de la position estim\u00e9e de cet \u00eelot durant cette d\u00e9rive d'attente pour \u00eatre s\u00fbr d'y arriver t\u00f4t le matin, h\u00e9 bien tout d'un coup, on a vu passer 2 bateaux de p\u00eache russe et quand on voyait le nombre d'antennes qui avait sur ces bateaux sovi\u00e9tiques \u00e0 l'\u00e9poque on comprenait bien que la p\u00eache n'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte qu'il s'agissait simplement de navires qui les activit\u00e9s am\u00e9ricaines qui se d\u00e9roulait \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [93%] :\r\nImportance confirm\u00e9e par l'Amiral Alain Coldefy, directeur de la Revue D\u00e9fense nationale, ancien commandant de porte avion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [89%] :\r\nElle est strat\u00e9giquement importante de par son emplacement qui bougera pas et qui fera qu'elle est au Centre de l'oc\u00e9an Indien emport\u00e9 \u00e9videmment pour les les bombardiers \u00e0 long rayon d'action d'un peu toutes les zones, alors il y a une grosse importance strat\u00e9gique, la guerre froide et une 2\u00e8me p\u00e9riode d'importance strat\u00e9gique au moment de la lutte contre le terrorisme Afghanistan etc, on peut esp\u00e9rer que tout cela va un petit peu se calmer mais le pas dit que il n'pas quand m\u00eame le souhait de conserver pour les Am\u00e9ricains surtout plus en fait beaucoup de travaux de sur cette base, qui est un point d'appui qui co\u00fbtent pas grand- chose, il y a personne n'y a que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\n\u00e0 l'Afrique, \u00e0 l'ouest, l'Inde \u00e0 l'Est, la Chine n'est pas loin, donc c'est un positionnement int\u00e9ressant pour les am\u00e9ricains qui ont renouvel\u00e9 le bail en 2016 jusqu'en 2000 36 et puis Diego Garcia c'est encore mieux qu'un porte- avions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:46) [98%] :\r\nCette base est en fait un porte- avions insubmersible au profit de de la marine am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [98%] :\r\nC'est Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui nous le dit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant avec Diego Garcia c'est que v\u00e9ritablement cette base est tr\u00e8s isol\u00e9e, elle est tr\u00e8s facile \u00e0 ravitaill\u00e9e par la mer et puis elle se pr\u00eate particuli\u00e8rement bien \u00e0 des op\u00e9rations secr\u00e8tes ou discr\u00e8tes, par exemple le le d\u00e9collage ou les les interventions, la mission de bombardiers strat\u00e9giques des forces a\u00e9riennes dans l'Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [94%] :\r\nEt l'importance de cette base, c'est un argument du Royaume-Uni, d'ailleurs dans ce litige, l'ambassadrice du pays \u00e0 l'ONU a de souligner l'importance vitale de la base pour la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion dont la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [91%] :\r\nDonc, on voit mal les Am\u00e9ricains y renoncer, mais en fait, Blandine ce qu'elles sont l\u00e9gitimes les revendications, les demandes des populations Chagos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [93%] :\r\nAlors, au regard du droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames : oui et, selon Nicolas Bancel au professeur \u00e0 l'UNIL, sp\u00e9cialiste de la colonisation, c'est d'ailleurs la politique de l'ONU depuis plusieurs ann\u00e9es, d'interpeller les ex- empires coloniaux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [92%] :\r\nLa ligne de l'ONU, elle est tr\u00e8s claire depuis 1960 elle promeut une d\u00e9colonisation de tous les territoires colonis\u00e9s par les m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes pendant la p\u00e9riode de la colonisation moderne, par exemple, pour ce qui concerne la France, les caries fran\u00e7aise donc, Martinique, Guadeloupe, Guyane et et la R\u00e9union, qui sont devenus en en 1946 des d\u00e9partements fran\u00e7ais, puis pour La R\u00e9union, un territoire d'outre- mer, l'ONU demande depuis 1960 apr\u00e8s l'entr\u00e9e des pays africains, l'ONU, la d\u00e9colonisation de ces territoires, or dans ces territoires, il y a pas de majorit\u00e9 politique pour l'instant en tout cas pour l'ind\u00e9pendance, donc \u00e7a pose une vraie question : est ce qu'on doit d\u00e9colonis\u00e9s 100 les populations d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [96%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce que le droit international peut vraiment faire quelque chose pour ce peuple Nicolas Bancel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:34) [91%] :\r\nNon parce qu'il y a pas de droit international qui est intangible, sur la question encore une fois il il faudrait que les conditions du droit international soient r\u00e9unies, le droit international, il professe \u00e9videmment la libert\u00e9 des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames, mais comme il y a plus personne maintenant Surville que, encore une fois, il y a une diaspora hein, donc une qui compte, mais il faudrait qu'il y avait une vraie repr\u00e9sentation politique il y a des associations qui les repr\u00e9sentent, qu'on puisse faire le d\u00e9compte assez pr\u00e9cis, des gens qui ont subi cette expulsion et \u00e0 partir de l\u00e0 qu'il y a une une revendication politique majoritaire qui se d\u00e9gage pour faire pression sur les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [95%] :\r\nSachant que les Britanniques dans ce contexte de Brexit d'\u00e9loignement, donc de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'\u00e9loigner des \u00c9tats-Unis ou \u00e0 f\u00e2cher Washington mais c'est tout de m\u00eame une promesse de campagne de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes campagne pour les \u00e9lections de d\u00e9cembre au Royaume Uni, il a promis de r\u00e9parer une erreur de l'histoire et de rendre les \u00eeles Chagos \u00e0 Maurice, il \u00e9tait \u00e9lu, cela dit, il n'est pas donn\u00e9 vainqueur et puis il faut dire aussi que l'opinion publique britannique conna\u00eet pas du tout le drame finalement du peuple Chagossiens conna\u00eet assez mal ce ce drame \u00e7a -t-il \u00e0 des milliers de km de Londres Londres qui n'a d'ailleurs pas l'\u00e9nergie pour l'instant de se concentrer sur autre chose que le Brexit \u00e7a, il y a, vous avez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [80%] :\r\nC'est le mot Brexit merci Blandine les maudits foyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7618C471-C113-4735-B128-A6F35E7A95E2", "internalArchiveId": "7618C471-C113-4735-B128-A6F35E7A95E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essor des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 Cuba", "publicationDate": "2019-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'essor des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 Cuba CUBA: ESSOR DES EVANGELIQUES\r\n***Les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques existent depuis des d\u00e9cennies en Am\u00e9rique latine et elles y ont pris une certaine importance politique. On l'a vu lors de l'\u00e9lection de Jair Bolsonaro au Br\u00e9sil, de Sebastian Pi\u00f1era au Chili, ou en Colombie quand les \u00e9vang\u00e9liques ont vot\u00e9 NON aux accords de paix avec la gu\u00e9rilla des Farc.\r\nDans la Cuba communiste, la conjoncture est diff\u00e9rente. L'Etat \u00e9tait officiellement ath\u00e9e jusqu'en 1995 puis, petit \u00e0 petit, le Parti Communiste a lev\u00e9 la barri\u00e8res des religions. La moiti\u00e9 des Cubains s'identifie aujourd'hui comme croyant. Parmi eux, 1 tiers se dit \u00e9vang\u00e9lique; les autres sont catholiques ou santeros, la religion afro-cubaine. Une infime minorit\u00e9 s'est convertie \u00e0 l'islam et au juda\u00efsme. Depuis la disparition de Fidel Castro, seule figure d'adoration autoris\u00e9e, les Cubains ne se g\u00eanent plus pour afficher leur appartenance religieuse, politique, parfois fanatique. \r\nReportage \u00e0 Guanabacoa sign\u00e9 Romane Frachon:\r\n  DIGAS, 4'44'' (Fin parole 4'35'' - elle ne signe pas)\r\n((Bruit chants \u00e9glise. \r\nLe jour se l\u00e8ve sur la petite \u00e9glise de Guanabacoa ce dimanche. Le seul trottoir du village m\u00e8ne \u00e0 sa porte d'entr\u00e9e. La pluie ne d\u00e9courage pas les \u00e9vang\u00e9listes cubains. \r\nIls sont modestes, v\u00eatements raccommod\u00e9s et chaussures us\u00e9es le prouvent. Les fid\u00e8les donnent tous 10% de leur maigre salaire \u00e0 l'\u00e9glise.\r\nbruit chants \r\nArmando Aguilar est le pasteur de Guanabacoa. Il appartient \u00e0 la ligue \u00e9vang\u00e9liste de Cuba.\r\nSon \u00e9glise offre des \u00ab\u00a0certificats d'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9\u00a0\u00bb aux Cubains qui le demandent. \r\nBruit chants \u00ab\u00a0Par la pr\u00e9sence de J\u00e9hova, entre la paix...\u00a0\u00bb \r\nSON Aguilar\r\n\u00ab Si un couple de lesbiennes entre ici, les choses commencent \u00e0 pourrir. Quand quelqu'un est dans le p\u00each\u00e9, nous lui pr\u00eachons quand m\u00eame l'\u00e9vang\u00e9lisme. Oui, parce que j'ai moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 un p\u00eacheur, tout comme les homosexuels ! Ils peuvent changer. En leur lisant les paroles de Dieu, nous leur posons la main sur la t\u00eate. Si la personne est disponible, qu'elle a le d\u00e9sir de changer, le d\u00e9mon partira. Ensuite on la lave avec le sang de l'agneau Jesus. Et elle gu\u00e9rit.\u00a0\u00bb \r\nA quelques rues de l'\u00e9glise, Daniela vit avec ses parents et son grand-p\u00e8re. \r\nQuand elle a dit \u00e0 son p\u00e8re qu'elle aimait les femmes, il l'a enferm\u00e9 dans une pi\u00e8ce sans fen\u00eatre pendant une semaine. Elle ne voyait la lumi\u00e8re que lorsqu'il lui apportait \u00e0 manger, une fois par jour. \r\nDepuis, elle lui fait croire qu'elle a \u00ab\u00a0chang\u00e9\u00a0\u00bb et qu'elle sort avec un gar\u00e7on. Elle est victime du fanatisme religieux de sa famille. \r\nSON Daniela \r\n\u00ab\u00a0Chez moi ils organisent des cultes, il y a une petite secte.. (rire nerveux) Ils ne m'ont jamais laiss\u00e9 sortir, m\u00eame la journ\u00e9e, je ne peux pas aller \u00e0 La Havane m'asseoir sur le Malecon. Et ils sont extr\u00eamement homophobes. Pour ma m\u00e8re, \u00eatre homosexuel, cela revient au m\u00eame qu'\u00eatre un violeur d'enfants. Ma famille pense que si le mariage gay passe, Dieu punira Cuba avec des ouragans, des s\u00e9ismes ou des tornades.\u00a0\u00bb \r\nDans un pays qui a fait du contr\u00f4le social sa priorit\u00e9, ce t\u00e9moignage d\u00e9tonne.\r\nLe fondamentalisme religieux na\u00eet aux Etats-Unis autour de 1910. Il arrive \u00e0 Cuba dans les ann\u00e9es 90, quand les Cubains perdent confiance en la r\u00e9volution. \r\nEn f\u00e9vrier dernier, pendant que l'appareil d'\u00c9tat faisait campagne pour le \u00ab\u00a0Oui\u00a0\u00bb \u00e0 la Nouvelle Constitution, les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9listes appelaient \u00e0 voter \u00ab\u00a0Non\u00a0\u00bb. \r\nIls craignaient qu'un article ouvre les portes au mariage homosexuel. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire retirer en pr\u00e9sentant une p\u00e9tition \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale, sign\u00e9e par 178 000 cubains. \r\nUn \u00e9v\u00e8nement sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 Cuba depuis 1959. \r\nL'\u00e9v\u00eaque Ricardo Pereira dirige l'\u00e9glise m\u00e9thodiste de La Havane. La p\u00e9tition, c'est son id\u00e9e. Il a su s'adresser aux politiciens. \r\n\u00ab Ce qu'on a dit au gouvernement, c'est qu'aucun pays communiste du monde n'approuve cette loi. Notre culture latino-carib\u00e9enne ne l'approuve pas non plus. S'ils veulent continuer \u00e0 \u00eatre communistes, ils ne devront pas s'ouvrir qu'aux homosexuels. mais \u00e0 la cr\u00e9ation d'autres partis politiques, au droit de manifester. Ce n'est pas juste si l'ouverture n'est pas compl\u00e8te. \u00bb\r\nL'\u00e9v\u00eaque re\u00e7oit autour de 200 000 francs par an, en provenance des Etats-Unis et du Br\u00e9sil. Chaque fid\u00e8le a droit \u00e0 un repas apr\u00e8s son culte. Dans un pays en pleine crise alimentaire, rien de plus attrayant. \r\nMaximiliano Trujillo est historien et auteur de \u00ab\u00a0La mont\u00e9e du fondamentalisme religieux \u00e0 Cuba\u00a0\u00bb. Selon lui l'\u00c9tat cubain ferme les yeux sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, de peur que la communaut\u00e9 internationale ne l'accuse de violer la libert\u00e9 de culte. \r\nSON \r\n\u00abCe n'est pas la m\u00eame chose de r\u00e9primer un groupe de contre-r\u00e9volutionnaires, ou dissidents, qu'une institution religieuse de ce genre. Il n'ont plus qu'\u00e0 les tol\u00e9rer. ils se sont diss\u00e9min\u00e9s avec une telle rapidit\u00e9. D'abord dans l'Est du pays, puis par ici au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. avec une force \u00e9norme. Et ils ont su s\u00e9duire la majorit\u00e9 des plus appauvris de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine. Pourquoi\u00a0? Parce que leurs discours th\u00e9ologiques promettent la prosp\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb \r\nCuba est le premier pays d'Am\u00e9rique latine \u00e0 avoir fait de l'avortement un droit des femmes, en 1968. \r\nSelon l'historien, s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire fl\u00e9chir le gouvernement sur le mariage pour tous, ils pourraient faire de m\u00eame avec l'avortement.))\r\n>>>EXTRO: Merci Romane Frachon. Et depuis que Donald Trump est au pouvoir, l'\u00c9tat am\u00e9ricain a d\u00e9pens\u00e9 un peu plus d'un million de francs pour financer des \u00ab\u00a0projets humanitaires\u00a0\u00bb des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques cubaines.", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10881726", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019essor des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 Cuba / TUM_2019-11-28T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 28.11.2019"], "variantIds": ["ece-10881726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T08:20:57Z", "speechToTexts": ["04.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques existent depuis des d\u00e9cennies en Am\u00e9rique latine et elles ont pris une certaine importance politique, on l'a vu lors de l'\u00e9lection de Jair Bolsonaro au Br\u00e9sil de Sebastian Pinera au Chili ou en Colombie compte les \u00e9vang\u00e9liques ont vot\u00e9 non aux accords de paix avec la gu\u00e9rilla des Farc dans la Cuba communiste, la conjoncture est diff\u00e9rente, l'\u00c9tat \u00e9tait officiellement ath\u00e9e jusqu'en 1995 puis petit \u00e0 petit, le Parti communiste a lev\u00e9 les barri\u00e8res des religions, la moiti\u00e9 des cubains s'identifie aujourd'hui comme croyant, parmi eux, un tiers se dit \u00e9vang\u00e9lique, les autres sont catholiques ou c'est la religion afro- cubaine une infime minorit\u00e9 s'est convertie \u00e0 l'Islam et au Juda\u00efsme en fait depuis la disparition de disparition de Fidel Castro, seule figure d'adoration autoris\u00e9e, les cubains ne se g\u00eanent plus pour afficher leur appartenance religieuse, politique parfois fanatique, reportage \u00e0 Guanabacoa sign\u00e9 Romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nLe jour se l\u00e8ve sur la petite \u00e9glise de Guanabacoa, ce dimanche, le seul trottoir du village m\u00e8ne \u00e0 sa porte d'entr\u00e9e, la pluie ne d\u00e9courage pas les \u00e9vang\u00e9listes cubains, ils sont modestes v\u00eatements raccommoder et chaussures us\u00e9es le prouvent, les fid\u00e8les donnent tous 10 pourcent de leur maigre salaire \u00e0 l'\u00e9glise. \r\nAllemande et le Pasteur de Guanabacoa, il appartient \u00e0 la ligue \u00e9vang\u00e9liste de Cuba, son \u00e9glise, offre des certificats d'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 aux cubains qui le demandent o\u00f9 on allait dans son ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [94%] :\r\nSi un couple de lesbiennes entre ici, les choses commencent \u00e0 pourrir quand quelqu'un est dans le p\u00each\u00e9, nous lui pr\u00eachons quand m\u00eame l'Evangile oui parce que j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 un p\u00eacheur, tout comme les homosexuels, ils peuvent changer en leur disant : les paroles de Dieu, nous leur posons la main sur la t\u00eate, si la personne est disponible qu'elle a le d\u00e9sir de changer le d\u00e9mon partira ensuite on la lave avec le sang de l'agneau, J\u00e9sus est -elle gu\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [99%] :\r\n\u00e0 quelques rues de l'\u00e9glise Dani\u00e9la vit avec ses parents et son grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [96%] :\r\nQuand elle a dit \u00e0 son p\u00e8re qu'elle aimait les femmes, il a enferm\u00e9 dans une pi\u00e8ce sans fen\u00eatre pendant une semaine, elle ne voyait la lumi\u00e8re que lorsqu'il lui apporter \u00e0 manger une fois par jour depuis, elle lui fait croire qu'elle a chang\u00e9 et qu'elle sort avec un gar\u00e7on, elle est victime du fanatisme religieux de ses parents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [89%] :\r\n5 autant chez moi, ils organisent des cultes, il y a une petite secte, ils ne m'ont jamais laiss\u00e9 sortir m\u00eame la journ\u00e9e, je ne peux pas aller \u00e0 La Havane m'asseoir sur le mal Ec\u00f4ne et ils sont extr\u00eamement homophobes pour ma m\u00e8re, \u00eatre homosexuel, cela revient au m\u00eame qu'\u00eatre un violeur d'enfants, ma famille, pense que si le mariage gay passe Dieu punira Cuba avec des ouragans, des s\u00e9ismes et des tornades nord et gouvernement non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [94%] :\r\nDans un pays qui a fait du contr\u00f4le social sa priorit\u00e9, ce t\u00e9moignage d\u00e9tonne le fondamentalisme religieux n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis autour de 1910 il arrive \u00e0 Cuba dans les ann\u00e9es 90 quand les cubains perdent confiance dans la r\u00e9volution en f\u00e9vrier dernier, pendant que l'appareil d'\u00c9tat faisait campagne pour le oui \u00e0 la nouvelle constitution les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9listes appel\u00e9 \u00e0 voter non et craignaient qu'un article ouvre les portes au mariage homosexuel, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire retirer en pr\u00e9sentant une p\u00e9tition \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale, sign\u00e9e par 178000 cubains, un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 Cuba depuis 1959 l'\u00e9v\u00eaque, Ricardo Petrella dirige l'\u00e9glise m\u00e9thodiste de La Havane, la p\u00e9tition, c'est son id\u00e9e, il a su s'adresser aux politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nLa morale mingongs pas et comme on est totalement nous ce qu'on a dit au gouvernement, c'est qu'aucun pays communiste du monde n'approuve cette loi l\u00e0 notre culture latino- carib\u00e9enne ne l'approuve pas non plus, a dedans comme on est, nous avons car on appelle s'ils veulent continuer \u00e0 \u00eatre communistes, ils ne devront pas s'ouvrir qu'aux homosexuels, mais \u00e0 la cr\u00e9ation d'autres partis politiques au droit de manifester, ce n'est pas juste si l'ouverture n'est pas compl\u00e8tement num\u00e9ro tout cas sur la mati\u00e8re, on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [98%] :\r\nL'\u00e9v\u00eaque re\u00e7oit autour de 200000 francs par an en provenance des \u00c9tats-Unis et du Br\u00e9sil chaque fid\u00e8le a droit \u00e0 un repas apr\u00e8s son culte dans un pays en pleine crise alimentaire, rien de plus attrayant Maximiliano Trujillo est historien et auteur de la mont\u00e9e du fondamentalisme religieux \u00e0 Cuba, selon lui, l'\u00c9tat cubain ferme les yeux sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne de peur que la communaut\u00e9 internationale ne l'accuse de violer la libert\u00e9 de culte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [55%] :\r\nMais oui mon contr\u00f4leur au bureau pour contre- la r\u00e9gion regroupant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [95%] :\r\nCe n'est pas la m\u00eame chose de r\u00e9primer un groupe de contre- r\u00e9volutionnaires ou de dissidents que de r\u00e9primer des \u00e9glises de ce genre, ils n'ont pas d'autre choix que de les tol\u00e9rer, ils se sont r\u00e9pandus avec une telle rapidit\u00e9 d'abord dans l'est du pays, puis par ici, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec un \u00e9norme \u00e9lan et ils ont su s\u00e9duire la majorit\u00e9 des plus pauvres de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine, pourquoi, parce que leurs discours th\u00e9ologiques promet la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [57%] :\r\nOk pour que soit vrai conjoncture leur r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [89%] :\r\nPromettait une prosp\u00e9rit\u00e9 Cuba est le 1er pays d'Am\u00e9rique latine \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [95%] :\r\nFait de l'avortement un droit des femmes en 1968 selon l'historien s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire fl\u00e9chir le gouvernement sur le mariage pour tous, il pourrait faire de m\u00eame avec l'avorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [96%] :\r\nRomane Frachon \u00e0 Cuba et depuis que Donald Trump est au pouvoir \u00e0 Washington, l'\u00c9tat am\u00e9ricain a d\u00e9pens\u00e9 un peu plus d'un 1000000 de francs pour financer des projets humanitaires des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques cubaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-28T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}