{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3075&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3100&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3050&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1818790", "internalArchiveId": "AA1903818391", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation politique de l'Alg\u00e9rie. Le p\u00e9trole, qui repr\u00e9sente 95% de ses exportations, aide la population \u00e0 vivre. Avec son invit\u00e9, Akram Belka\u00efd, journaliste et essayiste alg\u00e9rien, ils \u00e9voquent la d\u00e9termination de la population qui manifeste depuis onze vendredi contre le pouvoir alg\u00e9rien afin de r\u00e9clamer la mise en place d'institutions de transition pour g\u00e9rer l'apr\u00e8s Abdelaziz Bouteflika.", "durationSec": 1607, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10408277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10403356.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "ALGERIE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des semaines de contestation, le peuple alg\u00e9rien se fera-t-il voler sa r\u00e9volution ?", "Alg\u00e9rie, apr\u00e8s Bouteflika"], "variantIds": ["ece-10408277"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.\nLa rubrique Ce jour l\u00e0 est fait sur la base du documentaire \"Guerre d'Alg\u00e9rie : la d\u00e9chirure\" de 2012 produite par Nlaya productions & INA.", "lastModifiedDate": "2019-06-20T15:54:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047765\r\nDate de transcription : 07-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:29) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis o\u00f9 va la r\u00e9volution alg\u00e9rienne, les manifestants qui envahissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:56) [92%] : \r\nLes rues chaque vendredi depuis des semaines, pourrait-il se faire voler leur r\u00e9volution qui tirent aujourd'hui les ficelles dans les coulisses du pouvoir, comment interpr\u00e9ter les arrestations des hommes d'affaires qui gravitait dans les cercles dirigeants quel futur pour cette Alg\u00e9rie \u00e0 la fois riche et malade de son p\u00e9trole confront\u00e9 aussi au d\u00e9fi de sa d\u00e9mographie, enfin, retour en images sur les premiers jours de l'ind\u00e9pendance apr\u00e8s 8 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:54) [92%] : \r\nLa pression de la rue ne se rel\u00e2che pas, cela fait 10 semaines maintenant que le peuple chaque vendredi se mobilisent contre le syst\u00e8me, les manifestants ont obtenu le d\u00e9part du vieillard malade et aphasique qui \u00e9tait leur pr\u00e9sident depuis 20 ans, mais ils veulent davantage, ils veulent que tout le syst\u00e8me d\u00e9gage, ils veulent des hommes neufs pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 4 juillet prochain la rue parviendra-t-elle \u00e0 faire \u00e9merger un leader, quelle est la force des confr\u00e8res ils islamistes discr\u00e8te dans les manifestations et pourtant bien pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne avec notre invit\u00e9, l'essayiste, journaliste Akram Belka\u00efd nous essaierons aussi d'y voir plus clair dans la bo\u00eete noire du pouvoir en Alg\u00e9rie par quoi et comment remplacer un syst\u00e8me install\u00e9 depuis tant d'ann\u00e9es, changer tout d\u00e9gager le syst\u00e8me, c'est ce que r\u00e9clame tout un peuple qui avait une guerre avec Laurent Wert ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:33) [88%] : \r\nLa candidature pour un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika sonne comme une humiliation pour le peuple alg\u00e9rien, si vous avez un pr\u00e9sident qui se pr\u00e9sentera \u00e0 20 heures qui ne qui permettait qui perdent peut-\u00eatre il n'arrive pas \u00e0 part le peuple tu d\u00e9sol\u00e9 n'arrive pas \u00e0 parler au peuple, \u00e0 moment donn\u00e9, il doit c\u00e9der sa place, c'est obligatoire, c'est une d\u00e9mocratie, c'est pas une royaut\u00e9, cas de figure de l'opposition en t\u00eate des cort\u00e8ges, le mouvement de contestation s'organise sur les r\u00e9seaux sociaux, prenant de court les partis politiques et les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:02:58) [91%] : \r\nLes slogans ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour, mais les manifestations garde la m\u00eame v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 Alger et dans d'autres villes, les pancartes brandies au-dessus des t\u00eates, r\u00e9clament la fin du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:06) [63%] : \r\nC'est, il faut voter ce qu'entend c'est fonds au CFO, quand on a fini par s'il perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:06 > 0:03:16) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, comme un d\u00e9chet espoir si je n'avais pas d'espoir pour que \u00e7a change ne sortirait pas dans la rue, les pas seulement contre le 5\u00e8me mandat de Bouteflika, on veut que tout le syst\u00e8me change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:31) [88%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9conomie nulle part o\u00f9 se soigner ma t\u00e2che s'il y avait ce qu'il nous faut le pr\u00e9sident n'iraient pas se soigner en Suisse et alors la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:39) [92%] : \r\nDites : d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Abdelaziz Bouteflika interviendra avant le dimanche 18 avril 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:48) [93%] : \r\nUn parfum de victoire apr\u00e8s la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika des Alg\u00e9rois euphorique mais tourner d\u00e9j\u00e0 vers la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:13) [90%] : \r\nBonjour, Akram Belka\u00efd, bonjour, merci de nous rejoindre sur le plateau il de G\u00e9opolitis vous \u00eates, essayiste, journaliste au Monde diplomatique, et vous venez de publier un ouvrage qui tombe \u00e0 pic : l'Alg\u00e9rie en 100 questions un pays emp\u00eacher Akram Belka\u00efd, est ce que en Alg\u00e9rie aujourd'hui le syst\u00e8me d\u00e9gage ou un peu seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:29) [96%] : \r\nAlors, on va dire un petit peu seulement le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a d\u00e9missionn\u00e9 il y a des ministres qui sont partis il y a des patrons qui sont en prison, il y a des ministres qui sont convoqu\u00e9s devant la justice mais on ne peut vraiment pas dire que le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:29 > 0:04:43) [92%] : \r\n\u00e7a m'est parti, le syst\u00e8me est encore l\u00e0, il est encore pr\u00e9sent, il est pr\u00e9sent \u00e0 travers les institutions il \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 travers des organes de s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9sent \u00e0 travers le commandement de l'arm\u00e9e, donc on ne peut pas dire que le syst\u00e8me a changer non, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:46) [82%] : \r\nEst ce qu'elle risque le peuple se fasse voler sa r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:24) [92%] : \r\nEn tous les cas, le danger est grand que ce que r\u00e9clame le peuple ne soit pas obtenu rapidement on est actuellement dans une situation je dirais de confrontation, le bras de fer entre un syst\u00e8me qui essayent de tout faire pour abandonner le moins possible pour faire le moins possible de concessions et une rue, un peuple qui investit la rue de mani\u00e8re historique depuis plusieurs semaines, aujourd'hui qui, lui, a bien l'intention d'aller jusqu'au bout, on est dans cette position-l\u00e0, et pour le moment, en tous les cas, les gens qui sont dans la rue et qui manifeste ne parte absolument pas perdant, ils sont bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 obtenir ce qu'ils ont envie d'obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [96%] : \r\nOn a quand m\u00eame le sentiment que c'est maintenant l'arm\u00e9e qui dicte le Tempo de cette p\u00e9riode de transition non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:06:13) [93%] : \r\nC'est clair, puisque, on voit bien que l'homme de la situation, celui qui donne le la, le tempo, c'est le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah, vice- ministre de la D\u00e9fense, chef d'\u00c9tat-Major et donc effectivement il a emmen\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika l'\u00e9poque mais \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, par le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, alors qu'il \u00e9tait cens\u00e9 partir \u00e0 la retraite, donc c'est c'est c'est dire \u00e0 quel point sa carri\u00e8re \u00e0 doit beaucoup au au pr\u00e9sident, qui a d\u00e9missionn\u00e9 et c'est lui qui aujourd'hui s'est investi de la t\u00e2che de d\u00e9fendre la Constitution via la vie \u00e0 l'arm\u00e9e, je dirais que c'est parfois m\u00eame un r\u00f4le qui est qui interpelle parce que, constitutionnellement parlant, ce n'est pas \u00e0 l'arm\u00e9e, de faire le le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:48) [90%] : \r\nQu'il fait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire de se proclamer garant du processus constitutionnel de d\u00e9cider qu'il y aura des \u00e9lections ou pas, les Alg\u00e9riens sont bien conscients de cela, on le voit d'ailleurs parce que de nombreuses critiques d\u00e9sormais sont adress\u00e9s \u00e0 la personne m\u00eame je suis sur d\u00e9gage oui oui, les gens sont d'ailleurs le distinguo entre les militaires, l'arm\u00e9e en tant qu'institution, l'ANPE, l'Arm\u00e9e nationale populaire et la personne du chef d'\u00c9tat-Major qui est accus\u00e9, effectivement, de vouloir freiner le processus de transition en tout cas de l'emmener vers un une direction dont les Alg\u00e9riens ne veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:58) [95%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 en 92 janvier 92 c'est l'arm\u00e9e qui avait pris le pays en main lorsque, au moment de la la victoire du Front islamique du salut dans les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:42) [90%] : \r\nC'est une oui effectivement, c'est une esp\u00e8ce de r\u00e9p\u00e9tition, plusieurs autres \u00e9pisodes aussi plus ant\u00e9rieurs, je pense notamment \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de Boum\u00e9di\u00e8ne ou c'est l'arm\u00e9e qui a d\u00e9cid\u00e9 que le rempla\u00e7ant de Boum\u00e9di\u00e8ne serait le pr\u00e9sident Chadli Bendjedid lui- m\u00eame militaire, colonel \u00e0 l'\u00e9poque, donc effectivement l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne a toujours ce pas de, de, de ne pas vouloir g\u00e9rer le pays directement, c'est-\u00e0-dire ce ne sont pas des g\u00e9n\u00e9raux qui sont dans le gouvernement, qui sont ministres, mais d'\u00eatre l'arbitre et d'\u00eatre sauvegard\u00e9s dessine le garde- fou est celui qui donne si vous voulez le quitus et le Label de qui peut se pr\u00e9senter ou pas, par exemple en haut pour les prochaines pr\u00e9sidentielles, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir qui sera l'homme de l'arm\u00e9e, le civil de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:51) [90%] : \r\nComment faut-il interpr\u00e9ter l'arrestation des oligarques de ces hommes d'affaires souvent tr\u00e8s riches qui gravitaient autour des cercles dirigeants gage donn\u00e9 au pape, c'est plus que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:57) [92%] : \r\nAlors permettez-moi une chose, je mettrais le mot oligarque entre guillemets parce que ce sont souvent des gens qui ont fait fortune gr\u00e2ce au syst\u00e8me politique mais qui n'ont pas atteint une dimension comparables par exemple \u00e0 celle des oligarques, l'Europe de l'Est, oui, oui, de l'ex- URSS, maintenant quand on a dit \u00e7a, on est dans une situation assez ambigu\u00eb, on voudrait nous faire croire qu'il s'agit d'une op\u00e9ration mains propres, d'un assainissement du syst\u00e8me de la vie politique, de la vie \u00e9conomique alg\u00e9rien alors effectivement il y a des gens qui sont tra\u00een\u00e9s devant les tribunaux, en tout cas qui sont arr\u00eat\u00e9s, mais les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes du tout, \u00e7a ressemble plus \u00e0 une op\u00e9ration \u00e0 la fois de rafistolage de livrer des t\u00eates comme \u00e7a \u00e0 la population et une op\u00e9ration aussi de r\u00e8glements de comptes, donc c'est un peu mettent la charrue avant les boeufs, l'Alg\u00e9rie d\u00e9mocratique, transparente et v\u00e9ritable \u00e9tat de droit pourra mener des op\u00e9rations d'assainissement qui auront la pleine l\u00e9gitimit\u00e9 le la pleine adh\u00e9sion, l\u00e0 on a l'impression que c'est aller un peu vite en besogne pour se d\u00e9barrasser de certaines personnes, peut-\u00eatre m\u00eame les remplacer par d'autres clients de du du futur pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:12) [91%] : \r\nOn n'a pas vu vraiment les islamistes dans ce grand mouvement populaire en tout cas, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discrets, est ce qu'il y a aujourd'hui en Alg\u00e9rie, une mouvance islamiste, c'est une force qu'on pourrait voir \u00e9merger avant Les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:12 > 0:10:27) [93%] : \r\nAlors l'islamisme n'a jamais disparu de du du Champ politique alg\u00e9rien, alors il y a un islamisme qui a \u00e9t\u00e9 plus ou moins domestiqu\u00e9e, pardon pour l'expression qui a \u00e9t\u00e9 membre de la mouvance pr\u00e9sidentielle ce qu'on appelle les, les, les islamistes de, de, de, de gouvernement, de pouvoir et puis il y a une mouvance plus plus plus dure, qui est quelque part l'h\u00e9riti\u00e8re de l'ex- Front islamique du salut, qui elle n'a pas le droit d'activer d'exister parce que les lois l'emp\u00eache de le faire le l'ex- fils n'a pas le droit d'\u00eatre de nouveau dans l'ar\u00e8ne politique, mais les id\u00e9es, la vision, la mani\u00e8re de voir le monde, la mani\u00e8re de voir la soci\u00e9t\u00e9 de voir la d'avoir un projet pour les Alg\u00e9riens, \u00e7a \u00e7a existe encore c'est-\u00e0-dire que si demain on se retrouve dans un champs politique ouvert, il va de soi, \u00e0 mon avis que untel courant sera bien entendu repr\u00e9sent\u00e9 avec, bien entendu, je dirais les pr\u00e9ventions \u00e0 son \u00e9gard d'une partie de la population qui n'a pas oubli\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, les ann\u00e9es noires des ann\u00e9es noires et je pense que les islamistes eux- m\u00eames ces islamistes radicaux en tout cas qui et revendiquent notamment la R\u00e9publique islamique seront eux aussi faire attention \u00e0 ne pas effrayer la soci\u00e9t\u00e9, comme ce fut le cas dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:27 > 0:10:47) [90%] : \r\nAlors avant d'elle a d'aller plus loin, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur cet homme, le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pouvoir, l'ex- pr\u00e9sident, l'ex- pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, chass\u00e9 du pouvoir, il a travers\u00e9 plus ou moins son empreinte, 50 ans de l'histoire de l'Alg\u00e9rie, depuis les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'ind\u00e9pendance, son portrait trac\u00e9 par M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:56 > 0:11:05) [95%] : \r\nL'Alg\u00e9rie fra\u00eechement ind\u00e9pendante d\u00e9couvre en 1963 son nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Abdelaziz Bouteflika n'a que 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:07 > 0:11:11) [92%] : \r\nSes premi\u00e8res missions le m\u00e8ne \u00e0 Paris aupr\u00e8s de l'ancien colon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:11 > 0:11:14) [99%] : \r\nIl s'agit d'une mission confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:19 > 0:11:59) [89%] : \r\nPour vous en parler enjoy 65 apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat qui installe au pouvoir le colonel Houari Boum\u00e9di\u00e8ne, Bouteflika conserve la main sur les affaires \u00e9trang\u00e8res, mais il refuse de parler de putsch, ce que vous venez de Pierre il y a une petite activit\u00e9, a rapport\u00e9, vous avez parl\u00e9 de putsch un solide aplomb face \u00e0 la presse internationale et un certain talent de n\u00e9gociateur devant les Nations unies, l'Alg\u00e9rie se fait le porte- parole du tiers montre que \u00e7a \u00e0 la mort du pr\u00e9sident Boum\u00e9di\u00e8ne commence pour Bouteflika une p\u00e9riode de disgr\u00e2ce il est \u00e9cart\u00e9 du pouvoir, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds, il s'exile plusieurs ann\u00e9es notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:06 > 0:12:32) [90%] : \r\nBouteflika revient en sc\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 dans une Alg\u00e9rie \u00e9puis\u00e9s par 7 ans de guerre civile contre la gu\u00e9rilla islamiste cette d\u00e9cennie noire placent l'arm\u00e9e au centre du jeu politique et c'est Bouteflika elle choisi pour conduire le pays en 1999 Bouteflika est \u00e9lu pr\u00e9sident sans gloire, seuls restaient en lice, l'opposition se retire \u00e0 la derni\u00e8re minute, ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:32 > 0:12:39) [87%] : \r\nJe ne suis pas mal la main pour la fauteuil, je suis un homme de mission et \u00e0 mon \u00e2ge, on n'a plus besoin d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:40 > 0:13:05) [94%] : \r\nMais Bouteflika s'impose en sauveur de la nation, il tourne la page des ann\u00e9es de plomb La paix revient l'envol\u00e9e des prix du p\u00e9trole remplit les caisses de l'\u00c9tat, la corruption galope et le pr\u00e9sident renforce son pouvoir au terme d'un second mandat, il fait modifier la Constitution pour se maintenir en place encha\u00eene un 3\u00e8me puis un 4\u00e8me mandat pour ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:05 > 0:13:09) [75%] : \r\nNous co\u00fbte alors, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:11 > 0:13:35) [91%] : \r\nC'est ce portrait officiel ce portrait d'un autre temps, qui sert r\u00e9guli\u00e8rement de doublure au pr\u00e9sident lors des c\u00e9r\u00e9monies officielles depuis son accident c\u00e9r\u00e9bral en 2013, Bouteflika ne s'exprime quasiment plus en public tout Bouteflika un petit pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, comment allez- vous c'est ce pr\u00e9sident fant\u00f4me qui est r\u00e9\u00e9lu pour la 4\u00e8me fois en 2014, la moiti\u00e9 des alg\u00e9rien ne s'est pas rendu aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:37 > 0:13:46) [94%] : \r\nLa sant\u00e9 de Bouteflika se d\u00e9grade encore en mars de cette ann\u00e9e, il est hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la perspective d'un 5\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays en flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:49 > 0:14:04) [92%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs semaines de contestation et l\u00e2ch\u00e9 par l'arm\u00e9e le 2 avril il renonce une fin de r\u00e8gne \u00e0 82 ans dans cette mise en sc\u00e8ne de d\u00e9mission tu flatteuse Bouteflika r\u00eavais de mourir au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:08) [72%] : \r\nAkram El Ga\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:09 > 0:14:13) [93%] : \r\nComment l'ex- pr\u00e9sident ou pourquoi l'ex- pr\u00e9sident a-t-il dur\u00e9 si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:15:01) [93%] : \r\nJe dirais qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de circonstances exceptionnelles en temps normal dans un pays normalement constitu\u00e9, il n'aurait jamais pu durer autant il a, il arrive au pouvoir en 99 apr\u00e8s une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile pour les Alg\u00e9riens, il promet la paix, il promet de restaurer l'image de de l'Alg\u00e9rie, il voyage beaucoup, et puis ensuite, il fait le vide et il arrive \u00e0 jongler aussi avec les peurs des Alg\u00e9riens, c'est-\u00e0-dire un peu de du retour de la violence et il joue aussi avec un syst\u00e8me qui finalement comprend que si ce syst\u00e8me veut perdurer, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pr\u00e9sident Bouteflika reste au pouvoir, d'o\u00f9 le le fait qu'il a pu r\u00e9viser la Constitution, par exemple, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit, pour pouvoir rester en embrayer sur un 3\u00e8me et un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:10) [91%] : \r\nVous \u00e9voquez ce syst\u00e8me, on parle souvent de ce r\u00e9gime alg\u00e9rien comme une bo\u00eete noire, opaque, qu'est ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur ou qui ou qu'est-ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:10 > 0:16:22) [92%] : \r\nIl y a, il y a plusieurs p\u00f4les de d\u00e9cision parce que le pouvoir, c'est celui qui d\u00e9cide, c'est une d\u00e9finition qu'on peut tr\u00e8s bien appliqu\u00e9e \u00e0 l'Alg\u00e9rie, effectivement, vous avez un r\u00f4le fondamental qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 par l'arm\u00e9e, ce qu'on appelle l'arm\u00e9e en tenue, vous avez les militaires en civil qui sont les services secrets mais sous Bouteflika surtout s'est d\u00e9velopp\u00e9 un autre p\u00f4le de d\u00e9cisions qui est la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique Bouteflika, Abdelaziz Bouteflika a us\u00e9 et abus\u00e9 d'un pouvoir sans pr\u00e9c\u00e9dent dont il disposait, qui est celui de pouvoir de la signature, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si son pouvoir est contraint, m\u00eame s'il est oblig\u00e9 de faire attention aux \u00e9quilibres internes du syst\u00e8me alg\u00e9rien, il a l'arme supr\u00eame, il peut mettre \u00e0 la retraite telle g\u00e9n\u00e9rale et peut mettre \u00e0 la retraite, il pouvait mettre \u00e0 la retraite, elle Minister le haut fonctionnaire, il n'a eu de cesse que de faire \u00e7a pour renforcer son pouvoir et pour finalement devenir incontournable, il le fait tr\u00e8s bien, mais en 2013, c'est la nature qui le rattrape et il est malade, il tombe malade, mais en 2013 au moment m\u00eame o\u00f9 il tombe malade, c'est un moment o\u00f9, paradoxalement, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissant dans le s\u00e9rail politique alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:35) [87%] : \r\nEt dans ce syst\u00e8me autour de ce syst\u00e8me, quel r\u00f4le jouent les partis politiques en dehors du FLN est-ce que c'est parti \u00e0 l'Ebit est-ce que c'est des vrais partis comme on l'entend ici dans nos d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:35 > 0:17:24) [90%] : \r\nC'est absolument pas des vrais partis pour beaucoup d'entre eux hein alors m\u00eame le FLN, le FLN a toujours \u00e9t\u00e9 une fa\u00e7ade, on dit souvent, notamment en Europe, que le FLN dirige l'Alg\u00e9rie, c'est faux, l'Alg\u00e9rie : le FLN de d'apr\u00e8s 1962 surtout, d'apr\u00e8s 1979 au 1988 lorsqu'il n'est plus, parti unique, c'est juste une chambre d'enregistrement, c'est une machine \u00e9lectorale, c'est une machine \u00e0 distribuer des postes \u00e0 donner de la l\u00e9gitimit\u00e9 r\u00e9volutionnaire, mais \u00e7a ne dirige pas les autres partis et je parle maintenant des partis d'opposition, ils sont pas tr\u00e8s nombreux, eux, ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, on les a restreint dans leur mouvement dans leur activit\u00e9, ce qui explique pourquoi ils ont \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s \u00e0 exister aujourd'hui et puis vous avez des partis je dirais client de client\u00e8le qui \u00e9taient dans la mouvance pr\u00e9sidentielle et \u00e0 qui on a redistribu\u00e9 des postes d'\u00e9lus et autres et de ministres par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:32) [94%] : \r\nDans les pays voisins, je pense \u00e9videmment \u00e0 la Tunisie, au Maroc, comment on on voit ce qui se passe maintenant l'Alg\u00e9rie ce qu'on est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:32 > 0:18:21) [92%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on est si il y a un vrai int\u00e9r\u00eat populaire je dirais une vraie solidarit\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 notamment \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux maintenant au niveau des dirigeants et \u00e0 la peur de la contagion au Maroc, c'est un pays o\u00f9 on se dit que ce il faudrait pas que les m\u00eames choses arrivent au Maroc, en Tunisie, il y a cette peur que l'Alg\u00e9rie soit d\u00e9stabilis\u00e9 parce que l'Alg\u00e9rie est tout de m\u00eame un partenaire assez important dans la lutte contre le terrorisme et pour la stabilit\u00e9 de la Tunisie, et puis il y a les autres pays, il y a les monarchies du Golfe, qui voient d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce qui se passe en Alg\u00e9rie, parce qu'un pays et appartenant au monde arabo- musulman o\u00f9 c'est le peuple qui prend la rue qui fait des revendications et qui conteste le pouvoir s'il y a un effet de contagion, notamment en Arabie Saoudite, aux \u00c9mirats Arabes Unis, \u00e7a ne peut faire tache et \u00e7a, on sent bien qu'il y a une esp\u00e8ce d'hostilit\u00e9 assez ouverte \u00e0 l'\u00e9gard du Mouvement d'\u00e9mancipation du peuple alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:21 > 0:18:42) [92%] : \r\nCe sera ma derni\u00e8re question, l'Alg\u00e9rie est un pays centrale au Carrefour de la M\u00e9diterran\u00e9e au sud, il y a le Sahel et tous les \u00e9v\u00e9nements, on conna\u00eet, au nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, il a eu l'Union europ\u00e9enne, donc c'\u00e9tait position g\u00e9opolitique central et pourtant on a le sentiment que la diplomatie alg\u00e9rienne est tr\u00e8s en retrait tr\u00e8s timide, comment vous expliquez ce paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:42 > 0:19:34) [90%] : \r\nPermettez-moi de vous citer le titre du livre, hein, allez emp\u00eacher pourquoi est-ce qu'elle ait emp\u00each\u00e9 cette diplomatie ben tout simplement parce qu'au sommet de l'\u00c9tat, on a un homme qui a \u00e9t\u00e9 malade pendant tr\u00e8s longtemps qu'il ne tol\u00e9rerait aucune initiative la l'Alg\u00e9rie effectivement un potentiel \u00e9norme, mais un rang \u00e0 tenir, c'est une arm\u00e9e tr\u00e8s puissante \u00e0 un copain, une arm\u00e9e, mais c'\u00e9tait une arm\u00e9e qui ne n'interviennent pas en dehors de ces tiers mais c'est aussi une diplomatie, une diplomatie qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active, par le pass\u00e9, qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s active, encore faudrait-il qu'il y a une vision politique il y a un Leadership politique politique qu'ils le veuillent, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a bien senti que le tout \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat ou presque en Alg\u00e9rie, et donc les diplomates de m\u00e9tier vous explique entre en off comme on dit que, ils peuvent rien faire parce qu'on ne leur permet pas de faire alors que l'Alg\u00e9rie pourrait \u00eatre plus pr\u00e9sente, notamment sur le th\u00e9\u00e2tre des conflits africains ou au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:40) [92%] : \r\nMerci Akram Belka\u00efd, merci \u00e0 vous, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:42) [82%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:20:01) [94%] : \r\nG\u00e9rer un pays \u00e0 la fois riche et malade de ses \u00e9normes ressources en gaz et en p\u00e9trole jusqu'ici les dividendes de l'or noir, lui ont permis, bon an mal an de subvenir aux besoins de la population, mais ses habitants depuis l'ind\u00e9pendance ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par 5 Jost Von Reding avec Thomas Moisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:05 > 0:20:21) [98%] : \r\nL'\u00e9conomie alg\u00e9rienne repose int\u00e9gralement sur le gaz et le p\u00e9trole extrait du Sahara, il repr\u00e9sente la presque totalit\u00e9 des exportations du pays et ont assur\u00e9 au meilleur moment jusqu'\u00e0 2 tiers du budget de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:22 > 0:20:29) [92%] : \r\nAlors quand, en 2014, les cours du p\u00e9trole s'effondrent, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme pour l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:29 > 0:20:36) [98%] : \r\nEn l'espace de 6 mois le baril qui valait 113 dollars en juillet plonge sous la barre des 50 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:38 > 0:20:48) [91%] : \r\nLe produit national brut du pays, chute en cons\u00e9quence 214 milliards de dollars en 2014, il n'est plus que de 160 milliards en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:21:10) [93%] : \r\nExcept\u00e9 les hydrocarbures l'Alg\u00e9rie de produits presque rien d'autre, les produits manufactur\u00e9s agricoles comme le lait ou les c\u00e9r\u00e9ales sont tous import\u00e9s ainsi d\u00e8s 2015 la balance commerciale devient d\u00e9ficitaire et le pouvoir doit puiser dans les r\u00e9serves de change pour payer les importations factur\u00e9es en dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:13 > 0:21:52) [93%] : \r\nSans la rente p\u00e9troli\u00e8re, fini les subventions qui permettait au r\u00e9gime de s'assurer une certaine paix sociale par le biais de soutiens financiers \u00e0 la consommation ou \u00e0 la construction, l\u00e0 o\u00f9 la manette du gaz et du p\u00e9trole aurait pu servir \u00e0 d\u00e9velopper d'autres secteurs \u00e9conomiques, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e avant tout par les \u00e9lites pour se maintenir au pouvoir \u00e0 des grands fl\u00e9aux de l'Alg\u00e9rie reste le ch\u00f4mage par manque d'investissement, l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne n'offre que peu de perspectives, alors m\u00eame que le pays conna\u00eet une d\u00e9mographie galopante, chaque ann\u00e9e, quelque 500000 nouveaux venus chercher \u00e0 s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:55 > 0:22:10) [97%] : \r\nAujourd'hui en Alg\u00e9rie sur 43 millions d'habitants pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont moins de 25 ans et un tiers des jeunes sont au ch\u00f4mage, c'est le royaume de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la d\u00e9brouille, celui de la frustration aussi qui poussent \u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:13 > 0:22:23) [92%] : \r\nPour l'apaiser des r\u00e9formes en profondeur sont urgentes, les sp\u00e9cialistes estiment que d'ici 20 ans, les gisements d'hydrocarbures alg\u00e9riens seront \u00e9puis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:27 > 0:22:43) [90%] : \r\nDe toutes les ind\u00e9pendance poste colonial, celle de l'Alg\u00e9rie restera parmi les plus marquantes : quand la France s'en va, c'est un pays boulevers\u00e9 disloqu\u00e9e par la guerre, qui voit le jour, c'est notre rubrique ce jour- l\u00e0, le 5 juillet 1962.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:48 > 0:23:05) [94%] : \r\nL'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie est officiellement proclam\u00e9e le 5 juillet 1962 alors qu'\u00e0 Oran, la guerre conna\u00eet ses derni\u00e8res convulsions avec l'enl\u00e8vement, le massacre de centaines de Fran\u00e7ais partout ailleurs, c'est une liesse immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:08 > 0:23:13) [97%] : \r\nApr\u00e8s 132 ans de colonisation fran\u00e7aise et 8 ann\u00e9es d'une sale guerre ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:13 > 0:23:16) [91%] : \r\nL'Alg\u00e9rie go\u00fbte enfin \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:18 > 0:23:37) [93%] : \r\nLa France et de Gaulle n'ont pas vraiment eu le choix, c'est la fin d'une \u00e9poque et c'est tout cela que raconte ce documentaire intitul\u00e9 Guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure, comment un empire colonial, finit par se disloquer ces militaires qui font leurs valises et tous ces citoyens fran\u00e7ais emport\u00e9s dans le tourbillon de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:38 > 0:23:43) [93%] : \r\nPr\u00e8s d'un 1000000 de pieds- noirs sont forc\u00e9s de quitter cette Alg\u00e9rie qui \u00e9tait leur terre natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:47 > 0:23:48) [87%] : \r\nLes pieds- noirs, ont compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:49 > 0:23:51) [94%] : \r\nPris en \u00e9tau entre toutes les violences de l'OAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:52 > 0:23:54) [93%] : \r\nCelle du FLN et d'ind\u00e9pendance \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:56 > 0:23:58) [97%] : \r\nIls n'ont plus leur place dans ce pays qu'ils aiment tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:01 > 0:24:11) [87%] : \r\nLes Alg\u00e9riens, de leur c\u00f4t\u00e9, c\u00e9l\u00e8brent cette ind\u00e9pendance qui tourne enfin la page de la colonisation, femmes, hommes, enfants et anciens combattants d\u00e9filent dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:13 > 0:24:27) [97%] : \r\nCes images font le tour du monde, l'euphorie d'un peuple qui a r\u00e9sist\u00e9 et lutter pour l'autod\u00e9termination au prix de 250000 morts et on l'oublie souvent, plus d'un 1000000 d'Alg\u00e9riens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s ou emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:30 > 0:24:39) [90%] : \r\nL'ind\u00e9pendance est l\u00e0, mais tout reste \u00e0 faire sortir de l'\u00c9tat colonial pour en b\u00e2tir un nouveau d\u00e9velopper l'\u00e9conomie et forger l'identit\u00e9 alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:41 > 0:24:57) [95%] : \r\nCe d\u00e9fi cette Ahmed Ben Bella, ancien combattant du FLN qui tentera de le relever apr\u00e8s 6 ans de prison en France, il rentre en Alg\u00e9rie et devient le 15 septembre 1963 le 1er pr\u00e9sident de la R\u00e9publique alg\u00e9rienne d\u00e9mocratique et populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:59 > 0:25:10) [92%] : \r\n2 ann\u00e9es et demi apr\u00e8s son accession au pouvoir, survient le coup d'\u00c9tat men\u00e9e par le colonel Houari Boum\u00e9di\u00e8ne Ben Bella est renvers\u00e9, emprisonn\u00e9, il ne retrouvera la libert\u00e9 qu'en 1904.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:15 > 0:25:44) [94%] : \r\nDans le prolongement de cette \u00e9mission, je vous invite \u00e0 lire bien s\u00fbr, le livre de notre invit\u00e9 Akram Belka\u00efd l'Alg\u00e9rie en 100 questions un pays emp\u00eacher c'est un excellent \u00e9clairage et qui tombe \u00e0 pic, l'ouvrage vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Tallandier, enfin, sur France 5 le d\u00e9bat de nos excellents confr\u00e8res de C dans l'air au lendemain de la d\u00e9mission de Bouteflika Agn\u00e8s Levallois et exprim\u00e9 ses doutes sur la possibilit\u00e9 de voir un candidat issu de la r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:44 > 0:26:06) [94%] : \r\nMoi le danger que je vois dans une \u00e9lection qui va arriver trop vite, c'est que les forces issues de ce mouvement de contestation de toutes ces alg\u00e9rien qui veulent autre chose n'auront pas le temps de s'organiser, puisque ce que l'on sait de fa\u00e7on tr\u00e8s claire c'est que Bouteflika a tout fait pour qu'il n'y ait aucun syst\u00e8me politique, aucun parti politique digne de ce nom, qui puissent vivre dans les ann\u00e9es o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:06 > 0:26:27) [93%] : \r\nVoil\u00e0 la semaine prochaine, l'Otan, l'Otan en question la plus puissante alliance du monde est-elle encore un instrument de paix et de stabilit\u00e9, tout un programme : merci \u00e0 notre partenaire TV5Monde, qui vous permet de suivre G\u00e9opolitis sur les \u00e9crans du monde, vous pouvez aussi nous retrouver en Podcast merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831489", "title": "GeoP_Bouteflika_CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant la carri\u00e8re politique d'Abdelaziz Bouteflika comme ministre alg\u00e9rien des affaires \u00e9trang\u00e8res puis pr\u00e9sident alg\u00e9rien jusqu'\u00e0 sa d\u00e9mission le 02.04.2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALGERIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["BOUTEFLIKA, ABDELAZIZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831490", "title": "GEOPO_300419_ME-ALGERIE_CF", "excerpt": "Les dividendes du p\u00e9trole ont toujours permis \u00e0 l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne de subvenir aux besoins de la population. Or depuis l'ind\u00e9pendance, la population n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre. Le ch\u00f4mage touche un tiers des jeunes et gangr\u00e8ne l'\u00e9conomie. La pauvret\u00e9 est \u00e9galement pr\u00e9sente.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALGERIE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "P\u00c9TROLE", "EXTRACTION DU P\u00c9TROLE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779204", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047765", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "internalArchiveId": "9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nPetra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique 12h30: Assembl\u00e9e d\u00e9put\u00e9s PLR DEGOTT\r\n UMAC 8\r\nLe PLR r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint Gall...plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ce matin... l'Europe notamment, la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse, et... l'environnment....\r\nLes r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre:  une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vert dans le programme du PLR.\r\nCamille Degott, on vous retrouve sur place, ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti...?!\r\n ((.....rester une politique \u00e9conomique.))\r\n*** Camille, est-ce que Petra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui\u00a0?\r\n((....philosophies au sein du parti.)) \r\nCamille Degott en direct de Flawil.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique  / 12H30_2019-05-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.05.2019"], "variantIds": ["ece-10392409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-10T11:02:22Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PLR, r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint-Gall plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ce matin, l'Europe, notamment la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse et l'environnement, les r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre, une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vers dans le programme du PLR camille Degott on vous retrouve sur place ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, \u00e9videmment, c'est la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui avait donn\u00e9 l'impulsion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour int\u00e9grer ces questions environnementales au programme du PLR mais attention, attention, on n'oublie pas les valeurs de base a rappel\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi aujourd'hui, le PLR, c'est le parti de la responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 individuelle doit donc \u00eatre au coeur de la politique environnementale, une politique qui doit bien \u00e9videmment aussi rester \u00e9conomique camille est-ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui, non, on n'en saura pas plus aujourd'hui car le sujet n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, on en est encore finalement au stade du coup de sonde aupr\u00e8s de la base et les r\u00e9sultats, on l'a bien vu cette semaine prennent de nombreuses directions \u00e7a va d'une taxe sur le billet d'avion \u00e0 la promotion des nouvelles technologies en passant par une sortie des \u00e9nergies fossiles, l'enjeu pour le PLR, ce sera de pr\u00e9senter des mesures lib\u00e9rales concr\u00e8tes en faveur de l'environnement, mais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une politique, \u00e7a prend du temps, d'autant plus que les Verts lib\u00e9raux occupe d\u00e9j\u00e0 une partie du terrain et il faudra aussi r\u00e9ussir \u00e0 concilier les diff\u00e9rentes philosophies qui existent au sein du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-724DBB5D-B74C-4D18-9B6C-D37CFBCD57EC", "internalArchiveId": "724DBB5D-B74C-4D18-9B6C-D37CFBCD57EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Tahar Houchi, Fondateur et Directeur artistique du Festival International du Film Orienta", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Faire d\u00e9couvrir les films produits dans les pays d'Orient, du Maroc au Liban en passant par l'Irak, l'Alg\u00e9rie ou encore l'Afghanistan : c'est le but du FIFOG dont la 14e \u00e9dition se tient jusqu'au 5 mai 2019 \u00e0 Gen\u00e8ve. Que dit le cin\u00e9ma des chamboulements socio-politiques \u00e0 l'ouvre dans ces pays ? Quel r\u00f4le tient-il dans les contestations et mouvements de r\u00e9volte qui ont pu y survenir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du Printemps Arabe aux r\u00e9centes manifestations contre Bouteflika en Alg\u00e9rie ? \u00c0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie des remises de prix du FIFOG, son fondateur et directeur artistique Tahar Houchi nous offre un tour d'horizon de la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique d'Orient.\r\n\r\n* * Faire d\u00e9couvrir les films produits dans les pays d'Orient, du Maroc au Liban en passant par l'Irak, l'Alg\u00e9rie ou encore l'Afghanistan : c'est le but du FIFOG dont la 14e \u00e9dition se tient jusqu'au 5 mai 2019 \u00e0 Gen\u00e8ve. Que dit le cin\u00e9ma des chamboulements socio-politiques \u00e0 l'ouvre dans ces pays ? Quel r\u00f4le tient-il dans les contestations et mouvements de r\u00e9volte qui ont pu y survenir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du Printemps Arabe aux r\u00e9centes manifestations contre Bouteflika en Alg\u00e9rie ? \u00c0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie des remises de prix du FIFOG, son fondateur et directeur artistique Tahar Houchi nous offre un tour d'horizon de la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique d'Orient.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10379875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9 : Tahar Houchi, Fondateur et Directeur artistique du Festival International du Film Orienta / 69S_2019-05-04T08:13:13_l-invite-tahar-houchi-fondateur-et-direc", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["Faire d\u00e9couvrir les films produits dans les pays d\u02b9Orient, du Maroc au Liban en passant par l\u02b9Irak, l\u02b9Alg\u00e9rie ou encore l\u02b9Afghanistan : c\u02b9est le but du FIFOG dont la 14e \u00e9dition se tient jusqu\u02b9au 5 mai 2019 \u00e0 Gen\u00e8ve. Que dit le cin\u00e9ma des chamboulements socio-politiques \u00e0 l\u02b9\u0153uvre dans ces pays ? Quel r\u00f4le tient-il dans les contestations et mouvements de r\u00e9volte qui ont pu y survenir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du Printemps Arabe aux r\u00e9centes manifestations contre Bouteflika en Alg\u00e9rie ? \u00c0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie des remises de prix du FIFOG, son fondateur et directeur artistique Tahar Houchi nous offre un tour d\u02b9horizon de la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique d\u02b9Orient."], "variantIds": ["ece-10379875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-11T06:12:24Z", "webPublicationDate": "2019-05-04T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Houchi, Tahar", "role": "Directeur artistique du FIFOG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05A9A4E1-1DA6-4ABD-ADD0-4077BCBB05E5", "internalArchiveId": "05A9A4E1-1DA6-4ABD-ADD0-4077BCBB05E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR Suisse veut se profiler sur les questions environnementales mais veut aussi pr\u00e9server ses valeurs: interviews des conseillers nationaux Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Le PLR pour une politique climatique responsable: d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand   18h Le PLR pour une politique climatique responsable : slogan de campagne ?\r\nLe PLR veut se profiler sur les questions environnementales... Mais le parti veut aussi pr\u00e9server ses valeurs: la responsabilit\u00e9 individuelle et la politique \u00e9conomique.\r\nLa pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi l'a r\u00e9affirm\u00e9 aujourd'hui lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Flawil, dans le canton de Saint-Gall. \r\nUn PLR plus vert, c'est aussi ce que veut la base du parti. Un r\u00e9cent sondage le montre.\r\nMais maintenant se pose la question des mesures concr\u00e8tes qui doivent \u00eatre prises... \r\nComment mettre en oeuvre une politique environnementale lib\u00e9rale ? Est-ce que le PLR est capable de donner une nouvelle impulsion \u00e0 son programme... \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?... D'autant plus qu'un autre parti occupe d\u00e9j\u00e0 le terrain : les Verts-liberaux.\r\nOn en d\u00e9bat justement avec Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte liberale vaudoise, bonsoir...\r\nEt Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de l'environnement, bonsoir...\r\n@Genecand\r\n- Est-ce que le PLR est capable d'aller plus loin que le slogan de campagne ? \r\n- Vous avez fait un coup de sonde aupr\u00e8s de votre base... mais maintenant, il faut transormer toutes ces id\u00e9es en politique concr\u00e8te... Est-ce que c'est possible ? Comment le PLR peut r\u00e9ussir \u00e0 garder le cap de sa politique lib\u00e9rale tout en proposant des nouvelles id\u00e9es en faveur de l'environnement ?\r\n- Est-ce que vous pouvez vraiment proposez une r\u00e9elle politique climatique, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\n- Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Vert-liberaux ?\r\n- Il va falloir prouver votre engagement... bien \u00e9videmment. Mais aujourd'hui, quelles garanties est-ce que vous donnez ?\r\n- On le sent bien, il y a diff\u00e9rentes opinions au sein du parti. Comment trouver l'\u00e9quilibre entre ceux qui veulent plus d'action de l'Etat et les autres ?\r\n@Chevalley\r\n- Le PLR qui se verdit, \u00e7a vous rend f\u00e9brile ? Vous avez peur de dispara\u00eetre ? Vous devriez vous r\u00e9jouir pourtant... c'est un parti de plus de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n- Qu'est-ce que vous faites diff\u00e9rement que le PLR ? Qu'est-ce que vous avez de plus ? (pas la force \u00e9lectorale en tout cas...)", "durationSec": 710, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de l'environnement", "parti politique", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Le PLR pour une politique climatique responsable: d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand / FOR_2019-05-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, membre de la Commission de l'environnement."], "variantIds": ["ece-10392426"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:52Z", "webPublicationDate": "2019-05-04T16:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8EEF5CE-A15B-4DE4-8B78-F120C7284AAA", "internalArchiveId": "E8EEF5CE-A15B-4DE4-8B78-F120C7284AAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et candidat au Conseil des Etats, qui explique le choix du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "L'UDC vaudoise lance deux conseillers nationaux pour le Conseil des Etats. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, qui se tenait aujourd'hui \u00e0 Villars-le-Terroir dans le Gros-de-Vaud, a d\u00e9sign\u00e9 Micha\u00ebl Buffat et vous, Jacques Nicolet\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident du parti cantonal...\r\n- Comme en 2015, votre parti a fait le choix d'une liste \u00e0 deux pour les Etats. Pourquoi ? (Note de l'auteur du canevas: pour donner une visibilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 ses \u00e9lus.)\r\n- Vous aurez fort affaire face au ticket rose-vert compos\u00e9 de la socialiste Ada Marra et de l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens. Sans oublier le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui se re-pr\u00e9sente. C'est mission impossible ?\r\n- A l'instar de la gauche, est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb pr\u00e9senter un ticket de droite avec le PLR ?\r\n- L'\u00e9lection au Conseil des Etats, c'est un scrutin majoritaire... Sans apparentement, vous n'avez aucune chance ?\r\n- Songez-vous \u00e0 faire alliance avec le PLR au second tour ?\r\n- Avez-vous dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9chec de votre candidat Pascal Dessauges au Conseil d'Etat ? En voulez-vous encore aux lib\u00e9raux-radicaux ?\r\n- Diriez-vous que votre profil plus consensuel fait pas de vous le plus \u00e9ligible des deux candidats UDC au Conseil des Etats ?\r\n? 4 femmes seulement sur 19 candidats au Conseil national : c'est faible. Pourquoi? L'UDC n'attire pas les femmes dans le canton de Vaud ?\r\n? Sur quelles th\u00e9matiques l'UDC Vaud va-t-elle profiler sa campagne. La souverainet\u00e9 de la Suisse, l'immigration et le f\u00e9d\u00e9ralisme, on s'en doute. Et le climat ? On sait qu'au niveau national, l'UDC se cherche encore sur cette question.\r\n? Les si\u00e8ges de l'UDC Vaud au National sont occup\u00e9s actuellement par Jacques Nicolet, Michael Buffat, Alice Glauser et Jean-Pierre Grin. Seule Alice Glauser ne se repr\u00e9sente pas.\r\n? En raison de sa population, le canton de Vaud se voit attribuer cette ann\u00e9e un 19e fauteuil au National. Qui est l'objet de convoitise de plusieurs partis. Dont l'UDC.\r\n? Liste principale de 19 noms pour le National. Une liste de jeunes suivra ult\u00e9rieurement. Qui comptera aussi 19 noms. L'ordre sur la liste sera fix\u00e9e \u00e0 la mi-mai.", "durationSec": 398, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392427", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Nicolet, Jacques", "Buffat, Micha\u00ebl"], "alternativeTitle": ["L'UDC vaudoise choisit ses deux candidats pour le Conseil des Etats: interview de Jacques Nicolet / FOR_2019-05-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise et candidat aux Etats."], "variantIds": ["ece-10392427"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:53Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'UDC vaudoise lance 2 conseillers nationaux pour le Conseil des \u00c9tats, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui se tenait aujourd'hui \u00e0 Villars, le terroir, dans le Gros-de-Vaud a d\u00e9sign\u00e9, Micha\u00ebl Buffat et vous Jacques Nicolet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates par ailleurs, le pr\u00e9sident du parti cantonal alors comme en 2015, votre parti a fait le choix d'une liste \u00e0 demain pour les \u00c9tats pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pour nous, le principe c'est de, c'est d'arriver \u00e0 boost\u00e9 de candidats de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 pouvoir mettre en avant la politique men\u00e9e par l'UDC Vaud en l'occurrence il est r\u00e9gulier de de pratiquer de la sorte, le PLR a d\u00e9sign\u00e9 un seul candidat, sans forc\u00e9ment nous appeler \u00e0 \u00eatre en liste commune avec eux d\u00e8s le 1er tour donc, pour l'heure, voil\u00e0 notre strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [91%] :\r\nMais justement, vous aurez fort \u00e0 faire, hein, face au ticket rose- Vert qui d'ores et d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 donc de la socialiste Ada Marra et de l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Torrent sans oublier \u00e9videmment le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui se repr\u00e9sente, on a envie de dire, c'est mission impossible pour l'UDC vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\n\u00e0 l'impossible, c'est c'est un terme cher ray\u00e9 de mon de mon vocabulaire depuis fort longtemps, en l'occurrence il faut savoir que le ticket rose- Vert qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette fois est nettement plus faible que le ticket sortant qui \u00e9tait le ticket de de 2015, donc en l'occurrence et aucun risque d'avoir 10 ans un ticket qui ou un candidat qui sortent d\u00e8s le 1er tour donc tout autour, restera \u00e0 faire lors du 2\u00e8me tour de ces \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats pourquoi plus faible, dites -vous bien, parce qu'avec 2 sortants qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 le cas de 2015 de centre, enfin une sortante G\u00e9raldine Savary qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s accommodant tr\u00e8s fort capital de sympathie populaire dans le canton, avec \u00e9galement Luc Recordon en l'occurrence on sait pertinemment, ces 2 nouvelles candidates qui sont par ailleurs conseill\u00e8re nationale alors certes, il y a les questions climatiques qui sont, qui sont relativement importantes s'\u00e9teint, mais j'ai j'ai aucun souci \u00e0 ce que, \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, mais justement, \u00e0 l'instar de la gauche, tout de m\u00eame est -ce que vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 encore plus fort si j'ose dire, si vous vous \u00e9tiez avec les lib\u00e9raux- radicaux d\u00e8s le 1er tour en pr\u00e9sentant un ticket UDC PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 alors la presse se serait r\u00e9gal\u00e9 de mettre nos positions, les positions il y aller, \u00e7a presse, il avait fait l'UDC RPR qui qui seront qui votent, elle est le le gros morceau de cette \u00e9lection sera quand m\u00eame l'accord-cadre qui sera r\u00e9guli\u00e8rement mis en discussion durant cette durant cette campagne et vous savez que la sur l'accord-cadre, seule l'UDC s'oppose \u00e0 cet accord comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que m\u00eame en danse dans un 2\u00e8me tour il y a aucune alliance possible avec le PLR \u00e0 ce moment -l\u00e0 seule comptant bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nAu 2\u00e8me tour, tout sera ouvert, mais je crois qu'il faut pas r\u00eaver, si on doit faire une campagne Dusan durant plusieurs mois, on est encastr\u00e9s les uns ou les autres, du fait que, effectivement, l'accord-cadre nous diviser, je crois qu'on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire \u00e0 faire campagne dans dans la campagne vaudoise avec nos candidats pour le Conseil national, nos candidats pour les conseillers aux \u00c9tats et puis on verra pour le 2\u00e8me tour comment est -ce qu'on arrive \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nAlors vous dites : impossible n'est pas dans mon vocabulaire mais il n'emp\u00eache, l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, comme vous le savez, se fait au scrutin majoritaire et sans apparentement franchement, vous n'avez aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a que je dis que tout est ouvert pour le 2\u00e8me tour nous le le but c'est vraiment aller au 1er tour de faire de faire notre campagne domin\u00e9e notre politique dentaire vaudoise et puis on verra pour le 2\u00e8me tour comment est -ce qu'on va travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nCe que vous avez dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9chec de votre candidat, Pascal Dessauges, Conseil d'\u00c9tat, est ce que c'est \u00e7a qui vous emp\u00eache aussi par ailleurs un de toute suite vous apparent\u00e9e avec les lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [87%] :\r\nAlors c'est c'est un un \u00e9l\u00e9ment qu'on a qu'on a soupeser \u00e9galement, je crois qu'il y a eu plusieurs \u00e9checs au Conseil d'\u00c9tat ou une partie du PLR ne joue pas forc\u00e9ment de jeu ou une partie de l'\u00e9lectorat Vaudois ne ne se d\u00e9place pas \u00e9galement donc l'occurrence vis-\u00e0-vis de notre \u00e9lectorat, vis-\u00e0-vis de notre oui j'en ai oblig\u00e9 de raison de, de, de leur en vouloir, donc en en vouloir peut-\u00eatre pas \u00e0 ce point- l\u00e0, mais disons qu'on va surtout mener notre notre combat faire vraiment faire campagne avec nos th\u00e9matiques durant cette durant cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [84%] :\r\nAlors, Michael Buffat, Jacques Nicolet de profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, vous, vous avez plut\u00f4t un profil, on va dire, consensuel, Michael Buffat, c'est plut\u00f4t l'UDC urbain, si j'ose dire, est ce que vous \u00eates, vous vous consid\u00e9rez le plus et Julie le plus \u00e9ligible des 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'on a la force de ce parti d'avoir des jeunes avec des profils quelque peu diff\u00e9rent, c'est ce qui fait la la force la chance qu'on a dans ce parti, donc l'occurrence on verra bien \u00e0 la fin du 1er tour comment les choses se d\u00e9roulent mais mais j'ai aucun souci, Michael Buffat, beaucoup de potentiel \u00e9galement moi je pense qu'il y a aussi une certaine carri\u00e8re avec avec une tentative au Conseil d'\u00c9tat, une \u00e9lection maintenant au Conseil national en 2015, donc je pense qu'on aura tous, tous les 2 des capacit\u00e9s \u00e0 faire valoir et puis ramener des voix notre parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [86%] :\r\nAlors sur quelles th\u00e9matiques, vous allez faire campagne la souverainet\u00e9 de la Suisse, \u00e9videmment, l'immigration et et le f\u00e9d\u00e9ralisme sans doute et le climat, \u00e0 \u00e9couter le climat, l'UDC c'est un sujet pour elle, l'UDC c'est que cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nDepuis, non, non, depuis toujours, depuis toujours, l'UDC active sur le climat mais de fa\u00e7on coh\u00e9rente parce que ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [91%] :\r\nLors de leur l'ex- pardonnez ce n'est pas ensemble lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de votre parti, on a vu quand m\u00eame qu'il y avait une sacr\u00e9e division. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nNon mais on est compte la justifie gesticulation politique qui est faite autour du climat, en l'occurrence l'UDC s'est toujours battu notamment pour une agriculture de proximit\u00e9, c'est \u00e7a, h\u00e9 ben je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le premier \u00e9l\u00e9ments la premi\u00e8re r\u00e9ponse qu'on peut r\u00e9pondre qu'on peut apporter aux questions climatiques, l'UDC se bat \u00e9galement contre une immigration incontr\u00f4l\u00e9e, c'est \u00e9galement une r\u00e9ponse qu'on peut apporter aux questions climatiques et aux clients, aux questions d'\u00e9coles, d'impact \u00e9cologique, donc je crois que mon parti s'est toujours manifest\u00e9 dans son cela et je dirais encore pour conclure que ce n'est pas taxons les citoyens en taxant les vous v\u00e9hiculez propri\u00e9taires v\u00e9hicules en taxant les propri\u00e9taires de b\u00e2timents comme un r\u00e9seau d'les probl\u00e8mes de climat, c'est-\u00e0-dire en avion, les billets d'invasion \u00e9galement moi je crois que l\u00e0 aussi le billet d'avion si voulait faire une taxe intelligente, il faudrait la fin le faire au international mondial m\u00eame c'est pas autant que son unique monnaie les billets d'avion Suisse qu'on arrive \u00e0 quelque chose de coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [91%] :\r\nUn mot quand m\u00eame des candidats au Conseil national, hein, donc, vous en \u00eates d'ailleurs aussi avec Michael Buffat, 4 femmes, 4 femmes sur 19 candidats au Conseil national, c'est relativement faible, pourquoi est -ce que l'UDC n'attire pas les femmes dans le canton de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [88%] :\r\nAlors ce oui, l'UDC attire les femmes le canton dont je vous rappellerai que par ailleurs on a on a 9 juge cantonal 9 juges cantonaux et puis sur les neuf 5 sont des femmes, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on n'a aucun souci mais simplement, est ce qu'il faut savoir, c'est que les gens doivent se porter candidat, en occurrence l\u00e0 nous avions 5 candidats d\u00e9clar\u00e9s une car c'est au dernier moment mais elle toutefois, on a, on a une candidate de plus que lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil national et vous \u00eates d'accord, \u00e7a fait quand m\u00eame, c'est faible mais ma foi, on y travaille, mais de nouveau, on d\u00e9compte les quotas on on a on a sollicit\u00e9 un certain nombre de femmes pour pour \u00eatre liste avec nous mais en l'occurrence, on ne peut pas non plus les forcer \u00e0 \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [89%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur Marion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud et candidat au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BBF81F1-3435-4BD3-AAD2-6FAE020BD872", "internalArchiveId": "5BBF81F1-3435-4BD3-AAD2-6FAE020BD872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nD\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise, et Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois.\r\n\r\nLe droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie 18h Le droit de vote d\u00e8s 16 ans en d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\nFaut-il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans ?\r\nLa question refait surface en Suisse romande.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal.\r\nA Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb \u00e0 partir de 16 ans.\r\nMais pour l'heure, Glaris est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite.\r\nAlors est-ce le bon moment pour en faire autant en Suisse romande ? On en d\u00e9bat avec:\r\nB\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nRomain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nRomain de Sainte-Marie\r\n- En 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition ? Le moment est plus propice selon vous ? \r\n- A 16 ans, un jeune n'est pas assez m\u00fbr pour conduire ou s'acheter des cigarettes, mais par contre il est assez m\u00fbr pour d\u00e9cider du destin du pays ?\r\n- A Gen\u00e8ve, quand on voit le menu des votations du 19 mai, avec 9 objets, dont RFFA, dont la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat. m\u00eame le citoyen d'\u00e2ge m\u00fbr peut se retrouver relativement d\u00e9muni. est-ce qu'un jeune de 16 ans est vraiment arm\u00e9 pour se prononcer sur de telles questions ? \r\n- La participation des jeunes en \u00e2ge de voter peine \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 l'heure actuelle. qu'est-ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter ? \r\n- Votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9. pourquoi cette distinction ? A 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger ? \r\nCa reviendrait \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle classe de citoyens : ceux qui ont le droit de vote, mais pas d'\u00eatre \u00e9lus ?!\r\nB\u00e9atrice Haeny\r\n- 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools, etc. pourquoi est-ce qu'on ne pourrait pas voter ? \r\n- On voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat. c'est une mobilisation assez in\u00e9dite. est-ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique en leur laissant la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote ? \r\n- Le vote d\u00e8s 16 ans permettrait un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral. une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens, des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge. est-ce qu'au final notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie, renforc\u00e9e ? \r\n- L'\u00e9ducation civique s'enseigne aussi \u00e0 l'\u00e9cole. vous n'avez pas confiance en ce syst\u00e8me ? l'accompagnement propos\u00e9 n'est pas suffisant \u00e0 vos yeux ? \r\n- A l'\u00e9chelle mondiale, l'Autriche fait partie des pays qui ont abaiss\u00e9 le droit de vote \u00e0 16 ans. c'est un pays qui nous est proche. pourquoi ne pas s'en inspirer ? pourquoi ce qui se fait en Autriche ne pourrait pas se faire en Suisse ? \r\n- A Neuch\u00e2tel, le texte qui devrait \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Parlement pr\u00e9voit un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb d\u00e8s 16 ans. \u00e7a contribue \u00e0 rendre cette proposition plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache sur le texte genevois: \r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 jeudi le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\nPour l'Alternative qui r\u00e9unit les Verts, les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche, les arguments pour accorder le droit de vote d\u00e8s 16 ans ne manquent pas. A cet \u00e2ge, il est possible de choisir sa confession, de consommer certains alcools, d'avoir des relations sexuelles, de choisir sa profession, de subir des sanctions judiciaires, mais pas de voter, a rappel\u00e9 jeudi devant la presse la d\u00e9put\u00e9e verte Paloma Tschudi.\r\nLe moment est charni\u00e8re, explique-t-elle: \"Les jeunes sont l\u00e0 par milliers dans la rue, pour le climat. Ils ont envie de s'engager\". Leur mobilisation impressionnante est la preuve de leur d\u00e9termination \u00e0 se faire entendre et \u00e0 prendre leur avenir en main. Il faut la traduire au niveau politique et leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer par les urnes.\r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique\r\nDe plus, les \u00e9l\u00e8ves grandissent avec des cours d'\u00e9ducation citoyenne durant leur scolarit\u00e9 obligatoire : on leur permet dans ce cadre de se frotter aux enjeux politiques soumis \u00e0 votation, d'en d\u00e9battre. Mais on leur d\u00e9nie le droit d'en faire un usage concret en ne leur donnant qu'un r\u00f4le de citoyen spectateur, a ajout\u00e9 l'\u00e9lue.\r\nLeur octroyer le droit de vote permettrait de passer directement de la th\u00e9orie, les cours d'\u00e9ducation citoyenne, \u00e0 la pratique, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte-Marie. Aujourd'hui, il y a un gouffre entre la fin de l'\u00e9cole et la majorit\u00e9 civique, \u00e0 un moment o\u00f9 la volont\u00e9 de participer \u00e0 la vie politique ne doit pas \u00eatre r\u00e9fr\u00e9n\u00e9e, observe-t-il.\r\nL'abaissement des droits politiques \u00e0 seize ans aurait par ailleurs un effet tr\u00e8s positif sur la participation des jeunes, comme l'attestent plusieurs \u00e9tudes: en Autriche notamment, la participation des 16-17 ans a \u00e9t\u00e9 plus importante que celle des 23-25 ans lors des \u00e9lections de 2010.\r\nLacune combl\u00e9e\r\nEn Suisse, le droit de vote \u00e0 16 ans est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Glaris depuis 2007, rappelle Paloma Tschudi. Zurich doit se positionner sur la question. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Vaud en novembre dernier. Les citoyens neuch\u00e2telois devront se prononcer sur une initiative constitutionnelle r\u00e9clamant un vote sur demande d\u00e8s 16 ans et sur laquelle le Conseil d'Etat s'est prononc\u00e9 favorablement.\r\nA Gen\u00e8ve, une tentative socialiste avait \u00e9chou\u00e9 en 2015, au motif que ce nouveau droit devait \u00eatre accompagn\u00e9 d'une formation ad\u00e9quate. Depuis, cette lacune a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e, note M. de Sainte-Marie. Des votes en blanc seront organis\u00e9s dans les \u00e9tablissements du secondaire II, certains d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occasion des votations du 19 mai.\r\nLe projet de loi, qui ne pr\u00e9voit pas de droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, modifiera la Constitution genevoise. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9, il sera trait\u00e9 en commission, puis il passera devant le Parlement. S'il est accept\u00e9, il sera soumis au peuple.))", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392428", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le droit de vote d\u00e8s 16 ans discut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny et Romain de Sainte Marie / FOR_2019-05-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise, et Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10392428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:53Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans la question refait surface en Suisse romande, \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote d\u00e8s 16 ans, sur le plan cantonal et communal \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans, mais pour l'heure, Glaris, c'est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite alors est -ce que c'est le bon moment pour en faire autant en Suisse romande, on en d\u00e9bat avec B\u00e9atrice Haeny, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise et Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois Romain de Sainte-Marie en 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition est ce que vous consid\u00e9rez qu'en quoi en l'espace de \u00e0 peine 4 ans, le moment est devenue plus propice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nParce qu'on voit plusieurs semaines \u00e9cart des manifestations de jeunes qui se mobilisent, qui veulent faire entendre leur voix, une petite jeune su\u00e9doise, qui fait des centaines de milliers de km pour \u00e9galement faire entendre cette voix des voix de jeunes et qui sont pas des voix na\u00efve des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent pour leur avenir, parce que la jeunesse, finalement, c'est le fait de s'exprimer pour d\u00e9terminer son avenir les d\u00e9cennies \u00e0 venir, et celle -l\u00e0, cette logique d'abaisser le droit de vote de 18 \u00e0 16 ans, ces 2 maintenant laisser un peu plus de place \u00e0 l'expression des jeunes pour d\u00e9terminer l'avenir du pays dans lequel il souhaite s'agrandir plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nB\u00e9atrice Haeny 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools pourquoi est -ce qu'on ne pourrait pas voter \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [90%] :\r\nMais parce qu'on a un syst\u00e8me actuellement, qui est un syst\u00e8me coh\u00e9rent, on a un 18 ans on acquiert une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale une responsabilit\u00e9 civile et une responsabilit\u00e9 politique, alors certes, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on acquiert \u00e0 16 ans, mais pour moi \u00e7a fait un toute cette une coh\u00e9rence d'avoir ce cap important et significatif \u00e0 18 ans, je donne un un un, je vous donnerai un exemple tr\u00e8s concret si on octroie le droit de vote \u00e0 des jeunes \u00e0 16 ans, \u00e7a veut dire qu'il pourrait engager la soci\u00e9t\u00e9 mais qu'il ne pourrait pas s'engager \u00e0 titre personnel, par exemple, en signant seul leur contrat d'apprentissage, puisque s'ils sont mineurs, celui -ci doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le repr\u00e9sentant l\u00e9gal, donc pour moi c'est vraiment un syst\u00e8me qui pr\u00e9sente une certaine coh\u00e9rence le syst\u00e8me actuel o\u00f9 on devient majeur \u00e0 18 ans, \u00e0 18 ans on acquiert le droit de vote, mais on a aussi les responsabilit\u00e9s qui vont avec, oui, B\u00e9atrice et N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nPouvez pas exclure non plus le contexte que vient de rappeler, Romain de Sainte-Marie, on voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat, c'est une mobilisation assez in\u00e9dite et ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique, en leur laissant justement la police la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [90%] :\r\nEt je crois que la possibilit\u00e9 d'\u00eatre s'exprimer ont les jeunesses de parti sont tr\u00e8s actives, il y a de tr\u00e8s nombreux Parlement des jeunes dans les villes romandes il y a la possibilit\u00e9 de justement de faire des manifestations de faire des p\u00e9titions, je crois que leurs voix, leurs avis sont entendus mais pour moi, c'est vraiment une question de coh\u00e9rence de notre syst\u00e8me et puis je suis oppos\u00e9 \u00e0 ce que le droit de vote soit diminu\u00e9 \u00e0 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nRomain de Sainte parier sur la question de la coh\u00e9rence par rapport aux autres responsabilit\u00e9s qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nOn ne peut pas parler de coh\u00e9rence quand celle -ci n'existe pour niveau du droit puisque vous l'avez mentionn\u00e9 l'aspect du droit religieux, l'aspect du droit sexuelle est \u00e0 partir de 16 ans, donc quand il n'y a pas de coh\u00e9rence pour permettre la coh\u00e9rence en avant bien s\u00fbr que non, et puis c'est terrible, je trouve m\u00eame c'est totalement paternaliste, l'argument qui revient \u00e0 dire, mais les jeunes peuvent d\u00e9j\u00e0 s'exprimer aujourd'hui peuvent aller dans la rue pour aller dans la jeunesse, bref, ils peuvent faire tout ce qu'ils veulent, du moment qu'votent pas du moment que ce n'est pas s\u00e9rieux et concret non il y a un moment, il faut prendre s\u00e9rieusement les jeunes, la parole des jeunes et leur dire : vous pouvez voter parce que vous avez quelque chose \u00e0 dire, et je crois que c'est important, parce que les jeunes, c'est pas les parents qui d\u00e9cident de l'avenir de la formation professionnelle des jeunes, c'est les jeunes qui, je l'esp\u00e8re, aujourd'hui, dans une grande majeure partie des cas choisissent leur avenir, et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a me rappelle les propos de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhalter qui soutenait d'ailleurs en 2015 le droit de vote \u00e0 16 ans, en disant : c'est justement le moment o\u00f9 les jeunes se d\u00e9terminent pour leur avenir et c'est le meilleur moyen de les int\u00e9grer dans cette communaut\u00e9 dans la collectivit\u00e9 et qu'ils choisissent justement ce destin commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nOui, B\u00e9atrice Haeny le vote d\u00e8s 16 ans permettrait aussi \u00e0 un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral un une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge, est ce qu'au final, notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [91%] :\r\nJe pense que, finalement, le r\u00e9sultat serait peu significative puisque si on prend le projet neuch\u00e2telois sur lequel notre Parlement va se se prononcer la la semaine prochaine, il parle d'un projet de d'un droit de vote \u00e0 16 ans, sur demande, donc \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame que le jeune fasse la d\u00e9marche, c'est une d\u00e9marche administrative qu'il faudra faire activement et je ne suis pas persuad\u00e9 que un grand nombre de jeunes se sentent \u00e0 ce point l\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 au point de ne pas pouvoir attendre 2 ans, on n'est pas dans une situation o\u00f9 il faut faire une d\u00e9marche que si ils ne font pas cette d\u00e9marche ne vont jamais pouvoir voter, ils pourront automatiquement voter s'ils attendent 2 ans de plus et pour moi je, je m'excuse mais la la diff\u00e9rence entre la la la libert\u00e9 religieuse ou la d'IB, libert\u00e9 sexuelle, elle est clairement diff\u00e9rente d'un engagement politique puisque elle engage non pas l'individu lui- m\u00eame mais qu'elle engage la soci\u00e9t\u00e9 et pour moi c'est \u00e7a qui est absolument diff\u00e9rent entre la libert\u00e9 sexuelle et puis la libert\u00e9 religieuse et le droit de vote, c'est qu'on engage la soci\u00e9t\u00e9 on enfin bien \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a vaut Romain de Sainte-Marie c'est vrai \u00e7a, mais pour moi, un jeune qui a 16 ans et demi, il fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, il est justement \u00e0 l'\u00e9cole et choisi une formation \u00e7a se trouve, est d\u00e9j\u00e0 en entreprise parce qu'il fait une formation professionnelle, il va consommer dans les magasins, il va sortir dans des cin\u00e9mas, ce jeune, il fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, en quoi est ce qu'il ferait pas partie de la soci\u00e9t\u00e9, pourquoi ce qui pourrait pas s'exprimer et le suffisamment mature aussi pour s'exprimer sur les choix qui sont bons pour la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [91%] :\r\nB\u00e9atrice alors je m'inscris en faux contre que que le d\u00e9bat de la la maturit\u00e9 parce que je pense que ce n'est pas du tout un probl\u00e8me de maturit\u00e9, il y a certaines personnes qui sont tr\u00e8s matures \u00e0 16, d'autres, ils ne sont pas du tout Matura 24 pour moi le le le d\u00e9bat et doit absolument pas se se placer l\u00e0, pour moi c'est vraiment par rapport \u00e0 notre syst\u00e8me o\u00f9 on a une responsabilit\u00e9 je reviens l\u00e0- dessus une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale c'est pas pour rien qu'on a un droit p\u00e9nal des mineurs qui est diff\u00e9rent d'un droit p\u00e9nal des majeurs tout notre syst\u00e8me toute notre soci\u00e9t\u00e9 est fond\u00e9e sur sur ce cap important d\u00e8s 18 ans, et pour moi les les avantages que l'on pourrait en retirer en termes \u00e9lectoraux sont d\u00e9risoires par rapport \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [94%] :\r\nDe Sainte-Marie c'est vrai que la participation tout de m\u00eame des jeunes en \u00e2ge de voter peine en a d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [89%] :\r\nAlors juste d'abord une critique par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre mentionn\u00e9, il me para\u00eet important, c'est qu'il ne faut pas que le droit fa\u00e7onne la d\u00e9cision politique parce que c'est la politique qui fait le droit, donc c'est plut\u00f4t les mouvements sociaux auxquels on peut s'apercevoir qu'ils prennent en ce moment, et notamment la mobilisation des jeunes qui trouvent affluence la politique qui fasse un droit et puis sur la participation des jeunes il y a quelque chose d'assez int\u00e9ressant c'est de voir ce qu'sur le canton de Gen\u00e8ve parce que c'est les chiffres, on a sorti statistique de voir que les jeunes \u00e0 18 ans participent mieux les 18 24 ans participent davantage que les 24 35 ans apr\u00e8s il y a une certaine d\u00e9mobilisation qui se fait, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir aussi, c'est que finalement les cours d'\u00e9ducation citoyenne que nous avons se font au niveau de ce qu'on appelle, \u00e0 Gen\u00e8ve, le secondaire, hein, c'est-\u00e0-dire de 11 ans jusqu'\u00e0 14 15 ans et c'est \u00e7a qui est dommage, c'est qu'apr\u00e8s \u00e7a, vous avez un gouffre finalement les jeunes bah, il passe de la th\u00e9orie, ils ont pas de pratique et, nous, on aimerait qu'qui passe de la th\u00e9orie imm\u00e9diatement : oui, mais pas de Sainte-Marie, il n'en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nJe vous venez de le dire, hein, en d\u00e9but de d\u00e9bat, vous avez dit vous voyez c'est tous ces jeunes qui sont sortis dans la rue en faveur du climat etc, ils ont, ils ont une conscience politique etc ben ils une conscience politique, pourquoi ne manifeste -t-il pas pour le droit de vote d\u00e8s 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [91%] :\r\nJe pense que c'est pas \u00e0 mon avis, un sujet qui am\u00e8ne \u00e0 une image r\u00e9volte d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'il s'agit d'un droit, je pense qu'il s'agit pas d'une discrimination crasse mais qu'il s'agit et \u00e7a vous l'avez tr\u00e8s justement dit d'accro\u00eetre les droits politiques pour avoir la meilleure repr\u00e9sentation pour moi, c'est d'un point de vue philosophique une d\u00e9mocratie fonctionne \u00e0 partir du moment o\u00f9 la plus grande base o\u00f9 la population peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 son avis peut-\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 donc pour moi, je pense qu'aujourd'hui, pour les jeunes, ce n'est pas la probl\u00e9matique num\u00e9ro 1 mais le climat, les parce que \u00e7a va les concerner, dans 60 ans alors que, pour les plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a para\u00eet concern\u00e9 dans 60 ans parce qu'ils ne seront plus l\u00e0 mais que par contre s'exprimer davantage et que leurs voix soient v\u00e9ritablement consid\u00e9r\u00e9s et prise au s\u00e9rieux, oui c'est un enjeu pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [87%] :\r\nOui, B\u00e9atrice Haeny, vous faisiez allusion \u00e0 au projet qui sera discut\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel sur ce droit de vote sur demande d\u00e8s 16 ans, est -ce que c'est pas finalement la meilleure formule, c'est-\u00e0-dire c'est une un droit \u00e0 la carte \u00e0 la carte, si j'ose dire, les gens qui sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 voter ben ben ils s'inscrivent enfin ils font la demande et ils votent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [91%] :\r\nMais je pense que c'est s\u00fbr si on partage cet avis, le fait que ce soit sur demande finalement \u00e7a pourrait \u00eatre vue comme comme un certain consensus, mais comme le dit tr\u00e8s justement mon adversaire de ce soir, je crois que, en fait, c'est un leurre parce que si ce qu'on veut \u00e9largir la base qui qui s'exprime, ce n'est pas les quelques personnes qui vont faire la demande et puis qui vont pouvoir voter \u00e0 16 ans qui va vraiment \u00eatre significatives dans les les r\u00e9sultats de des des votations donc pour moi c'est je, je reviens l\u00e0- dessus, c'est vraiment notre, notre syst\u00e8me actuel qui est fait avec une responsabilit\u00e9 civile civique et p\u00e9nales \u00e0 18 ans, et puis je pense que c'est assez coh\u00e9rent et c'est compris et peut-\u00eatre je terminerai avec cette petite anecdote, il y a quelques ann\u00e9es, je participais \u00e0 un d\u00e9bat devant le lyc\u00e9e Jean Piaget sur cette th\u00e9matique et \u00e0 la fin il y a eu un vote donc pour a pu laisser des des \u00e9tudiants qui ont entre 15 et 18 ans, et c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, qui \u00e9tait oppos\u00e9 au droit de vote \u00e0 16 ans donc comme quoi quand on demande aux personnes concern\u00e9es m\u00eame, elle trouve que c'est coh\u00e9rent de pouvoir voter ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [90%] :\r\nOn avait entendu le m\u00eame argument des m\u00eames statistiques pour le droit de vote des femmes, je le rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [88%] :\r\nAlors, Romain de Sainte-Marie, derni\u00e8re question : votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9, pourquoi cette distinction \u00e0 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [92%] :\r\nNon, justement, et l\u00e0, c'est pour ne pas avoir un abaissement global de la majorit\u00e9 de 18 \u00e0 16 ans, et comme la majorit\u00e9 juridique, sauf sur les 2 aspects religieux et sexuels reste \u00e0 18 ans l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 partir, doit signer des contrats, des conventions pour des entit\u00e9s engager des Budgets \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne peut pas donner cette \u00e9ligibilit\u00e9 je crois int\u00e9ressant d'avoir une finalement l'accession progressive des droits civiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Romain de Sainte B\u00e9atrice Haeny bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [96%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02DA6AA3-ED32-4F20-BB87-FBD7969F08C1", "internalArchiveId": "02DA6AA3-ED32-4F20-BB87-FBD7969F08C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nL'Actualit\u00e9 francophone 18h Le droit de vote d\u00e8s 16 ans en d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel\r\nFaut-il autoriser les jeunes \u00e0 voter d\u00e8s 16 ans ?\r\nLa question refait surface en Suisse romande.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche a annonc\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi au Grand Conseil pour introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal.\r\nA Neuch\u00e2tel, le Parlement devrait se prononcer la semaine prochaine sur une initiative qui propose un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb \u00e0 partir de 16 ans.\r\nMais pour l'heure, Glaris est le seul canton suisse \u00e0 avoir abaiss\u00e9 cet \u00e2ge limite.\r\nAlors est-ce le bon moment pour en faire autant en Suisse romande ? On en d\u00e9bat avec:\r\nB\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise\r\nRomain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nRomain de Sainte-Marie\r\n- En 2015, une m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi revenir \u00e0 la charge avec la m\u00eame proposition ? Le moment est plus propice selon vous ? \r\n- A 16 ans, un jeune n'est pas assez m\u00fbr pour conduire ou s'acheter des cigarettes, mais par contre il est assez m\u00fbr pour d\u00e9cider du destin du pays ?\r\n- A Gen\u00e8ve, quand on voit le menu des votations du 19 mai, avec 9 objets, dont RFFA, dont la caisse de pension des employ\u00e9s d'Etat. m\u00eame le citoyen d'\u00e2ge m\u00fbr peut se retrouver relativement d\u00e9muni. est-ce qu'un jeune de 16 ans est vraiment arm\u00e9 pour se prononcer sur de telles questions ? \r\n- La participation des jeunes en \u00e2ge de voter peine \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 l'heure actuelle. qu'est-ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 ans iraient voter ? \r\n- Votre texte pr\u00e9voit un droit de vote, mais pas d'\u00e9ligibilit\u00e9. pourquoi cette distinction ? A 16 ans, on est assez m\u00fbr pour voter, mais pas pour si\u00e9ger ? \r\nCa reviendrait \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle classe de citoyens : ceux qui ont le droit de vote, mais pas d'\u00eatre \u00e9lus ?!\r\nB\u00e9atrice Haeny\r\n- 16 ans, c'est la majorit\u00e9 sexuelle, c'est le droit de consommer certains alcools, etc. pourquoi est-ce qu'on ne pourrait pas voter ? \r\n- On voit ces jeunes qui manifestent dans la rue pour le climat. c'est une mobilisation assez in\u00e9dite. est-ce qu'il ne faudrait pas en profiter pour traduire \u00e7a au niveau politique en leur laissant la possibilit\u00e9 de s'exprimer par le vote ? \r\n- Le vote d\u00e8s 16 ans permettrait un \u00e9largissement du corps \u00e9lectoral. une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents citoyens, des diff\u00e9rentes tranches d'\u00e2ge. est-ce qu'au final notre d\u00e9mocratie n'en sortirait pas grandie, renforc\u00e9e ? \r\n- L'\u00e9ducation civique s'enseigne aussi \u00e0 l'\u00e9cole. vous n'avez pas confiance en ce syst\u00e8me ? l'accompagnement propos\u00e9 n'est pas suffisant \u00e0 vos yeux ? \r\n- A l'\u00e9chelle mondiale, l'Autriche fait partie des pays qui ont abaiss\u00e9 le droit de vote \u00e0 16 ans. c'est un pays qui nous est proche. pourquoi ne pas s'en inspirer ? pourquoi ce qui se fait en Autriche ne pourrait pas se faire en Suisse ? \r\n- A Neuch\u00e2tel, le texte qui devrait \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Parlement pr\u00e9voit un droit de vote \u00ab sur demande \u00bb d\u00e8s 16 ans. \u00e7a contribue \u00e0 rendre cette proposition plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache sur le texte genevois: \r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 jeudi le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\nPour l'Alternative qui r\u00e9unit les Verts, les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche, les arguments pour accorder le droit de vote d\u00e8s 16 ans ne manquent pas. A cet \u00e2ge, il est possible de choisir sa confession, de consommer certains alcools, d'avoir des relations sexuelles, de choisir sa profession, de subir des sanctions judiciaires, mais pas de voter, a rappel\u00e9 jeudi devant la presse la d\u00e9put\u00e9e verte Paloma Tschudi.\r\nLe moment est charni\u00e8re, explique-t-elle: \"Les jeunes sont l\u00e0 par milliers dans la rue, pour le climat. Ils ont envie de s'engager\". Leur mobilisation impressionnante est la preuve de leur d\u00e9termination \u00e0 se faire entendre et \u00e0 prendre leur avenir en main. Il faut la traduire au niveau politique et leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer par les urnes.\r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique\r\nDe plus, les \u00e9l\u00e8ves grandissent avec des cours d'\u00e9ducation citoyenne durant leur scolarit\u00e9 obligatoire : on leur permet dans ce cadre de se frotter aux enjeux politiques soumis \u00e0 votation, d'en d\u00e9battre. Mais on leur d\u00e9nie le droit d'en faire un usage concret en ne leur donnant qu'un r\u00f4le de citoyen spectateur, a ajout\u00e9 l'\u00e9lue.\r\nLeur octroyer le droit de vote permettrait de passer directement de la th\u00e9orie, les cours d'\u00e9ducation citoyenne, \u00e0 la pratique, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte-Marie. Aujourd'hui, il y a un gouffre entre la fin de l'\u00e9cole et la majorit\u00e9 civique, \u00e0 un moment o\u00f9 la volont\u00e9 de participer \u00e0 la vie politique ne doit pas \u00eatre r\u00e9fr\u00e9n\u00e9e, observe-t-il.\r\nL'abaissement des droits politiques \u00e0 seize ans aurait par ailleurs un effet tr\u00e8s positif sur la participation des jeunes, comme l'attestent plusieurs \u00e9tudes: en Autriche notamment, la participation des 16-17 ans a \u00e9t\u00e9 plus importante que celle des 23-25 ans lors des \u00e9lections de 2010.\r\nLacune combl\u00e9e\r\nEn Suisse, le droit de vote \u00e0 16 ans est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Glaris depuis 2007, rappelle Paloma Tschudi. Zurich doit se positionner sur la question. Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Vaud en novembre dernier. Les citoyens neuch\u00e2telois devront se prononcer sur une initiative constitutionnelle r\u00e9clamant un vote sur demande d\u00e8s 16 ans et sur laquelle le Conseil d'Etat s'est prononc\u00e9 favorablement.\r\nA Gen\u00e8ve, une tentative socialiste avait \u00e9chou\u00e9 en 2015, au motif que ce nouveau droit devait \u00eatre accompagn\u00e9 d'une formation ad\u00e9quate. Depuis, cette lacune a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e, note M. de Sainte-Marie. Des votes en blanc seront organis\u00e9s dans les \u00e9tablissements du secondaire II, certains d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'occasion des votations du 19 mai.\r\nLe projet de loi, qui ne pr\u00e9voit pas de droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, modifiera la Constitution genevoise. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9, il sera trait\u00e9 en commission, puis il passera devant le Parlement. S'il est accept\u00e9, il sera soumis au peuple.))", "durationSec": 751, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392439", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-05-04T18:47:00_mfp", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10392439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:52Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui : la Belgique, qui favorise la prise en charge des victimes de l'amiante en Suisse, les ennuis de gouvernance au sommet d'UBS, la principale banque du pays, au Canada, les inqui\u00e9tudes sur l'avenir de la compagnie Air Transat, on verra aussi comment L\u00e9onard de Vinci, mort en France, il y a 500 ans peut encore rabibocher les 2 pays, France, Italie, souvent pour des raisons politiques, enfin, nous irons au Burkina Faso, qui vient de cr\u00e9er un Label pour le pagne local, voil\u00e0 pour le programme francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nAu Maroc, Hugo Lano\u00eb, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 140 personnes pour d\u00e9noncer les pressions que subit l'historien Maati mon Djib. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [90%] :\r\nProfesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 Mohammed V de Rabat monde Gibbs est aussi \u00e0 la t\u00eate de Freedom Now, association de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse en 2015 le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui interdit de quitter le Maroc m'a dit mon Jim entame alors une gr\u00e8ve de la faim d'une vingtaine de jours, 4 ans plus tard, bis r\u00e9p\u00e9tita cette fois -ci, le minist\u00e8re de l'enseignement, le menace de licenciement pour \u00eatre venu en France mi- f\u00e9vrier, assister \u00e0 la soutenance de th\u00e8se d'une chercheuse de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, Matignon Djib se dit pers\u00e9cut\u00e9, poursuivi pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat avec plusieurs journalistes, il attend toujours son proc\u00e8s report\u00e9 une quinzaine de fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res revoit la strat\u00e9gie de l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [94%] :\r\nInstall\u00e9 aux commandes du d\u00e9partement depuis 18 mois, le lib\u00e9ral- radical Ignacio K6 continue en effet d'y imprimer sa patte apr\u00e8s des prises de positions pol\u00e9miques sur le dossier palestinien, il veut r\u00e9orienter la coop\u00e9ration internationale vers plus d'efficacit\u00e9, d'une part en concentrant les moyens sur moins de pays mais aussi en d\u00e9veloppant un lien entre l'aide au d\u00e9veloppement et la probl\u00e9matique migratoire, un des 4 piliers par Ignacio Cassis, qui agit comme un chiffon rouge pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nEn France, les critiques s'accumulent autour du ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, le voil\u00e0 d\u00e9sormais accus\u00e9 d'avoir voulu dramatiser une s\u00e9quence pour mieux d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image des gilets jaunes lors des derni\u00e8res manifestations du 1er mai le ministre a en effet accus\u00e9 des manifestants d'avoir attaqu\u00e9 une salle de r\u00e9animation d'un h\u00f4pital parisien, sauf que la r\u00e9alit\u00e9 semble toute autre certes la barri\u00e8re de l'h\u00f4pital a bien \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 mais les dizaines de manifestants qui se sont introduits dans l'\u00e9tablissement, cherchaient surtout \u00e0 priori a trouv\u00e9 refuge dans cet h\u00f4pital pour se prot\u00e9ger des gaz lacrymog\u00e8nes, le ministre lui- m\u00eame a d\u00fb pr\u00e9ciser un peu plus tard que le mot attaque n'\u00e9tait finalement pas appropri\u00e9 et plusieurs voix d'opposition parle d'incomp\u00e9tence du ministre et ils r\u00e9clament sa d\u00e9mission en Belgique n'Nathalie Ludovic un petit g\u00e9nie des math\u00e9matiques, a fait parler de lui cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, il s'appelle Bernard Fabbro, inconnu au bataillon, pourtant il vient de r\u00e9aliser un v\u00e9ritable exploit en parvenant \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme math\u00e9matique vieille de 20 ans un casse- t\u00eate cryptographie qu'cr\u00e9\u00e9 par le laboratoire d'Intelligence artificielle du MIT au Massachusetts, lequel avait estim\u00e9, figurez -vous qu'il faudrait au moins 35 ans avant que cette \u00e9nigme soit r\u00e9solu en fait il, il n'a fallu que 3 ans \u00e0 notre autodidacte pour y arriver, apr\u00e8s en avoir pris connaissance un savant calcul s\u00e9quentiel dont je vous fais gr\u00e2ce ici rassurez -vous en tout cas la r\u00e9solution du code ouvrira dans 15 jours, une capsule temporelle contenant, para\u00eet -il, des petits tr\u00e9sors d'informatique et de jeux vid\u00e9o cocorico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nAu Canada, Beno\u00eet c'est une fillette et Andr\u00e9 plus c'est une fillette de 7 ans qui a retenu votre attention cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [94%] :\r\nOui, une petite dont on ne peut r\u00e9v\u00e9ler l'identit\u00e9, mais qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte en d\u00e9but de semaine, la fillette \u00e9tait connu des services sociaux, son p\u00e8re et sa belle-m\u00e8re font maintenant face \u00e0 des accusations dans cette affaire, la mort de la petite a caus\u00e9 une onde de choc au Qu\u00e9bec, la direction de la protection de la jeunesse est montr\u00e9 du doigt, le gouvernement a d'ailleurs ordonn\u00e9 une enqu\u00eate publique pour tenter de comprendre ce qui a bien pu se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [92%] :\r\nLa Belgique n'\u00e9tait Ludovic la Belgique adopt\u00e9 cette semaine des mesures importantes en faveur des victimes de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [91%] :\r\nL'amiante, responsable aujourd'hui encore de nombreux cancers pr\u00e8s de 350 nouvelles victimes diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e le Parlement a donc d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir la liste des maladies reconnues et donc indemnisables li\u00e9s \u00e0 une Exposition \u00e0 ce mat\u00e9riau trop longtemps utilis\u00e9 dans nos constructions, cela fait 20 ans qu'il est interdit chez nous mais il ne s'efface pas sans mal ces fibres reste pr\u00e9sente dans beaucoup d'habitations entra\u00eenant bien plus tard, des tumeurs vari\u00e9s comme les m\u00e9soth\u00e9liome \u00e0 l'estomac au coeur mais aussi, et c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 des cancers du poumon et du larynx, d\u00e9sormais, les victimes pourront \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d'indemnit\u00e9s, plus g\u00e9n\u00e9reuse, augmenter de 10000 euros seul regret pour \u00c9ric Juncker, qui pr\u00e9side l'Association belge des victimes de l'amiante, la difficult\u00e9 toujours de se d\u00e9fendre en justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [92%] :\r\nSi vous demandez l'aide du Fonds, vous devez automatiquement renoncer \u00e0 toute action judiciaire, sauf si vous pensez pouvoir prouver une faute intentionnelle du pollueur, l\u00e0 vous pouvez \u00e9ventuellement faire quelque chose au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [96%] :\r\nUne faute intentionnelle, toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9montrer, on connaissait mal les dangers de l'amiante \u00e0 l'\u00e9poque, v\u00e9ritable bombe \u00e0 retardement, puisqu'il faut entre 20 et 40 ans, pense -t-on apr\u00e8s Exposition pour qu'un cancer se d\u00e9clare l'amiante a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de victimes en Belgique, mais le pire ne serait pas encore atteint l'association qui les repr\u00e9sente, ces victimes estiment que leur nombre devrait atteindre son pic le plus \u00e9lev\u00e9 dans les ann\u00e9es 2030 2035. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nEn Suisse, c'est un camouflet pour les dirigeants d'UBS, la premi\u00e8re banque du pays, en effet, les actionnaires ont refus\u00e9 de d\u00e9charger la direction de ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [96%] :\r\nEh bien d'abord, c'est un fait rarissime, mais il faut en effet remonter \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 et au sauvetage de la banque par l'\u00c9tat pour assister \u00e0 l'expression d'une telle d\u00e9fiance cette ann\u00e9e, ce sont les suites de la condamnation du g\u00e9ant bancaire en France, qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres : une amende sal\u00e9e de 3 milliards 700 millions d'euros pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale m\u00eame si UBS a fait recours contre cette condamnation \u00e0 Paris, h\u00e9 bien, les actionnaires ont ainsi voulu pr\u00e9server leur droit de se retourner contre les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [94%] :\r\nAlors Pierre en comment a r\u00e9agi la direction de la banque apr\u00e8s ce vote sanction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [88%] :\r\nEh bien, plut\u00f4t en faisant profil bas, je dirais, le pr\u00e9sident d'UBS Axel Weber a dit comprendre ce refus qu'il interpr\u00e8te comme, je cite, l'expression de l'inqui\u00e9tude des actionnaires moins diplomate Vincent Kaufmann l'analyse comme un vrai ras-le-bol, acteur clef de cette fronde, il dirige la fondation Ethos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [92%] :\r\nLe signal est tr\u00e8s fort et je pense que cette pression -l\u00e0, le conseil d'administration, le ressenti comprend les actionnaires, il va rentrer en dialogue, mais on voit aussi derri\u00e8re que les actionnaires en ont marre, les affaires s'accumulent, il y a pas que la France, il y a encore les amendes qu'on va devoir risquer de payer aux \u00c9tats-Unis pour les affaires des subprime il y a 2 ans, le Cr\u00e9dit Suisse a pay\u00e9 Mignard l'UBS, la condamnation n'est pas encore tomb\u00e9 donc les risques sont toujours l\u00e0, \u00e7a s'accumule, on voit pas le bout du tunnel, donc il y a aussi, je pense, c'est un ras-le-bol des actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [95%] :\r\nLes v\u00e9ritables propri\u00e9taires des entreprises qui deviennent donc un peu moins docile et pas qu'en Suisse, on l'a vu la semaine derni\u00e8re en Allemagne o\u00f9 les actionnaires du groupe Bayer ont d\u00e9savou\u00e9 la direction apr\u00e8s la d\u00e9licate reprise de l'am\u00e9ricain Monsanto et de ces pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 500 ans cette semaine le 2 mai 1519 en France, Mourey L\u00e9onard de Vinci, le g\u00e9nie universel des arts et des sciences, n\u00e9 en Italie, Vinci est mort en France, donc, o\u00f9 le roi Fran\u00e7ois Ier l'avait accueilli les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, h\u00e9 bien 500 ans apr\u00e8s donc, alors que les relations sont tendues entre le gouvernement fran\u00e7ais et le gouvernement italien populiste et d'extr\u00eame droite, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a invit\u00e9 cette semaine son homologue italien Sergio Mattarella au ch\u00e2teau de Chambord puis au ch\u00e2teau d'Amboise et enfin au Clos Luc\u00e9 dans cette belle b\u00e2tisse o\u00f9 est donc mort L\u00e9onard de Vinci, une visite diplomatique, histoire d'apaiser les tensions et une fa\u00e7on aussi donc de renouer avec ce qu'on appelle en France la diplomatie des grands monuments en abordant, mine de rien, un sujet de discorde entre les 2 pays, la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [90%] :\r\nLe destin m\u00eame de L\u00e9onard de Vinci, c'est le symbole aussi de ce que la France doit \u00e0 l'Italie ce que notre renaissance g\u00e9nie italien et ce que nous nous devons d'ailleurs de mani\u00e8re r\u00e9ciproque, le 8 mai 12 avant sont all\u00e9s en Italie et il ont eux- m\u00eames apport\u00e9 ce que la France prouver, il a port\u00e9 s'est montr\u00e9 aussi que dans les grands moments de notre histoire c'est la circulation des g\u00e9nies des grands artistes celles et ceux qui portent un universalisme en m\u00eame temps que des go\u00fbts tr\u00e8s particulier qui a fait notre Europe et donc je souhaite que les g\u00e9nies d'aujourd'hui et de demain puissent continuer \u00e0 avoir les destins la L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc un exemple fran\u00e7ais de diplomatie dite des grands monuments au ch\u00e2teau de Chambord cette semaine pour renouer, donc les Liens avec les Thalys, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents en France avec Donald Trump, invit\u00e9 \u00e0 la tour Eiffel ou le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite Mohammed ben Salmane invit\u00e9 \u00e0 d\u00eener r\u00e9cemment \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident Macron au mus\u00e9e du Louvre. \r\nDes inqui\u00e9tudes au Qu\u00e9bec, sur l'avenir du transporteur a\u00e9rien Air Transat, le pr\u00e9sident de la compagnie a entam\u00e9 des discussions pr\u00e9liminaires avec des acheteurs potentiels pour autant Beno\u00eet d\u00e8s cette annonce ne signifie pas encore que la compagnie sera n\u00e9cessairement vendu hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [93%] :\r\nNon mais c'est quand m\u00eame une premi\u00e8re \u00e9tape en vue d'une vente \u00e9ventuelle Air Transat a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et elle a toujours appartenu \u00e0 des int\u00e9r\u00eats qu\u00e9b\u00e9cois au d\u00e9but, la compagnie desservait essentiellement des destinations-soleil, mais elle a consid\u00e9rablement \u00e9tendu son r\u00e9seau Air Transat offre maintenant des vols vers plusieurs destinations aux Europ\u00e9ens entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nEt cette transaction potentielle, a une signification toute particuli\u00e8re pour le 1er ministre Fran\u00e7ois Legault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [94%] :\r\nOui, il faisait partie du groupe qui a fond\u00e9 \u00e0 Transat il y a 33 ans, il a vendu ses parts dans l'entreprise en 1997 quand il a fait le saut en politique, il s'est dit pr\u00e9occup\u00e9 par la possibilit\u00e9 car Transat soit vendue \u00e0 des int\u00e9r\u00eats de l'ext\u00e9rieur du Qu\u00e9bec, mais il a ajout\u00e9 qu'il ferait tout pour garder le si\u00e8ge social de l'entreprise \u00e0 Montr\u00e9al, oui, c'est bien une situation d\u00e9licate pour le gouvernement, oui, quand il \u00e9tait dans l'opposition le 1er ministre Legault a toujours accus\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de ne pas en faire assez pour prot\u00e9ger les si\u00e8ges sociaux, au Qu\u00e9bec, d\u00e9j\u00e0, le gouvernement n'a pas exclu de donner un coup de pouce si jamais des investisseurs qu\u00e9b\u00e9cois devait se montrer int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 acheter Air Transat d'ici l\u00e0, il y a toujours une part d'incertitude pour les 5000 employ\u00e9es de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [90%] :\r\nProduire et consommer local au Burkina Faso, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de labelliser le pagne traditionnel, le face dans Fanny, il s'agit avant tout Hugo Lano\u00eb, de pr\u00e9server l'identit\u00e9 culturelle et aussi de sauvegarder des emplois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [94%] :\r\nOui, car en Afrique, les contrefa\u00e7ons et la concurrence d\u00e9loyale sont l\u00e9gion dans le secteur du textile, avec l'\u00e9pargne, produits \u00e0 l'\u00e9tranger, les commer\u00e7ants de la capitale Ouagadougou ont vu leur chiffre d'affaires baisser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:59) [82%] :\r\nVraiment c'est inqui\u00e9tant parce que les gens, vu que le facile d'entrain de prendre de l'ampleur, voil\u00e0 que les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 faire fabriquer \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur que les motifs sont un peu copi\u00e9 pour ceux qui n'connaissent pas, il peut prendre des tissus occidentaux du Faso d'infamie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [86%] :\r\nAlors justement, comment distinguer le face dans Fanny des tissus imprim\u00e9s hors du Burkina pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le minist\u00e8re du commerce, a une petite id\u00e9e un logotype un catalogue de motifs issus du terroir Burkinab\u00e9, le tout prot\u00e9g\u00e9 sous forme de marque collective Mahamat, dit Beddoe, directeur du Centre national pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [82%] :\r\nEn plus de ce Label, qui fera l'organe de protection et aura des catalogues de moiti\u00e9 issus des diff\u00e9rentes loyal de Burkina, il fera l'objet \u00e9galement de protection au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [95%] :\r\n\u00e0 travers ce processus de labellisation le Burkina Faso entend consolider plus de 30000 emplois et par l\u00e0 m\u00eame rendre hommage \u00e0 son ancien pr\u00e9sident Thomas Sankara. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [83%] :\r\nAu Burkina Faso, venu vous exposer ici la quand on a produit au Burkina Faso, Christian Burkina-Faso Burkina Faso ma d\u00e9l\u00e9gation ou moi- m\u00eame nous sommes habill\u00e9s par nos diff\u00e9rences, il n'y a pas un seul fil qui viennent de l'Europe de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [94%] :\r\nPr\u00e9sident du pays des hommes int\u00e8gres, Thomas Sankara, sous les applaudissements au si\u00e8ge de l'Union africaine, c'\u00e9tait en juillet 1987, 3 mois avant son assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci \u00e0 tous les contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous francophone, ce sera la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B251A983-29AA-464E-905A-09BEA3E9C1E2", "internalArchiveId": "B251A983-29AA-464E-905A-09BEA3E9C1E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagnes \u00e9lectorales (S\u00e9rie 5/5 - Fin): ce qu'il advient des promesses de campagnes \u00e9lectorales ", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Prononcer des discours, serrer des mains, imprimer des affiches, arpenter les march\u00e9s, le tout pour s\u00e9duire les \u00e9lecteurs : c'est ce qu'on appelle \"faire campagne\". Est-ce qu'il y a une mani\u00e8re universelle d'attirer des voix ? C'est ce qui a propos\u00e9 cette s\u00e9rie en s'int\u00e9ressant aux campagnes \u00e9lectorales dans le monde. \r\nEt qui dit campagne \u00e9lectorale, dit forc\u00e9ment promesse \u00e9lectorale. L'une ne va pas sans les autres\r\nCATINFO_MAI2019", "durationSec": 531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390132", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["\u00e9lection", "fonction politique", "campagne \u00e9lectorale", "discours"], "alternativeTitle": ["Campagnes \u00e9lectorales (5/5): ce qu'il advient des promesses de campagnes \u00e9lectorales / TUM_2019-05-03T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390132"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:23Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 travers les campagnes notre s\u00e9rie sur les campagnes \u00e9lectorales, dans le monde dans ce 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode, il sera question de promesses et de tr\u00e8s jeunes candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [79%] :\r\nUn pr\u00eatre doivent aller Anne-Marie Falls dans 3 ans, je dirais de baigner dans la Seine, devant t\u00e9moins, pour montrer que la sc\u00e8ne est devenu avec la frappe, on essaie d'\u00eatre tu nous meeting maritime a pour qu'une friche, homme de 5 Go et y aura moi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ne serai pas le chef de la majorit\u00e9, moi, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique moi pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, toutes ses promesses, mais qui dit campagne \u00e9lectorale dit forc\u00e9ment promesse \u00e9lectorale l'une ne va pas sans les autres, \u00e7a fait m\u00eame partie d'une forme de jeu de dupes : on sait bien que les politiciens n'appliqueront pas toutes leurs promesses, mais c'est quand m\u00eame souvent sur cette base l\u00e0 qu'on les \u00e9lit qu'on vote pour eux mais d'ailleurs est -ce que les politiciens sont vraiment si mauvais pour tenir leurs promesses, Dominique Choffat, il est tr\u00e8s difficile de quantifier les choses de fa\u00e7on pr\u00e9cise, mais certains ont essay\u00e9 et il y a des chiffres quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [96%] :\r\nDes chiffres oui mais mesurer la part des promesses \u00e9lectorales tenues ou non est une comptabilit\u00e9 assez d\u00e9licate des outils ont parfois \u00e9t\u00e9 mis en place par des m\u00e9dias sous la forme de fac check-in et puis en France, par exemple, il existe carr\u00e9ment un registre officiel mais oui le barreau d\u00e8s il a \u00e9t\u00e9 mis en place d\u00e8s 1881 et il permet \u00e0 tout citoyen de v\u00e9rifier l'ensemble des professions de foi \u00e9tablies par les candidats alors de tels outils sont utiles mais la v\u00e9rification des promesses \u00e9lectorales reste d\u00e9licate, il faut d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9limiter ses promesses en dresser la liste et puis il faut aussi percevoir l'objectif qui est derri\u00e8re ce qui est promis et \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a peut pr\u00eater \u00e0 d\u00e9bat une fois toutes ces pr\u00e9cautions de m\u00e9thodologie prises les r\u00e9sultats peuvent surprendre, comme l'explique Isabelle Guinaudeau, elle est charg\u00e9e de recherches au CNRS, elle a dirig\u00e9 pendant 4 ans un projet sur la r\u00e9alisation des promesses \u00e9lectorales justement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:50) [93%] :\r\nNous, nous arrivons \u00e0 un taux de promesses tenues ou partiellement tenue de plus de 60 pourcent en France, ce qui est nettement plus que ce que pense la majorit\u00e9 des gens et ce qui se situe \u00e0 peu pr\u00e8s dans la moyenne des chiffres qu'on trouve dans d'autres d\u00e9mocraties occidentales avec un maximum au Royaume-Uni avec 85 pourcent de promesses tenues, et un minimum en Italie et en Irlande, avec un peu moins de 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [89%] :\r\nC'est un paradoxe que vous nous dites par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces pourcentages, c'est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que ce qu'on croit en fait la r\u00e9ussite des politiques au final. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on parle d'ailleurs de paradoxe dans cette litt\u00e9rature m\u00eame si on doit exprimer l\u00e0 encore plusieurs pr\u00e9cautions souvent les promesses que les \u00e9lecteurs ont gard\u00e9 en t\u00eate, sont celles qu'on a le plus les plus controvers\u00e9s, les plus saillantes, les plus ambitieuses aussi par exemple le le retour au plein emploi, \u00e7a se paie, \u00e7a peut \u00eatre une promesse que les gens vont beaucoup garder en t\u00eate, et souvent quand on dresse la liste, on a \u00e9norm\u00e9ment de promesses dont on n'a pas entendu parler, qui vont \u00eatre tenus et qui vont \u00eatre d'ampleur plus modestes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [92%] :\r\nVous l'avez entendu on parle de 60 pour promesse tenue en France de tels calculs non, \u00e0 ma connaissance, pas \u00e9t\u00e9 fait pour la Suisse, en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9chelle de plusieurs ann\u00e9es de suivi, comme l'a fait l'\u00e9quipe d'Isabelle Guinaudeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [99%] :\r\nAlors comment expliquer ce d\u00e9calage entre la perception de la population et la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [94%] :\r\nEh bien, les hommes politiques qui arrivent au pouvoir, ont tendance \u00e0 privil\u00e9gier des th\u00e8mes tr\u00e8s actuels port\u00e9s vers l'avenir, il ne communiquent donc tr\u00e8s peu sur les promesses \u00e9lectorales qu'ils ont bel et bien tenues mais qui s'ancre dans le pass\u00e9 par contre toutes les promesses ne sont pas n\u00e9cessairement mensong\u00e8res d\u00e8s le d\u00e9part, il existe aussi parfois un certain contexte dans lequel s'int\u00e8gre certaines promesses, un contexte qui peut \u00e9voluer entre la p\u00e9riode \u00e9lectorale et la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [60%] :\r\nLe pied \u00e0 Internet Cross Guantanamo la fond retour \u00e0 Wabern grec alors range Aden bon alors avoir un Mexico et fade \u00e0 Rouen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [86%] :\r\nOn entend 2 pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et de promesses de grandes promesses non tenues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [96%] :\r\nLa fermeture de Guantanamo pour Barack Obama, la construction du mur entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis pour Donald Trump 2 exemples qui nous montrent qu'il faut aussi prendre en compte les forces politiques en pr\u00e9sence ou des \u00e9l\u00e9ments comme le financement qui peut poser probl\u00e8me et qui emp\u00eachent au final certaines promesses d'\u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es Bruno Fuligni est historien, haut fonctionnaire fran\u00e7ais, il a \u00e9crit le livre Histoire amus\u00e9e des promesses \u00e9lectorales et il pr\u00e9cise l'importance de ce contexte social. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [92%] :\r\nC'est vrai qu'il y a des changements de contexte en France la gauche dans les ann\u00e9es 70 trouvait compl\u00e8tement anormal qu'il ait des services de renseignement et si on regarde les programmes de la gauche \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a une alliance des socialistes et des communistes, il est pr\u00e9vu de purement et simplement supprim\u00e9 le renseignement int\u00e9rieur qui s'appelait la DST \u00e0 l'\u00e9poque, bon, une fois que Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les choses changent compl\u00e8tement parce que on est encore dans un contexte de guerre froide et il est certain que la gauche aux affaires, elle est \u00e0 la t\u00eate d'un \u00c9tat et qu'un \u00e9tat a besoin de services de renseignement, donc on se heurte \u00e0 la fois \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir et puis au contexte bien s\u00fbr au contexte global, vous avez souvent eu des candidats qui ont propos\u00e9 la pollution d\u00e9sarmer l'abolition des cr\u00e9dits militaires, je ne prendrai pas aux Suisses qu'on peut \u00eatre un pays tr\u00e8s pacifique, tout en d\u00e9fendant sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nDominique Choffat en \u00e9tant plein discussion avec vous sur les promesses \u00e9lectorales \u00e0 l'\u00e0 l'instant Bruno Fuligni nous nous parler de l'importance du contexte social dans les promesses, la r\u00e9alisation des promesses et puis il y a aussi, il y a, promesses et promesses, il y a de grosses diff\u00e9rences entre diff\u00e9rents types de promesses \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nOui, il faut dissocier les promesses globales avec un fort enrobage rh\u00e9torique des promesses beaucoup plus cibl\u00e9es, plus pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [92%] :\r\nNous voulons faire l'Europe des travailleurs contre l'Europe, comme on dit l'Europe, par chance, l'Europe des profits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nJe un contrat unique \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e qui remplacera les contrats pr\u00e9caires et qui permettra aux salari\u00e9s d'acqu\u00e9rir progressivement des droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [96%] :\r\nAlors l\u00e0, on a reconnu d'abord Fran\u00e7ois Mitterrand puis Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [95%] :\r\nEt ces extraits sont assez repr\u00e9sentatifs de deux \u00e9poques pendant des ann\u00e9es, les candidats s'adresser au plus grand nombre, comme l'a fait Mitterrand avec des id\u00e9es qui visaient la population la plus large possible, aujourd'hui, la tendance est de cibler toujours davantage en adressant une promesse pour les retrait\u00e9s, une promesse pour les salari\u00e9s de la fonction publique, une promesse pour les \u00e9trangers, vous m'avez comprise, ce qui n'est pas sans cons\u00e9quences, on retrouve Isabelle Guinaudeau. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:14) [91%] :\r\nAujourd'hui ce qu'on a, c'est une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus fragment\u00e9 et des partis qui se sont adapt\u00e9s \u00e0 \u00e7a en se professionnalisant et en utilisant les outils du marketing pour essayer de parler \u00e0 plusieurs segments \u00e9lectoraux \u00e0 la fois, qui est donc \u00e7a se traduit notamment par la formulation de promesses plus particulariste et plus cibl\u00e9es sur certains groupes sociaux et il peut m\u00eame y avoir parfois des promesses qui peuvent appara\u00eetre presque un peu contradictoire, quand on dit par exemple aux entrepreneurs qui paieront moins d'charges sociales et aux salari\u00e9s qui seront mieux prot\u00e9g\u00e9s qu'ils auront une meilleure protection sociale, c'est tr\u00e8s important parce que, on s'est rendu compte que les publics cibl\u00e9s par les promesses et leurs caract\u00e9ristiques ont beaucoup d'importance pour le le devenir des promesses, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des publics cibles qui sont tr\u00e8s bien organis\u00e9s, mobilis\u00e9s sur le plan \u00e9lectoral qui ont des groupes d'int\u00e9r\u00eats parfois, ou des syndicats, des associations tr\u00e8s influent et il y a des groupes qui sont moins mobilis\u00e9s moins int\u00e9ress\u00e9s par la politique et qui ont moins de ressources pour faire valoir leurs priorit\u00e9s et \u00e7a se traduit, c'est-\u00e0-dire qu'une promesse qui concerne par exemple les jeunes qui sont moins mobilis\u00e9s moi organis\u00e9 \u00e0 moins d'\u00eatre retenu qu'une promesse qui concernent les retrait\u00e9s qui sont un des groupes sociaux qui votent le plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [89%] :\r\nEt puis, l'art de communiquer a largement \u00e9volu\u00e9, la publicit\u00e9 est pass\u00e9e par l\u00e0 et a chang\u00e9 totalement la donne, Bruno Fuligni. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:30) [90%] :\r\nVous savez en France 7 en 1848 que pour la premi\u00e8re fois candidat a eu l'id\u00e9e de mettre sa photo sur une affiche \u00e9lectorale, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a co\u00fbtait tr\u00e8s cher, hein, bien s\u00fbr, parce qu'il fallait faire tirer un daguerr\u00e9otype et puis de coller au milieu d'une affiche chaque daguerr\u00e9otypes co\u00fbter assez cher, et en fait, tout le monde, hein, qu'on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il \u00e9tait d\u00e9ment, c'\u00e9tait une preuve de d\u00e9mence, aujourd'hui on a du mal \u00e0 imaginer un candidat qui fasse campagne sans montrer sa t\u00eate et on a autour, quelques slogans finalement tr\u00e8s vague. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [86%] :\r\nOui, effectivement, un Moine texte maintenant on vit l\u00e0 dans dans le r\u00e8gne de l'image des des slogans, des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [97%] :\r\nOui, et les \u00e9lecteurs ne sont souvent pas dupes face \u00e0 certaines promesses, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal ce besoin parfois d'entendre certains voeux pieux prof\u00e9r\u00e9s par des candidats politiques ou certaines promesses grandiloquentes comme celle de Barack Obama qui veut stopper la mont\u00e9e des oc\u00e9ans, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [89%] :\r\nQuelle est la promesse de 2007 que j'ai pas engag\u00e9, j'aimerais qu'on me le dise il voulait peut-\u00eatre qu'on lui rafra\u00eechir la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0 les promesses \u00e9lectorales, on retient qu'il y a, il y a plusieurs types de promesses faut apprend peut-\u00eatre aller \u00e0 les distinguer quand on est un \u00e9lecteur merci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T07:14:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinaudeau, Isabelle", "role": "charg\u00e9e de recherches au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fuligni, Bruno", "role": "historien,auteur de \"Une histoire amus\u00e9e des promesses \u00e9lectorales\" (Ed. Tallandier, 2017) ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Voix diverses", "role": "extraits de d\u00e9claration \u00e9lectorales des pr\u00e9sidents Barack Obama, Donald Trump, Fran\u00e7ois Mitterand, Nicolas Sarkozy", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D00FAC9C-0620-4F1B-8B6E-3AF2638B3151", "internalArchiveId": "D00FAC9C-0620-4F1B-8B6E-3AF2638B3151", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle strat\u00e9gie plus cibl\u00e9e pour la coop\u00e9ration suisse 2021-2024. Il n'y aura plus que quatre r\u00e9gions prioritaires au lieu de six, pour 34 pays prioritaires au lieu de 46 : Interview de Jeremias Blaser, responsable du d\u00e9partement Coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement chez Swissaid", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Un vent de changement souffle sur la coop\u00e9ration suisse. Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes strat\u00e9giques pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Et le vocabulaire a chang\u00e9.. \r\nOn parle d'une coop\u00e9ration cibl\u00e9e orient\u00e9e vers l'efficacit\u00e9.\r\nUne aide plus concentr\u00e9e aussi. On passe de 6 \u00e0 4 r\u00e9gions prioritaires dans 34 pays contre 46 actuellement. \r\nEt puis.. un accent particulier sera mis sur les int\u00e9r\u00eats suisses. Concr\u00e8tement on va davantage soutenir des projets pour diminuer la migration dans les pays d'Afrique, notamment. \r\nVous en pensez quoi \u00e0 Swissaid Jeremias Blaser ? C'est compatible avec les principes de solidarit\u00e9? \r\n- efficacit\u00e9.. efficience...ce sont des gros mots dans la coop\u00e9ration? \r\n***Le projet ne touche pas \u00e0 l'enveloppe de base.. pas de coupe dans l'aide au d\u00e9veloppement..\r\nPlus efficace... mais avec la m\u00eame somme.. 1.3 mia.. c'est m\u00eame un petit peu plus... \r\nC'est une bonne nouvelle pour vous? \r\nQuand on dit une aide plus efficace.. \u00e7a veut dire que jusqu'ici \u00e7a ne l'0\u00e9tait pas? \r\n- cette nouvelle strat\u00e9gie, orient\u00e9e efficacit\u00e9: ce n'est pas la cons\u00e9quence de l'\u00e9chec de l'aide au d\u00e9veloppement? Depuis toutes ces ann\u00e9es... force est de constater que \u00e7a ne marche pas sur le terrain...?\r\n- rapport: les aides aux d\u00e9veloppement ont des effets neutres ou l\u00e9\u00e9rement positif.. \r\nCosntat d'\u00e9chec de l'aide au d\u00e9veloppement telle qu'elle est faite jusqu'ici? \r\nMIGRATION\r\n****L'id\u00e9e, c'est de faire de la coop\u00e9ration en servant les int\u00e9r\u00eats de la Suisse... \r\nconcr\u00e8tement en ce qui concerne la migration... \r\nOn fait aussi de la realpolitik.. on se focalise \u00e0 la fois sur les r\u00e9gions qui en ont besoin et on sert les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. vous ad\u00e9rez \u00e0 cette id\u00e9e? \r\n- Certaine logique \u00e0 aider les population locale.. \u00e0 d\u00e9velopper ce qui se passe sur place.. plutot que d'arr\u00eater les bateaux.\r\n- La migratino, c'est sans doute l'un des plus gros d\u00e9fis pour l'Eurpe ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. et les ann\u00e9es \u00e0 venir.. \u00e7a semble pas tout \u00e0 fait incoh\u00e9rent d'essayer de soigner le probl\u00e8me \u00e0 la source.. \r\n- Le lien \u00e0 la migration: permettre aux populations de rester dans leur pays plut\u00f4t que devoir migrer... Vous n'y croyez pas?\r\n***** Mais les zones concern\u00e9es.. notamment l'Afrique.. ce sont des zones qui ont besoin d'aide... ce n'est pas incoh\u00e9rant, non? \r\n******C'est le sens de votre mission qui \u00e9volue et qui vous inqui\u00e8te?\r\n(cf mission inscrite dans la Constitution)\r\n******On ne peut pas \u00eatre solidaire tout en allant dans le sens de nos int\u00e9r\u00eat.. l'aide, la coop\u00e9ration, doit forc\u00e9ment \u00eatre d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e? \r\n- c'est aussi politique.. le moyen de rallier tout le monde \u00e0 la strat\u00e9gie de la DDC...  de garder des fonds pour l'aide au d\u00e9veloppement.. voire d'augmenter l'enveloppe.. \r\n******Le lien au climat: demander aux ONG actives dans l'aide au d\u00e9veloppement de prendre en compte la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est une direction strat\u00e9gique qui semble opportune aujourd'hui non?\r\n- Votre crainte c'est de devoir int\u00e9grer de nouveaux combats avec les m\u00eames moyens financiers?\r\nCONSEILLERS FEDERAUX\r\n***On dit parfois que le changement de conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne change rien.. que c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui fait la politique... \r\nL\u00e0, pas de changement de parti.. deux PLR.. Mais pour vous c'est plus dur avec Ignazio Cassis.. \r\n=> Maintenant consultation.. permet aussi de voir quelle aide au dvlpmt on veut en Suisse\r\nCe qu'il dit\r\nLe probl\u00e8me c'est surtout le lien \u00e0 la migration. C'est capital pour nous de pouvoir continuer \u00e0 orienter notre aide en fonction des besoins des populations et pas de questions de politique interne \u00e0 la Suisse. Bien s\u00fbr qu'il y a un lien, mais supposer qu'on va \u00e0 nous seuls combattre les flux migratoires c'est trop en demander \u00e0 l'aide au d\u00e9v. Beaucoup d'autres facteurs: probl\u00e8mes structurels, \u00e9conomiques, instabilit\u00e9 gouvernements.\r\nOn ne veut pas qu'on nous force \u00e0 aller en Erythr\u00e9e parce que d'un coup on a beaucoup de migrants qui arrivent en Suisse ou qu'on nous contraigne \u00e0 travailler uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables alors que notre travail sur le terrain aupr\u00e8s des petits paysans est tout aussi efficace pour le climat.\r\nSur ce nouvel objectif de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique: c'est compr\u00e9hensible d'en faire une priorit\u00e9 - opportuniste mais compr\u00e9hensible, le probl\u00e8me c'est qu'on prend le financement au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9v.\r\n\u00e7a devrait \u00eatre une enveloppe additionnelle. Sinon plus possible de lutter contre la pauvret\u00e9.\r\nLutte contre la pauvret\u00e9: c'est une mission inscrite dans la constitution. Ici on ne la respecte plus. Ce n'est plus un but explicite dans ce projet. Une message opportuniste qui r\u00e9pond \u00e0 des attentes de politique interne. \r\nLa concentration g\u00e9o, pour Swissaid, c'est pas un probl\u00e8me en soi. Certains pays, c'est ok, ils vont mieux, donc logique, Swissaid s'est par ex aussi d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9e d'Equateur. Pour les autres pays, par ex la Colombie - accords de paix, fragilit\u00e9 - ou le Nicaragua, ils comptent rester et devraient pouvoir utiliser un autre fond - celui pour les programmes de la DDC\r\nSur les moyens allou\u00e9s, il rappelle que la Suisse consacre 05% de son PNB alors que l'objectif ONU c'est 0,7%. Pas top pour pays riche et historique de l'aide au d\u00e9v.))", "durationSec": 504, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["aide au d\u00e9veloppement", "coop\u00e9ration internationale"], "thematicPersons": ["Swissaid", "Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["Jeremias Blaser, responsable du d\u00e9partement Coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement chez Swissaid / LME_2019-05-03T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:24Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 16 on va parler de ce vent de changement qui souffle sur la coop\u00e9ration suisse, puisque hier Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes strat\u00e9giques pour les ann\u00e9es \u00e0 venir et le vocabulaire a chang\u00e9 : on parle d\u00e9sormais d'une coop\u00e9ration cibl\u00e9e orient\u00e9e vers l'efficacit\u00e9 une aide plus concentr\u00e9e aussi puisqu'on va passer de 6 \u00e0 4 r\u00e9gions prioritaires qu'on cr\u00e9e tement de l'aide dans 34 pays contre 46 actuellement et puis un accent particulier sera mis sur les int\u00e9r\u00eats suisses on va davantage soutenir des projets pour diminuer la migration dans les pays d'Afrique notamment, alors ce changement de strat\u00e9gie, on en parle avec vous bonjour J\u00e9r\u00e9mie laser, bonjour, vous \u00eates responsable du d\u00e9partement Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement chez chez Swiss chez Swissair, de leur efficacit\u00e9 efficience aide cibl\u00e9e, vous en pensez quoi \u00e0 Swissaid est -ce que c'est c'est compatible avec les les principes de solidarit\u00e9 de de l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, sauf que c'est rien de nouveau, j'entends, c'est l'efficacit\u00e9, c'est des choses qu'on recherche depuis de nombreuses ann\u00e9es dans dans les projets et on y travaille et c'est dans ce dans ce sens -l\u00e0, le message n'apporte pas grand chose de nouveau et je pense que beaucoup de nos projets sur le terrain sont extr\u00eamement efficaces et puis se sert beaucoup \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMais c'est vrai que quand on a un chef de d\u00e9partement comme \u00e7a qui vient dire on veut quelque chose de plus efficace, \u00e7a pourrait sous- entendent que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait le cas, vous le comprenez, comme \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, alors je ne, je ne connais pas vraiment les motivations profondes de monsieur Cassis, ce que je sais par compte, c'est que, depuis, dans les derni\u00e8res 25 ann\u00e9es, on a quand m\u00eame en moyenne sorti plus de 47 millions de personnes de la pauvret\u00e9 extr\u00eame par ann\u00e9e, ce qui, bien que que l'aide au d\u00e9veloppement fonctionne certes pas seulement gr\u00e2ce \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement mais aussi, et chez Swissaid par exemple on a r\u00e9cemment pris la d\u00e9cision de sortir de l'Equateur, parce que les indices s'\u00e9conomique de ce pays montre que ce pays est tout \u00e0 fait capable de financer son son propre de d\u00e9veloppement mais il a fallu une pr\u00e9sence de 40 ans pour soutenir ce pays est arriv\u00e9 un taux d'indices \u00e9conomiques acceptables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors ce que dit le plan, en tout cas, propos\u00e9e par Ignacio Cassis hier c'est faire moins de pays regroup\u00e9s les pays qui en ont le plus besoin et puis surtout, on ne touche pas \u00e0 l'enveloppe, m\u00eame elle, elle augmente un petit peu un11,3 milliards \u00e7a j'imagine, c'est positif pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors, non, pas vraiment parce qu'on est toujours largement en dessous des0,7 pourcent du revenu national brut qui est vis\u00e9 par les Nations unies, la Suisse, c'est la Suisse s'est donn\u00e9 l'objectif de dire vous pouvez virgule 5, l\u00e0 on est \u00e0 0 virgule 4 5, donc c'est relativement honte pour un pays riche comme la Suisse, qui en plus se fait des exc\u00e9dents budg\u00e9taires, ann\u00e9e par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [93%] :\r\nAlors l'autre id\u00e9e, au-del\u00e0 de la concentration, hein, c'est de faire passer, faire de la coop\u00e9ration, quelque chose qui serve les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, en tous cas ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit hier et concr\u00e8tement, on parle beaucoup de de migration, l'id\u00e9e c'est de favoriser des projets dans certains pays d'Afrique et d'Afrique du Nord, des projets qui vise justement \u00e0 diminuer la migration, on peut se dire que c'est coh\u00e9rent, d'aller aider sur place plut\u00f4t que de renvoyer des bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [90%] :\r\nOui, en principe, c'est coh\u00e9rent de faire \u00e7a, maintenant il faudra voir concr\u00e8tement ce ce que \u00e7a veut dire \u00e0 Swissaid on on est depuis des ann\u00e9es, des petits paysans, \u00e0 travers un soutien dans l'agro- \u00e9cologie pour qu'ils usent puisse rester sur la Terre subvenir \u00e0 leurs besoins afin de les emp\u00eacher de migrer vers la ville et \u00e0 partir de l\u00e0, quitter le pays pour pour d'autres destinations, donc on le fait d\u00e9j\u00e0, maintenant on est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [91%] :\r\nAuto moto quand vous entendez ce qui a \u00e9t\u00e9 dit hier vous dites efficace, on est d\u00e9j\u00e0 au cibl\u00e9e les pays, pourquoi pas, mais on le faisait aussi d\u00e9j\u00e0 et puis essayer d'emp\u00eacher que les gens prennent des bateaux pour venir en Europe, \u00e7a aussi on le faisait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nOui, alors il y a, et \u00e9videmment on peut toujours s'am\u00e9liorer, et je pense que l'aide au d\u00e9veloppement a fait un long chemin ces derni\u00e8res 32 ann\u00e9es et et de pr\u00e9senter cela comme une grande nouveaut\u00e9, je pense que c'est n\u00e9gliger un peu tout le chemin qu'a fait le parcours de l'aide au d\u00e9veloppement en terme d'efficacit\u00e9 et d'innovation ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nDonc, dire que l'aide au d\u00e9veloppement doit \u00eatre davantage focalis\u00e9e sur d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qui servirait la Suisse notamment sur la migration, \u00e7a vous fait pas mal aux oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\n\u00e7a me fait mal, on veut aux oreilles, dans la mesure o\u00f9 le l'objectif de la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, qui a quand m\u00eame inscrit dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale dans l'article 54 ne figure plus explicitement dans ce message et dans la mesure o\u00f9 l'on peut r\u00e9duire la migration et r\u00e9duire la pauvret\u00e9 en m\u00eame temps c'est ce qu'on s'appr\u00eate \u00e0 faire chez Swissaid on en soutenant ses ces petits paysans, on a, on a rien contre mais si, si, ensuite, on commence \u00e0 cibl\u00e9e \u00e0 financer que des projets qui qui sert des int\u00e9r\u00eats politiques suisses on a quand m\u00eame un peu l'impression qu'il s'agit l\u00e0 d'un d'un d'un accent qui est mis plut\u00f4t par opportunisme politique que par souci de de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [87%] :\r\nBon, en m\u00eame temps si \u00e7a peut aider \u00e0 maintenir l'enveloppe, voire \u00e0 l'\u00e9lever, pourquoi pas face au au Parlement strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [89%] :\r\nL'enveloppe budg\u00e9taire affaire bah, l'APD, en plus du financement pour le d\u00e9veloppement contient aussi certains co\u00fbts qui couvrent des d\u00e9penses par rapport \u00e0 l'aide aux requ\u00e9rants d'asile en Suisse et en plus, devra aussi financer le climat, donc l\u00e0, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier, voil\u00e0 et ce qui est ce qui est \u00e9vident c'est que dans l'avenir il faudra faire encore plus, avec encore moins de moyens et \u00e7a \u00e9videmment cette c'est inacceptable que le climat soit prioriser \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, par contre, ce qui n'est pas juste, c'est qu'il soit financ\u00e9 par les m\u00eames fonds qui sont cens\u00e9s r\u00e9duire la pauvret\u00e9 alors que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [92%] :\r\nDonc, vous vous dites : c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame enveloppe du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [89%] :\r\nNon, rachat du camp mais alors \u00e7a devrait \u00eatre une enveloppe compl\u00e8tement diff\u00e9rente conforme au principe de pollueur payeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [93%] :\r\nEst ce que de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9rale, on peut faire de l'aide au d\u00e9veloppement, on peut \u00eatre solidaire tout en pensant \u00e0 ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [91%] :\r\nJe pense que, effectivement, il y a des synergies je peux, je peux peut-\u00eatre vous donner un exemple concret, j'\u00e9tais r\u00e9cemment en Tanzanie, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 un paysan qui a quitt\u00e9 son village au nord pour ce faire aller embaucher par une usine de mon de ciment au sud du pays, alors tr\u00e8s bien, on dira que ces ces, ces investissements vont cr\u00e9er des pas ce travail, sauf qu'il s'est fait licencier apr\u00e8s une ann\u00e9e et c'est retrouv\u00e9 avec 3 enfants et une femme \u00e0 nourrir sans rien gr\u00e2ce \u00e0 Swissaid ben, il a, il a pu int\u00e9grer un groupe de paysans aujourd'hui, il est capable, il a pu faire des \u00e9conomies et pour reconstruire une maison en brique, plut\u00f4t qu'en terre battue, parce qu'il a pas d\u00e9pens\u00e9 tout son argent en engrais chimiques et puis en pesticides et ce type de client\u00e8le, c'est la client\u00e8le qui migrent et et qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [91%] :\r\nOn vous entend bien, on a l'impression que vous dites, mais il y a rien de 9, au fond, ce qu'on a dit hier, c'est des choses que qu'on fait d\u00e9j\u00e0 j\u00e9r\u00e9miades Blaser quand m\u00eame peut-\u00eatre que sur \u00e0 la fois le fond et la forme, on a le sentiment qu'il y a des choses qui changent avec Ignazio Cassis et pas du tout le m\u00eame discours, la m\u00eame mani\u00e8re d'\u00eatre que que Didier Burkhalter pour vous qui \u00eates \u00e0 Suisse attachant qui change quelque chose, ce changement \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [90%] :\r\nAlors ce qui, encore une fois, ce qui va changer pour nous, je pense qu'il faudra faire plus avec moins de moyens, par contre sur le sur le fond dans la pratique sur le terrain, les 30000 petits paysans qu'on qu'on qu'on soutient quotidiennement, c'est de l'adaptation au changement climatique, c'est pour qu'il puisse rester sur leurs Terres et ne pas migrer donc dans son cela je pense que le le discours tenu par monsieur Cassis n'apporte pas vraiment grand chose de de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [94%] :\r\nJeremiah Blaser, responsable du d\u00e9partement Coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement chez Swissaid, merci d'\u00eatre venu parler de ce plan strat\u00e9gique qui va maintenant partir en consultation, donc on va en parler encore ces prochaines semaines, en tout cas merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu en Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [79%] :\r\nMerci aux mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blaser, Jeremias", "role": "responsable du d\u00e9partement Coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement chez Swissaid", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB591B71-EEC7-447C-B736-C9736E54EEB8", "internalArchiveId": "BB591B71-EEC7-447C-B736-C9736E54EEB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Lydie. Salvayre, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Marcher jusqu'au soir\" (Ed. Stock, 2019)", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "[Cette \u00e9mission n'a pas pu \u00eatre diffus\u00e9e le jour pr\u00e9vu en raison de probl\u00e8me technique]. Cinq ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par le Prix Goncourt pour son roman \"Pas pleurer\", Lydie Salvayre publie un r\u00e9cit poignant et tr\u00e8s personnel, \u00e9crit avec une formidable libert\u00e9 de ton. L?auteure y relate la nuit qu?elle a pass\u00e9e seule au Mus\u00e9e Picasso de Paris, entour\u00e9e par des \u0153uvres de l?artiste suisse Alberto Giacometti, dont le fameux \"Homme qui marche\". A sa grande surprise, la proximit\u00e9 avec cette sculpture qu?elle r\u00e9v\u00e8re n?a d\u00e9clench\u00e9 aucune \u00e9motion particuli\u00e8re, si ce n?est un sentiment d?effroi. Analysant cette exp\u00e9rience troublante avec l?humour qu?on lui conna\u00eet, Lydie Salvayre livre l\u00e0 une r\u00e9flexion d\u00e9capante sur la culture consacr\u00e9e et ses modes de consommation. Mais au-del\u00e0 de la dimension politique que rec\u00e8le son texte, elle confie avec sinc\u00e9rit\u00e9 ses angoisses existentielles, au soir d?une existence menac\u00e9e par le cancer.", "durationSec": 3663, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine", "sculpture"], "thematicPersons": ["Giacometti, Alberto"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-20T14:11:07Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Salvayre, Lydie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Druc, Marie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvayre, Lydie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F8F52B8-23C8-4B34-8586-828EC86C13B7", "internalArchiveId": "2F8F52B8-23C8-4B34-8586-828EC86C13B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cl\u00e9mentine Autain :\" Le pire ennemi de la conversaton c'est l'ennui\"", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9put\u00e9e de Seine St Denis \" La France Insoumise \" et co-directrice de la publication de la revue \" Regards \", Cl\u00e9mentine Autain est aussi une \u00e9crivaine ayant publi\u00e9 de nombreux ouvrages politiques. Son nouveau livre \" Dites-lui que je l'aime \" (Ed. Grasset) est un r\u00e9cit personnel et intime sur sa m\u00e8re, la com\u00e9dienne Dominique Laffin qui tourna avec nombre de prestigieux r\u00e9alisateurs dont Claude Miller, Catherine Breillat, Jacques Doillon, Marco Ferreri ou encore Claude Sautet. \" La conversation \" de Cl\u00e9mentine Autain a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son bureau de l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris.", "durationSec": 3218, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10378314", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124687.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine", "m\u00e8re"], "thematicPersons": ["Autain, Cl\u00e9mentine"], "alternativeTitle": ["La conversation du 03.05.2019", "La conversation du 03.05.2019", "Cl\u00e9mentine Autain :\" Le pire ennemi de la conversation c'est l'ennui\" / LCO_2019-05-03T12:06:00_la-conversation", "Cl\u00e9mentine Autain :\" Le pire ennemi de la conversation c'est l'ennui\" / LCO_2019-05-03T12:06:00_la-conversation"], "alternativeSummary": ["D\u00e9put\u00e9e de Seine St Denis \" La France Insoumise \" et co-directrice de la publication de la revue \" Regards \", Cl\u00e9mentine Autain est aussi une \u00e9crivaine ayant publi\u00e9 de nombreux ouvrages politiques. Son nouveau livre \" Dites-lui que je l\u02b9aime \" (Ed. Grasset) est un r\u00e9cit personnel et intime sur sa m\u00e8re, la com\u00e9dienne Dominique Laffin qui tourna avec nombre de prestigieux r\u00e9alisateurs dont Claude Miller, Catherine Breillat, Jacques Doillon, Marco Ferreri ou encore Claude Sautet. \n\" La conversation \" de Cl\u00e9mentine Autain a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son bureau de l\u02b9Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris.", "D\u00e9put\u00e9e de Seine St Denis \" La France Insoumise \" et co-directrice de la publication de la revue \" Regards \", Cl\u00e9mentine Autain est aussi une \u00e9crivaine ayant publi\u00e9 de nombreux ouvrages politiques. Son nouveau livre \" Dites-lui que je l\u02b9aime \" (Ed. Grasset) est un r\u00e9cit personnel et intime sur sa m\u00e8re, la com\u00e9dienne Dominique Laffin qui tourna avec nombre de prestigieux r\u00e9alisateurs dont Claude Miller, Catherine Breillat, Jacques Doillon, Marco Ferreri ou encore Claude Sautet. \n\" La conversation \" de Cl\u00e9mentine Autain a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son bureau de l\u02b9Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-10378315", "ece-10378314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:48:22Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [75%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me et plus de l'voil\u00e0 regarde par contre moi je sais pas tout bonjour avec son sur les monstres sacr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [96%] :\r\n\u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [100%] :\r\nLa conversation. \r\nBertrand Pichot Bertrand Michaud Alex entre le Alexandre le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:04) [94%] :\r\nLe pire ennemi de la conversation, c'est l'ennui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:06) [82%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:08) [90%] :\r\nD\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis La France insoumise et co- directrice de la publication de la revue Regards, Cl\u00e9mentine Autain est aussi \u00e9crivaine, elle a publi\u00e9 de nombreux ouvrages politiques sur des th\u00e9matiques qu'elle d\u00e9fend ou condamnent elle les traite du lib\u00e9ralisme, du capitalisme, des banlieues de la classe ouvri\u00e8re, et aussi d'un sujet qui s'invite souvent dans sa bibliographie, peut-\u00eatre son combat le plus visc\u00e9rale, celui du droit des femmes, son nouveau livre, est un r\u00e9cit personnel et intime au coeur duquel figure justement une femme et f\u00e9ministe de surcro\u00eet sa m\u00e8re, l'histoire d'une femme, ou plut\u00f4t de 2 femmes, cette m\u00e8re est elle- m\u00eame dans un r\u00f4le qu'elle semble avoir mis toute une fille a accept\u00e9 et a revendiqu\u00e9 \u00eatre le fils de cette femme, une m\u00e8re que beaucoup d'entre vous connaissent certainement puisque Dominique Laffin fut com\u00e9dienne et tourna avec nombre de prestigieux r\u00e9alisateurs dont Claude Miller, Jean-Marie Poir\u00e9 Catherine Breillat Jacques Doillon, Christine Pascal Robert Enrico, Marco Ferreri ou encore, entre autres, Claude Sautet, une actrice qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 interpr\u00e9ter comme il se doit, son r\u00f4le de m\u00e8re dans la vraie vie, c'est en effet une maman absente que Cl\u00e9mentine Autain, raconte dans son livre, absente, m\u00eame lorsqu'elle \u00e9tait pr\u00e9sente comme perdu dans son univers, enivr\u00e9 par ses tourments par son insatisfaction aussi chronique qu'abyssal pr\u00e9dominent alors un sentiment de double abandon une femme dans l'abandon d'elle- m\u00eame et de sa fille, c'est aussi l'histoire d'une \u00e9trange relation \u00e0 la fois fusionnel dans les \u00e9motions et distante dans les actes, voici un livre de r\u00e9habilitation en quelque sorte de r\u00e9conciliation, une d\u00e9claration d'amour qui s'annonce jusqu'au titre du livre : Dites -lui que je l'aime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans la conversation avec aujourd'hui, Cl\u00e9mentine Autain, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:03:01) [99%] :\r\nPlut\u00f4t pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:03) [92%] :\r\nMerci de nous recevoir dans votre bureau de l'Assembl\u00e9e nationale oui, ravi d'\u00eatre avec vous, vous y passer beaucoup de temps ici \u00e0 ce bureau m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:10) [88%] :\r\nPeu en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on est sans cesse en train de de courir d'une r\u00e9union \u00e0 une intervention \u00e0 une et donc, en fait, assise dans mon bureau, d'ailleurs, celui qui, en fait, je n'ai pas de place dans ce bureau, c'est : ils sont tout petits, les bureaux \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, tout petit, petit, on est 177 c'est mal, mal fichu et donc j'ai j'ai j'ai pas de postes de travail, \u00e0 vrai dire c'est mes collaborateurs qui en ont et moi j'ai l'impression d'\u00eatre de passage, c'est mon sur mon ordinateur, mon bureau et donc je vais d'un endroit \u00e0 un autre avec mon ordinateur qui mon bureau, votre livre, vous l'avez un peu \u00e9crit ici ou pas du tout ce qui \u00e9crit partout, mais \u00e7a peut aussi du coup quand m\u00eame pas dans ce bureau, mais j'ai j'ai j'ai, c'est vrai qu'on me demande souvent quand Qantas, j'ai trouv\u00e9 le temps d'\u00e9crire et je l'\u00e9crit beaucoup pendant les, les, les, les poses de de vacances mais aussi, en fait, une fois que je rentre dedans pendant les vacances dans l'\u00e9criture, je peux \u00eatre capable de de voil\u00e0 un quart d'heure au milieu d'une s\u00e9ance \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un quart d'heure dans une r\u00e9union qui n'en finit pas qui m'ennuie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [92%] :\r\nPas trop difficile de retourner du coup dans l'univers du sujet de 100 m\u00e8tres \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:15) [91%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que je dis, c'est en revenant de vacances, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que je me suis remise dedans, vous avez quelques semaines de r\u00e9flexion je suis dedans et apr\u00e8s, quand je suis \u00e0 nouveau \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:23) [87%] :\r\nPuis par par le le bal \u00e0 la vie, la vie politique et mon quotidien, il y a un moment, j'y arrive plus aussi \u00e0 par par la par la fatigue et puis je perds, je perds le fil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [84%] :\r\nOn sent que c'est un livre important forc\u00e9ment pour vous intime presque n\u00e9cessaire, est ce que le fait de le rendre public \u00e9tait aussi \u00e9vident finalement pas \u00e7a du tout, vous auriez pu l'\u00e9crire pour vous, pour votre famille, ce qu'il y a eu une h\u00e9sitation total qu'on conna\u00eet la suite : oui et qu'est -ce que vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9 du coup \u00e0 \u00e0 publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:51) [89%] :\r\nC'est vraiment grandi citation qui, d'ailleurs, au d\u00e9but, Mama mais un peu g\u00ean\u00e9 pour \u00e9crire et vie \u00e9crit pendant un an et demi sans \u00e9diteur et sans m\u00eame savoir si ce livre serait un jour finit un jour publier et je pense que c'\u00e9tait sans doute n\u00e9cessaire, parce que c'est aussi de de de ce qui ce qui a pu sortir, c'est des choses qui sont sortis pour moi et donc dans leur justesse sans me demander la r\u00e9ception rien et et voil\u00e0, et j'ai j'ai j'ai pens\u00e9 qu'il y avait un livre \u00e0 partir du moment o\u00f9 passe o\u00f9 je bascule dans la 2\u00e8me partie parce que toute la premi\u00e8re partie c'est quelque part des souvenirs noir c'est cette cette cette forme de de de col\u00e8re bien rentrer mise de c\u00f4t\u00e9 vis-\u00e0-vis de d'une m\u00e8re qui est une m\u00e8re d\u00e9faillante et en m\u00eame temps une \u00e9toile filante du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, donc une femme que que beaucoup de gens, admir\u00e9 et c'est ce d\u00e9calage un peu entre la personnalit\u00e9 publique qui, fascin\u00e9 et la mer concr\u00e8tement qu'qui \u00e9tait pas fascinante, en tout cas fera peut \u00eatre fascinante \u00e0 certains \u00e9gards, en tout cas, papa bidon Az\u00e9ma bien moins aimables oui on en tout cas qui n'arrivait pas \u00e0 s'occuper de sa fille qui est elle- m\u00eame en grand d\u00e9sarroi en pleine chute et donc il \u00e9tait pas en \u00e9tat de s'occuper correctement de sa fille, donc \u00e7a c'est une part de l'histoire et et au d\u00e9but, je me suis je pensais aussi \u00e0 la lettre au p\u00e8re de Kafka, o\u00f9, au fond, dans la lettre au p\u00e8re de Kafka, il jette sa et il ne sort jamais de la haine qu'il \u00e9prouve vis-\u00e0-vis de son p\u00e8re, c'est une lettre qui qui qui est un jet de de deM. et il en sort pas et en fait c'est comme moi j'en suis sorti, je me suis dit ben il y a peut-\u00eatre un livre, c'est-\u00e0-dire d'aller \u00e0 sa rencontre et, une fois pos\u00e9 cette cette forme de de d\u00e9testation rentrer de pouvoir aller rencontrer la, la, la femme et pas simplement la mer et \u00e0 partir de manger et bouger, je suis pass\u00e9 de la face sombre du personnage, la face solaire, je me suis dit ben il y a eu, il y a peut-\u00eatre un r\u00e9cit qui qui qui a une forme d'universalit\u00e9, donc il n'est pas juste pour moi parce que c'est l'histoire de tout monde c'est l'histoire de la m\u00e9moire, c'est l'histoire de, de, de, de, de qu'est -ce qu'on fait de l'h\u00e9ritage, comment se positionne par rapport \u00e0, \u00e0 ce qu'on a parfois cherch\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas dit : ah, mon Dieu, je ne veux pas \u00eatre comme mais rouge quand on est une femme en particulier o\u00f9 je veux pas \u00eatre comme mon p\u00e8re ou plus quand on est une femme, vous pensez, un mod\u00e8le d'identification quand on est une femme ne pas ressembler \u00e0 sa m\u00e8re quand on est un homme de pas ressembler \u00e0 son p\u00e8re, mais, mais, apr\u00e8s, bien s\u00fbr qu'on veut aussi parfois de ne pas ressembler \u00e0 son p\u00e8re, quand on est une femme, et inversement, hein, je suis je j'enferme patron des st\u00e9r\u00e9otypes de genre mais il y a, il y a, il y a quand m\u00eame des mod\u00e8les d'identification qui joue, f\u00e9minin, masculin dans dans le le le rapport aux parents et et qu'est ce qu'on fait \u00e7a et comment se d\u00e9brouille avec \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s universel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [85%] :\r\nLe monde politique et dure souvent cruel parce que c'est justement, j'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 votre question, c'\u00e9tait aussi bien \u00e0 la une appr\u00e9hension l\u00e0- dessus d'ailleurs \u00e0 ce que vous avez des retours, y compris de vos opposants, qui l'ont lu et qui vous en parle un peu, oui, du coup j'ai pas r\u00e9pondu vraiment \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [89%] :\r\nQuestion pr\u00e9c\u00e9dente au sens o\u00f9 j'ai je j'avais peur en le publiant de faire un un pas de c\u00f4t\u00e9, incompris, d'\u00eatre, \u00e7a se fait pas en fait dans le monde politique, il a, il y a des hommes politiques parlent en g\u00e9n\u00e9ral de des grands h\u00e9ros de l'histoire des fonds d'\u00e9cran Livres sur Henri IV : je ne sais, mais on ne parle pas de son intimit\u00e9, c'est, c'est c'est pas de son \u00e2ge agilit\u00e9 surtout pas ses fragilit\u00e9s, bien s\u00fbr, et je pense qu'on est en train de changer d'\u00e9poque et en fait je me suis d\u00e9cid\u00e9 au moment, je me suis dit mais au fond, d'abord, hein, c'est juste vis-\u00e0-vis de moi- m\u00eame, de moi- m\u00eame aussi comme f\u00e9ministe, puisque le f\u00e9minisme a toujours travaill\u00e9 aussi le rapport entre l'intime et le et le politique entre le le priv\u00e9 et le et le public, il y a toujours une tension qui qui est plus complexe, donc je me suis finalement c'\u00e9tait tr\u00e8s juste vis-\u00e0-vis de moi- m\u00eame, et qu'au fond, peut-\u00eatre c'\u00e9tait d'\u00e9poque, ce qu'on ce que demande aussi au personnalit\u00e9s politiques aujourd'hui pour retrouver un lien de confiance, c'est une forme de de sinc\u00e9rit\u00e9, d'authenticit\u00e9 et je me suis dit ben voil\u00e0, je le fais et moi j'avais l'impression de faire un petit soit l'\u00e9lastique mais mais je l'ai fait en \u00e9tant aussi \u00e9norm\u00e9ment encourag\u00e9 par l'homme qui partage ma vie et qui \u00e9tait convaincu par ce livre, c'\u00e9tait son id\u00e9e, c'est lui qui m'a dit un jour : tu devrais \u00e9crire sur ta m\u00e8re et c'est lui qui, dans des moments o\u00f9 j'h\u00e9sitais etc \u00e9norm\u00e9ment accompagn\u00e9 pousser, je me dis bon bah au moins quand je rentrerai chez moi acheter je voil\u00e0 et et c'est assez \u00e9tonnant la la r\u00e9ception du livre parce qu'en effet j'ai re\u00e7u des messages d'opposants politiques, m\u00eame \u00e0 l'Assembl\u00e9e, on voit des petits messages, j'ai lu votre livre, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup touch\u00e9, donc \u00e7a me touche bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [80%] :\r\n\u00e7a donne raison votre d\u00e9marche du coup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [87%] :\r\nOui, on se cache, forte dans le fait que vous avez raison, oui, j'ai pas eu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:34) [88%] :\r\nDe, de, de, j'ai eu des critiques tr\u00e8s nombreux et et et je dirais bienveillante, en tout cas, forte qui m'ont, qui m'ont beaucoup \u00e9mu, je suis tr\u00e8s heureuse de cette r\u00e9ception impression d'avoir \u00e9t\u00e9 comprise, d'une certaine mani\u00e8re, dans la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [93%] :\r\nJe vais proposer tout de suite une s\u00e9quence sonore qui va nous permettent de nous plonger dans l'univers dans l'histoire de votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [85%] :\r\n\u00e0 l'aff\u00fbt d'un r\u00e9alisme qu'on oserait qualifier de m\u00e9dical, elle porte que la franchise aux limites de l'impudeur mais on d\u00e9c\u00e8le aussi sur cette vitalit\u00e9 yen la fragilit\u00e9 d'une culture contemporaine dont elle exalte la v\u00e9h\u00e9mence comme les perplexe encore par le regard de Catherine Breillat, elle s'est faite sp\u00e9l\u00e9ologues d\u00e9shabille Afrique terrifiant en m\u00eame temps de se voir r\u00e9sum\u00e9 en quelques lignes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:31) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [93%] :\r\nJ'utilise peut-\u00eatre encore un petit peu trop mes probl\u00e8mes personnels \u00e0 l'int\u00e9rieur des films j'ai que je m'en suis un petit peu trop servi pour l'instant, peut-\u00eatre comme psychoth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [82%] :\r\nVous et moi, mais c'est pas supportable vraiment. \r\nOn va me tourner tourniquet autour de moi me suivait partout, je ne supporte pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [72%] :\r\nC'est malheureux, si moi je ne suis pas malheureuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [99%] :\r\nCharles oui. \r\nBeaucoup de tuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [84%] :\r\nMais Jean ou c'est choix sur une change aussi d'univers, d'aller voir dans les ultimes hiver si y a pas des petits s'y a pas des rencontres entre leur univers et le mien mon univers, il est peut-\u00eatre pas que l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il est, je ne suis pas je sais, je le suis pas tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9finies, cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [96%] :\r\nJe vais partir parce que \u00e7a peut plus durer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:27) [89%] :\r\nMais votre personnage a maintenant 25 ans, vous l'avez cr\u00e9\u00e9 en 1947 et je crois que vous lui donnez une nouvelle rien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:35) [85%] :\r\nPassion via Bip est rest\u00e9 quand m\u00eame, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, parce que c'\u00e9tait un personnage comme Charlot h\u00f4pital qui ont un personnage qui est construit et qui est entier qui reste de po\u00e9sie cocasse et qui se d\u00e9bat dans notre monde secou\u00e9 entre tragique et le 1er quotidien mais pourtant il y a une \u00e9volution : premi\u00e8rement, il y a la maturit\u00e9, un autre regard sur la vie, une autre orientation sur ce plan \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi comique avant po\u00e9tique, si on veut mais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:13) [73%] :\r\nPour de la semaine, ils ont envie de sang, le corps a pris que la semaine il y a le dimanche pour un \u00e9tranger qui veut pas \u00eatre Jose jouer g\u00e9n\u00e8re le dimanche kiss-in a caus\u00e9 pas mal, je pourrais dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [91%] :\r\nNous avons utilis\u00e9 cette flamme tricolore parce qu'elle nous para\u00eet la plus jolie qu'il avait sur le march\u00e9 graphique, si vous voulez, quand je suis politique c'est malgr\u00e9 moi, j'ai pas une grande conscience politique, j'ai pas encore bien d\u00e9velopper mon esprit de synth\u00e8se au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:57) [86%] :\r\nOui, on s'amuse, on pleure, on rit, il y a, m\u00e9chants et des gentils et pour sortir des moments difficiles, avoir des amis c'est tr\u00e8s utile, un peu d'astuce d'espi\u00e8glerie c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:24) [87%] :\r\nOn retrouve tous ces \u00e9l\u00e9ments dans votre Libre je trouve que c'est un peu presque la bande son engrais oui en tout cas de votre enfance, votre adolescence, on retrouve oui oui oui, c'est impressionnant, le montage, que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [88%] :\r\nOr, explique un petit peu pour les auditeurs, on entendu beaucoup la voix de votre maman bien s\u00fbr c'est une archive t\u00e9l\u00e9 de la RTS elle parlait au d\u00e9but de son film d'une critique qu'elle lisait des signes de Breillat dans lequel elle a jou\u00e9, tapage nocturne, on a entendu, Tom Waits et dont vous parlez dans le livre que vous \u00e9coutiez un extrait de Dites -lui que je l'aime, film dans lequel elle joue avec Depardieu, de Claude Miller, T\u00e9l donc avec \u00e7a c'est vraiment toi Blondie, cette ann\u00e9e, la colonie le mime Marceau dont vous parlez, pourquoi, tous ont dit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:58) [78%] :\r\nParce que si vous en parle concr\u00e8tement \u00e7a ben oubli\u00e9 que j'en parlais dans l'image, je me suis c'est incroyable de belles blondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [84%] :\r\nTellement c'est le pas de titre, mais oui, la chanteuse, vous le citez le mime Marceau est le personnage Bip la Lettre \u00e0 \u00c9lise, votre m\u00e8re, le jeu dans dans le film, Jo\u00ebl et dimanche, Edith Piaf, \u00e9vocation de la fin, votre grand- p\u00e8re maternel, cofondateur du Front national encha\u00eener de mani\u00e8re audacieuse \u00e0 g\u00e9n\u00e9rique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:21) [87%] :\r\nTandis une partie de votre enfance g\u00e9n\u00e9rique de ce programme pour pour les enfants, plut\u00f4t pour les petites filles d'ailleurs l'sans faire de gens sinon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:33) [83%] :\r\nAh oui, enfin je pense que \u00e7a s'adresse au fait d'abord un public jusqu'Albator quoique Albator c'est du z\u00e8le Goldorak plut\u00f4t pour les gar\u00e7ons, mais je regardais fois aussi Goldorak mais j'avoue que c'est quand on dit qu'il m'a plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:48) [78%] :\r\nSi tu veux le soir de plus dans son sang et de l'\u00c9tat et de les termes litanie de semaine morte dans le vent qui pousse un dernier cri cri mon si tu aimes les \u00e9claircies sans prendre un bain de minuit dans le grand tout s'est situ\u00e9 la mauvaise vie dans les temps, si tu veux des amis pr\u00e8s de toi, si tu prix nuit tombe, c'est une fleur et on dit mais sur des des absents, si tu as peur de la et du ciel trop grande stupeur. \r\nCe ton et ce sera pire encore et toujours \u00e0 l'homme, je savais pas c'\u00e9tait cher donc tout son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [92%] :\r\nVous \u00e9crivez \u00e0 un moment je me suis donn\u00e9 beaucoup de mal pour ne pas lui ressembler \u00e0 votre m\u00e8re pour croire et faire croire que j'y \u00e9tais parvenu si vous n'aviez pas eu envie de vous diff\u00e9rencier autant d'elle adolescente et un peu plus tard est -ce que vous auriez pu entamer une carri\u00e8re artistique votre p\u00e8re est enchanteur, votre maman com\u00e9dienne vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:51) [89%] :\r\nL'id\u00e9e, \u00e7a vous a travers\u00e9, vous aviez des pr\u00e9dispositions d'ailleurs artistique mais je voulais oui quand j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:56) [91%] :\r\nC'est enfant et adolescente et c'est vrai que mon p\u00e8re et ma belle-m\u00e8re ont mis un point d'honneur \u00e0 ne mettre \u00e0 distance quand m\u00eame de cet univers -l\u00e0, et je dis souvenir vraiment de, de, d'abord il faut travailler les \u00e9tudes, avoir une feuille de paye, enfin, il y avait, c'\u00e9tait un m\u00e9tier \u00e0 risques, donc je bon apr\u00e8s comme dit mon p\u00e8re aujourd'hui si vraiment j'avais voulu \u00eatre artiste, je serais devenu artiste mais je me suis pas senti pousser \u00eatre c'est ce que veut dire encourager du tout et et honn\u00eatement je, je, je, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a me correspondait tant que \u00e7a, m\u00eame si apr\u00e8s on peut avoir un d\u00e9bat sur ce que je fais aujourd'hui et qui n'est pas non plus en lien avec avec un artiste c'est c'est c'est quelqu'un qui raconte le monde et et je crois quand on fait de la politique, on est aussi qu'on est responsable politique, on a aussi ce travail- l\u00e0 qui est de raconter le monde il y a un caract\u00e8re performatif dans ce qu'on raconte, mais je veux dire ce qu'on fait au quotidien, c'est quand m\u00eame de saisir l'\u00e9poque et de la de la de de lui donner une vision qui permettent de se projeter dans un avenir meilleur et et donc ce n'est pas totalement sans rien, alors je me suis engueul\u00e9e beaucoup, notamment avec mon p\u00e8re quand il me dit mais on fait le m\u00eame m\u00e9tier, je lui dis non, parce que moi je ne joue pas et \u00e7a, quand on fait de la politique, on ne joue pas, mais en m\u00eame temps il y a bien quelque chose qui peut non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:14) [85%] :\r\nCertains en tout cas moi pas assez je pense mais pas, pas assez, vous dites des fois oui, donc il faudrait oui comme Zelda Karim toi ton probl\u00e8me, tu es incapable de mauvaise foi en politique peut jouer sans \u00eatre de mauvaise foi, mais on peut un peu th\u00e9\u00e2tralis\u00e9 mais il faut en disant s'est jouer dans ce sens -l\u00e0, au sens de de mettre en sc\u00e8ne, bien s\u00fbr qu'il faut le faire, mais fait pas voulu se passe ici dans ce compte- l\u00e0 o\u00f9 l'accord mais je ne joue pas au sens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:35) [86%] :\r\nTout je, je, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la oui \u00e0 la la bonne foi du d\u00e9bat la \u00e0 la la sinc\u00e9rit\u00e9 a essay\u00e9, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a, tr\u00e8s profond\u00e9ment, et sans doute que c'est li\u00e9 \u00e0 mon \u00e9ducation et et \u00e0 ma m\u00e8re aussi retrouver des choses avec elle, moi qui me croyais si loin d'elle aussi ou ou m\u00eame elle entend com\u00e9dienne mais elle, elle interpr\u00e9tait pas c'\u00e9tait elle, il y a beaucoup de gens qui m'ont parl\u00e9 de \u00e7a et quel qu'au fond, elle ne savait pas si \u00e7a lui plaisait pas quand elle a mis son verre \u00e0 la t\u00eate d'Alain Delon parce qu'il \u00e9tait sexiste, elle r\u00e9fl\u00e9chit pas assez comme \u00e7a, c'est spontan\u00e9 \u00e7a voit l\u00e0 quelque chose de profond\u00e9ment sans fin de de une esp\u00e8ce de de qu\u00eate d'authenticit\u00e9 et qui, \u00e0 mon avis, lui a co\u00fbt\u00e9 cher, d'ailleurs, parce que elle s'est, elle le dit d'ailleurs dans ce que vous avez retenu dans dans l'interview un peu et quand elle dit : c'est un peu une th\u00e9rapie, c'est-\u00e0-dire qu'elle se fondait avec ses personnages et ses personnages la Laffin et y a pas des des faits sans doute chez elle, pas suffisamment de d\u00e9doublement, vous voyez ce que je vais dire, il y a bien l'actrice qui joue un r\u00f4le, et la personne qui, forc\u00e9ment, donne un peu d'elle, elle, elle \u00e9tait le r\u00f4le tr\u00e8s perm\u00e9able peut-\u00eatre enfin \u00e7a ce qui est ce qui la donne, magnifique dans La Femme qui pleure parce que la femme qui pleure c'est elle, quelque part, et, et donc elle, elle est, elle est remarquable dans ce r\u00f4le -l\u00e0, mais je, je pense qu'elle \u00e9tait, elle \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve, elle se mettait enti\u00e8rement dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:53) [82%] :\r\nPour vous dire ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure qui arrivent \u00e0 pas r\u00e9ellement changer le monde de l'artiste, le politique, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:58) [90%] :\r\nUn point, je pense que c'est tr\u00e8s vaste et il y a pas une cl\u00e9, il y a la politique \u00e9videmment elle m\u00eame, elle contribue \u00e0 \u00e0 faire, enfin je veux dire c'est peut-\u00eatre cet organe, de m\u00eame qu'a organis\u00e9, elles vote des lois qui ont un impact sur nos vies, donc forc\u00e9ment qu'elle a un impact consid\u00e9rable sur nos vies, mais nos vies, elles sont pas li\u00e9 simplement au r\u00e9sultat des politiques qui sont men\u00e9es et les politiques qui sont men\u00e9es sont elle- m\u00eame le r\u00e9sultat de mobilisation sociale bon et pour moi, la culture a une place moteur tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans dans la la fa\u00e7on dont on se repr\u00e9sente le monde et donc donc on vote, ce qui fait ensuite nos votes etc, donc moi je je dissocie pas, je pense qu'il y a 3 univers qui sont d\u00e9cisifs pour pour la vie, c'est l'univers \u00e9videmment politique l'univers culturel, intellectuel et les mobilisations sociales, je crois que ces 3 secteurs et souvent d'ailleurs la politique pense politique et sociale et oublie le la dimension culturelle, intellectuelle, m\u00eame si, depuis, drame en tout cas dans notre famille politique, on a quand m\u00eame bien l'int\u00e9grer le veut, la question de l'h\u00e9g\u00e9monie culturelle qui est le pr\u00e9lude aux victoires politiques, donc il y a, il y a, il y a 3 \u00e9tapes, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'il faut gagner dans les t\u00eates et donc pour gagner dans les t\u00eates, \u00e9videmment que que si vous allez vous lisez des romans et o\u00f9 vous allez au cin\u00e9ma et qu'on ce qui fonctionne, c'est plut\u00f4t telle ou telle th\u00e9matique que d'autres, c'est pas sans rapport avec l'\u00e9poque et donc sans rapport avec ce qui ensuite va d\u00e9boucher sur le terrain social et sur le terrain pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:31) [87%] :\r\nOn lit des livres cin\u00e9ma et on \u00e9coute de la musique, on va le faire tout de suite votre choix musical cette Lisack Dole avec Oliver pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:39) [87%] :\r\nPourquoi donc pourquoi Lisa Ekdahl et pourquoi cette chanson, ce qui nous a fait choisir ce type, en fait, j'adore, Lisa Ekdahl en fait c'\u00e9tait moi oui, c'est plus ce plaisir esth\u00e9tique, c'est plaisir esth\u00e9tique, sa voix, c'est j'aime \u00e9norm\u00e9ment, Lisa Ekdahl et et celle -ci en particulier, mais c'est des voix qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, j'aime beaucoup les les voix de femmes et en particulier dans ce type de musique un peu jazz ce que j'aime beaucoup danser purement esth\u00e9tique, il y a pas de sens cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:17) [66%] :\r\nJean aller dehors. \r\nAu poste de notre fait, tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:26) [87%] :\r\nDieu cr\u00e9e une. \r\nPierre ennemi la conversation, c'est l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:07) [95%] :\r\nCl\u00e9mentine Autain, de nous accueillir dans votre bureau de l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 ce que vous pouvez nous expliquer ce qu'on voit sur vos murs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:13) [90%] :\r\nAlors, pas peu, moyennement parce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 partie des choses qu'on a le temps vraiment d'expliquer, donc l\u00e0 je regarde en face de moi le trombinoscope c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:22) [90%] :\r\nC'est avec le gouvernement d'\u00c9douard Philippe, donc vous voyez, \u00e7a c'est purement mat\u00e9riel, c'est quand m\u00eame pour se rappeler la t\u00eate des ministres parce que parfois on pourrait les oublier, mais ils sont bien l\u00e0, il y a mes cartes de voeux, \u00e7a j'y tiens, ce sont les 2 premi\u00e8res cartes de voeux que j'ai envoy\u00e9 parce que sur la la 1\u00e8re c'est le visage d'Angela Davis, avec cette phrase que j'aime \u00e9norm\u00e9ment les murs renvers\u00e9 deviennent des ponts et \u00e7a pour moi c'est important renverser les murs, surtout dans un moment o\u00f9 vous avez remarqu\u00e9, on est en train de redresser des murs partout hein partout dresse des murs et donc je crois beaucoup \u00e0 la passerelle et est aux mains tendues et puis cette 2\u00e8me carte de voeux qui qui est en jaune sur fond jaune parce que c'\u00e9tait le moment le o\u00f9 battait son plein en France, les gilets jaunes et c'est cette phrase de Victor Hugo : c'est de l'enfer des pauvres qu'est fait le paradis des riches, c'est une phrase qui para\u00eet assez \u00e9vidente, mais en r\u00e9alit\u00e9 quand vous discutez avec les uns les autres vous rendez compte que beaucoup de gens ne voient pas le caract\u00e8re relatif de la pauvret\u00e9, de la richesse, \u00e7a me fascine, \u00e0 droite, mais pas seulement, c'est-\u00e0-dire qu'on pense que c'est pas grave qu'il ait des riches, du moment qu'il y ait pas pauvre, mais en fait, la pauvret\u00e9 est toujours relative de la richesse, cette pauv c'est c'est ne pas b\u00e9n\u00e9ficier de biens dont b\u00e9n\u00e9ficient d'autres sinon c'est la mis\u00e8re, personne n'a rien et on est dans la mis\u00e8re, la pauvret\u00e9 et la richesse ont un caract\u00e8re totalement corr\u00e9l\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:39) [85%] :\r\nQu'est -ce qui a, je peux vous parler d'autre chose, si ce \u00e7a c'est tr\u00e8s important, un papier, c'est un, c'est un fait que mes collaborateurs ont mis la touche eu j'y tiens \u00e9norm\u00e9ment, parce qu'en fait c'est un mur o\u00f9 chacun met ses phrases qu'on a envie du moment pour nous inspirer les feuillets des \u00e9critures diff\u00e9rentes et des couleurs exactement donc c'est c'est c'est 1000 collaborateurs en particulier la et moi j'ai j'ai j'ai pas eu le temps de mettent la derni\u00e8re que je voulais, qui \u00e9tait une phrase de Burn, vous voyez, donc oui, on a du crabe she du Walter Benjamin mais vous seriez venu la semaine prochaine, j'aurais eu le temps d'essence CRIR du Audrey de beurre et vous savez ce qu'elle dit cette phrase entre vous l'avez aller en tout cas le contenu, elle est magnifique, je peux la retrouve alors si vous voulez, elle est magnifique, mais la lire, je crois en la couleur rose, je crois que rire et la meilleure fa\u00e7on de br\u00fbler des calories je crois au baiser beaucoup de baisers, je crois qu'il faut \u00eatre forte, quand tout semble aller mal, je crois que les filles joyeux sont les plus joli, je crois que demain est un autre jour et je crois bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:34) [90%] :\r\nTr\u00e8s positif, plein d'espoir, tr\u00e8s joli, tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:39) [90%] :\r\nVous parlez dans votre livre un documentaire consacr\u00e9 votre m\u00e8re par Laurent Perrin qui s'appelle Portrait d'une enfant sage, il y a ces mots : un moment qui se prononcer pour le d\u00e9finir en les lisant, j'ai l'impression qu'il pourrait tout autant parler de vous, vous allez dire si vous \u00eates d'accord quand on dit de votre maman, elle avait un grand besoin d'\u00eatre aim\u00e9 et de se prouver quelque chose \u00e0 elles-m\u00eames, elle avait beaucoup d'audace, elle n'\u00e9tait pas politiquement correct, quand elle avait d\u00e9cid\u00e9 de faire quelque chose, elle le faisait jusqu'au bout, elle avait un fantasme de la sinc\u00e9rit\u00e9, elle \u00e9tait \u00e9nigmatique \u00e0 la fois tragique et avec une grande joie de vivre, hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:15) [89%] :\r\nJ'eu, oui, mais c'est en tout cas, en tout cas ce n'est pas sans lien tout \u00e0 fait avec ma personnalit\u00e9, j'ai un doute sur 2, 2 mots mais, mais, apr\u00e8s tout on est ce qu'on est soi -m\u00eame le mieux plac\u00e9 pour pour pour savoir si \u00e7a correspond pas \u00e9vident, je suis pas sure de mon besoin absolu d'\u00eatre aim\u00e9 de cette qu\u00eate d'\u00eatre aim\u00e9 sur son passage, j'aime \u00eatre aim\u00e9 que les choses soient claires en ce serait quoi votre moteur absolue, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au fait peut-\u00eatre juste \u00e7a, c'est quelque chose qui me font peur, simple, \u00e7a c'est oui, c'est \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a c'est vrai, de faire les choses de fa\u00e7on juste avec conviction et puis je suis surtout obs\u00e9d\u00e9 par cette peur de la chute de l'\u00e9chec, je pense que c'est plus \u00e7a dans le le moteur, je pense qu'elle, elle avait vraiment ce besoin d'\u00eatre aim\u00e9e, parce que ses parents ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9ficient en termes d'amour, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait mon cas puisque mes parents m'ont aim\u00e9, c'est pour \u00e7a que je n'aime pas cette phrase il n'y a pas d'amour, il n'y a que des preuves d'amour parce que je, je, je crois que c'est pas tout \u00e0 fait juste en toutes circonstances, ma m\u00e8re \u00e9tait pas en \u00e9tat de donner des preuves d'amour mais je ai je crois que j'ai jamais dout\u00e9 du fait qu'elle m'aimait elles-m\u00eames et elle arrivait pas \u00e0 s'occuper de moi c'est peut-\u00eatre 2 choses un peu diff\u00e9rentes chiffre je suis pas certaine d'\u00eatre vraiment dans ce besoin d'\u00eatre aim\u00e9 qu'elle, elle avait parce qu'elle objectivement ses parents n'ont pas su lui donner de la messieurs je pense qu'il voil\u00e0 c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait leur affaire, moi je, je suis plus obs\u00e9d\u00e9e par l'est, la question de la chute, la chute de l'\u00e9chec alors de l'\u00e9chec par rapport \u00e0 quoi apr\u00e8s \u00e7a ouf, plein de questions, une fois que j'ai dit \u00e7a et puis la 2\u00e8me dimension de la phrase peut-\u00eatre sur le trajet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:53) [89%] :\r\nOui, je sais pas, d'accord, si je suis tr\u00e8s vite, non pas une petite part en vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:59) [88%] :\r\nTragique non je crois pas je crois, il faudrait demander \u00e0 des gens qui ne connaissent mieux, j'ai j'ai tragique, je ne crois pas, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:09) [90%] :\r\nDans votre livre : Dites -lui que je l'aime, on retrouve votre verve f\u00e9ministe aussi avec cette phrase, entre autres, les femmes et les hommes ont d\u00e9sormais les m\u00eames droits, la soumission des unes aux autres, semble une vieille histoire, pourtant l'\u00e9galit\u00e9 n'est qu'une fiction, notre g\u00e9n\u00e9ration a donc d\u00e9couvert ce faisant combien l'\u00e9galit\u00e9 formelle proclamer dans les discours et dans les textes de loi ne se traduit pas dans la r\u00e9alit\u00e9, une chape de plomb avaient bien \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes nos r\u00eave de petite fille ont pu pr\u00f4ne une touche de bleu, mais nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 d\u00e9couvrir l'ampleur du leur, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 ressemble finalement un mirage, les lieux de pouvoir reste masculin et les espaces domestiques et parentaux largement d\u00e9volu aux femmes, on va parler f\u00e9minisme dans quelques instants, mais justement, o\u00f9 on veut vous faire \u00e9couter une s\u00e9quence sonore qui met en avant la mani\u00e8re dont le cin\u00e9ma et la chanson parfois traitent du sujet du f\u00e9minisme tout fait mal dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:02) [87%] :\r\nVous voulez survive. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:20) [70%] :\r\nEt si nous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:22) [67%] :\r\nEt ne d'un nu de Nurun inform\u00e9 il. \r\nAlain inflige. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:36) [80%] :\r\nPendant 30 ans et torcher nourri coucher lever consoler tous les 3, j'irai passer vos chemises lav\u00e9es vos scribes surveillez vos \u00e9tudes, je me suis fait des monceaux de Bill je n'ai v\u00e9cu que pour vous, qu'\u00e0 travers vous, j'\u00e9coutais tout pose histoire au probl\u00e8me et vous chagrin sans jamais vous emmerder avec les miens, alors maintenant je prends ma retraite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:02) [87%] :\r\nJ'ai fait ce que les hommes m'ont dit de faire \u00e7a tuer une femme mari\u00e9e tu\u00e9 ma femme, c'est sa Toro, tu dois rester \u00e0 ta place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:09) [92%] :\r\nEh bien je n'accepte plus. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:13) [89%] :\r\nLe droit de vote pour les femmes, le pouvoir est entre vos mains, monde jolie pas tout le monde alors fermer votre clapet d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:21) [90%] :\r\nQui aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 kidnapper un petit gar\u00e7on de 6 ans et demi cette famille qui a \u00e9t\u00e9 abattu ce sont les taux et on pense que la ravisseuse de l'enfant et Gloria Swanson, dont le nom rappelle la grande actrice Gloria Swanson par victoire, dis -toi bien que moi j'ai pas le temps de jouer \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, c'est moi, ici, l'homme, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:15) [63%] :\r\nSi tu volont\u00e9 de l\u00e2che les pasteurs volont\u00e9 et m\u00e9rite une salle et ch\u00e9rissent tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:28) [82%] :\r\n\u00e0 Paris, \u00e7a me d\u00e9sole que tu t'affiche une marge de 400 kilom\u00e8tres rien que pour Finis ta phrase pourquoi je m'inflige tout ce qui la m\u00eame voyageur il. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:42) [75%] :\r\nLe cabinet allemand avoir des autres John du \u00e0 combien point il y a assez sport ni d'encore l'int\u00e9r\u00eat, c'est les yeux air Pristina indienne qui va se marier ne serait pas vous allez casser la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:59) [73%] :\r\nEn tournage, j'\u00e9tais mari\u00e9 et toi, tu ne peux m\u00eame pas apprendre \u00e0 puiser dans le temps, je vais jouer dans une \u00e9quipe de. \r\nCh\u00e9rie tu remarqueras que la seule chez les Spice Girls, qui est toute seule, c'est celle, au look sportif salut, alors \u00e7a va, vous voyez Lewis je j'sais pas demand\u00e9 Hadari, si je peux partir tu lui a pas encore demand\u00e9 : est ce que c'est ton mari ou ton p\u00e8re Thelma et Louise, vont \u00e0 la p\u00eache, Darryl allez c'est parti, je lui ai pas pas du NON Pitelet Thelma et Louise vont plonger dans l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:33) [69%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:37) [82%] :\r\nVous avez reconnu quelques oui beaucoup que film quelques et certains par connu \u00e9videmment, on a entendu le dernier Mad Max, George Miller, avec Charlize Th\u00e9ron, Nina Simone, bien c'est vrai Krings une Maria Pac\u00f4me, extrait de la crise de Coline Serreau le suffragettes de Sarah gavant qui raconte la lutte des femmes anglaises pour le droit de vote, Gloria, \u00e7a va \u00eatre bien s\u00fbr besoin de personnes chant\u00e9e par V\u00e9ronique Sanson World, le film de Jean-Marc Vall\u00e9e Tange Ryan de Sean Baker Joue -l\u00e0 comme Beckham et puis Thelma et Louise, grand film sur le f\u00e9minisme oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:06) [88%] :\r\n\u00e7a fait vu qu'en ce moment je me d\u00e9lecte, on pense, disait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 quel point la cr\u00e9ation culturelle et le pr\u00e9lude ou en tout cas, accompagne des changements d'\u00e9poque et mon fils m'a emmen\u00e9 voir Capitaine Marvel il toute ma culture voil\u00e0 et j'\u00e9tais fascin\u00e9 de ce de ce film qui est quand m\u00eame num\u00e9ro un au Box-Office et qui nous racontent combien la super- h\u00e9ro\u00efne et l'avenir du superh\u00e9ros ce film incroyable et c'est et \u00e7a d\u00e9marre par ce superh\u00e9ros qui lui dit : tu tu ne peut devenir une super h\u00e9ro\u00efne que si tu te coupe de tes \u00e9motions quelqu'donc le point le d\u00e9part c'est elle ne peut devenir superh\u00e9ros quelque part que si elle l\u00e2che toute sa part de f\u00e9minin et \u00e0 la fin, ils gagnent et ils gagnent parce qu'elle n'a pas l\u00e2ch\u00e9 sa part de f\u00e9minin, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant sur les identit\u00e9s de gens et quand, en France, je sais pas, en Suisse, si le film est encore bien bien arriver bien accueilli mais le rebelle avec ces 3 femmes extraordinaires, ces 3 femmes qui mettent des sardines en bo\u00eete qui sont 3 ouvri\u00e8res et qui \u00e0 un moment donn\u00e9, bon c'est c'est un film tr\u00e8s loufoque tr\u00e8s je ne veux pas raconter toute l'intrigue, mais elle manque d'\u00eatre viol\u00e9e et au final, elle s'en sort et il y a une morale de l'histoire qui l\u00e0 aussi de n'avoir que les femmes dans ces univers de mafia, de brutalit\u00e9 de violence trouve d'autres armes, d'une certaine mani\u00e8re, et arrive \u00e0 gagner, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:30) [89%] :\r\nEn 2008, vous avez \u00e9crit un livre les machos de \u00e0 mon fr\u00e8re, dans lequel vous donnez cette d\u00e9finition, le match, on n'est pas seulement celui qui pr\u00e9f\u00e8re les activit\u00e9s typiquement masculine, m\u00eame si \u00e7a y participe, c'est surtout celui qui revendique une sup\u00e9riorit\u00e9 sur les femmes qui se comportent en dominateur avec elle alors sur ce principe sup\u00e9riorit\u00e9 suppos\u00e9e domination impos\u00e9e, m\u00eame si tous les hommes sont pas macho, la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne de cette mani\u00e8re la totalement ce que la question du machisme se r\u00e9sume pas finalement \u00e0 l'interrogation est -ce que l'homme sera -t-il pr\u00eat un jour \u00e0 abandonner ce besoin de domination sur les femmes qui est ancestrale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:08) [90%] :\r\nC'est une vie c'est vrai question je, je pense qu'on gagnera par le par la l\u00e0- bas la bataille, la bataille sociale, la bataille politique : la bataille culturelle mais \u00e9videmment l\u00e2cher la Chine part de son pouvoir c'est c'est toujours tr\u00e8s flippant et en m\u00eame temps j'ai j'ai toujours pens\u00e9 que les hommes avaient aussi a gagn\u00e9 parce qu'il se coupe justement de la part f\u00e9minine potentiels de la personnalit\u00e9 et juge moi je pense qu'ils ont \u00e0 gagner parce qu'il faut passer par une revalorisation de ce qui a aussi construit le f\u00e9minin non pas j'ai pas du tout une vision essentialiste, hein, c'est affligeant le f\u00e9minin et le masculin, mais il y a bien une construction culturelle de ces 2 identit\u00e9s, vous prenez la sph\u00e8re priv\u00e9e, on a d\u00e9valoris\u00e9 les t\u00e2ches parentales et domestiques, hein, et qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 faites gratuitement, mais il y a aussi des gratifications \u00e0 \u00eatre parent, je veux dire c'est pas simplement changer les couches ou que d\u00e9valorisant il y a des choses tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s p\u00e9nible \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des t\u00e2ches domestiques, si bien d\u00e9crite par Simone de Beauvoir, donc \u00e7a c'est clair qu'il va falloir en passer par un abaissement du niveau d'ailleurs de de ses t\u00e2ches, je vois pas comment on peut arriver \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, sans qu'on on desserre un peu l'\u00e9tau de ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire, ce sera tr\u00e8s bon en plus sur le plan environnemental, donc je pense que l\u00e0 on a une voix tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout ce qui va avec, vous prenez par exemple les m\u00e9tiers, des m\u00e9tiers qui sont socialement tr\u00e8s utile infirmi\u00e8re des m\u00e9tiers du soin, du Caire, qui ont \u00e0 voir avec le f\u00e9minin sont moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s moins bien valoris\u00e9 que des m\u00e9tiers qui sont parfois pas tellement plus utile voire moins utile mais qui rel\u00e8vent de fili\u00e8res traditionnellement plus masculine, donc c'est tout \u00e7a qu'il faut repenser en fait et permettent \u00e0 chacune et \u00e0 chacun de, de, de se lib\u00e9rer d'un destin qui pourrait \u00eatre pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e et donc d'ouvrir le Champ des possibles et la libert\u00e9, c'est pour \u00e7a que je dis que les hommes ont aussi \u00e0 y gagner, au sens o\u00f9 ils peuvent gagner en libert\u00e9 et c'est ce quoi d'autre que la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, bien s\u00fbr, mais l'\u00e9galit\u00e9 au service de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:06) [89%] :\r\nEst ce que, finalement, le probl\u00e8me n'est pas le m\u00eame pour le partage des richesses est -ce que c'est pas tout aussi utopique de penser qu'un jour les riches accepteront d'abandonner leur domination sur les \u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:16) [85%] :\r\nMoi j'adore les utopies, vous tirez mais -ce que c'est pas la m\u00eame chose que je, je pense que ce jour- l\u00e0 j'ai j'ai j'ai tout en en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un passage de Fran\u00e7ois Poulain de la barre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:26) [85%] :\r\nQuand m\u00eame, \u00e0 l'\u00e9poque moderne donc n\u00e9e au XVIe si\u00e8cle, il explique, il essaye de nous faire r\u00e9fl\u00e9chir sur la st\u00e9r\u00e9otypes homme/femme d\u00e9j\u00e0 certains pr\u00e9curseurs totalement et l\u00e0 tout un du bon, mais je sais bien qu'est-ce que \u00e7a serait dr\u00f4le d'imaginer une femme policier d'imaginer une femme qui rend la justice, bon je, je vois bien que je vous raconte \u00e7a avec vous trouvez \u00e7a vous fait rire, et ben. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:51) [89%] :\r\nEt je pense toujours \u00e0 lieu, ce que je me dis des choses pareilles, imaginez un monde de d\u00e9mocratie sont rois et heureusement qu'il y a des gens qui ont eu cette folie de se dire est -ce que ce sera possible 15 jours ce soit par un homme qui d\u00e9cide pour toi n'est pas totalement sorti de l\u00e0 on voit bien en France avec avec Emmanuel Macron, \u00e0 quel point la 5\u00e8me R\u00e9publique est une r\u00e9publique monarchique qui n'a pas totalement enlever les oripeaux de de du royalisme, mais on voit bien qu'on avance et donc ce chemin qui est guid\u00e9e par une utopie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:18) [94%] :\r\nL'abolition des privil\u00e8ges, le partage des pouvoirs, le partage des richesses, \u00e9videmment que ce sont des utopies, mais ce sont des utopies qui donne le sens de l'histoire qu'on a envie d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:30) [76%] :\r\nNotre 2\u00e8me chose musical, c'est Claude Nougaro, notre choix est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:33) [84%] :\r\n\u00e7a va, quand le jazz et quand le jazz est l\u00e0, la java la Java s'en va il y a de l'orage dans le de l'eau dans le gaz entre le jazz et l'argent va chaque jour entendu il y a le jazz s'installe alors la rage au coeur, la java la mal fait son papa une sous sa jupe fendue \u00e9crase gauloise et s'en va dans la rue quand le jazz et quand le jazz. \r\nLa Java sans dirais va s'en va il y a peu morale dans air il y a de l'eau dans le Centre, le jazz et la junte. \r\nJ'\u00e9coute au B\u00e9a solo de batterie, voil\u00e0 l'\u00e2ge \u00e0 partir \u00e0 l'eau ou n'ont pas peur il danger j'ai pris, bravo la corde autour de nounous c'est le jazz qui m'en veulent notre travail temps dehors, insiste quand le jazz et quand le jazz, elle est l\u00e0 la java sans la java s'en va. \r\nIl y a de l'orage dans l'air, il y a de l'eau dans le GAN, j'entends le jazz et la java. \r\nPour moi, jazz et java c'est du par et au maire, je me sens la la pastille moi aussi \u00e0 rendre pour moins bien des jardins dans le fond c'est quand Gomel la java, mais quand le jazz quand le jazz et la. \r\nC'est la java Java s'en va il y a de l'orage dans l'air, il y a de l'eau dans le Gard, j'entends le jazz et la papa jazz Coppens Salmon doit pouvoir se faire pour qu'il en soit ainsi, je partage en je jazz m\u00e9tier pour marquer son Tempo, je donne la la Java, mais pour eux, pas de sang et je donne \u00e0 l'achat par des mains pour le baril. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:49) [99%] :\r\nLa conversation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:06) [91%] :\r\nCl\u00e9mentine on continue notre conversation qui a s\u00e8chement quelques instants dans votre bureau de l'Assembl\u00e9e nationale, quel est l'objet le plus important pour vous dans cette pi\u00e8ce, dans ce bureau, vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:17) [86%] :\r\nC'est une bonne question, je suis assez peu attach\u00e9e aux objets tr\u00e8s apparemment aux plantes parce elles sont nom sans de mecs l'alphabet Warren qu'est qui voulait absolument que je d\u00e9plore, alors si je je sais pas si c'est exactement un objet, mais dans ce que je vois autour de moi, imm\u00e9diatement je suis je saisis car voil\u00e0 qui est un dessin qui est ind\u00e9cent ma vie en fait, vous pouvez nous raconter ce qu'on y voit, alors c'est ma fille qui dessine beaucoup, tr\u00e8s rigolo parce qu'elle est petite mais alors toujours elle est elle signe et puis elle elle signe en bas de ses dessins tous dessins sans le moindre regard une chose elle elle signe et donc l\u00e0, c'est le pouvoir est entre nos mains, a -t-elle \u00e9crit et donc je l'ai emmen\u00e9 ici dans mon bureau, oui, c'est quand m\u00eame magnifique ah oui \u00e0 elle vient d'avoir 9 ans et voil\u00e0 et elle fait des, des, des, des 100 et beaucoup de slogans, elle est tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 faire des slogans qui sont parfois plus plus \u00e9tonnant que que celui l\u00e0, parce que lui est en fait assez classique, mais je me dis finalement sans fus\u00e9e, elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente de moi mais il y a quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:16) [88%] :\r\nIl y a quelques jolis souvenirs dans votre livre : Dites -lui que je l'aime mais pas nombreux, ils sont minoritaires, souvenir avec votre maman est -ce que depuis que vous allez terminer ce livre et qu'il y a une forme de r\u00e9conciliation de reconnexion qui est arriv\u00e9 et ce qu'il y a de plus en plus beaux souvenirs qui vous sont revenus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:31) [86%] :\r\nJe dirais pas qu'il y a beaucoup de bons souvenirs qui sont revenus mais je dirais que si je pense \u00e0 elle, c'est d'abord les bons souvenirs qui viennent et, en fait, c'est en \u00e7a que le travail de m\u00e9moire est incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'avant aussi, juge son nom \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 j'avais imm\u00e9diatement les mauvais souvenirs et l\u00e0, m\u00eame si je pense \u00e0 elle dans la rue, on sent une chose je pense 2 choses : d'abord, je, je, je la vois plus rayonnante, la voiture, c'est un autre moment, je ne la vois pas sous l'eau, bar en d\u00e9pression en train de se jeter \u00e0 moiti\u00e9 par la fen\u00eatre, je sur la voie d'des moments o\u00f9 elle est plus lumineuse et surtout je je me raccorde avec moi- m\u00eame, parce que je j'accepte mieux les points de ressemblance, c'\u00e9tait un jeune je ne pense pas, elle a cette femme en qui je ne ressemble pas je pense prioritairement maintenant \u00e0 Olivier enfin ce qu'elle atroce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:29) [90%] :\r\n\u00e0 la fin du livre, vous \u00e9crivez me revoici pr\u00e8s de toi tendrement charnellement sans amertume aucune, des fois, quand on \u00e9crit les mots d\u00e9passent un peu nos pens\u00e9es \u00e0 ce que la r\u00e9alit\u00e9 de votre pr\u00e9sence vraiment aussi assez de votre mauvais pass\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:44) [89%] :\r\nJe sais pas si on se r\u00e9concilie avec des morts d'abord \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet impossible et puis quelque part c'est un cheminement donc je la retrouve je je vois mon lien avec elle, mais \u00e7a me pose d'autres probl\u00e8mes en fait d'autres probl\u00e8mes, mais c'est la vie, je tiens on r\u00e9sout pas, il est pas c'est pas un moment o\u00f9 la vie est totalement apais\u00e9, enfin je crois pas \u00e7a, je pense que \u00e7a n'arrive jamais en fait il y a toujours emmen\u00e9, on est en dynamique, en Iran, c'est un processus la vie la m\u00e9moire le donc je je je je me trouve face \u00e0 de nouvelles questions qui est justement sur la part de ressemblances que je n'avais pas vu parce que j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9 \u00e0 ne pas lui ressembler et \u00e0 voir ce qui est en moi ne lui ressemblait pas et \u00e0 partir du moment o\u00f9 je vois la part qui lui ressemblent, c'est presque un nouveau Champ qui s'qui peut \u00eatre assez joli et r\u00e9conciliant si, si, si tant est qu'on puisse encore une fois se se r\u00e9concilier avec des morts, et en tout cas qui ouvrent de nouvelles pr\u00e9occupations pour moi peut-\u00eatre un prochain Style franc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:03) [88%] :\r\nLa plus belle conversation de votre vie, c'\u00e9tait quand et avec qui, Cl\u00e9mentine Autain un joli souvenir d'\u00e9change avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0, forc\u00e9ment j'spontan\u00e9ment \u00e9videmment je pense aux conversations sans fin avec avec l'homme qui partage ma vie avec mon mari, c'\u00e9tait d'ailleurs c'est une conversation sans fin, c'est cette impression d'une conversation parle \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment et j'ai un sentiment de conversation permanente, l'\u00e9criture, c'est la pour l'instant, je dirais que c'est la plus belle courir c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:33) [88%] :\r\nL'\u00e9crivain Olivier Adam nous avait fait la m\u00eame r\u00e9ponse : vous avez dit c'est la discussion que j'ai commenc\u00e9 avec ma femme, le jour, je l'ai rencontr\u00e9 qui continue, que tu es mort depuis des ann\u00e9es, mais vous \u00eates que de pendant mon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:42) [78%] :\r\nCe qui est vrai, oui, non mais si oui parce qu'en fait c'est une conversation qui n'est pas termin\u00e9 et d'ailleurs c'est c'est magnifique de vivre avec quelqu'un qui, on a pas finir dans une station le jour, la construction est fini, il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:52) [94%] :\r\n\u00e7a devient un peu un peu p\u00e9nible, merci beaucoup pour merci \u00e0 vous, cette \u00e9mission, je rappelle que votre livre paru chez l'un s'appelle Dites -lui que je l'aime, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:07) [87%] :\r\nCl\u00e9mentine Autain je vous propose de clore cette conversation avec quelques notes de musique, il musique sign\u00e9e par Philippe Sarde, le petit voyage c'est un extrait de la bonne g\u00e9n\u00e9ral du film dans lequel a jou\u00e9 votre maman le film car sont de Claude Sautet. \r\nVous venez d'\u00e9couter la conversation aujourd'hui avec Cl\u00e9mentine Autain, la r\u00e9alisation \u00e9tait d'Aleksandr Lemierre pourrait co\u00fbter ce programme, vous pouvez vous rentre sur le 3 W point RTS \u00e2ge ma r\u00e9plique la conversation Bertrand Pichot micro, je vous donne rendez- vous la semaine prochaine \u00e0 la m\u00eame heure et d'ici l\u00e0, je vous laisse avec cette pens\u00e9e de Pierre Baillargeon la conversation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T11:16:04Z", "program": {"href": "/programs/93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "id": "93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "name": "Conversation"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Autain, Cl\u00e9mentine", "role": "d\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, \u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85EB1189-B91E-40BF-A0C1-28D60B41C2C0", "internalArchiveId": "85EB1189-B91E-40BF-A0C1-28D60B41C2C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandrine Ruiz, pr\u00e9sidente de l'union vaudoise des associations musulmanes;Eric Golaz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires religieuse;Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV;Delille;Extrait 1er mai en France, h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re;Stefan K\u00fcng, cycliste professionnel suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/UVAM RECONNAISSANCE VD PI 8H) C'est une premi\u00e8re en Suisse: Les musulmans vaudois ont sign\u00e9 hier une demande de reconnaissance de leur communaut\u00e9 par le canton, le canton de Vaud, donc.\r\nPort\u00e9e par l'Union vaudoise des associations musulmanes, la d\u00e9marche sera soumise \u00e0 plusieurs conditions. \r\nEt dans 5 ans, si tout se passe bien, la communaut\u00e9 musulmane pourrait \u00eatre reconnue d'int\u00e9r\u00eat public. Virginie Langerock:\r\n  1'52''\r\n22 juristes suisses, en majorit\u00e9 Zurichois, demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder l'asile \u00e0 Julian Assange. \r\nLes signataires \u00e9voquent un engagement du gvnt en faveur de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des droits de l'homme et de la libert\u00e9 de la presse.\r\nRappelons que l'Australien de 47 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 50 semaines de prison pour violation de ses conditions de libert\u00e9 provisoire en Grande-Bretagne. \r\nIl est menac\u00e9 d'extradition vers les Etats-Unis.\r\n(06/VD CHUV NOUVEL HOPITAL ENFANTS IV LEYVRAZ) *** Les travaux en vue d'\u00e9riger l'H\u00f4pital des enfants \u00e0 Lausanne ont commenc\u00e9 ...\r\nAu cour du CHUV, un \u00e9tablissement destin\u00e9 \u00e0 devenir un grand h\u00f4pital unique. \r\nLe projet est \u00e9tudi\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans et hier apr\u00e8s-midi le premier coup de pelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. \r\nCe nouveau centre interdisciplinaire de soins pour l'enfance et l'adolescence devrait r\u00e9soudre pas mal de probl\u00e8mes logistiques, se r\u00e9jouit le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV, Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz:   \r\n   0'48''\r\nPierre-Fran\u00e7ois Leyvraz au micro d'Alain Christen\r\nLes travaux dureront 4 ans pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 205 millions de francs.\r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a saisi plus de 3000 envois de m\u00e9dicaments import\u00e9s ill\u00e9galement en 2018.\r\nEn t\u00eate, on trouve des cachets contre l'impuissance, puis des psychotropes, somnif\u00e8res et calmants, et jsute derri\u00e8pre les produits amaigrissants ou favorisant la croissance capillaire, pr\u00e9cise Swissmedic.\r\nPlus de 40% des importations ill\u00e9gales proviennent d'Inde.\r\n(13/VENEZUELA POINT DE SITUATION) L'est de l'Inde touch\u00e9e ce matin par le puissant cyclone Fani.\r\nAvec des vents atteignant 175 \u00e0 180 km/h.\r\nLes autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus d'un million de personnes dans les r\u00e9gions concern\u00e9es.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement du Bangladesh a plac\u00e9 son arm\u00e9e en \u00e9tat d'alerte. Il a aussi lanc\u00e9 un ordre d'\u00e9vacuation.\r\n*** Au Venezuela, l'opposant Leopoldo Lopez, \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'arrestation...\r\nAnnonce faite par le Tribunal Supr\u00eame de Justice, proche de Nicolas Maduro. \r\nL'Espagne a exclu de remettre l'opposant aux autorit\u00e9s alors qu'il est actuellement r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade du pays \u00e0 Caracas. \r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accuse d'avoir dirig\u00e9 personnellement \u00ab une tentative de coup d'\u00c9tat \u00bb mardi 30 avril avec Juan Guaid\u00f3, et il s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab punir tous les tra\u00eetres \u00bb qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\nBenjamin Delille:\r\n  1'13\r\nEt l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido appelle \u00e0 manifester \"en paix\", demain, devant les bases militaires du pays.\r\nUne manif pour demander \u00e0 l'arm\u00e9e de cesser son soutien au pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro.\r\nAu Maroc, Le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux jeunes touristes scandinaves, d\u00e9capit\u00e9es en d\u00e9cembre au nom du groupe Etat islamique, est report\u00e9 au 16 mai. \r\nD\u00e9cision prise hier pour permettre aux avocats de mieux prendre connaissance du dossier. \r\nParmi les accus\u00e9s, un ressortissant hispano-suisse de 25 ans.\r\n(19/SALPETRIERE 1ER MAI) *** En France, le ministre de l'Int\u00e9rieur est-il mal inform\u00e9, ou a-t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti? \r\nC'est la question que posent aujourd'hui les \u00e9ditorialiste et l'opposition politique... alors que des t\u00e9moignages montrent que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re n'a PAS \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les black blocs.  contrairement aux affirmations de Christophe Castaner, Rinny Gremaud:\r\nLa pol\u00e9mique enfle en France, apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. Des manifestants s'\u00e9taient introduits dans l'enceinte de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re en for\u00e7ant la grille d'un acc\u00e8s de service... Une intrusion que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Christophe Castaner, avait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9e d'attaques, pointant vers les black-blocs qui, toujours selon lui, auraient \"agress\u00e9 le personnel de l'h\u00f4pital\".\r\nOr, plusieurs t\u00e9moignages recuillis par les m\u00e9dias aux lendemains des \u00e9v\u00e9nements, et des images film\u00e9es par le personnel soignant, montrent des manifestants d\u00e9rout\u00e9s qui tentent de fuire la police... sans savoir o\u00f9 ils sont, ni o\u00f9 ils vont.\r\nOn l'entend ici, sur la vid\u00e9o prise par une infirmi\u00e8re, devant la sortie de secours du service de r\u00e9animation. \r\nSON  \r\nLa seule issue, c'\u00e9tait ici, selon cet infirmier... Sur les images, on voit clairement des manifestants pris en tenaille par l'arriv\u00e9e des CRS... pour certains assez \u00e2g\u00e9s, ils essaient tant bien que mal d'\u00e9chapper \u00e0 la police... \r\n*** Et Christophe Castaner est \u00e0 pr\u00e9sent somm\u00e9 de s'expliquer...\r\nAccus\u00e9 par l'opposition de souffler sur les braises, de tweeter sans savoir, et de relayer de fausses informations... Christophe Castaner fait face \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 de nouvelles accusations d'incomp\u00e9tences... \r\nYannick Jadot, t\u00eate de liste d'Europe \u00e9cologie les verts, demande \u00e9galement une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 \u00e0 la Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re. \r\nLes 32 personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ont toutes \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es hier soir.\r\n(BREVE) Zalando, premier site europ\u00e9en de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne, envisage de facturer des\r\nfrais de livraison pour les plus petites commandes.\r\nCeci pour contrer une baisse de la taille moyenne des commandes qui p\u00e8se sur sa rentabilit\u00e9.\r\nL'entreprise constate une augmentation de ses co\u00fbts logistiques.\r\n(14/TDR IV K\u00dcNG) *** Stefan K\u00fcng a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie \r\nComme en 2015 \u00e0 Fribourg et en 2017 \u00e0 Bulle, le Thurgovien a profit\u00e9 d'une m\u00e9t\u00e9o plus que moyenne.\r\nEt donc cette troisi\u00e8me victoire dans la boucle romande ne doit rien au hasard. S K\u00fcng:\r\n  0'44''\r\navec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nDemain samedi sous la pluie: troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie : une boucle autour de Romont\r\n(17/HISTOIRE GENETIQUE CHEVAUX PA) Le cheval est un des animaux qui a le plus influenc\u00e9 l'histoire humaine. \r\nPourtant, sa domestication reste myst\u00e9rieuse. \r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de centaines de sp\u00e9cimens modernes et anciens, pour tenter d'y voir plus clair, Lucia Sillig:\r\n   0'51''\r\nUn bateau de croisi\u00e8re de l'Eglise de scientologie est plac\u00e9 en quarantaine depuis deux jours \u00e0 Sainte-Lucie... \r\nUn des membres d'\u00e9quipage de Freewinds, bateau servant \u00e0 des retraites spirituelles, a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes. \r\nSelon les lois sanitaires en vigueur, les 300 passagers sont interdits de d\u00e9barquer. \r\nLe m\u00e9decin du navire a demand\u00e9 100 doses du vaccin contre la rougeole.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T07:59:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T07:59:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10390172", "ece-10390158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:51:10Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [100%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLaurence Milasevic, la communaut\u00e9 musulmane vaudoise reconnu officiellement par le canton, si tout se passe bien conform\u00e9ment aux conditions pos\u00e9es, ce sera le cas dans 5 ans L\u00e9opoldo Lopez \u00e9tait le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, jusqu'\u00e0 sa lib\u00e9ration mardi dernier mais le revoici menac\u00e9s d'arrestation, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accusent d'avoir dirig\u00e9 personnellement une tentative de coup d'\u00c9tat mardi 30 avril avec Juan Guaido, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais est -il mal inform\u00e9 ou a -t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti, sachant que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les Black Blocks s'contrairement aux affirmations, les \u00e9ditorialistes et l'opposition politique se pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse Les musulmans Vaudois ont sign\u00e9 hier une demande de reconnaissance de leur communaut\u00e9 par le canton, le canton de Vaud donc port\u00e9 par l'Union vaudoise des associations musulmanes la d\u00e9marche sera soumise \u00e0 plusieurs conditions et dans 5 ans, si tout se passe bien, la communaut\u00e9 musulmane pourrait \u00eatre reconnue d'int\u00e9r\u00eat public, Virginie Langres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors, c'est tout un ensemble de r\u00e8gles auxquelles doit se soumettre l'Union vaudoise des associations musulmanes, comme l'ont fait avant elle les communaut\u00e9 anglicane \u00e9vang\u00e9lique, il ne s'agit pas de reconna\u00eetre une religion mais une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat public pour Sandrine Ruiz, pr\u00e9sidente de l'Union vaudoise des associations musulmanes lui va m'c'est un 1er pas vers plus d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:22) [91%] :\r\nOn concr\u00e9tise en fait, notre volont\u00e9 en fait d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans le paysage Vaudois, notre volont\u00e9 de vouloir \u00eatre au service de l'\u00c9tat comme institution d'int\u00e9r\u00eat public pour nous, c'est v\u00e9ritablement tr\u00e8s important, donc on sera examin\u00e9 sur l'ensemble des exigences en fait qui sont demand\u00e9s comme et transparence financi\u00e8re et de transparence d\u00e9mocratique, c'est comme une forme de naturalisation finalement de notre f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nDes r\u00e8gles strictes, donc qui doivent permettre de contribuer au dialogue inter- religieux et \u00e0 la paix sociale en plus le r\u00e8glement d'application de la loi stipule l'interdiction de la polygamie, l'obligation du mariage civil avant une c\u00e9r\u00e9monie religieuse et l'interdiction de l'excision dans le cas de lui va me l'\u00c9tat Vaudois exige aussi une contribution active \u00e0 la lutte contre la radicalisation, tout cela va prendre du temps, au moins 5 ans pendant lesquels une commission d'experts va v\u00e9rifier le respect de ces exigences, \u00c9ric Gola, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires religieuse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:17) [90%] :\r\nIl y a tout un travail, je dirai d'int\u00e9gration \u00e0 ex\u00e9cuter d\u00e9sormais, enfin, il est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des musulmans, mais je pense qu'il y a vraiment des choses \u00e0 faire au cours de ces prochaines ann\u00e9es pour le reste, qu'il aura tout un processus politique qui devra \u00eatre suivie \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat ensuite une du Grand Conseil a peut-\u00eatre une du pape et c'est dans la mesure o\u00f9 la communaut\u00e9 ainsi que finalement les institutions officielles d\u00e9montreront que cette communaut\u00e9 s'est int\u00e9gr\u00e9 dans le canton que on peut esp\u00e9rer que le peuple s'il est saisi, h\u00e9 bien disant ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nEt sachez que les demandes de reconnaissance d'utilit\u00e9 publique des \u00c9glises anglicanes et \u00e9vang\u00e9liques sont elles aussi toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [92%] :\r\n22 juristes suisses en majorit\u00e9 z\u00fcrichois demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder l'asile \u00e0 Doullens n'Assange les signataires \u00e9voquent un engagement du gouvernement en faveur de la soci\u00e9t\u00e9 civile des droits de l'homme et de la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [98%] :\r\nLes travaux du nouvel h\u00f4pital des enfants \u00e0 Lausanne ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [97%] :\r\nAu coeur du CHUV un \u00e9tablissement destin\u00e9 \u00e0 devenir un grand h\u00f4pital unique, le projet est \u00e9tudi\u00e9 depuis pr\u00e8s de 18 ans et hier apr\u00e8s- midi, le 1er coup de pelle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce nouveau centre interdisciplinaire de soins pour l'enfance et l'adolescence devrait r\u00e9soudre pas mal de probl\u00e8mes logistiques, se r\u00e9jouit le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [90%] :\r\nActuellement au travail sur 2 sites : alors \u00e7a pose des tas de probl\u00e8mes parce que les soignants doivent se d\u00e9placer \u00e7a perd du temps, de l'\u00e9nergie pour l'urgence, c'est c'est difficile parce qu'on sait jamais, est ce qu'on doit adresser au CHUV ou est -ce qu'on doit adresser \u00e0 l'h\u00f4pital des enfants donc tous, tous ces facteurs -l\u00e0 complique \u00e9norm\u00e9ment la prise en charge et puis obligent \u00e0 des d\u00e9placements, quelquefois en ambulance d'enfants qui vont moins bien, moins bien etc, donc l\u00e0 on a tous sur le m\u00eame le m\u00eame le m\u00eame site avec des urgences centralis\u00e9 alors il y a, il y aura d'des patients qui viendront d'ailleurs de Suisse romande d\u00e8s le moment comme c'est le cas d'ailleurs pour les adultes, o\u00f9 ils ont besoin d'un plateau technique et et de comp\u00e9tences qui accro\u00eet dans la proximit\u00e9 imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [97%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Leyvraz avec Alain Christen et les travaux dureront 4 ans pour un co\u00fbt de pr\u00e8s de 205 millions de francs l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a saisi plus de 3000 envois de m\u00e9dicaments import\u00e9s ill\u00e9galement en 2018 en t\u00eate, on trouve des cachets contre l'impuissance, puis des psychotropes somnif\u00e8res et calmants et juste derri\u00e8re, les produits amaigrissants ou favorisant la croissance capillaire pr\u00e9cise Swissmedic, plus de 40 pourcent des importations ill\u00e9gales proviennent d'Inde l'est de l'Inde touch\u00e9e ce matin par le puissant cyclone Fani, avec des vents atteignant 175 \u00e0 180 kilom\u00e8tres heure, les autorit\u00e9s ont donn\u00e9 ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus d'un 1000000 de personnes dans les r\u00e9gions concern\u00e9es et de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement du Bangladesh a plac\u00e9 son arm\u00e9e en \u00e9tat d'alerte, il a aussi lanc\u00e9 un ordre d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [90%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant L\u00e9opoldo Lopez \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\nAnnonce faite par le Tribunal supr\u00eame de justice, proche de Nicolas Maduro, l'Espagne a exclu de remettre l'opposant aux autorit\u00e9s alors qu'il est actuellement r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade du pays, \u00e0 Caracas, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'accusent d'avoir dirig\u00e9 personnellement une tentative de coup d'\u00c9tat avec Juan Guaido, et il s'est engag\u00e9 \u00e0 punir tous les tra\u00eetres qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration, Benjamin de l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 sa lib\u00e9ration, mardi dernier, L\u00e9opoldo Lopez, c'\u00e9tait le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, opposant de longue date au gouvernement chaviste, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2014 pour avoir encourag\u00e9 les manifestations contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, qui avaient fait des dizaines de morts ces personnages charismatiques et controvers\u00e9, critiqu\u00e9 par les uns, ador\u00e9 par les autres, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le important ces derni\u00e8res semaines dans l'ombre de Juan Guaido dont il est l'un des mentors lors d'un point presse, depuis l'ambassade d'Espagne o\u00f9 il s'est r\u00e9fugi\u00e9, il a affirm\u00e9 avoir discut\u00e9 avec de nombreux militaires pr\u00eats \u00e0 rejoindre l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [78%] :\r\nPour en t\u00e9moigner, Manu Manurhin, plus de 3 semaines organis\u00e9 des r\u00e9unions Shibao j'\u00e9tais en r\u00e9sidence surveill\u00e9e des colons danger on comptait des g\u00e9n\u00e9raux, nous sommes engag\u00e9s pour que le Bloc peupl\u00e9 l'arm\u00e9e on sent oui nous arrivions \u00e0 faire cesser, passion et je peux vous dire que ce qui a commenc\u00e9 le 30 avril est un processus irr\u00e9versible, donc commen\u00e7ons \u00e9treinte avril on professe auquel irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [91%] :\r\nPourtant, on ne sait toujours pas combien de militaires ont r\u00e9ellement rejoint l'opposition ce jour- l\u00e0, dans le m\u00eame temps, Nicolas Maduro, a voulu montrer qu'il gardait son contr\u00f4le sur l'arm\u00e9e, dans un discours, en pr\u00e9sence du haut commandement militaire, il a appel\u00e9 tous les soldats v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ah, je cite : combattre les putschistes Benjamin de Lille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nEt donc l'opposant Juan Guaido appellent \u00e0 manifester en paix demain devant les bases militaires du pays est ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [94%] :\r\nQuestion maintenant en France, le ministre de l'Int\u00e9rieur est -il mal inform\u00e9 ou a -t-il d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [95%] :\r\nC'est la question que posent aujourd'hui des \u00e9ditorialistes et l'opposition politique alors que les t\u00e9moignages des t\u00e9moignages montrent que l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les Black Blocks, contrairement aux affirmations de Christophe Castaner Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [94%] :\r\nLa pol\u00e9mique enfle en France apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, des manifestants s'\u00e9taient introduits dans l'enceinte de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, en for\u00e7ant la grille d'un acc\u00e8s de service Une intrusion que le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner avait imm\u00e9diatement qualifi\u00e9e d'attaques pointant vers les Black Blocks, ce qui, toujours selon lui, auraient agress\u00e9 le personnel de l'h\u00f4pital, or, plusieurs t\u00e9moignages recueillis par les m\u00e9dias au lendemain des \u00e9v\u00e9nements et des images film\u00e9es par le personnel soignant montrent des manifestants d\u00e9rout\u00e9s, qui tentent de fuir la police et les gaz lacrymog\u00e8nes, sans savoir o\u00f9 ils sont ni o\u00f9 ils vont, on l'entend ici sur la vid\u00e9o prise par une infirmi\u00e8re devant la sortie de secours du service de r\u00e9animation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [72%] :\r\nEt on compare entra\u00eeneur du r\u00e9el, c'est surr\u00e9aliste, c'est bon, l\u00e0 c'est mais apr\u00e8s en fait, c'est la s\u00e9rie sp\u00e9cial oui enfin sans infliger, ils ont pris en tenaille, voil\u00e0 la seule issue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [95%] :\r\nLa seule issue, c'\u00e9tait ici, estime cet infirmier encore assez calme sur les images on voit clairement des manifestants pris en tenaille par l'arriv\u00e9e des CRS pour certains assez \u00e2g\u00e9s, ils essayent tant bien que mal d'\u00e9chapper \u00e0 la police et Christophe Castaner est \u00e0 pr\u00e9sent somm\u00e9 de s'expliquer, accus\u00e9 par l'opposition de souffler sur les braises de tweeter son savoir et de relayer de fausses informations, Christophe Castaner, fait face \u00e0 de nouvelles accusations d'incomp\u00e9tence, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot demande \u00e9galement une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui il s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, en attendant les 32 personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ont toutes \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es jeudi soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [93%] :\r\nZone d'eau 1er site europ\u00e9en de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne, envisage de facturer des frais de livraison pour les plus petites commandes ceci pour contrer une baisse de la taille moyenne des commandes qui p\u00e8sent sur sa rentabilit\u00e9, l'entreprise constate une augmentation de ses co\u00fbts logistiques Stephen King a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, comme en 2015 \u00e0 Fribourg, et en 2017 \u00e0 Bulle, le Thurgovien a profit\u00e9 d'une m\u00e9t\u00e9o plus que moyenne, faut bien le dire, et donc cette 3\u00e8me victoire dans la boucle romande ne doit rien au hasard, Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:05) [83%] :\r\nOui, c'est presque l'invit\u00e9 de se retrouveront, Inde et c'est incroyable : ah bon, j'ai j'bien regard\u00e9 les \u00e9tapes et puis j'ai j'ai vu ce qui s'annon\u00e7ait appeler et je en Suisse et jamais les grandes lignes droites, donc il y a toujours un peu les virages et tout, donc c'est c'est dur \u00e0 s'organiser derri\u00e8re, en plus il a pas 10 \u00e9quipes de sprinters ici sur le Tour et en plus encore, il y a quand m\u00eame un plus que 2000 mes de 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 de nouveau qui avait aujourd'hui donc \u00e7a Avantage tous s'appelle l'\u00e9chapp\u00e9e d'abord il faut aller saler \u00eatre apr\u00e8s, fallait encore \u00eatre capable de c'est tout le monde, j'ai r\u00e9ussi les 2 et en plus c'est r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister au peloton, c'est je suis super content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [97%] :\r\nAvec Patrick D\u00e9l\u00e9troz sur le Tour de Romandie et demain sous la pluie, troisi\u00e8me \u00e9tape, une boucle autour de Romont, le cheval est un des animaux qui a le plus influenc\u00e9 l'histoire humaine, pourtant sa domestication reste myst\u00e9rieuse, une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de certains sp\u00e9cimens modernes et anciens pour tenter d'y voir plus clair, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:09) [89%] :\r\nLe cheval le plus rapide du Guinness Book des records franchit la barre des 70 kilom\u00e8tres heure, une performance qui n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la port\u00e9e de ses anc\u00eatre s', l'\u00e9tude publi\u00e9e hier montre, en effet, \u00e0 quel point cet animal s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e au cours des derniers si\u00e8cles, aujourd'hui il ne reste plus que 2 lign\u00e9es, les chevaux domestiques et les chaudes de pr\u00e9ciser Walsky qui qui sont retourn\u00e9s \u00e0 la vie sauvage, mais les chercheurs ont identifi\u00e9 2 lign\u00e9es suppl\u00e9mentaires et aujourd'hui \u00e9teinte une sib\u00e9rienne et une ib\u00e9rique, il constate en ao\u00fbt qu'\u00e0 partir du 7\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re les chevaux persan se sont r\u00e9pandues en Europe et en Asie, une p\u00e9riode qui co\u00efncide avec l'expansion arabe et aussi avec une profonde transformation morphologique et g\u00e9n\u00e9tique de l'animal, due \u00e0 une s\u00e9lection ax\u00e9 notamment sur la vitesse, les lignes qui vivait en Europe \u00e0 cette \u00e9poque, elle n'existe plus qu'en Islande et dans les \u00eeles Shetland, on ignore toujours en revanche o\u00f9 et quand le cheval a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [91%] :\r\nUn bateau de croisi\u00e8re de l'\u00c9glise de scientologie et plac\u00e9 en quarantaine depuis 2 jours \u00e0 Sainte-Lucie, un des membres d'\u00e9quipage de fruits Wind, c'est un bateau servant \u00e0 des retraites spirituelles a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes, les 300 passagers sont interdits de d\u00e9barquer et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Laurence Milasevic, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christen, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31FAA225-F8A4-4F8A-81A6-6C12359E15A2", "internalArchiveId": "31FAA225-F8A4-4F8A-81A6-6C12359E15A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le gouvernement am\u00e9ricains autour de l'enqu\u00eate Mueller", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nancy Pelosi, la Speaker de la Chambre des Repr\u00e9sentants;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nCrise entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le gouvernement am\u00e9ricains autour de l'enqu\u00eate Mueller USA BARR\r\n***Restons encore quelques minutes aux Etats-Unis o\u00f9 William Barr, le ministre am\u00e9ricain de la justice, est sous tr\u00e8s forte pression. Mercredi, lors d'une audition muscl\u00e9e devant une commission du S\u00e9nat, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par les d\u00e9mocrates d'avoir prot\u00e9g\u00e9 le pr\u00e9sident, en minimisant les conclusions du rapport Mueller sur les ing\u00e9rences russes.\r\nHier, Barr aurait du se pr\u00e9senter devant une Commission de la Chambre des Repr\u00e9sentants. mais il a finalement refus\u00e9 d'y aller.\r\nRapha\u00ebl Grand, \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable crise entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le gouvernement...\r\n  DIGAS  34''\r\n((Oui, LEs d\u00e9mocrates n'\u00e9taient  de loin pas convaincu par l'auditon de plus de 4h mercredi de Bill Barr, et d\u00e9ormais , ils sont furieux que ce dernier ne se soit pas rendu \u00e0 sa deuxi\u00e8me audition.. celle \u00e0 la Chambre des Repr\u00e9sentants.. pr\u00e9sid\u00e9e par les d\u00e9mcorates.. l'exercices s'av\u00e9rait bcp plus p\u00e9rieux. Nancy Pelosi, la Speaker de la CVhambre n'a pas tard\u00e9 pour r\u00e9agir.. On sent la crise institutionelle qui couve \u00e0 Washington entre les d\u00e9mocrates ud Congr\u00e8s et le D\u00e9aprtemtn de la Justice\r\nTRAD Nancy Pelosi: Ce qui est terriblement grave, c'est que le procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9 au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis. C'est un crime))\r\n***Oui, donc on vient d'entendre le 3e personnage de l'Etat aux Etats-Unis, Nancy Pelosi, qui accuse le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'avoir commis un crime !\r\nRapha\u00ebl, avant de revenir sur ce rapport qui divise m\u00eame au sein du D\u00e9partement de la Justice, d\u00eetes-nous un mot sur William Bill, ce procureur g\u00e9n\u00e9ral, ministre de la Justice, choisi par Donald Trump. On commence \u00e0 mieux cerner sa personnalit\u00e9...\r\n DIGAS 55'' \r\n((Effectivement, Bill Barr s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9.. comme l'homme du pr\u00e9sident.. un alii\u00e9 de pooids pour Trump ou en tout cas pour la fonction de pr\u00e9sident. . Durant l'auditioon. Bill Barr a syst\u00e9matiquement prot\u00e9g\u00e9 le pr\u00e9sdient. allant parfois jusdqu'\u00e0 minimis\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge. Par exemple, lorsque Trump demande \u00e0 l'ancie avocat de la Maison-Blanche Don Mc Ghan  de limoger Robert Mueller. McGhan ne le fera finalement pas. Mais Quand cette affaire sort dans la presse, Trump demande ensuite \u00e0 ce m\u00eame Don Mc Ghan de mentir . D edire qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 questio nd'\u00e9carter le procureur Mueller. Ces \u00e9lments figurent dans les 448 pages d urapport . Ils sont troublants. Ils puevne trepr\u00e9senter un crime.. une entrave \u00e0 la Justive.. LEs d\u00e9mcrates, \u00e0 plusiewurs reprsies ont int\u00e9rog\u00e9 Billl Barr sur ces r\u00e9v\u00e9lations.. Amis pour le minsitre del Justice c'est insuffisant pir inculper le pr\u00e9sident. \r\nL'audition d eBill barr et le d\u00e9bat politique qui a suivi ces deniers heures \u00e0 Washington  s'est souvent \u00e9gar\u00e9es dans le sp\u00e9culation, les interpr\u00e9tations. Personne n'arrive en tou cas au m\u00eame concluisions ))\r\n***Et le procureur sp\u00e9cial, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate russe, Robert Muller, a m\u00eame \u00e9crit deux lettres au D\u00e9partent de la Justice pour se plaindre de la mani\u00e8re dont son travail a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 publiquement, par Bill Barr !\r\n DIGAS 33''\r\n((Ce qui  montre bien que le sd\u00e9saccord sont profonds-.. m\u00eame au sein de la Justice.\r\nUne chose \u00e0 rappelr peut-\u00eatr eencore Eric. Bill Barr , avant m\u00eame d'ere nomm\u00e9 au poste de Procureur G\u00e9n\u00e9ral  avait publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 une note.. Il explioquait qu'n pr\u00e9sident e nexercice ne peut th\u00e9aoruiqment pas \u00eatre inculp\u00e9.. il est prot\u00e9g\u00e9 par la constituion. LEs consiellers de Trump avait rep\u00e9r\u00e9 cette note.. et ce Bill Barr, d\u00e9j\u00e9 minstre de a justice sous Bush pr\u00e8re.. Barr, un candidacapable de d\u00e9fendre le prsident Trump\u00a0?. Aujourd'hui il  fait e ntout cas le job.. C'est un calcul politique tr\u00e8s malin de la part de l'admisntration Trump et qui porte ses fruits aujourd'hui.))\r\n***Et ce qui manque dans cette affaire, c'est la voix, directe, de Robert Mueller... \u00e7a fait deux ans qu'on ne l'a pas entendu !\r\n DIGAS 1'24'' \r\n((Tout \u00e0 fait, Les d\u00e9mocrates veulent l'entendre. Ils \u00e9voquent une audfition possble en Mai. Bill Barr n'y srait aps oppos\u00e9. D'ici l\u00e9\u00e0, la commisison de Justice de la Cahmbre tente d'interroger aussi d'autres t\u00e9moin cl\u00e9 du rapport. Comme justement Don McGahn.. mai l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 se compliquer.\r\nTrump, etla maison Blanche,  sont pr\u00eats \u00e0 liutter . Ils ne veulent pas d'auitres d\u00e9positions. Et puis le champs d'actio ndes d\u00e9mcorates au Cong\u00e8s s'est sensiblement r\u00e9tr\u00e9ci.\r\nTrump peut copter aujourd'hui sur un solide ministrew del aJustice.. Ce qu'i la toujours r\u00eav\u00e9. un homme. capabvle de prot\u00e9ger la fonction pr\u00e9sidentielle.. CEque Jeffsessiosn, la'ncien minsitre del austice, avait \u00e9t\u00e9 incapable de faire.. il s'\u00e9tait r\u00e9cus\u00e9 dans la'^ffair eMueller. \r\nAvec barr,  Trump peut d\u00e9sormasi entravfer librement les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s.. On sent d'0aiulleurs ce dernire\u00e8s heures udu c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche. une cetaine  satisfaction. presque une douveur printani\u00e8re dans la voix de Donald Trump .qui a offert hier soir 20 minutes d'interview \u00e0 sa cha\u00f4ine de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Fox NEWS. Extrait :\r\nTRAD Trump\u00a0: C'est termin\u00e9. On a travers\u00e9 \u00e7a. Personne n'a jamais fait ce que j'ai fait. J'ai offert une transparence totale. C'est du jamais vu. J'imagine qu'avec les 35 millions de dollars qu'a cout\u00e9 cette enqu\u00eate. Ils ont tout pu v\u00e9rifier. Mes taxes, mes finances ph\u00e9nom\u00e9nales.. Ils ont tout pu voir. Et je suis blanchi. Pensez \u00e0 \u00e7a\u00a0: apr\u00e8s 2 ans et demi de proc\u00e9dure et tout cet argent d\u00e9pens\u00e9.  rien. Tr\u00e8s peu de personnes auraient pu supporter \u00e7a.))\r\n>>> EXTRO: Donald Trump, satisfait... quand il r\u00e9agissait \u00e0 ces derniers \u00e9v\u00e9nements hier soir sur Fox News.", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390134", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Crise entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le gouvernement am\u00e9ricains autour de l\u2019enqu\u00eate Mueller / TUM_2019-05-03T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:51:11Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va retourner encore quelques minutes aux \u00c9tats-Unis William Barr, le ministre am\u00e9ricain de la justice et sous tr\u00e8s forte pression mercredi lors d'une audition muscl\u00e9e devant une commission du S\u00e9nat, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par les d\u00e9mocrates d'avoir prot\u00e9g\u00e9 le pr\u00e9sident en minimisant les conclusions du rapport Mueller sur les ing\u00e9rences russes hier Barr aurait d\u00fb se pr\u00e9senter devant une commission de la Chambre des repr\u00e9sentants, mais finalement il a refus\u00e9 d'y aller, Rapha\u00ebl Grand \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable crise entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, les d\u00e9mocrates n'\u00e9tait de loin pas convaincu par l'audition de plus de 4 heures mercredi de Bill Barr est d\u00e9sormais sont furieux que ce dernier ne se soit pas rendu \u00e0 sa deuxi\u00e8me audition, celle \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, une chambre pr\u00e9sid\u00e9e par les d\u00e9mocrates l'exercice av\u00e9r\u00e9e beaucoup plus p\u00e9rilleux, Nancy Pelosi, la Speaker de la Chambre n'a pas tard\u00e9 pour r\u00e9agir, on sent la crise institutionnelle qui couve \u00e0 Washington entre les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s et le d\u00e9partement de la justice Pag\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [90%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre : ici, il a ce p\u00e8re, ce qui est terriblement grave qui a, c'est que le procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9 au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, c'est un Crime parce que voil\u00e0, donc on vient d'entendre quand m\u00eame l\u00e0, le 3\u00e8me, personnage de l'\u00c9tat aux \u00c9tats-Unis, Nancy Pelosi, qui accuse le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ministre de la justice d'avoir commis un Crime, Rapha\u00ebl, avant de revenir sur ce rapport qui divise m\u00eame au sein du d\u00e9partement de la Justice, dites -nous un mot sur William Barr ce ce procureur g\u00e9n\u00e9ral, ministre de la Justice, choisi par Donald robe, on commence \u00e0 mieux cerner sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nEffectivement, Bill Barr s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors de son audition comme l'homme du pr\u00e9sident, un alli\u00e9 de poids pour Trump en tout cas pour la fonction de pr\u00e9sident durant l'audition Bill Barr a syst\u00e9matiquement prot\u00e9g\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle, allant parfois jusqu'\u00e0 minimis\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge par exemple lorsque Trump demande \u00e0 l'ancien avocat de la Maison Blanche Don Magen de limoger Robert Mueller mag et ne le fera finalement pas mais quand cette affaire sort dans la presse, Trump demande ensuite \u00e0 ce m\u00eame Don de mentir de dire qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 question d'\u00e9carter le procureur Mueller, tous ces \u00e9l\u00e9ments figurent dans les 448 pages du rapport, ils sont troublants, ils peuvent repr\u00e9senter un Crime une entrave \u00e0 la justice les d\u00e9mocrates \u00e0 plusieurs reprises, ont interrog\u00e9 Bill Barr sur ces r\u00e9v\u00e9lations, mais pour le ministre de la justice, c'est insuffisant pour inculper le pr\u00e9sident, l'audition de Bill Barr et le d\u00e9bat politique qui a suivi ces derni\u00e8res heures \u00e0 Washington s'est souvent \u00e9gar\u00e9es dans le sp\u00e9culation les interpr\u00e9tations personne en tout cas n'arrive pour le moment aux m\u00eames conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEt le procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'enqu\u00eate russe, Robert Mueller a m\u00eame \u00e9crit 2 lettres au d\u00e9partement de la justice pour se plaindre de la mani\u00e8re dont son travail, son enqu\u00eate : les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 publiquement par Bill Barr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nCe qui montre bien que les d\u00e9saccords sont profonds, a m\u00eame au sein de la justice, une chose \u00e0 rappeler peut-\u00eatre encore \u00c9ric Bill Barr avant m\u00eame d'\u00eatre nomm\u00e9 au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral avait publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, une note, il a expliqu\u00e9 qu'un pr\u00e9sident en exercice ne peut th\u00e9oriquement pas \u00eatre inculp\u00e9, il est prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution, les conseillers de Trump avait rep\u00e9r\u00e9 cette note ce Bill Barr, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ministre de la Justice sous Bush p\u00e8re Barr, un candidat capable de d\u00e9fendre le pr\u00e9sident Trump aujourd'hui en tout cas, il fait le job, c'est un calcul politique tr\u00e8s malin de la part de l'administration Trump et qui porte ses fruits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [91%] :\r\nCe qui manque encore dans cette affaire, c'est la voie la voix directe de Robert Mueller, \u00e7a fait 2 ans qu'on l'a pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait les d\u00e9mocrates veulent entendre, ils \u00e9voquent une audition possible en mai Bill Barr n'y seraient pas oppos\u00e9s, d'ici l\u00e0, la commission de Justice de la Chambre tente d'interroger aussi d'autres t\u00e9moin cl\u00e9 du rapport comme justement Don Mac mais l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 se compliquer Trump et la Maison Blanche sont pr\u00eats \u00e0 lutter, ils ne veulent pas d'autres d\u00e9positions et puis le Champ d'action des D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s s'est sensiblement r\u00e9tr\u00e9ci Trump peut compter aujourd'hui sur un solide, ministre de la justice, ce qu'il a toujours r\u00eav\u00e9 d'ailleurs un homme capable de prot\u00e9ger la fonction pr\u00e9sidentielle ce que Jeff Sean ce l'ancien ministre de la Justice avait \u00e9t\u00e9 incapables de faire, il s'\u00e9tait r\u00e9cus\u00e9 un dans l'affaire Mueller avec barr Trump peut d\u00e9sormais entrav\u00e9 en quelque sorte librement les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont sont d'ailleurs ces derni\u00e8res heures, du c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche, une certaine satisfaction presque une douceur printani\u00e8re dans la voix de Donald Trump, qui a offert hier soir 20 minutes d'interview \u00e0 sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Fox News extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [87%] :\r\nEckstein, c'est termin\u00e9, on a fini \u00e0 l'aube, Ari\u00e8ge persuade n'a jamais fait ce que j'ai fait, j'ai offert une transparence totale, c'est du jamais vu, j'imagine qu'avec les 35 millions de dollars qu'cette enqu\u00eate, ils ont pu tout v\u00e9rifier mes taxes mes finances ph\u00e9nom\u00e9nales, ils ont tout pu voir et je suis blanchi penser \u00e0 \u00e7a apr\u00e8s 2 au Hizbi de proc\u00e9dure et tout cet argent d\u00e9pens\u00e9, rien, tr\u00e8s peu de personnes auraient pu supporter \u00e7a, Philippe et Pankratov ce Sainte-Beuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0, Donald Trump, qui r\u00e9agissait hier soir \u00e0 ces derniers \u00e9v\u00e9nements sur Fox News merci Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "internalArchiveId": "20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS, hier, d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants.\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9servent le droit d'attaquer ces m\u00eame dirigeants en justice. \r\nPlusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique, c'est le terme de la NZZ et de 24heures: elle \u00e9tait n\u00e9cessaire pour le quotidien romand: les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires, et on le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas. \r\nUn d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. Ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux: les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux.\r\nTout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung dans leur \u00e9ditorial, c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti, dans l'affaire fran\u00e7aise. \r\nArrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaires de la Libert\u00e9, d'Arcinfo et de la C\u00f4te: le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire: puss de pragmatisme, moins d'arrogance. Si \u00e7a ne marche pas, des t\u00eates vont tomber. \r\n*** A Crans-Montana, en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, explique ce matin le Blick.\r\nEn f\u00e9vrier, quand la coupe du monde f\u00e9minine faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana. \r\nSelon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'automne dernier. \r\nLe milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti. \r\nDans ce courrier, une menace: soit c'est CMA qui organise l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration, soit la station sera ferm\u00e9e pendant les courses. \r\nPhilippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et p\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable. \r\nOr ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal: les organisateurs ont pli\u00e9, et le responsable de la restauration, un restaurant local, a perdu son contrat. Ni lui, ni la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet. \r\nEt toujours concernant le ski: la commune d'Ayent pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 \"T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re\", lit-on dans le Nouvelliste, qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM. Le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9; elle en deviendrait l'actionnaire majoritaire. Le l\u00e9gislatif se prononcera en juin prochain.\r\n*** Politique, maintenant. Avec un grand dossier du Temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nUne double-page avec un petite infographie pour chaque canton.\r\nIl y a les cantons \"tranquilles\", Berne et Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin.\r\nTout diff\u00e9rent est le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre le national et les Etats. Et sur ces 6, 4 ne se repr\u00e9sentent pas. \"Le grand chambardement\", dit le Temps. \r\nDu d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e. Le PDC menac\u00e9 en Valais, la grand inconnue de la succession de Dominide de Buman \u00e0 Fribourg, ou encore, le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve. Dans les deux cantons, ce sont les Verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil. \r\nL'autre enjeu de ces \u00e9lections, note le quotidien: la participation des 18-25 ans. 30% seulement en 2015. La question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de se rendre aux urnes. \r\n*** Un peu de r\u00e9flexion avant le week-end, pour terminer. Une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture.\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ, ce matin. \r\nLe journal s'interroge: il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture font un carton, et on peut s'auto-\u00e9diter sur internet.\r\nQu'est-ce qui pousse les gens \u00e0 \u00e9crire ? \r\nLa NZZ a pouss\u00e9 les portes d'un atelier, qui ne d\u00e9semplit pas. \r\nPour les participants, \u00e9crire, c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soir, se cr\u00e9er une bulle. L'organisateur explique: certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent. \r\nEcrire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi. Des plateformes sont m\u00eames sp\u00e9cialements d\u00e9di\u00e9es au r\u00e9cit de soi. Il y a m\u00eame un prix suisse, le \"Swiss biography award\". \r\nUn membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale, explique: \u00e9crire son autobiographie donne un apercu de sa propre vie, et permet d'en \u00e9largir sa perception.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10390168", "ece-10390156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:48:49Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL \u00e0, c'est l'heure de Val\u00e9rie Val\u00e9rie une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS hier d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9serve le droit d'attaquer ces m\u00eames dirigeants en justice et plusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique \u00e7a au terme de la NZZ et de 24 heures elle \u00e9tait n\u00e9cessaire, cette gifle pour le quotidien Romand, les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires et ont le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas un d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages-Anzeiger, le Bund La Bernerie la base leur Zeitung, ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux, les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux tout \u00e7a tout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et largue avoir Zeitung dans leur \u00e9ditorial, tout \u00e7a c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti dans l'affaire fran\u00e7aise arrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaire de la libert\u00e9 d'Arc Info et de la c\u00f4te, le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire plus de pragmatisme : moins d'arrogance et si \u00e7a ne marche pas, h\u00e9 bien, des t\u00eates vont tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nNicole, vous avez beaucoup parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de responsabilit\u00e9 face \u00e0 la protection de l'environnement de la plan\u00e8te, vous avez dit ce sentiment de responsabilit\u00e9 il arriv\u00e9 jusqu'au Forum de Davos jusqu'au leader de l'\u00e9conomie mondiale, manifestement, il faut encore un peu leur leur tordre le bras \u00e0 certains, je pense notamment aux dirigeants de l'UBS \u00e0 qui les actionnaires ont d\u00fb dire hier, la responsabilit\u00e9, c'est, c'est important, puis on y tient, il y a quelque chose qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, moi je pense que ce qui est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir \u00e7a, parce qu'on sait qu'\u00e9videmment que le secteur financier a une influence \u00e9norme, notamment il y a eu des rapports qui sont sortis r\u00e9cemment par rapport aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de financer d\u00e8s son entreprise active dans le d\u00e9boisement des for\u00eats tropicales et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les actionnaires commencent \u00e0 pouvoir justement agir et dire non, nous ne sommes pas d'accord, on a, on commence \u00e0 avoir plus d'opportunit\u00e9s, parce que c'est vrai que c'est un peu le coeur du probl\u00e8me, c'est la finance, mais \u00e7a doit venir de l\u00e0, c'est devenir des actionnaires, \u00e7a se fera pas tout seul, j'ai un j'aimerais bien que \u00e7a se passe tout seul, mais je pense que \u00e7a peut venir de diff\u00e9rents diff\u00e9rents endroits, je voulais on a des chefs d'entreprises qui sont visionnaires, il y en a pas beaucoup mais il y en a qui qui veulent vraiment transformer leur entreprise mais je pense aussi qu'il y a une opportunit\u00e9 plus large pour que des individus puissent exercer leur influence et commencer \u00e0 passer des messages comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana, maintenant on est en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, c'est ce qu'explique en tout cas le le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nOui, en f\u00e9vrier, quand la Coupe du monde f\u00e9minine de ski faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana, selon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'Automne dernier, le milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident de ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti et, dans ce courrier, une menace, soit c'est CMA, qui g\u00e8re l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration soit la station sera ferm\u00e9e pendant ces courses Philippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et pr\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable, or ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal, les organisateurs ont pli\u00e9 et le responsable de la restauration, un restaurant local a perdu son contrat ni ce dernier ni la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet et puis toujours concernant le ski, la commune d'ailleurs, on est toujours en Valais pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9 11 heures, lit -on dans le Nouvelliste qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9 elle en deviendrait ainsi l'actionnaire majoritaire, se prononcera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [94%] :\r\nEn juin prochain, ou de la politique aussi dans la presse du jour avec un grand dossier, c'est dans le temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [92%] :\r\nUne double page avec une petite infographie pour chaque canton, alors il y a les cantons tranquilles, Berne et le Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin tout diff\u00e9rent et le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre national et des \u00c9tats, et sur ces 6 4 ne se repr\u00e9sente pas le grand chambardement dit le temps du d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e, le PDC menac\u00e9 en Valais la la grande inconnue de la succession de Dominique documents \u00e0 Fribourg ou encore le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve dans les 2 cantons, ce sont les verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil et l'autre enjeu de ces \u00e9lections, dit le Otan la participation des 18 25 ans 30 pourcent seulement en 2015, la question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nSe rendre aux urnes Nicole Chevalier vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, l'urgence, hein, \u00e0 agir pour pour la plan\u00e8te pour la protection de l'environnement, manifestement, les Verts, en tout cas, plusieurs sondages et les r\u00e9centes \u00e9lections dans les contr\u00f4les l'ont montr\u00e9 les Verts ont le vent en poupe parce que, selon vous, c'est eux qui sont le mieux \u00e0 m\u00eame de porter ce message et de et de faire concr\u00e8tement passer des changements par rapport du changement politique par rapport \u00e0 notre comportement sur sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [91%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e9videmment ils sont bien plac\u00e9s pour faire passer ce message et que c'est important qu'il qu'il Vienne de leur part, mais de nouveaux, je pense que c'est, c'est une responsabilit\u00e9 commune, et que il faut prendre conscience que l'\u00e9conomie est bas\u00e9e sur la nature et donc c'est pas on va dire : c'est pas une une une th\u00e9matique qui n'appartient qu'\u00e0 un seul parti, je veux dire c'est une th\u00e9matique globale collective et que tous les partis devraient prendre en compte dans leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [92%] :\r\nProposition \u00e7a semble manifestement \u00eatre le cas, en tout cas, si on en croit le changement de programme annonc\u00e9 par le PLR 7 heures 52 un peu de r\u00e9flexion avant le week- end pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture, ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [92%] :\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ ce matin le journal s'interroge, il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture, font un carton et on peut s'auto- \u00e9diter sur Internet et qu'est ce qui pousse donc les gens \u00e0 \u00e9crire la NZZ \u00e0 pousser les portes d'un de ces ateliers qui ne d\u00e9semplit pas, c'est \u00e0 Z\u00fcrich pour les participants, \u00e9crire c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soi se cr\u00e9er comme une bulle l'organisateur explique certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent : \u00e9crire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi des plateformes sont m\u00eame sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e au r\u00e9cit de soi il y a m\u00eame un prix suisse, le Swiss graphie Howard, un membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale explique \u00e9crire son autobiographie, donne un aper\u00e7u de sa propre vie et permet d'en \u00e9largir sa perception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors vous Nicole Schwab, vous avez \u00e9crit un livre, c'est pas une autobiographie je crois en tout cas le le coeur du labyrinthe, je sais pas s'il est publi\u00e9 en fran\u00e7ais, ou uniquement en anglais, donc l\u00e0 uniquement l'anglais c'est s\u00fbr au fond votre autre combat, celui de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, c'\u00e9tait important de passer par l'\u00e9criture, c'est c'est un roman donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, c'est un roman, mais c'est un roman qui parle aussi de notre relation avec la nature et je jamais bien loin, parce que je pense qu'enfin c'est un roman qui explore vraiment cette question d'\u00e9quilibre, un \u00e9quilibre \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous donc ce que vous avez dit donc l'\u00e9criture qui qui est un m\u00e9canisme aussi qui nous permet de nous poser des questions par rapport \u00e0 nous-m\u00eames qui sommes -nous, pourquoi on est l\u00e0 notre relation \u00e0 nous-m\u00eames mais aussi notre relation aux autres, et notre relation au monde autour de nous donc \u00e0 la nature, Nicole Schwaab. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD64DDBD-46E0-40F9-B1FB-F0A1EAA3FB52", "internalArchiveId": "BD64DDBD-46E0-40F9-B1FB-F0A1EAA3FB52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, Conseil d'Etat en charge de la formation;Manuel Sager,ambassadeur et directeur de la DDC;Saskia Ditisheim, avocate genevoise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/VS GRATUITE ECOLE PI 6H30) Cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, datant de d\u00e9cembre 2017, avait fait beaucoup de bruit. \r\nLe texte rappelait aux cantons la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire. Autrement dit, les parents ne sont plus cens\u00e9s payer pour les fournitures et les sorties scolaires. \r\nDepuis, les cantons ont mis en place des dispositions. Dernier en date, le Valais. le canton a pr\u00e9sent\u00e9 hier  sa solution, Julie Rausis:\r\n  SON 1'23''\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre hier \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'UBS.\r\nLes actionnaires du num\u00e9ro 1 bancaire helv\u00e9tique ont refus\u00e9 d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 au Conseil d'administration et \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale. \r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2010, dans le sillage de la crise financi\u00e8re.\r\n(02/AIDE AU DEVELOPPEMENT IV SAGER) *** La coop\u00e9ration internationale servira les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\nIgnazio Cassis, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2**. \r\nProjet \u00e9labor\u00e9 avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nIl propose des avantages pour la Suisse en mati\u00e8re de politique migratoire et \u00e9conomique, notamment pour les entreprises priv\u00e9es. \r\nD\u00e8s lors, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est-il d\u00e9sormais plus important que la solidarit\u00e9 en mati\u00e8re de coop\u00e9ration internationale ? Manuel Sager, ambassadeur et directeur de la DDC, s'en d\u00e9fend:\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nExtro: Ce texte est mis en consultation jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, c'est une premi\u00e8re.\r\n(11/PROCES BINATIONAUX DJIHADISTES - IV DITISHEIM 1) L'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido appelle \u00e0 manifester \"en paix\", demain, devant les bases militaires du pays.\r\nUne manif pour demander \u00e0 l'arm\u00e9e de cesser son soutien au pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro.\r\nHier, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et l'arm\u00e9e sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive contre \"tous les putschistes\", deux jours apr\u00e8s une tentative de soul\u00e8vement manqu\u00e9e d'un groupe de soldats pass\u00e9 dans le camp de l'opposant Juan Guaido.\r\n*** Au Maroc, Le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de deux jeunes touristes scandinaves, d\u00e9capit\u00e9es en d\u00e9cembre au nom du groupe Etat islamique, est report\u00e9.\r\nAu 16 mai. \r\nD\u00e9cision prise hier pour permettre aux avocats de mieux prendre connaissance du dossier. \r\nParmi les accus\u00e9s, un ressortissant hispano-suisse de 25 ans. \r\nC'est une avocate genevoise, Saskia Ditisheim, d\u00e9p\u00each\u00e9e au Maroc par la famille qui le d\u00e9fend: \r\n  0'36''\r\nPropos recueillis par Nicolas Vultier.\r\nFreewinds, un bateau de croisi\u00e8re de l'Eglise de scientologie plac\u00e9 en quarantaine depuis deux jours \u00e0 Sainte-Lucie... Un des membres d'\u00e9quipage a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes. \r\nEnviron 300 passagers se trouvent \u00e0 bord. Interdits de d\u00e9barquer, selon les lois sanitaires en vigueur.\r\nLa rougeole qui d'ailleurs a fait deux morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, annonce  l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nL'OFSP rel\u00e8ve l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie hautement contagieuse.\r\nLe nombre des cas de rougeole est globalement en augmentation cette ann\u00e9e, indiquent les statsitiqeus.\r\n(17/HISTOIRE GENETIQUE CHEVAUX PA) Et si nous parlions du cheval pour terminer ce journal?\r\nCet animal qui a bcp influenc\u00e9 l'histoire humaine. \r\nSur son dos, l'homme a r\u00e9pandu ses g\u00e8nes, sa culture et ses guerres, plus vite et plus loin. \r\nPourtant, sa domestication reste myst\u00e9rieuse. \r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de centaines de sp\u00e9cimens modernes et anciens, pour tenter d'y voir plus clair. Lucia Sillig:\r\n   0'51''\r\n(15/TDR PA) *** Stefan K\u00fcng, l'homme du jour au Tour de Romandie\r\nLe Thurgovien remport\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9tape de 174 km. Une victoire en solitaire.. ce n'est d'ailleurs pas la 1\u00e8re, Patrick D\u00e9l\u00e9troz... \r\n  0'56''\r\n3\u00e8me \u00e9tape demain tjrs sous un ciel turbulent: une boucle autour de Romont.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T06:30:47_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LME_2019-05-03T06:30:47_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10390180", "ece-10390143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:39:56Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [95%] :\r\n6 heures et demi c'est l'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nDe Laurence Milosevic bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, 300 francs par ann\u00e9e scolaire de la prochaine rentr\u00e9e chaque \u00e9l\u00e8ve valaisans recevra cette somme cens\u00e9e couvrir les fournitures n\u00e9cessaires et les activit\u00e9s culturelles et sportives obligatoire en 2015 le jeune St\u00e9phane K\u00fcng alors chez BMC s'est envol\u00e9 seul sous une pluie battante, en 2017 rebelote \u00e0 encore sous la pluie et hier, le talentueux cyclistes a remis \u00e7a dans une \u00e9tape du Tour de Romandie arroser une nouvelle fois le cheval s'est m\u00e9tamorphos\u00e9 ces derniers si\u00e8cles, une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Cell plonge dans l'ADN de centaines de sp\u00e9cimens modernes et les anciens et anciens pour mieux comprendre cet animal si familier de l'esp\u00e8ce humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [96%] :\r\nCet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral datant de d\u00e9cembre 2017 avait fait beaucoup de bruit, le texte rappelait aux cantons, la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire, autrement dit les parents ne sont plus cens\u00e9s payer pour les fournitures et les sorties scolaires depuis les cantons ont mis en place des dispositions, dernier en date, le Valais, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa solution Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\n300 francs par ann\u00e9e scolaire, voil\u00e0 ce que recevra chaque \u00e9l\u00e8ve va les ondes d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e, les frais sont estim\u00e9s \u00e03,2 millions de francs pour le canton 6 pour les communes, cette enveloppe r\u00e9sulte d'un calcul d'\u00e9picier, r\u00e9alis\u00e9 par le service de l'enseignement aupr\u00e8s des \u00e9coles, des commerces locaux et des partenaires touristiques afin d'\u00e9tablir un budget 300 francs qui devrait donc suffire pour couvrir les fournitures scolaires et les activit\u00e9s culturelles et sportives obligatoire de chaque enfant, une sorte de standard minimum mais qui, selon le chef du d\u00e9partement de la formation ne devrait pas r\u00e9duire l'offre de sortie \u00e0 la neige ou au mus\u00e9e hier Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [95%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire qu'on a voulu faire, on aurait pu d\u00e9clarer toutes sortes d'activit\u00e9s facultatives, elles auraient ensuite disparu et notre volont\u00e9 c'est de garantir un socle \u00e0 tout le monde qu'on habite dans une commune riche ou dans une commune pauvre qu'on ait les m\u00eames chances, pour nous, c'est clair qu'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 maintenir un bon niveau d'activit\u00e9 pour tout le monde et puis il y aura toujours des communes qui seront beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuses que d'autres et libre \u00e0 elle d'aller beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [91%] :\r\nLes journ\u00e9es de ski d\u00e9sormais gratuite demeure donc obligatoire en Valais quant au camp de ski avec nuit hors du domicile, il reste facultatif des cas rares dans le canton, compte tenu de la proximit\u00e9 avec les domaines skiables pour ceci, en revanche, les d\u00e9cisions prises par les autres r\u00e9gions sont observ\u00e9es de pr\u00e8s certaines stations perdrait \u00e0 voir dispara\u00eetre par exemple les Semaines blanches genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [95%] :\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre hier \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'UBS, les actionnaires du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique ont refus\u00e9 d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 au conseil d'administration et \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2010 dans le sillage de la crise financi\u00e8re, la coop\u00e9ration internationale doit servir les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, Ignacio Cassis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2021 2024 projet \u00e9labor\u00e9 avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, il propose des avantages pour la Suisse en mati\u00e8re de politique migratoire et \u00e9conomique, notamment pour les entreprises priv\u00e9es, d\u00e8s lors, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est -il d\u00e9sormais plus important que la solidarit\u00e9 en mati\u00e8re de coop\u00e9ration internationale Manuel sa guerre ambassadeur et directeur de la DDC s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est pas du tout vrai pour moi, la solidarit\u00e9 et les int\u00e9r\u00eats de la Suisse sont compl\u00e9mentaires, s'agit pas d'une contradiction, pour moi c'est de contradictions, c'est un peu artificiel, c'est trop politique, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, il sait compl\u00e9mentaire tout \u00e0 bord, la solidarit\u00e9 est aussi \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, parce que je suis convaincu que les Suisses et les Suissesses sont des des gens solidaires et l'autre chose si nous contribuons \u00e0 la paix au monde \u00e0 la stabilit\u00e9 des pays aussi du point de vue \u00e9conomique, social, politique et \u00e7a ouvre aussi des march\u00e9s pour nos entreprises, c'est \u00e0 l'exportation, alors on est solidaire et on sert nos int\u00e9r\u00eats, les 2 concepts ici sont compl\u00e9mentaires ne sont pas contradictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [93%] :\r\nManuel avec Camille go\u00fbter ce texte est mis en consultation jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido appellent \u00e0 manifester en paix demain devant les bases militaires du pays, une manif pour demander \u00e0 l'arm\u00e9e de cesser son soutien au pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro hier le pr\u00e9sident Maduro justement et l'arm\u00e9e sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive contre tous les putschistes, 2 jours apr\u00e8s une tentative de soul\u00e8vement manqu\u00e9e d'un groupe de soldats, pass\u00e9 dans le camp de l'opposant quoi dos au Maroc, le proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de 2 jeunes touristes scandinaves, elles avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en d\u00e9cembre au nom du groupe \u00c9tat islamique, ce proc\u00e8s est report\u00e9 au 16 mai, d\u00e9cision prise donc hier pour permettre aux avocats de mieux prendre connaissance du dossier parmi les accus\u00e9s, un ressortissant hispano- suisse de 25 ans, et c'est une avocate genevoise Saskia Ditisheim d\u00e9p\u00each\u00e9e au Maroc par la famille qui le d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [90%] :\r\nJe ne a rencontr\u00e9, j'ai pas pu m'entretenir avec lui, il semble que il a absolument rien \u00e0 se reprocher, qu'en ce qui concerne l'assassinat horrible innommable des 2 scandinaves et c'est pas vraiment ce qu'on lui reproche, c'est pour \u00e7a que c'est un dossier qui est complexe dans la mesure qu'on lui reproche pas directement l'assassinat d\u00e8s 2 scandinaves mais notamment d'avoir entra\u00een\u00e9 un des assassins au paintball, ce qu'il consid\u00e8re comme un camp d'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas muletier Free Wind, un bateau de croisi\u00e8re de l'\u00c9glise de scientologie plac\u00e9 en quarantaine depuis 2 jours \u00e0 Sainte-Lucie, un des membres d'\u00e9quipage a attrap\u00e9 la rougeole, indiquent les autorit\u00e9s de la petite \u00eele des Cara\u00efbes et ce sont environ 300 passagers qui se trouvent \u00e0 bord interdits de d\u00e9barquer selon les lois sanitaires en vigueur, la rougeole qui a d'ailleurs fait 2 morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, annonce l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'OFSP rel\u00e8ve l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie tr\u00e8s contagieuse, le nombre des cas de rougeole est globalement en augmentation cette ann\u00e9e, indiquent les statistiques et si nous parlions \u00e0 pr\u00e9sent du cheval cet animal qui a beaucoup influenc\u00e9 l'histoire humaine sur son dos, l'homme a r\u00e9pandu ses g\u00e8nes, sa culture, ses guerres plus vite et plus loin pourtant sa domestication reste myst\u00e9rieuse, une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Cell plonge dans l'ADN de centaines de sp\u00e9cimens modernes et anciens pour tenter d'y voir plus clair, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:25) [90%] :\r\nLe cheval le plus rapide du Guinness Book des records franchit la barre des 70 kilom\u00e8tres heure, une performance qui n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la port\u00e9e de ses anc\u00eatre s', l'\u00e9tude publi\u00e9e hier montre, en effet, \u00e0 quel point cet animal s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e au cours des derniers si\u00e8cles, aujourd'hui il ne reste plus que 2 lign\u00e9es, les chevaux domestiques et les chaudes Walsky qui qui sont retourn\u00e9s \u00e0 la vie sauvage, mais les chercheurs ont identifi\u00e9 2 lign\u00e9es suppl\u00e9mentaires et aujourd'hui \u00e9teinte une sib\u00e9rienne et une ib\u00e9rique, il constate en ao\u00fbt qu'\u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, les chevaux se sont r\u00e9pandues en Europe et en Asie, une p\u00e9riode qui co\u00efncide avec l'expansion arabe et aussi avec une profonde transformation morphologique et g\u00e9n\u00e9tique de l'animal, due \u00e0 une s\u00e9lection ax\u00e9 notamment sur la vitesse, les lignes qui vivait en Europe \u00e0 cette \u00e9poque, elle n'existe plus qu'en Islande et dans les \u00eeles Shetland, on ignore toujours en revanche o\u00f9 et quand le cheval a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [92%] :\r\nLe puissant cyclone Fanny a touch\u00e9 terre dans l'est de l'Inde ce matin \u00e0 8 heures locales, les vents atteignent environ 180 kilom\u00e8tres heure et c'est un 1000000 ce sont un 1000000 de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, Stefan K\u00fcng, lui, c'\u00e9tait l'homme du jour hier au Tour de Romandie, le Thurgovien a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape de 174 kilom\u00e8tres une victoire en solitaire, ce n'est d'ailleurs pas la premi\u00e8re Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg en 2015 le jeune Stefan K\u00fcng alors chez BMC avait pris ses responsabilit\u00e9s, contre l'avis de ses directeurs sportifs et s'\u00e9tait envol\u00e9 seul sous une pluie battante vers la 2\u00e8me des 10 victoires professionnelle de sa carri\u00e8re, la premi\u00e8re dans une \u00e9preuve du World Tour rebelote \u00e0 bulles, 2 ans plus tard encore, sous la pluie, mais cette fois dans une \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 2 et cette ann\u00e9e dans une \u00e9tape \u00e0 nouveau arros\u00e9, il a montr\u00e9 toute son Intelligence, sachant qu'il \u00e9tait le meilleur rouleur de l'\u00e9chapp\u00e9e matinale que les \u00e9quipes de sprinters ne sont pas au m\u00eame niveau que dans les grands tours pour une poursuite et que disait -il apr\u00e8s l'arriv\u00e9e en Suisse, il n'y a pas de grandes lignes droites \u00e7a Avantage des \u00e9chapp\u00e9es de l'Intelligence, un certain panache et la confirmation du talent de celui que l'\u00e9quipe Groupama FDJ engag\u00e9 pour \u00eatre son rouleur celui qui peut remporter le contre- la-montre des classiques, ou des \u00e9tapes de ce type et pour la suite de ce Tour de Romandie, il aidera tout d'abord, son co\u00e9quipier David Gaudu avant le contre- la-montre final \u00e0 Gen\u00e8ve, dont il est d\u00e9j\u00e0 un des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [89%] :\r\nLa suite du tourneront de renverser la 3\u00e8me \u00e9tape demain sous un ciel toujours turbulents, on a entendu tout \u00e0 l'heure dans la m\u00e9t\u00e9o une boucle autour de Romont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [99%] :\r\nMerci beaucoup Laurence Milasevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29071C68-4E20-4D8C-B4A9-66BCE3C5C143", "internalArchiveId": "29071C68-4E20-4D8C-B4A9-66BCE3C5C143", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Michael Peuker - L'aveuglement helv\u00e9tique", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Michael Peuker - L'aveuglement helv\u00e9tique (SIGNATURE 03.05 AVEUGLEMENT HELVETIQUE) SIGNATURE\r\n*****On part pour Shangai.. dans Signature.. \r\nAvec vous Michael Peuker.. \r\n\"L'aveuglement helv\u00e9tique\".. c'est votre commentaire \r\n  1'52''\r\n((Elle court apr\u00e8s la Chine, tel un na\u00eff pr\u00e9tendant envo\u00fbt\u00e9 par les charmes d'une femme fatale. La Suisse, par le biais du pr\u00e9sident Ueli Maurer a r\u00e9cemment courtis\u00e9 l'empire du milieu en participant \u00e0 la seconde \u00e9dition du Forum des nouvelles routes de la soie. Un rendez-vous boycott\u00e9 par la grande majorit\u00e9 des chefs d'Etats occidentaux. Qu'importe, Berne l'ind\u00e9pendante, a fi\u00e8rement sign\u00e9 un protocole d'accord - certes non-contraignant - mais visant toutefois \u00e0 soutenir le gigantesque programme chinois d'infrastructures ferroviaires, routi\u00e8res, maritimes et \u00e9nerg\u00e9tique. Tax\u00e9 de \u00ab\u00a0diplomatie du pi\u00e8ge de la dette\u00a0\u00bb, beaucoup se m\u00e9fient de ce projet en raison de la d\u00e9pendance \u00e9conomique engendr\u00e9e. Les mises en garde se multiplient contre une strat\u00e9gie industrielle et \u00e9conomique pens\u00e9e par la Chine, pour la Chine. Une initiative destin\u00e9e \u00e0 assurer l'avenir du pays, sa croissance, sa prosp\u00e9rit\u00e9 mais aussi sa grandeur. Une grandeur politique que P\u00e9kin affirme jour apr\u00e8s jour en d\u00e9non\u00e7ant le caract\u00e8re universel des valeurs d\u00e9mocratiques, en continuant effront\u00e9ment \u00e0 pi\u00e9tiner les droits fondamentaux.\r\n\u00ab Mais cessez donc vos sempiternelles critiques. Mieux vaut prendre part au projet si l'on veut pouvoir l'influencer\u00a0\u00bb voil\u00e0 la r\u00e9ponse d'Ueli, le pragmatique. Des propos na\u00effs au vu du poids des deux pays. Contradictoires aussi\u00a0: alors qu'elle flirt avec une Chine toujours plus autoritaire, la Suisse repousse son principal partenaire - l'union europ\u00e9enne - dont elle partage la culture et les valeurs. Une Europe dont plusieurs Etats appellent justement \u00e0 l'unit\u00e9 pour n\u00e9gocier efficacement avec le g\u00e9ant chinois. Car il ne s'agit pas ici de fermer compl\u00e8tement la porte aux nouvelles routes de la soie. Mais pour en tirer b\u00e9n\u00e9fice, il est n\u00e9cessaire d'imposer un cadre strict et d'obtenir des garanties claires de la part de P\u00e9kin. Et \u00e7a, toute seule, c'est une certitude, la Suisse n'y arrivera pas. Refuser cette \u00e9vidence, c'est faire preuve au mieux de na\u00efvet\u00e9, au pire, d'aveuglement.))", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Michael Peuker - L'aveuglement helv\u00e9tique", "Signature de Michael Peuker - L'aveuglement helv\u00e9tique / LME_2019-05-03T07:25:00_signature", "Signature de Michael Peuker - L'aveuglement helv\u00e9tique / LME_2019-05-03T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10390183", "ece-10390153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:37:48Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAh, c'\u00e9tait le 28 on va partir pour Shanghai, c'est signature avec vous, Michael Peuker L'aveuglement helv\u00e9tique Michael c'est votre commentaire, elle court apr\u00e8s la Chine -t-elle un na\u00eff pr\u00e9tendant envo\u00fbt\u00e9 par les charmes d'une femme fatale, la Suisse, par le biais du pr\u00e9sident Ueli Maurer a r\u00e9cemment courtis\u00e9 l'empire du Milieu en participant \u00e0 la seconde \u00e9dition du Forum des nouvelles routes de la soie, un rendez- vous, boycott\u00e9 par la grande majorit\u00e9 des chefs d'\u00c9tats occidentaux mais qu'importe, Berne l'ind\u00e9pendante a fi\u00e8rement sign\u00e9 un protocole d'accord, certes, non contraignant mais visant toutefois \u00e0 soutenir le gigantesque programme chinois d'infrastructures ferroviaires, routi\u00e8res, maritimes et \u00e9nerg\u00e9tique tax\u00e9 de diplomatie du pi\u00e8ge de la dette, beaucoup se m\u00e9fient de ce projet en raison de la d\u00e9pendance \u00e9conomique engendr\u00e9e les mises en garde se multiplient contre une strat\u00e9gie industrielle et \u00e9conomique, pens\u00e9e par la Chine pour la Chine, une initiative destin\u00e9e \u00e0 assurer l'avenir du pays, sa croissance a prosp\u00e9rit\u00e9 mais aussi sa grandeur une grandeur politique que P\u00e9kin affirme jour apr\u00e8s jour en d\u00e9non\u00e7ant le caract\u00e8re universel des valeurs d\u00e9mocratiques en continuant effront\u00e9ment \u00e0 pi\u00e9tiner les droits fondamentaux mais cessez donc vos sempiternelles critiques, mieux vaut prendre part au projet, si l'on veut pouvoir l'influencer, voil\u00e0 la r\u00e9ponse d'oubli, le pragmatique des propos na\u00effs au vu du poids des 2 pays contradictoires aussi alors qu'elle flirt avec une Chine toujours plus autoritaire la Suisse repousse son principal partenaire, l'Union europ\u00e9enne, dont elle partage pourtant la culture et les valeurs une Europe dont plusieurs \u00e9tats appellent justement \u00e0 l'unit\u00e9 pour n\u00e9gocier efficacement avec le g\u00e9ant chinois car il ne s'agit pas ici de fermer compl\u00e8tement la porte aux nouvelles routes de la soie, mais pour en tirer b\u00e9n\u00e9fice, il est n\u00e9cessaire d'imposer un cadre strict d'obtenir des garanties claires de la part de P\u00e9kin et \u00e7a toute seule, c'est une certitude, la Suisse n'y arrivera pas refuser cette \u00e9vidence, c'est faire preuve, au mieux, de na\u00efvet\u00e9, au pire d'aveuglement le commentaire de Michael Peuker \u00e0 Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "internalArchiveId": "59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO;Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (04/AVIONS DE COMBAT PA 6H) Viola Amherd dispose d\u00e9sormais de 3 rapports suppl\u00e9mentaires sur l'achat d'avions de combats et la d\u00e9fense sol-air. Dont celui de l'astronaute Claude Nicollier qu'elle avait mandat\u00e9 pour une seconde expertise. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tenait \u00e0 se faire une image compl\u00e8te du programme Air 2030 avant de soumettre son projet au gouvernement. Une stat\u00e9gie, Marie Giovanola, qui s'av\u00e8re jusqu'ici payante...\r\n  0'54''\r\n((Oui...la nouvelle ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd semble bien partie pour trouver une majorit\u00e9 politique dans ce dossier \u00e0 8 milliards de francs. Ce rapport de Claude Nicollier, qui pr\u00e9conise de s\u00e9parer l'achat des avions de combat de la d\u00e9fense sol-air, rejoint l'avis du PLR et du PDC qui avaient critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de lier dans un seul vote les deux aspects de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. M\u00eame les Verts, tr\u00e8s sceptiques sur la question des jets, estiment qu'il est opportun de s\u00e9parer les choses. Le PS a pour sa part salu\u00e9 l'approche de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConfier ce mandat \u00e0 Claude Nicollier se r\u00e9v\u00e8le aussi politiquement judicieux puisqu'elle peut d\u00e9sormais s'appuyer sur les recommandations d'un ancien pilote militaire, personnalit\u00e9 connue et respect\u00e9e, pour aller de l'avant. Une personnalit\u00e9 qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire au projet et qui pourrait peser de tout son poids dans la future bataille qui s'annonce, puisqu'une votation aura probablement lieu fin 2020...La teneur tr\u00e8s politique du rapport de Claude Nicollier d\u00e9montre d'ailleurs que la campagne est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e...))\r\nEXTRO:\r\nViola Amherd devrait maintenant assez rapidement faire une proposition \u00e0 ses coll\u00e8gues. Elle souhaite que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n(05/AVIONS DE COMBAT IV FRIDEZ 6H) Alors faire voter le peuple sur l'achat de nouveaux avions de combat mais pas sur les moyens de d\u00e9fense sol-air cette recommandation de Claude Nicollier s\u00e9duit largement oui mais pas tout le monde. Notamment \u00e0 gauche, c'est le cas du conseiller national national Pierre-Alain Fridez qui estime que cette proposition trahit l'id\u00e9e de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'43''\r\nPierre-Alain Fridez interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(01/AIDE AU DEVELOPPEMENT IV INEICHEN-FLEISCH) ***La coop\u00e9ration internationale doit servir les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. C'est la volont\u00e9e exprim\u00e9e en tout cas par Ignazio Cassis.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2**. Le projet a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en collaboration avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO, explique le r\u00f4le du secteur priv\u00e9 dans ce projet mis en consultation....\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nLa rougeole a fait deux morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a annonc\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, soulignant l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie hautement contagieuse.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\n(TF6/INDE CYCLONE EVACUATION PI 6H) *** Le cyclone Fani va toucher l'Inde aujourd'hui et les op\u00e9rations en amont des autorit\u00e9s sont dantesques\r\nL'Etat d'Odisha, au sud de Calcutta, devrait \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9.P r\u00e8s d'un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. De fortes pluies et des rafales de plus de 200 kilom\u00e8tres-heure sont attendues. Les explications de  Katja Schaer\r\n  1'20''\r\n((L'envergure de cette op\u00e9ration est, vue de Suisse, inimaginable. Ce serait comme \u00e9vacuer plus de deux fois la ville de Zurich en quelques heures. En Inde, l'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e, les syst\u00e8mes d'alerte sont en place et des milliers de centre d'accueil ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s. Et pour Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes, cette r\u00e9gion de l'Inde est un exemple en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation et de pr\u00e9paration aux cyclones.\r\nS\r\nEt les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation ne concernent pas que les hommes. Le b\u00e9tail est, lui aussi, emmen\u00e9 en lieu s\u00fbr. Pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-catastrophe.\r\nS\r\nSelon les autorit\u00e9s indiennes, Fani est le cyclone le plus violent en Inde depuis celui d'Orissa il y a vingt ans, qui avait caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes.))  \r\nOn en parlait hier dans ce journal, l'incident que nous relations \u00e0 l'hopital Piti\u00e9 Salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Paris en marge des manifestations du 1er mai, ne s'est peut-\u00eatre pas d\u00e9roul\u00e9 comme l'affirmaient la direction de l'\u00e9tablissement et des membres du gouvernements. Selon de nombreux t\u00e9moignages vid\u00e9os les manifestants qui ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'hopital n'\u00e9taient pas violents et cherchaient \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9. L'opposition s'en est pris au ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'accusant de mentir et lui demandant de \"s'expliquer\".\r\n(12/MORT DA VINCI ENJEUX POLITIQUE PA) ***Apr\u00e8s des mois de tensions politiques, l'Italie et la France affichent leurs retrouvailles. \r\nEt cela, sous les auspices de Leonard de Vinci. A l'occasion du 500\u00e8me anniversaire de la mort de l'artiste le 2 mai 1519, Emmanuel Macron et son homologue italien Sergio Mattarella ont en effet c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (je) \u00e0 Amboise ce symbole de l'amiti\u00e9 franco-italienne. A Rome, une correpsondance d'Eric Jozsef.\r\n  0'57''\r\nFacebook a lanc\u00e9 hier une nouvelle offensive contre des promoteurs de discours extr\u00e9mistes, violents, antis\u00e9mites, racistes. Dans le viseur du r\u00e9seau social, Le complotiste Alex Jones, ou Louis Farrakhan, le leader de l'organisation noire extr\u00e9msite \"Nation of Islam\r\n(16/EUROPA LEAGUE PA) ***En football, Francfort resiste \u00e0 Chelsea!\r\nMalmen\u00e9 hier lors de sa demi-finale aller de Ligue Europa disput\u00e9e \u00e0 domicile, l'Eintracht Frankfurt s'en est finalement sorti avec un match nul plut\u00f4t heureux : 1 but partout. \r\nLa formation de Bundesliga a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 cette saison en Ligue Europa. \r\nChristophe Cerf.\r\n  0'51''\r\nEXTRO : Dans l'autre demi-finale aller de Ligue Europa, Granit Xhaka et Arsenal ont battu hier soir Valence 3 \u00e0 1.\r\nStefan K\u00fcng a remport\u00e9 en solitaire la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie, qui menait les coureurs du Locle \u00e0 Morges. Le Thurgovien a ainsi f\u00eat\u00e9 son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur les routes du TdR, apr\u00e8s ceux conquis de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Fribourg en 2015 et \u00e0 Bulle en 2017.\r\nApr\u00e8s producteurs et acteurs, ce sont d\u00e9sormais les \u00e9diteurs qui boudent Woody Allen... le cin\u00e9aste ne trouve pas preneur pour son projet de m\u00e9moires, selon le New York Times. En cause, les accusations d'abus sexuels qui l'ont rattrapp\u00e9. L'image du r\u00e9alisateur s'est \u00e9galement d\u00e9grad\u00e9e apr\u00e8s une interviewdans laquelle il estimait qu'il avait le profil pour \u00eatre un h\u00e9ros du mouvement #MeToo.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10390092", "ece-10390082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:12:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A6318B5-6D2C-46C8-8F95-3DA51D46A568", "internalArchiveId": "3A6318B5-6D2C-46C8-8F95-3DA51D46A568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un mouvement citoyen s'oppose au d\u00e9m\u00e9nagement de l'actu TV de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve-Tourisme et candidate PLR au Conseil national GE\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nUn mouvement citoyen s'oppose au d\u00e9m\u00e9nagement de l'actu TV de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne 12H30: GE d\u00e9ment\u00e8lement tour SSR BELZER/LEROY\r\nLa fronde s'organise \u00e0 Gen\u00e8ve contre le d\u00e9m\u00e9nagement annonc\u00e9 en 2024 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne...\r\nUn mouvement citoyen, regroupant principalement des politiques, a invit\u00e9 la presse ce matin (ve) pour dire tout le mal qu'il pense de ce transfert. Il rappelle l'importance de la proximit\u00e9 entre la t\u00e9l\u00e9vision et la Gen\u00e8ve internationale. On craint aussi un mouvement plus large de d\u00e9localisation. Ecoutez la pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve-Tourisme et candidate PLR au Conseil national, Sophie Dubuis:\r\n  0'54''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un mouvement citoyen s'oppose au d\u00e9m\u00e9nagement de l\u2019actu TV de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne / 12H30_2019-05-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T10:53:27Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa fronde s'organise \u00e0 Gen\u00e8ve contre le d\u00e9m\u00e9nagement annonc\u00e9 en 2024 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne un mouvement citoyen regroupant principalement des politiques a invit\u00e9 la presse ce matin pour dire tout le mal qu'il pense de ce transfert, il rappelle l'importance de la proximit\u00e9 entre la t\u00e9l\u00e9vision et la Gen\u00e8ve internationale on craint aussi un mouvement plus large de d\u00e9localisation \u00e9coutez la pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve- Tourisme et candidate PLR au Conseil national Sophie Dubuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nAvons -nous l'assurance qu'il n'y a pas d'autres d\u00e9partements de la RTS qui se d\u00e9placeraient nous n'en avons pas, je pense que nous pouvons aujourd'hui en tant que citoyen, \u00e9tant donn\u00e9 la position, la situation de la gouvernance de de la SSR, nous pouvons demander \u00e0 conna\u00eetre les d\u00e9tails de ces \u00e9conomies souhait\u00e9es, nous ne nions pas la n\u00e9cessit\u00e9 de faire ces \u00e9conomies, ce que nous demandons c'est \u00e0 comprendre quelles sont les \u00e9conomies pr\u00e9vues et surtout il y a -t-il d'autres pistes d'\u00e9conomies, les quelque chose aussi qui \u00e9tait important \u00e0 vos yeux c'est la gratuit\u00e9 mis \u00e0 disposition pour le droit de superficie de la tour de la TSR, comme on disait \u00e7a, c'est quelque chose sur lequel vous pourriez appeler \u00e0 \u00e0 renoncer si effectivement il y avait, d\u00e9m\u00e9nagement, nous demandons \u00e0 ce que ce soit consid\u00e9r\u00e9e dans la philosophie globale des mesures d'\u00e9conomie, ce serait tr\u00e8s choquant que la gratuit\u00e9 de ce droit de superficie pr\u00e9vue pour de tr\u00e8s bonnes raisons soit utilis\u00e9e pour ensuite g\u00e9n\u00e9rer d'autres revenus qui servirait par exemple \u00e0 ce d\u00e9m\u00e9nagement Sophie Dupuy, qui r\u00e9pondait \u00e0 Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F092855E-0993-4A02-847B-D4F4EC1C885E", "internalArchiveId": "F092855E-0993-4A02-847B-D4F4EC1C885E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons 12H30: UDC politique routi\u00e8re DEGOTT\r\nMiser sur le r\u00e9seau routier...pour un trafic fluide et sans bouchons...C'est la volont\u00e9 de l'UDC qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne un document strat\u00e9gique. Il regrette que les infrastructures n'aient pas suivi la croissance d\u00e9mographique. Camille Degott, vous avez suivi la pr\u00e9sentation... l'UDC n'a pas peur de nager \u00e0 contre-courant ?\r\nOn peut dire que le contexte climatique actuel est plut\u00f4t vert... il y a ces mobilisations de jeunes en faveur du climats... les vagues verts dans plusieurs parlements cantonaux et puis m\u00eame  du c\u00f4t\u00e9 de la droite \u00e7a interpelle: le PLR a r\u00e9cemment fait un sondage aupr\u00e8s de ses sympathisants pour savoir s'ils voulaient une politique plus verte. Et leur r\u00e9ponse sans \u00e9quivoque oui.\r\nCe matin, Albert R\u00f6sti a balay\u00e9 d'un revers de manche ???\r\nSelon lui, la plupart des mesures propos\u00e9es par la gauche et les verts sont contre productives.\r\n*** Mais alors, Camille, qu'est-ce que l'UDC demande concr\u00e8tement?\r\nUne augmentation des capacit\u00e9s des routes... mais aussi plusieurs mesures en faveur des automobilistes: moins de limtations de vitesse, plus de place de parcs et surtout pas d'introduction pour le traffic motoris\u00e9 de la taxe C02. C'est actuellement en discussion en parlement.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC s'engage pour un trafic fluide et sans bouchons / 12H30_2019-05-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T10:55:37Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Suisse, miser sur le r\u00e9seau routier pour un trafic fluide et sans bouchons bien c'est la volont\u00e9 de l'UDC, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un document strat\u00e9gique, l'UDC qui regrette que les infrastructures n'aient pas suivi la croissance d\u00e9mographique, Camille de Degoat, vous avez suivi la pr\u00e9sentation, l'UDC n'a pas peur de nager \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, c'est le moins qu'on puisse dire, Zo\u00e9, l'UDC ne c\u00e8de pas \u00e0 la Greta Magna, on le sait, le contexte est \u00e0 l'\u00e9cologie, il y a ces mobilisations de jeunes en faveur du climat des vagues vertes dans plusieurs parlements cantonaux et m\u00eame le PLR, qui tente de verdir son programme, mais ce matin, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC a balay\u00e9 d'un revers de manche tout ce qui se fait ailleurs, selon lui, la plupart des mesures propos\u00e9es par la gauche et les Verts sont contreproductives et porte pr\u00e9judice \u00e0 une partie de la population mais alors Camille, qu'est ce que l'UDC demande concr\u00e8tement alors une augmentation des capacit\u00e9s des routes mais aussi plusieurs mesures en faveur des automobilistes moins de limitations de vitesse : plus de places de parc et surtout pas d'introduction pour le traffic motoris\u00e9 de la taxe CO2 c'est actuellement en discussion au Parlement, les routes, \u00e7a doit rester la priorit\u00e9 la priorit\u00e9 selon l'UDC et en m\u00eame temps le parti demande aussi aux CFF d'am\u00e9liorer son service, quitte \u00e0 augmenter le prix du billet, c'\u00e9tait donc ce matin, l'occasion pour l'UDC de se d\u00e9marquer, alors que la question climatique fait la une et que les prochains gros paquets d'investissement dans le rail et la route sont t\u00eatus, sont actuellement sur la table du Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74078E89-7997-4259-9BD3-C3129F7072D3", "internalArchiveId": "74078E89-7997-4259-9BD3-C3129F7072D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La galanterie", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Au del\u00e0 de leur sens propre, les mots font \u00e9cho \u00e0 des repr\u00e9sentations et sont charg\u00e9s d'histoire. C'est le cas de la galanterie, un mot lourd d'enjeux sociaux et politiques. Si la galanterie a pu \u00eatre un mod\u00e8le culturel aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, elle est aujourd'hui un sujet de pol\u00e9mique r\u00e9current. Que reste-t-il aujourd'hui de la galanterie? Nous l'\u00e9voquons avec Alain Viala, professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford, et auteur de l'ouvrage \"La Galanterie. Une mythologie fran\u00e7aise\" (Seuil).\r\n\r\n* * Au del\u00e0 de leur sens propre, les mots font \u00e9cho \u00e0 des repr\u00e9sentations et sont charg\u00e9s d'histoire. C'est le cas de la galanterie, un mot lourd d'enjeux sociaux et politiques. Si la galanterie a pu \u00eatre un mod\u00e8le culturel aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, elle est aujourd'hui un sujet de pol\u00e9mique r\u00e9current. Que reste-t-il aujourd'hui de la galanterie? Nous l'\u00e9voquons avec Alain Viala, professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford, et auteur de l'ouvrage \"La Galanterie. Une mythologie fran\u00e7aise\" (Seuil).", "durationSec": 1524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10378504", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 03.05.2019", "La galanterie / TRI_2019-05-03T11:04:15_tribu", "Tribu du 03.05.2019", "La galanterie / TRI_2019-05-03T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Au del\u00e0 de leur sens propre, les mots font \u00e9cho \u00e0 des repr\u00e9sentations et sont charg\u00e9s d\u02b9histoire. C\u02b9est le cas de la galanterie, un mot lourd d\u02b9enjeux sociaux et politiques. Si la galanterie a pu \u00eatre un mod\u00e8le culturel aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, elle est aujourd\u02b9hui un sujet de pol\u00e9mique r\u00e9current. Que reste-t-il aujourd\u02b9hui de la galanterie? Nous l\u02b9\u00e9voquons avec Alain Viala, professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 d\u02b9Oxford, et auteur de l\u02b9ouvrage \"La Galanterie. Une mythologie fran\u00e7aise\" (Seuil).", "Au del\u00e0 de leur sens propre, les mots font \u00e9cho \u00e0 des repr\u00e9sentations et sont charg\u00e9s d\u02b9histoire. C\u02b9est le cas de la galanterie, un mot lourd d\u02b9enjeux sociaux et politiques. Si la galanterie a pu \u00eatre un mod\u00e8le culturel aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, elle est aujourd\u02b9hui un sujet de pol\u00e9mique r\u00e9current. Que reste-t-il aujourd\u02b9hui de la galanterie? Nous l\u02b9\u00e9voquons avec Alain Viala, professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 d\u02b9Oxford, et auteur de l\u02b9ouvrage \"La Galanterie. Une mythologie fran\u00e7aise\" (Seuil)."], "variantIds": ["ece-10378505", "ece-10378504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-10T09:44:20Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu le baise main la porte que l'on tient pour laisser passer Madame la galanterie a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme la moindre des politesses des hommes envers les femmes, elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 par certains comme un t\u00e9moin de plus de la domination masculine et du patriarcat alors comment expliquer ce reproche est -il justifi\u00e9 dans le fond, d'o\u00f9 vient cette id\u00e9e de galanterie, le mot lui- m\u00eame d'ailleurs a -t-il toujours eu le m\u00eame sens, nous allons parler avec vous, Alain Viala bonjour. \r\nAlain Viala, bonjour, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature aux universit\u00e9s de la Sorbonne et d'Oxford et vous \u00eates l'auteur de ce livre \u00e0 la galanterie une mythologie fran\u00e7aise c'est paru au Seuil, d'abord on va parler de cette galanterie, c'est int\u00e9ressant, vous voulez vous l'expliquez bien il a c'est pas facile de d\u00e9finir, il a eu, au fil de l'histoire, beaucoup de sens diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [89%] :\r\nEt il y a toujours des sens diff\u00e9rents oui beaucoup de sens diff\u00e9rents, on peut dire que le noyau initial de signification de ce terme, c'est quelque chose qui signifie dynamique, mais \u00e0 partir de l'heure, \u00e7a a beaucoup boug\u00e9, notamment depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [79%] :\r\nDepuis le 17\u00e8me si\u00e8cle hein c'est c'est parti on elle vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e de galanterie, on sait que les flottes entreront voix off I t\u00e9l\u00e9, c'est la mission, mais ces n\u00e9o- en France justement, o\u00f9 il y a cette mythologie fran\u00e7aise dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [90%] :\r\n\u00e7a s'est produit dans diff\u00e9rents pays : la France, l'Italie, l'Espagne, mais particuli\u00e8rement en France particuli\u00e8rement, parce que, en France, au lendemain des guerres de religion, l'\u00c9tat avait besoin de se r\u00e9organiser, il avait besoin de trouver de nouvelles \u00e9lites pour g\u00e9rer le pays et ses \u00e9lites, \u00e7a ne pouvait plus \u00eatre ni la vieille noblesse qui s'\u00e9tait la vieille aristocratie qui s'\u00e9taient rebell\u00e9s ni des \u00e9lites religieuses puisqu'il fallait calmer les guerres de religion en avons cherch\u00e9 dans la bourgeoisie dans la petite noblesse des \u00e9lites de la culture mais solide qui n'avait ni la naissance aristocratique ni forc\u00e9ment beaucoup d'argent se distinguer par le fait qu'elle s'\u00e9tait instruite et elles ont cr\u00e9\u00e9 un Style qui est un Style de la distinction qu'elles ont appel\u00e9 Galland parce que vif dynamique, plein d'esprit, le sens 1er du mot constitue la et comme la France est alors la puissance dominante en Europe, \u00e7a devient tr\u00e8s largement une esp\u00e8ce de d'image de marque \u00e0 la fran\u00e7aise et c'est en r\u00e9sum\u00e9 ce qu'on peut dire des sons et des origines et \u00e7a concernait autant les femmes que les hommes \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, dans le sens qu'on peut \u00eatre galant envers un homme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\n\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, 2 choses \u00e0 ne pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est que les femmes ont jou\u00e9 un r\u00f4le capital dans la Constitution rend de cette sorte d'id\u00e9al ou d'utopie, pensons \u00e0 des femmes comme Mlle de Scudery mademoiselle Madame de Lafayette, vous savez que la Princesse de Cl\u00e8ves, \u00e7a s'appelle une nouvelle galanterie dans son appellation d'origine, madame de Scuderia on pensera \u00e0 la mademoiselle, le sculpteur on pensera une pourquoi je dis madame et mademoiselle nous, on va dire Madeleine de Scuderia il n'y a pas de raison que quand on parle des hommes en b\u00eates les pr\u00e9noms et quand on parle des femmes on mette des madame, mais mademoiselle donc ben Bettelheim de Scudery et la carte de Tendre comme une sorte d'utopie de ces relations ou de fa\u00e7on tr\u00e8s frappante dans les dictionnaires de l'\u00e9poque, on nous dit un Tom et une galante femmes dans les 2 cas, avec un sens laudatif et s'agit de gens qui feront preuve de culture de distinction et de savoir si dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e fran\u00e7ais oui pardon, excusez -moi aujourd'hui qu'on parle de galanterie, quand m\u00eame, m\u00eame si \u00e7a bouge beaucoup, on a quand m\u00eame l'impression que le l'id\u00e9e qu'on en a, c'est cette attention particuli\u00e8re de l'homme \u00e0 la femme qui va \u00eatre pr\u00e9cautionneuse ai dit qui va tenir la porte, qui va c\u00e9der son si\u00e8ge dans un transport public aujourd'hui, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent cette vision -l\u00e0, cette id\u00e9e -l\u00e0 de la galanterie c'est plus tardive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [90%] :\r\nUn peu plus tardif et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, historiquement, d'une part, tr\u00e8s vite, il y a eu des oppositions homme mod\u00e8le utopique de la galanterie, des gens qui \u00e9taient misogynes, des gens qui \u00e9taient aussi souvent des catholiques extr\u00e9mistes ont vu d'un mauvais oeil faite par des Monchy passions f\u00e9minines qui n'\u00e9tait pas un f\u00e9minisme conqu\u00e9rant les droits des femmes \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9taient pas reconnus mais qui \u00e9tait en d\u00e9but de progr\u00e8s de consid\u00e9ration pour la condition f\u00e9minine, il y a eu tr\u00e8s vite de sens du mot galant, on a tourn\u00e9 le mort en d\u00e9rision et au 19\u00e8me si\u00e8cle, en particulier \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a vu se cristalliser, ce que j'appelle dans mon livre, un dispositif de s\u00e9duction qui est fond\u00e9e sur l'id\u00e9e que les femmes sont plus faibles que les hommes, mais elles peuvent s\u00e9duire les hommes et les hommes parce qu'ils sont s\u00e9duits, font preuve d'attention particuli\u00e8re mais \u00e0 leur tour de Jihad dans ce jeu des s\u00e9ducteurs, c'est ce qu'on trouve par exemple \u00e0 la fin du XIXe sec dont les trait\u00e9s de politesse de la baronne staff de la baronne Dorval de la comtesse de tram \u00e0 succ\u00e8s \u00e9norme en librairie que ces ouvrages -l\u00e0 qui sont les anc\u00eatre lointain de, comment dire, ceux de la baronne de Rothschild aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [85%] :\r\nEst -ce que est -ce que la galanterie dans la vision que j'ai d\u00e9fini tout \u00e0 l'heure donc, cette baisse d'attention particuli\u00e8re aux femmes des pr\u00e9cautions du c'\u00e9tait mani\u00e8re est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu invent\u00e9 d'une circulaire pour civiliser les m\u00e2les dans le sens d'amener de de canaliser leur ardeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [93%] :\r\n\u00e0 l'origine, \u00e7a participe enti\u00e8rement du processus de civilisation des moeurs pour reprendre une expression de Norbert Elias et si on consid\u00e8re les modes de relations sociales entre les sexes et peut bien voir comment il y a eu dans un pass\u00e9 un peu lointain, un dispositif qu'on peut appeler un dispositif de force le d\u00e9sir masculin s'impose, puis un dispositif qu'on peut appeler comme le faisait Michel Foucault, un dispositif d'alliance, les familles arrange \u00e0 la formation des couples et la galanterie un essai de mise en place de ce que j'appelle un dispositif d'\u00e9lection o\u00f9 les 2 partenaires se choisissent mutuellement, ont le souci de leurs sentiments et le souci de se plaire, donc oui, c'est un processus de civilisation des moeurs tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, vous dites aussi Alain Viala, que les femmes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active, un peu dans cette cr\u00e9ation de cette notion de 2 galanterie et c'\u00e9tait pour elle une mani\u00e8re de de prendre un peu le pouvoir aussi ou une petite partie du pouvoir \u00e0 un moment o\u00f9 elle en avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu, elle pouvait pas voter, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un moyen de prendre la parole, ou plus exactement, de prendre la plume et de pouvoir disposer de l'espace, notamment en litt\u00e9rature, mais aussi dans la vie de soci\u00e9t\u00e9 dans la vie de salon o\u00f9 l\u00e0 voix \u00e7a fait entendent, c'\u00e9tait \u00e0 l'origine, un moyen de manifestations du point de vue f\u00e9minin, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment rester cela ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [85%] :\r\nC'est vrai que je disais en elles peuvent pas voter comprend le 17\u00e8me si\u00e8cle on ne votait pas beaucoup, c'est un anachronisme, mais c'\u00e9tait pour dire que le elle les avait peu acc\u00e8s finalement au pouvoir il y a, vous avez, vous parlez de l'historienne Mona Ozouf ou Ozouf, je ne sais pas comment prononce en fran\u00e7ais aux yeux je suppose fausse Ozouf et qui a, qui explique une partie de cette invention de Guillemette de cette galanterie par une mixit\u00e9 tr\u00e8s forte, les hommes et les femmes au 18\u00e8me si\u00e8cle, apparemment \u00e7a \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs beaucoup les \u00e9trangers, qui, qui voyaient dans ces salons, ces hommes et ces femmes si proche qui se parlaient quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9, c'est aussi une explication peut-\u00eatre de cette origine de cette galanterie \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [92%] :\r\nOui, il y a dans la mixit\u00e9 des moeurs de sociabilit\u00e9 en France une des sources de ce mode de comportement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, pas seulement du temps o\u00f9 Mona Ozouf a \u00e9crit son essai mais d\u00e8s la fin du XVIIIe, le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, on trouve des th\u00e9ories \u00e0 ce sujet par exemple chez un th\u00e9oricien politique comme B\u00e2le hanche qui d\u00e9veloppe l'id\u00e9e que certains ce sont les hommes qui ont le pouvoir mais que ce sont souvent les femmes qui leur sugg\u00e8re ou leur dicte les orientations de ce pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [83%] :\r\nPour certains, comme vous, on parlait de Mona Ozouf son son livre \u00e9tait pas mal critiqu\u00e9, il est sorti, je crois \u00e0 la fin Group fin fin du XXe, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9 la la la notion de la galanterie, on n'a pas attendu mi- tout pour que aurait critiqu\u00e9 \u00e7a quasiment d\u00e8s son invention, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit -elle \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9s, mais tr\u00e8s vite, il y a eu des critiques assez fortes sur cette mani\u00e8re de de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [88%] :\r\nOn peut r\u00e9sumer par une r\u00e9f\u00e9rence tenez Simple Voltaire, Voltaire se charge d'\u00e9crire l'article galanterie dans l'encyclop\u00e9die, c'est un article compliqu\u00e9, finalement, il est l\u00e0, \u00e0 3 versions on rajoute des compl\u00e9ments \u00e0 cet article, mais ce que fait Voltaire l\u00e0- dedans, c'est de distinguer soigneusement 2 significations : l'une qui est la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la belle galanterie des origines Sahel o\u00f9 on place l'adjectif avant le substantif en fran\u00e7ais quand on d\u00e9place l'objectif avant ou apr\u00e8s le substantif, il change de valeur, donc celle du galanterie mais de la galante dames et il l'oppose \u00e0 l'autre signification possible, celle de l'homme galant ce qui veut dire le s\u00e9ducteur ou ou de la femme galante ceux qui lancent dire tout simplement la prostitu\u00e9e, pas seulement la s\u00e9ductrice, mais la femme de mauvaise vie et il dit dans ce cas, galanterie n'est qu'une fa\u00e7on discr\u00e8te euph\u00e9mis\u00e9 de d\u00e9signer le libertinage dans le conflit des 200 c'est un conflit qui est quasiment pr\u00e9sente tout au long de l'histoire de la galanterie et de nos jours c'est le sens p\u00e9joratif qui est souvent le plus pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [88%] :\r\nAlain Viala on va justement revenir sur ce ce sens contemporain du du mot galanterie mais on va \u00e9couter d'abord Juliette, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [82%] :\r\nMais vous transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [95%] :\r\nVous voulez mais je vous France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [67%] :\r\nVa tourterelles votre mauvaise foi pour mon peuple de, nous discutons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [84%] :\r\nC'est pas nous disputer, bonsoir, je suis encore si vous reconnaissez que c'est vous qui avez \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [87%] :\r\nSi vous me cherche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [85%] :\r\nVous allez me trouver et je vais trouver allez -y montrez -moi la bave du crapaud de va jamais bien au garage ce qui tombe de la blanche colombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [87%] :\r\nC'est je vous pourrez dans les ont vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:24) [85%] :\r\nNormalement Spurs sport \u00e0 moins de mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [76%] :\r\nC'est une autre heureux homme les laisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [88%] :\r\nSuffoque divaguer dans les rhododendrons, j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier Mandement avait raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [63%] :\r\nVotre m\u00e8re parlons ans une fichue mais je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [81%] :\r\n\u00e0 nos atermoiements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:57) [78%] :\r\nOui, ou de pas \u00eatre Tajoura prof mis\u00e9rable Mandour au trou, le ver de terre, donc plus cher Fripouille endormir sous une alors l\u00e0 non, non, non, non, vraiment, l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:13) [80%] :\r\nPour ces pages, vous pourrez m\u00eame dans les autres et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:25) [85%] :\r\nNon messieurs troublant dans cette caricature, vous me faites penser \u00e0 du poisson pas frais il enfin regard votre qu'le ton fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [83%] :\r\nNon, la m\u00e9taphore puisque j'ai toujours su que 12 un tr\u00e9sor de secret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [79%] :\r\nMontauban tout notre crainte vous qu'il \u00e9choue dans ce coin ce QG de feuilleton que la fin viendrait ils nous avons 30 \u00e0 ce petit jeu votre tonton Sonia c'est un ton qu'on vous pousse m\u00eame dans le vol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:15) [74%] :\r\n\u00e9pouse avait vu l\u00e0, nous sommes en retard mes efforts en choeur prendront plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [92%] :\r\nOui vous avez raison, nous entend, c'est juste une question : avez -vous les alliances. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:39) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que je laissais et vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:43) [76%] :\r\nUn type d'Istres et mon futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [92%] :\r\nM\u00e9m\u00e8re dans les orties les mots doux \u00e9chang\u00e9s entre Juliette et Fran\u00e7ois Morel, on vous retrouve Alain Viala, nous parlons de la galanterie avec vous et d\u00e9j\u00e0 de ce sens qui a beaucoup boug\u00e9 au au fil des si\u00e8cles, on va parler de d'aujourd'hui et de la vision qu'on a de la galanterie mais d'abord peut-\u00eatre un d\u00e9tour quand m\u00eame par moment qui a vraiment repousser de mani\u00e8re tr\u00e8s violente la galanterie c'\u00e9tait la r\u00e9volution fran\u00e7aise, il fallait absolument casser ces codes -l\u00e0, on n'en voulait plus pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [91%] :\r\nOn vient d'entendre tr\u00e8s tr\u00e8s joli morceau de Style galant tout \u00e0 fait remarquables et o\u00f9 il est question de maquereau et de morue h\u00e9 ben ce qui s'est produit \u00e0 la r\u00e9volution, on va le dire en r\u00e9sum\u00e9, c'est que la bourgeoisie en prenant le pouvoir, a rejet\u00e9 la galanterie comme un mod\u00e8le de l'ancien r\u00e9gime et elle n'a retenu que le sens p\u00e9joratif, si bien que pour les bourgeois du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, quand on dit galanterie sp\u00e9cialement pour les femmes, il s'agit de mauvaise vie, il s'agit de prostitution, il s'agit de maquereau le nom rue il y a une obsession de la femme galante qui d\u00e9signe la prostitu\u00e9e sp\u00e9cialement la prostitu\u00e9e qui n'a pas l'air d'\u00eatre une prostitu\u00e9e, il y a l\u00e0 une sorte d'obsession pudibonde bourgeoise qui a fait une chasse effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 la galanterie pendant au moins le XIXe si\u00e8cle, le sens p\u00e9joratif s'est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [83%] :\r\nEt d'ailleurs le si on ne l'expression et elle p\u00e8se toujours le le l'expression quelqu'un qui \u00e9tait vu en galante compagnie c'est beau dire qu'il a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu une femme mais bon en g\u00e9n\u00e9ral, pas n'importe quelle femme disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [82%] :\r\nOui, disons une femme ill\u00e9gitime l\u00e9gitime pour regarder, pour le moins, nuance et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:33) [89%] :\r\nAlors on l'a dit \u00e0 peu pour certains, c'est la forme raffin\u00e9e de la civilisation, pour certains, c'est le cas de l'historienne Michelle Perrot, qui dit qu'au patineur russe ce ciel la galanterie pour maintenir les femmes dans la servitude, c'est un peu ce qu'on est en train de vivre et d'entente beaucoup maintenant, comment s'explique ce ce ce glissement, finalement, c'est simplement que c'est mont\u00e9 avec la lire avant des des femmes qui ont estim\u00e9 que c'\u00e9tait plus possible qu'on, voil\u00e0 qu'on nous qu'on nous nous traitent comme des petits animaux qui sont pas capables de tenir une porte ou de ou de s'installer toute seule dans le bus ou ou de s'installer toute seule dans sa voiture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [89%] :\r\nMod\u00e8le qui s'est petit \u00e0 petit, d\u00e9velopp\u00e9es dans la codification de la morale bourgeoise, c'est celui de la femme qui est \u00e0 la fois plus faible, elle n'a pas socialement les m\u00eames droits que l'homme et en m\u00eame temps, d\u00e9sirable d\u00e9sirable pour des raisons de d\u00e9sir amoureux mais aussi fondamentalement pour des raisons d'alliance sociale, c'est la recherche Des jeunes filles bien dot\u00e9es par des Marie futur mari la chanson qu'on vient d'entendre, qui ont besoin de leurs doutes et qui se montre charmant pour capter cette dot et qui donc traite ces femmes sur le mode de protecteur, c'est un mod\u00e8le qui s'est impos\u00e9, de plus en plus j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la baronne de staff comme exemple tout \u00e0 fait typique de ce type de rapport et c'est \u00e0 la fois un mod\u00e8le pudibond, il ne faut jamais parl\u00e9 explicitement des choses sexuelle et un mod\u00e8le s\u00e9ducteur, donc c'est un mod\u00e8le pervers, il m\u00e8ne un type de rapport San Jos\u00e9 le d\u00e9clarer comme tels et c'est contre ce mod\u00e8le que toutes sortes de revendications f\u00e9minines et f\u00e9ministes se sont \u00e9lev\u00e9s, je pense \u00e0 particulier \u00e0 Simone de Beauvoir, ou alors on nous, milieu des ann\u00e9es 70 au moment le plus fort des luttes f\u00e9ministes tout ce qu'il y a pu y avoir comme d\u00e9nonciation de ce mod\u00e8le -l\u00e0, par exemple dans la cause des femmes ou encore plus r\u00e9cemment, vous l'avez cit\u00e9 \u00e0 Michelle Perrot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:49) [89%] :\r\nMais c'est vrai que, oui, autant peut-\u00eatre au XVIIe si\u00e8cle, \u00e7a peut \u00eatre vu comme une une possibilit\u00e9 pour la femme d'acc\u00e9der \u00e0 une sorte d'\u00e9galit\u00e9, hein, le mot est trop fort, mais une forme de pouvoir pour les femmes autant, c'est vrai que payer l'addition \u00e0 une femme lui tenir la porte, c'est comme si en dire elle a pas assez d'argent pour payer de elle a pas assez de force pour tenir la porte, c'est quand m\u00eame un rapport de je suis celui qui dispose de la force et de la femme, on l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [91%] :\r\nOui, c'est un rapport qui affiche une dissym\u00e9trie dans les 2 personnes en pr\u00e9sence et c'est un rapport qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, en tant que telle, il y a je citais \u00e0 l'instant, la cause des femmes, il y a une anecdote, c'est une formule qui est tout \u00e0 fait parlante, je trouve qu'ils sont tout \u00e0 fait parlant la formule, c'est dans la cause des femmes, Gis\u00e8le Halimi, disons qu'elle r\u00e9cuse condamne la galanterie en tant que forme de domination masculine, c'est ce dont nous sommes en train de parler \u00e0 l'instant, mais en m\u00eame temps, Gis\u00e8le Halimi, au moment de la sortie de son livre avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par une \u00e9mission qui \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait le grand \u00e9chiquier, pardon, j'ai une petite c'est pas de compte, ch\u00e9quier, c'\u00e9tait Jacques Chancel et l'\u00e9mission c'\u00e9tait radioscopie et Jacques Chancel lui avait demand\u00e9 : mais vous \u00eates donc contre la galanterie et Gis\u00e8le Halimi avait r\u00e9pondu de fa\u00e7on extr\u00eamement int\u00e9ressante je trouve tant que la galanterie et dissym\u00e9triques in\u00e9galitaire oui, si un jour on trouve des modes de politesse distingu\u00e9 qui sont \u00e9galitaire on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:25) [87%] :\r\nMais \u00e7a s'appelle la politesse n'ont tout simplement on peut tenir la porte \u00e0 un autre homme, si on est un homme et \u00e0 verser une femme peut tenir la porte \u00e0 une un homme parce qu'il a les les bras charg\u00e9s de signer ou que sais -je, c'est pas \u00e7a l'asym\u00e9trie de la de la galanterie, c'est la politesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:40) [87%] :\r\nC'est la politesse compte cette politesse manifestement non pas de fa\u00e7on froide formel, mais de fa\u00e7on spontan\u00e9e et \u00e9l\u00e9gante comme c'\u00e9tait l'id\u00e9al d'origine dans l'utopie de la carte de Tendre par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [85%] :\r\nAlain Viala, vous venez de soir tout ben allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:59) [97%] :\r\nPardon, ce serait donc un retour effectivement aux sources premi\u00e8res de la civilisation des moeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [89%] :\r\nAlain Viala, je le disais, vous venez de France il y a quand m\u00eame, votre sous-titre c'est une mythologie fran\u00e7aise cette cette cette galanterie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore lorsque, lors de l'affaire, enfin les suites de l'affaire va Weinstein, cette fameuse lettre ouverte cosign\u00e9e notamment par Catherine Deneuve et qui revendiquait une sorte de galanterie fran\u00e7aise il y a une sorte d'exception fran\u00e7aise, c'est juste ou c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:27) [92%] :\r\nIl y a une tradition particuli\u00e8rement forte en France et il y a, par abus de mots et l'id\u00e9e que les Fran\u00e7ais seraient seuls galons au monde, donc il y a une mythologie nationale oui, mais il n'y a pas pour autant une sp\u00e9cificit\u00e9 autre que cette r\u00e9alit\u00e9 historique, culturel, mais il faut la d\u00e9baller cette r\u00e9alit\u00e9, il faut en faire le point, savoir ce qu'elle est, d'o\u00f9 elle vient, pour comprendre ce qu'elle signifie au pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:00) [89%] :\r\nOn \u00e9voquait Mona Ozouf, le l'historienne et son livre qui para\u00eet notamment cette question de la galanterie qui avait \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9e aussi voil\u00e0, comme s'il avait m\u00eame elles mis un rapport apaiser en France entre les hommes et les femmes en gros chez nous, on sera on, on fr\u00e9quente depuis tr\u00e8s longtemps et on s'entend bien, l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque il ne vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:19) [87%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9e en France et aussi par coll\u00e8gues am\u00e9ricains am\u00e9ricaine, je pense \u00e0 Joan Scott, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi beaucoup discut\u00e9 en France parce que les rapports ne sont ni plus apais\u00e9e, ni plus violent en France qu'ailleurs, au moins \u00e0 travers l'Occident, donc il y a une mythologie au sens o\u00f9 il y a des croyances pr\u00e9sente en m\u00eame temps qu'il manipule ce mythe sens diff\u00e9rent selon les points de vue de chacun et de chacune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [92%] :\r\nAlain Viala, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite, est ce que vous vous tenez encore la porte aux femmes lorsque vous allez au restaurant par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:59) [84%] :\r\nDans certains cas oui dans cas me laisse tr\u00e8s volontiers tenir la porte, tout d\u00e9pend de conditions de lieu de mon mandat, d'encombrement des bras la civilit\u00e9, elle est dans cette spontan\u00e9it\u00e9 la pas une r\u00e8gle fixe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [94%] :\r\nMerci beaucoup Alain Viala, d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite, je viens de dire aux universit\u00e9s de la Sorbonne et d'Oxford et vous \u00eates l'auteur de ce livre la galanterie une mythologie fran\u00e7aise c'est paru aux \u00e9ditions du Seuil bonne suite de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [93%] :\r\nBonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [86%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Isabelle Barth et Alexander Lemierre du c\u00f4t\u00e9 de Paris, \u00e0 la technique, ces mesures pr\u00e8s l'attach\u00e9 de production de tribus c'est Nathalie Sch\u00f6nberg qui s'occupe tous les jours de la programmation musicale, lundi, nous parlerons de l'origine de nos convictions, mais l\u00e0, \u00e0 bient\u00f4t 11 heures 30, il est temps pour vous de retrouver Laurence Bisang essayer, dit que de vous pouvez bien s\u00fbr r\u00e9agir sur Facebook, Twitter nous envoient ici emm\u00e8ne tribu At RTS Point CH on essaiera de vous r\u00e9pond, dans des d\u00e9lais raisonnables, mais d'ici l\u00e0, je prie souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end et une excellente suite de Cholet, info trafic RTS en ville de Lausanne les rue du Grand-Pont et d'h\u00e9t\u00e9ros ont trouv\u00e9 place Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Chauderon sont ferm\u00e9s dans les 2 sens en raison d'un incendie, pour cons\u00e9quence, la circulation est fortement perturb\u00e9e dans tout le centre- ville. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viala, Alain", "role": "professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle et \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCF0C527-956A-42C2-8094-F81CA4E61036", "internalArchiveId": "BCF0C527-956A-42C2-8094-F81CA4E61036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de David Heim, fondateur de Polymanga, manifestation consacr\u00e9e \u00e0 la culture pop, aux jeux vid\u00e9os et aux mangas qui a lieu \u00e0 Montreux ", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 96, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390081", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Heim, David"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - David Heim, fondateur et patron de Polymanga / LMA_2019-05-03T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.05.2019"], "variantIds": ["ece-10390081"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:23Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec leurs centres d'int\u00e9r\u00eats divers et vari\u00e9s, nos invit\u00e9s nous donnent \u00e0 entendre chaque matin leurs id\u00e9es, petites et grandes, quand on leur demande ce que eux feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, il nous ouvre surtout une fen\u00eatre sur leur vision du monde juste avant P\u00e2ques, nous recevions David Heim, le fondateur et patron de Polymanga Polymanga c'est la grande manifestation annuelle consacr\u00e9e \u00e0 la pop-culture aux jeux vid\u00e9os aux Mangas qui a lieu \u00e0 Montreux, alors s'il \u00e9tait \u00e9lu, David Heim, \u00e7a donnerait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nJ'essaierai de faire en sorte que la pop culture soit accessible au plus grand nombre, et c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire depuis 15 ans avec Polymanga revoir un festival hyper qualitatif, le moins cher possible, la pop culture, elle devient de plus en plus ch\u00e8re, notamment via le le billet de cin\u00e9ma, et c'est aussi une des raisons du piratage et le but, en fait, ce serait de trouver un moyen, bas de r\u00e9unir les 2, que les gens et moi vite puisqu'ils ont des solutions beaucoup plus accessible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors David Heim, si je vous suis, en gros si vous \u00e9tiez \u00e9lu, si vous aviez m\u00eame plus que \u00e7a, si vous aviez les pleins pouvoirs, vous feriez en sorte que Les places de cin\u00e9ma, par exemple, co\u00fbte beaucoup moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors les places de cin\u00e9ma sont ce qu'elles sont, mais c'est vrai que tout ce qui est aide au niveau de l'\u00c9tat, pour ce qui est de la pop culture c'est assez faible actuellement, donc en gros, il faudrait trouver un juste milieu entre 2 acteurs bah acteurs priv\u00e9s et puis les consommateurs et \u00e9lire les ados et les jeunes adultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [97%] :\r\nDavid Heim, le patron de Polymanga et la 15\u00e8me \u00e9dition de Polymanga a eu lieu durant le week- end de P\u00e2ques, elle a enregistr\u00e9 une fr\u00e9quentation stable tournant autour des 41000 visiteurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heim, David", "role": "fondateur de Polymanga", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBD65DED-E986-4A2F-B9CF-A6A3B44F3037", "internalArchiveId": "CBD65DED-E986-4A2F-B9CF-A6A3B44F3037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joseph Gorgoni: \"Marie-Th\u00e9r\u00e8se a toujours sa place!\"", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.", "durationSec": 2164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390525", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas du 03.05.2019", "Sur les pas du 03.05.2019", "Joseph Gorgoni: \"Marie-Th\u00e9r\u00e8se a toujours sa place!\" / SUP_2019-05-03T06:53:00_sur-les-pas", "Joseph Gorgoni: \"Marie-Th\u00e9r\u00e8se a toujours sa place!\" / SUP_2019-05-03T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de Joseph Gorgoni dans la campagne genevoise.", "Karine Vasarino marche sur les pas de Joseph Gorgoni dans la campagne genevoise."], "variantIds": ["ece-10390526", "ece-10390525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T07:44:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T13:34:00Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}}, {"id": "sound-5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "internalArchiveId": "5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un mouvement citoyen, regroupant principalement des politiques se mobilise contre le transfert de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne: interviews de Pascal Crittin, directeur de la RTS et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9mant\u00e8lement de la tour SSR : un m\u00e9pris pour Gen\u00e8ve ?\r\nLa SSR m\u00e9prise Gen\u00e8ve... \r\nC'est ce que d\u00e9plore un mouvement citoyen, regroupant des politiques de tous bords... le socialiste Carlo Sommaruga, le Vert Nicolas Walder, la PDC B\u00e9atrice Hirsch et les lib\u00e9raux-radicaux Ivan Slatkine et Sophie Dubuis... ainsi que la journaliste Jo\u00eblle Kuntz.\r\nSignataires d'une opinion publi\u00e9e dans Le Temps, ils ne comprennent pas la strat\u00e9gie de la SSR, qui a annonc\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement en 2024 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne...\r\nBonsoir Sophie Dubuis... Vous \u00eates pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve Tourisme, de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national...\r\nBonsoir Pascal Crittin... Vous \u00eates le directeur de la RTS...\r\n- Sophie Dubuis, que craignez-vous avec le d\u00e9m\u00e9nagement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne ?\r\n- Pascal Crittin, une ann\u00e9e tout juste apr\u00e8s l'initiative No Billag largement rejet\u00e9e par les citoyens genevois, comprenez-vous que la SSR paraisse ingrate en d\u00e9cidant de d\u00e9localiser le plateau du 19:30 \u00e0 Lausanne ?\r\n- Sophie Dubuis, n'est-ce pas logique de vouloir rapprocher les r\u00e9dactions pour raisonner en termes de contenu, \u00e9viter les redondances, travailler en compl\u00e9mentarit\u00e9 pour enrichir l'offre de contenu de mani\u00e8re plus coh\u00e9rente, plus innovante ? Tout cela n\u00e9cessite une synergie, non ?\r\n- Pascal Crittin, le num\u00e9rique a beau transformer notre soci\u00e9t\u00e9, la Suisse reste un pays profond\u00e9ment f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 une entreprise de service public comme la SSR - et vous l'avez dit pendant la campagne sur No Billag - repr\u00e9sente un ciment f\u00e9d\u00e9rateur... Concentrer une bonne partie de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'EPFL, n'est-ce pas renoncer \u00e0 cette fonction ?", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390121", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["information", "radio", "service public", "restructuration de l'entreprise", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Citoyens genevois mobilis\u00e9s contre le transfert de l'Actu TV \u00e0 Lausanne: d\u00e9bat entre Pascal Crittin et Sophie Dubuis / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-6", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pascal Crittin, directeur de la RTS, et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national."], "variantIds": ["ece-10390121"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:51Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Sophie", "role": "pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "directeur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A94F222-7BB3-47AF-94AE-53B942A38C4E", "internalArchiveId": "4A94F222-7BB3-47AF-94AE-53B942A38C4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tripoli assi\u00e9g\u00e9e depuis un mois, la Libye plonge dans une 3e guerre civile", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Interview de Maurine Mercier, journaliste envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tripoli.\r\n\r\nTripoli assi\u00e9g\u00e9e depuis un mois, la Libye plonge dans une 3e guerre civile 18h Impasse en Libye : r\u00e9cit de l'int\u00e9rieur\r\nLa Libye plonge dans une 3\u00e8me guerre civile. \r\nL'homme fort de l'Est du pays - le mar\u00e9chal Haftar - a lanc\u00e9 il y a un mois quasi jour pour jour ( 4 avril) son offensive sur la capitale Tripoli.\r\nDepuis, c'est la guerre. \r\nUn conflit qui a fait voler en \u00e9clats tout processus de r\u00e9conciliation politique en vue de b\u00e2tir un Etat qui puisse vivre en paix .\r\nMaurine Mercier, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur place \u00e0 Tripoli. la capitale qui compte 3 millions d'habitants . des habitants s'y sentent assi\u00e9g\u00e9s.\r\n  5'24'' ((script en attente))", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390117", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tripoli assi\u00e9g\u00e9e depuis un mois, la Libye plonge dans une 3e guerre civile / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Maurine Mercier, journaliste envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tripoli."], "variantIds": ["ece-10390117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:51Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Libye plonge dans une 3\u00e8me guerre civile, l'homme fort de l'est du pays, le mar\u00e9chal Haftar a lanc\u00e9 il y a un mois, quasi jour pour jour, c'\u00e9tait le 4 avril son offensive sur la capitale Tripoli depuis, c'est la guerre, un conflit qui a fait voler en \u00e9clats tout processus de r\u00e9conciliation politique en vue de b\u00e2tir un \u00c9tat qui puisse vivre en paix Maurine Mercier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, \u00e0 Tripoli, la capitale qui compte 3 millions d'habitants des habitants s'y sentent assi\u00e9g\u00e9s, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nOui, les troupes du mar\u00e9chal mass-start sont \u00e0 25 30 kilom\u00e8tres du centre- ville de Tripoli, certaines lignes de front, sont d\u00e9j\u00e0 dans les quartiers d'habitation aux portes de la ville, donc m\u00eame au centre- ville, on entend constamment des explosions notamment tout \u00e0 l'heure, hein, c'\u00e9tait absolument constant, un bruit de fond des bombes qui tombaient, c'est difficile d'\u00e9valuer \u00e0 quelle distance mais, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 les habitants sont encore en s\u00e9curit\u00e9, c'est tout simplement impossible d'oublier les combats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [88%] :\r\nNon, le mar\u00e9chal Haftar et d\u00e9termin\u00e9, hein, il veut co\u00fbte que co\u00fbte prendre la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [87%] :\r\nPlus aucun doute : oui, si le mar\u00e9chal prend la capitale, ils s'emparent de tout le pays, pour la plupart des habitants Tripoli par terre ce Kadhafi mais en pire, un militaire indicateur capable de se retourner, de bombarder son propre peuple lorsqu'on est militaire de carri\u00e8re, on le reste, \u00e0 part combattre, tuer Haftar ne sait rien faire d'autre, voil\u00e0 ce que me glisser un habitant tout \u00e0 l'heure \u00e0 Tripoli, c'est un peu la ville progressiste un de Libye vivent ceux qui r\u00eavent encore de d\u00e9mocratie alors Tripoli r\u00e9siste Rafter pensait pouvoir entrer facilement dans la capitale avant d'attaquer la ville il y a un mois, il s'\u00e9tait assur\u00e9 que des patrons de milices, ici \u00e0 Tripoli allait le laisser faire, c'est comme \u00e7a qu'il a pu d'ailleurs fonc\u00e9 sur la ville dans un 1er temps ainsi, sauf que ces alliances n'ont pas tenu la capitale a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire de r\u00e9sister, r\u00e9sultat il y a plusieurs lignes de front extr\u00eamement mouvante des combats \u00e0 l'arme lourde aujourd'hui vendredi particuli\u00e8rement violent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nOui, et c'est la 3\u00e8me guerre civile un que vivent les libyens, puisqu'on a eu d\u00e9j\u00e0 2 depuis la chute de Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nOui, mais celle -ci, personne ne l'a vu venir les libyens commencent m\u00eame \u00e0 croire qu'il r\u00e9ussirait \u00e0 b\u00e2tir enfin faire des \u00e9lections, alors lorsque Haftar a attaqu\u00e9, il y a un mois, on est tomb\u00e9 de plusieurs \u00e9tages, c'est une claque, immense, voil\u00e0 ce que je recueille un comme t\u00e9moignage jusqu'\u00e0 maintenant, selon l'ONU, il y a plus de 340 morts, 1650 bless\u00e9s et il y a des victimes civiles, l'impact des combattants dans le sud de la ville, c'est l\u00e0 que les combats sont les plus d'une heure, les habitants n'ont pas eu d'autre choix que de laisser leurs maisons pour trouver refuge au centre- ville 40000 personnes d\u00e9plac\u00e9es, toujours selon l'ONU, ce qu'il faut avoir en t\u00eate, c'est que les libyens sont malheureusement habitu\u00e9s \u00e0 \u00e0 la guerre, alors lorsqu'ils quittent leur maison, c'est donc vraiment qui n'ont plus d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [84%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache Maurine on imagine l'attention hein avec Haftar si proche du centre, les habitants ont beau \u00eatre comme vous le disiez habitu\u00e9s, l\u00e0, c'est comme une h\u00e9patite Damocl\u00e8s non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, l'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lourde, je, je le r\u00e9p\u00e8te toujours un sur cette antenne les libyens veulent la paix, ils n'en peuvent plus, aujourd'hui, chaque libyen doit se demander \u00e0 chaque minute, comment se prot\u00e9ger, quelles mesures prendre pour sa famille, les gens s'inqui\u00e8tent pour leurs amis partis combattre Haftar pour leur rang et amis qui vivent encore dans des quartiers qui sont touch\u00e9es par les combats, le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, souvent interrompu dans ces quartiers alors ils imaginent le pire : les r\u00e9seaux sociaux sont inond\u00e9s de vid\u00e9os tourn\u00e9es par les combattants des donneurs d'ailleurs tous les habitants, les yeux riv\u00e9s sur leur portable, il voit d\u00e9filer les photos des jeunes qui meurent au combat des jeunes qui ont pour la plupart, moins de 30 ans et qui combattent entre Hong, souvent ce sont des \u00e9tudiants et il y a un sentiment en fait que le pays est maudit, un sentiment un petit peu de fin du monde \u00e0 Tripoli que cette fois -ci, rien ne peut bien se terminer en fait sur la guerre dure sous sa forme actuelle, avec le ciblage surtout d'objectifs militaires peu de victimes civiles encore soit le mar\u00e9chal Haftar se d\u00e9cide \u00e0 ne plus \u00e9pargner les civils, a bombard\u00e9 franchement la capitale pour s'en emparer et l\u00e0 il y aura de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses victimes, vous l'avez dit 1 3 millions d'habitants \u00e0 Tripoli dans un 1er temps les gens, ils vous diront toujours garder espoir mais entre quatre-z-yeux discr\u00e8tement en prenant le temps de la discussion, les habitants finissent toujours par me dire : on n'arrivera pas \u00e0 chasser Haftar il va bombard\u00e9 durant 3 ans s'il le faut pas comme telle, il a trop de soutiens internationaux pour le stopper, c'est vraiment le sentiment qui pr\u00e9domine l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [93%] :\r\nJustement, parlons de soutiens internationaux Maurine est ce que les habitants de la capitale en veulent \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [88%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment Trent le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a Emmanuel Macron plus encore, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qu'est -ce qui vous a pris de r\u00e9habiliter Haftar c'est un criminel, voil\u00e0 ce qu'on me lance constamment \u00e9videmment que, en tant qu'occidental, je repr\u00e9sente un \u00e0 leurs yeux, la communaut\u00e9 internationale, vous vous rappelez de cette image un Emmanuel Macron qui se gargarise de r\u00e9unir sa rage, le chef du gouvernement soutenu par l'ONU, et puis la Star \u00e0 Paris cette photo pour les libyens, c'est le symbole de la communaut\u00e9 internationale qui r\u00e9habilite et qui gonfle \u00e0 bloc le para\u00eet Challe, vous pensez que sa confiance, il la tient d'o\u00f9 vous avez encourag\u00e9 Haftar, au point qu'aujourd'hui, il s'est permis de foncer sur nous, voil\u00e0 ce qu'on me dit -elle, les libyens en veulent la CPI de qui aujourd'hui ferme les ambassades diminue ici au maximum leur staff, ils partent \u00e0 nouveau se prot\u00e9ger \u00e0 Tunis qu'est -ce que ce diplomate, on fait pour notre peuple, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, c'est la guerre, vous fuyez alors que vous avez contribu\u00e9 parce qu'Haftar s'en prennent \u00e0 la capitale, voil\u00e0 ce qu'on me dit il y a de la col\u00e8re, cette col\u00e8re, elle, \u00e0 la hauteur du d\u00e9sespoir aujourd'hui l'avenir, ils ne le voient qu'en noir, un jeune qui a 19 ans, qui a d\u00fb fuir sa maison qui a d\u00fb stopper ses \u00e9tudes \u00e0 cause des combats et qui refuse de tenir une arme, voil\u00e0 ce qui me disaient : une disait bah tu vois \u00e7a et notre pays c'est la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [94%] :\r\nMaurine Mercier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tripoli. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-770BA6A7-6013-4E5F-ABF6-FD0416B08163", "internalArchiveId": "770BA6A7-6013-4E5F-ABF6-FD0416B08163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux grands partis sanctionn\u00e9s aux \u00e9lections locales au Royaume-Uni: interview de Pauline Schnapper", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pauline Schnapper, professeur de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle \u00e0 Paris\r\nInterview de Pauline Schnapper, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle \u00e0 Paris.\r\n\r\nLes deux grands partis sanctionn\u00e9s aux \u00e9lections locales au Royaume-Uni: interview de Pauline Schnapper 18h Royaume-Uni : vote sanction contre les conservateurs et les travaillistes\r\nPauline Schnapper, au +33 6 28 35 24 80 (ev Whatsapp possible)\r\nC'est un revers historique aux \u00e9lections locales pour les deux grands partis de Grande Bretagne...\r\nSelon des r\u00e9sultats encore provisoires, les Conservateurs de Theresa May et le Labour de Jeremy Corbyn ont perdu des centaines de si\u00e8ges aux \u00e9lections locales.\r\nUne mauvaise nouvelle \u00e0 quelques jours des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nSelon les sondages, le parti pro-brexit de Nigel Farage remporterait jusqu'\u00e0 30% des intentions de votes aux Europ\u00e9ennes... de quoi bousculer encore davantage la place des deux grands partis.\r\nAlors quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences de ce vote sanction et surtout comment l'interpr\u00eater ?\r\nPour en parler , j'accueille Pauline Schnapper, bonsoir... Vous \u00eates professeur de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle \u00e0 Paris.\r\n- Cette d\u00e9faite au niveau local des deux grands partis parlementaires britanniques, finalement ce n'est pas une vraie surprise face aux atermoiments du brexit. Quel sens donner \u00e0 ce vote sanction de la part des \u00e9lecteurs britanniques? \r\n((non pas surprise, pas mais attention, ce sont des \u00e9lections locales, pas nationale. Gros succ\u00e8s des ind\u00e9pendants. le nouveau parti de Nigel Farage n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ces \u00e9llections donc attention. Les conservateurs sont pour le brexit, c'est clair. Mais les travaillistes eux paient le prix de leur non position, c'est plus complexe, il y a les travaillistes pro remain, et ceux probrexit... difficile de mesurer ))\r\n- De l'ext\u00e9rieur, la situation britannique donne l'impression d'une grande confusion, personne ne sait vraiment quoi faire? En quoi le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections locales pourraient faire \u00e9voluer la situation?\r\n- Quel peut-\u00eatre l'impact de ce r\u00e9sultat sur les mois \u00e0 venir? Sur l'avenir politique du Brexit?\r\n- Puis il y a les \u00e9lections europ\u00e9enne, ces \u00e9lections qui n'auraient jamais du avoir lieu et qui se tiendront dans 3 semaines, avec le parti Pro Brexit de Nigel Farrage qui caracole en t\u00eate des intentions de vote qui semble pr\u00eat \u00e0 l'emporter. Quel en sera l'impact sur le parlement \u00e0 Westminster ?\r\n((les \u00e9lections europ\u00e9ennes se  font \u00e0 la proportionnelle, ce qui peut donner une grande chance \u00e0 Nigel Farage et \u00e0 son parti pro brexit, mais au sein du syst\u00e8me poltique anglais, les \u00e9lections ne se font pas \u00e0 la proportionnelle. Donc tout reste ouvert))\r\n- Des sc\u00e9narios pour les mois \u00e0 venir?\r\n((on maintient le suspense, tout reste ouvert. L'avenir de May, la position des travaillistes face au Brexit))", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les deux grands partis sanctionn\u00e9s aux \u00e9lections locales au Royaume-Uni: interview de Pauline Schnapper / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-4", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pauline Schnapper, professeure de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-10390119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:51Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est un revers historique aux \u00e9lections locales pour les 2 grands partis de Grande-Bretagne, selon des r\u00e9sultats encore provisoires, les conservateurs de Theresa May et le Labour de J\u00e9r\u00e9my Corbyn ont perdu des centaines de si\u00e8ges aux \u00e9lections locales, une mauvaise nouvelle \u00e0 quelques jours des \u00e9lections europ\u00e9ennes, selon les sondages, le parti pro- Brexit de Nigel Farage remporterait jusqu'\u00e0 30 pourcent des intentions de vote aux europ\u00e9ennes de quoi bousculer encore davantage la place des 2 grands partis alors quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences de ce vote sanction et surtout comment l'interpr\u00e9ter, j'accueille Pauline Schnapper bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de civilisation britannique contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle \u00e0 Paris alors cette d\u00e9faite au niveau local des 2 grands partis parlementaires britanniques, finalement, ce n'est pas une vraie surprise face aux atermoiements du Brexit quel sens donner \u00e0 ce vote sanction de la part des \u00e9lecteurs britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors dans le cas des conservateurs et effectivement, comme vous le dites c'est c'est assez clair, et c'\u00e9tait attendu, c'est-\u00e0-dire que les les \u00e9lecteurs conservateurs sont tr\u00e8s m\u00e9contents que le Royaume-Uni ne soient pas sorties, l'Union europ\u00e9enne, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu le 29 mars c'est un \u00e9lectorat qui majoritairement favorable au Brexit, donc ils sont m\u00e9contents et ils le font payer \u00e0 Theresa May, qui souhaite voir d\u00e9missionner rapidement, donc l\u00e0 c'est c'est assez clair et j'allais dire, c'\u00e9tait attendu, c'est un tout petit peu plus surprenant que du du, du c\u00f4t\u00e9 du Parti travailliste, qui sont donc dans l'opposition et dont on pouvait imaginer qu'ils allaient profiter de de de cette chute des conservateurs, or je crois que ce qu'il paye l\u00e0 c'est l'ambigu\u00eft\u00e9 de leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn sur le Brexit qui, \u00e0 la fois qui est pris entre 2 feux, disons des militants travaillistes qui sont clairement anti Brexit \u00e9quivaudrait qu'il prennent clairement position pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, une partie de de ses \u00e9lecteurs des \u00e9lecteurs travaillistes notamment venus des, des, des classes populaires qui a vot\u00e9 pour le Brexit et donc Corbyn est pris entre ces 2 feux et le r\u00e9sultat c'est une un discours tr\u00e8s ambigu sur le Brexit et des \u00e9lecteurs travaillistes qui sont m\u00e9contents, soit qu'ils ceux qui voudraient qu'il soit plus clairement pour Brexit oui, mais une minorit\u00e9 d'entre soi qui, parce qu'il voudraient qu'il soit plus clairement pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nPour quel trouve la majorit\u00e9 quel pourrait \u00eatre l'impact de ce r\u00e9sultat sur les mois \u00e0 venir et sur l'avenir politique du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors ce qui est certain, c'est qu'\u00e0 \u00e0 tr\u00e8s court terme et et avec les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui arrivent, la pression va \u00eatre surtout sur Theresa May, on a d\u00e9j\u00e0 vu depuis hier toute la journ\u00e9e, aujourd'hui, des appels \u00e0 la d\u00e9mission, qui viennent de son propre camp, donc \u00e7a \u00e7a avait compliqu\u00e9 pour elles de, de, de rester tr\u00e8s longtemps, surtout si ce vote est confirm\u00e9 donc dans les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui arrivent bient\u00f4t dans 3 semaines, donc aussi c'est pour elle, disons \u00e0 court terme que que la difficult\u00e9 va \u00eatre l\u00e0 le la plus \u00e9vidente, mais aussi on pour pour les travaillistes, parce qu'il va falloir quand m\u00eame randonn\u00e9e clarifie et qu'il clarifie exactement et donc la, la, la question qui va se poser tr\u00e8s vite pour eux c'est -ce qu'il poursuivent les n\u00e9gociations en cours avec le gouvernement, qui favoriserait quand m\u00eame le Brexit, donc, au risque de s'ali\u00e9ner beaucoup de leurs \u00e9lecteurs, en tout cas de leurs militants ou est -ce qu'il rompe ses n\u00e9gociations et ils prennent clairement parti dans une direction dans une autre donc pour pour eux aussi la pression va s'accro\u00eetre, quand m\u00eame, dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Pauline Schnapper pour votre \u00e9clairage sur ce r\u00e9sultat, donc c'est des \u00e9lections locales en Grande-Bretagne, bonne soir\u00e9e Madame merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnapper, Pauline", "role": "Professeure de civilisation britannique contemporaine Universit\u00e9 \u00e0 Paris 3", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}