{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2100&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2125&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2075&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4173EC55-FBEC-4E06-A6A3-925DB885D810", "internalArchiveId": "4173EC55-FBEC-4E06-A6A3-925DB885D810", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Driss Chraibi, \u00e9crivain marocain", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "Les Grandes Voix, un podcast des archives de la RTS. Mise en valeur et contextualisation de deux archives avec Driss Chraibi : 1. Interview de Driss Chra\u00efbi, \u00e9crivain : A propos de son livre \"Le Pass\u00e9 simple\", par Evelyne Schumberger diffus\u00e9 le 20.11.1954. - 2. Interview de Driss Chra\u00efbi, par Evelyne Schlumberger diffus\u00e9 le 14.09.1955.", "durationSec": 1419, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10555299", "imageURL": "http://www.rts.ch/10532469.image", "alternativeTitle": ["Driss Chra\u00efbi, \u00e9crivain", "Les Grandes Voix - 12.07.2019"], "alternativeSummary": ["Auteur marocain \u00e9crivant en fran\u00e7ais, Driss Chra\u00efbi fait sensation en publiant en 1954 \"Le Pass\u00e9 simple\", roman largement autobiographique qui raconte la r\u00e9volte d\u2019un jeune marocain contre les archa\u00efsmes de la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale. Ce roman lui vaudra la vindicte de nombreuses autorit\u00e9s politiques et religieuses au Maroc. Or, l\u2019ann\u00e9e suivante, \u00e9migr\u00e9 en France, Driss Chra\u00efbi publie \"Les Boucs\", qui d\u00e9crit la condition des immigr\u00e9s maghr\u00e9bins dans une France raciste et post-colonialiste. Et c\u2019est au tour de la vieille France de crier au scandale\u00a0! Ces deux entretiens avec Evelyne Schlumberger montrent bien comment l\u2019auteur a r\u00e9ussi en temps record \u00e0 se mettre tout le monde \u00e0 dos des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e. \nArchive: Evelyne Schlumberger / 20.11.1954 / 14.09.1955\nPr\u00e9sentation : Blaise Dupasquier\nR\u00e9alisation : Jean-Philippe Zwahlen"], "variantIds": ["ece-10555299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T20:00:31Z", "speechToTexts": ["09.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\n\u00e7a pour eux d'dans les grandes voix une proposition des archives de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [76%] :\r\nCette jeunesse marocaine r\u00e9sultant de campagne protectorat qui g\u00e9n\u00e9ration absolument Philippe Herv\u00e9 absolument, elle garde la foi, c'est ce qu'elle se voulait aussi comme sacrifier, sacrifier absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [86%] :\r\nLes grandes voix donne la parole \u00e0 Driss Chra\u00efbi auteur marocain \u00e9crivant tant fran\u00e7ais Driss Billy, alias l'inspecteur Ali fait sensation, publi\u00e9 en 1954 le pass\u00e9 simple roman largement autobiographique qui raconte la r\u00e9volte d'un jeune marocain contre les archa\u00efsmes de la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale ce roman lui vaudra la vindicte de nombreuses autorit\u00e9s politiques et religieuses au Maroc, or l'ann\u00e9e suivante, \u00e9migr\u00e9 en France les Chra\u00efbi publie les Boks qui d\u00e9crit la condition des immigr\u00e9s maghr\u00e9bins dans une France raciste et postes colonialiste et c'est autour de la vieille France de crier au scandale, ces 2 entretiens avec Elvin s'montre bien comment l'auteur r\u00e9ussit dans la tour record \u00e0 se mettre tout le monde \u00e0 dos des 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [84%] :\r\nDriss Chra\u00efbi et marocaine, n\u00e9 en 1926 \u00e0 Mazagan il aujourd'hui 28, il appartient \u00e0 un milieu musulman correspondante \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce qui est notre riche bourgeoisie jusqu'\u00e0 10 ans, il fr\u00e9quente l'\u00e9cole coranique et puis un beau jour, son p\u00e8re le m\u00e8ne au lyc\u00e9e Lyautey Casablanca et c'est l\u00e0 qu'il apprend le fran\u00e7ais et qui fait toutes ses \u00e9tudes les \u00e9tudes d'ailleurs tr\u00e8s brillante jusqu'au Baccalaur\u00e9at, il poursuit ses \u00e9tudes, par la suite en France o\u00f9 il attire le dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur chimiste et brusquement, voici 2 ans, il l\u00e2che compl\u00e8tement la chimie pour \u00e9crire un roman, ce roman, le voici, il offre cette singularit\u00e9 d'\u00eatre quoi T\u00e9tris, dans le meilleur Fran\u00e7ais du monde, le roman marocain d'un auteur marocain, nous ne trouvons pas trace du fameux pittoresque invent\u00e9 par nos yeux d'occidentaux minarets souvent chant du muezzin et tout y quanti etc etc mais un tableau puissant de la ville musulmane en quelque sorte par l'int\u00e9rieur est racont\u00e9e par celui qui l'a v\u00e9cu avec le relief avec l'authenticit\u00e9 qu'aurait un roman paysan \u00e9crit par un paysan, un paysan qui serait par hasard, l'\u00e9crivain n\u00e9 et c'est le cas de tricherie, le COS agit -t-il du drame d'une adolescence, celle d'un jeune Casablancais de familles ais\u00e9es que l'auteur a appel\u00e9 Driss comme lui- m\u00eame et qui, au contact de la civilisation occidentale, le lyc\u00e9e les Tamara tr\u00e8s tient se d\u00e9tache de cette famille et ses traditions s'en d\u00e9tache jusqu'\u00e0 la haine cette elle ne sera concentr\u00e9e sur le chef de famille tout-puissant, le patriarche, c'est mieux et aboutira \u00e0 la r\u00e9volte et \u00e0 la rupture finale ce th\u00e8me le roman ne le traite pas du tout sur le mode abstrait ou sentimentale, mais avec une violence, une violence extr\u00eame qui n'a peur ni des mots et des images et, \u00e0 travers le comportement d'un individu bien le jeune Driss Verdi, le h\u00e9ros du livre et, naturellement, la 1\u00e8re id\u00e9e qui vient de l'esprit, c'est de rapprocher ces 2 noms Ferdi Driss Chra\u00efbi le h\u00e9ros et l'h\u00f4tel et le roman \u00e9tant au surplus, \u00e9crit \u00e0 la premi\u00e8re personne, la tentation est grande, voire une autobiographie, c'est, je crois, de riches Rugby ce que certains critiques n'ont pas manqu\u00e9 de faire, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [78%] :\r\nJe crois en toi parce que la similitude que se limite \u00e0 au pr\u00e9nom et \u00e0 la premi\u00e8re personne, et il y a eu des des \u00e9pisodes v\u00e9cus des g\u00e9rer ont reproduites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [72%] :\r\nTout \u00e0 fait oui \u00e9videmment, tout ce qui est cadre tout ceux qui les milieux et tous ceux qui p\u00e2turent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [73%] :\r\nOui, je me suis attach\u00e9e \u00e0 ma la reproduction exacte de d\u00e9cor au gvtD. Carter que j'ai connu et une assez bien connu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [95%] :\r\nEt justement, je voudrais que vous parliez un petit peu de ce milieu, vous avez v\u00e9cu votre enfance parce que pour nous autres Europ\u00e9ens, c'est un milieu qui nous est compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 l'heure actuelle, comment vit un enfant d'une riche famille musulmane chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [85%] :\r\nJe crois que, au dire que un enfant dans une famille musulmane marocaine, c'est une sorte de c'est une faille, il n'a pas de personnalit\u00e9, pas de droite, et le chef de famille que j'ai appris le seigneur de Mormant, dispose de droit de vie de morts sur la femme sur les enfants, encore maintenant, encore maintenant, m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, les enfants n'ont jamais de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:53) [83%] :\r\nEt comme comme petits-enfants, ils sont venus \u00e0 l'\u00e9cole, et l\u00e0 aussi vous en donner une image assez effroyable dans les frappes sur la plante des pieds, enfin tout \u00e7a est r\u00e9elle existe encore oui existe encore dont le milieu dans lequel votre votre h\u00e9ros Courroye et sa m\u00e8re, et vraiment il vit dans la terreur sacr\u00e9e du chef de famille, il y a des sc\u00e8nes absolument extraordinaires quand vous parlez de de ce tableau de la famille attendant leur le soir du ramadan leur de pouvoir manger et en l'\u00e9tat de gr\u00e2ce, le juge qui sont absolument extraordinaires et c'est ce que vous allez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [80%] :\r\nCompter ce sera donc, histoire de cet enfant pas pas ceci, que je trouve curieux c'est que cet enfant est envoy\u00e9 au lyc\u00e9e, comment un p\u00e8re aussi attach\u00e9 aux traditions qui se dont vous parlez peut -il envoyer un de ses fils au lyc\u00e9e fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [81%] :\r\nOui, h\u00e9 bien le Seigneur pratique peu de du bourgeois pr\u00e9sen marocain a compris apr\u00e8s 30 ou 40 ans de protectorat que l'air d'\u00eatre \u00e9tait r\u00e9volu que il se pr\u00e9parait une erreur de chicaneries d'avocats et de modernisme, une sorte de reproduction, on n'en la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est pour cela qu'il il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Brisfert vite vers le monde nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [82%] :\r\nLui seul n'est -ce pas la r\u00e9cente tr\u00e8s seul et alors qu'elle prend, Driss \u00e0 l'\u00e9cole, au lyc\u00e9e que re\u00e7oit -t-il du monde occidental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [80%] :\r\nEt on re\u00e7oit, comment dirais je, d'abord beaucoup de r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [81%] :\r\nIl attend beaucoup du monde oriental, mais des surtout des acquisitions livresque, il est un peu humili\u00e9 et le l'instruction europ\u00e9enne d\u00e9veloppement lui l'Intelligence au d\u00e9triment de toutes ses autres cultes et, comme par exemple de de l'homme s'ensuivit tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [85%] :\r\nOn je reste en sommeil, oui bien s\u00fbr et alors voil\u00e0 donc il pos\u00e9 les donn\u00e9es du probl\u00e8me qu'est ce que vous appelez les \u00e9l\u00e9ments de base d'un c\u00f4t\u00e9 la tradition familiale dans laquelle Driss se replonge tous les soirs, \u00e0 4 heures il rentre chez lui en autant voil\u00e0 chaussures devant la porte et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce monde occidental pour lequel il ach\u00e8te en secret des des cravates et voil\u00e0, je voudrais bien savoir maintenant ce qui va se passer chez ce jeune Drissi va se produire naturellement une crise, il va se r\u00e9volter et comment va -t-il survivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [80%] :\r\nIl va se r\u00e9volter parce qu'ils n'acceptent plus le monde, dont il est issu, deuxi\u00e8mement, le monde occidental a d\u00e9velopp\u00e9 en lui assez de, comment dirais -je assez de personnalit\u00e9 pour que on esp\u00e8re dit puissent croire qu'il appartient d\u00e9j\u00e0 plus au monde occidental \u00e0 Lorient, il le croit, mais enfin je le crois, il va v\u00e9rifier plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [85%] :\r\nOui, et dans certaines pour son p\u00e8re n'entre -t-il pas, au fond, beaucoup d'amour, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [81%] :\r\n\u00e7a, je crois que vous avez mis le doigt tu, ils voudraient que le son p\u00e8re puisse \u00eatre moins 7 moins autoritaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [85%] :\r\nEt sur le plan religieux lui- m\u00eame cette profession, une sorte d'ath\u00e9isme \u00e0 l'\u00e9gard de la r\u00e9gion musulmane mais n'est -il pas au fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [73%] :\r\nMusulmans qui n'je crois que \u00e7a sache une fois terrible ou par les joueurs, terrible et ils se r\u00e9voltent surtout compte le paritarisme, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s abondant, Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [89%] :\r\nEt sur lequel vous mettez l'accent Bernstein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [84%] :\r\nDonc un bonjour jour il jette \u00e0 la t\u00eate de son p\u00e8re, les injures, les blasph\u00e8me et il s'en va, Moody cependant cette fuite sera un \u00e9chec, c'est un point essentiel du livre, il revient au bercail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [81%] :\r\nQuoi, il revient au bercail parce que il est il comprend d'une part, que le monde occidental qui la si violemment l'accepte pas, il a donc voulu provoquer une loge qu'il occupait dans ce monde oriental contre un petit se prend strapontin ce strapontin lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, oui, secundo il a compris que sa r\u00e9volte suite \u00e9t\u00e9 pour le moins inopportune et ensuite on ne se r\u00e9volte pas pauvre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [90%] :\r\nOui, alors il revient donc \u00e0 son p\u00e8re mais \u00e7a n'a rien du retour de l'enfant prodigue, sinon partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [86%] :\r\nNon, il est revenu revenu comment dirais je, sous forme d'adultes, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mener la lutte \u00e0 s'imposer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [88%] :\r\nOui, et donc Driss partira pour la France un peu plus tard avec la b\u00e9n\u00e9diction de son p\u00e8re et de l'Un\u00e9dic, chose officielle, celle m\u00eame du sultan apparemment le monde musulman va le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la rencontre de la France, mais en fait il s'agit bel et bien d'une rupture, oui, alors je vous pose la question : que va -t-il advenir de Driss, en France, \u00e9tranger \u00e0 l'Islam \u00e9tranger au monde occidental, quelle issue voyez -vous pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [84%] :\r\nIl va continuer la lutte en France d'abord, je pense qu'en France, il trouvera d'autres repr\u00e9sentants de la France que ce d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au Maroc, et ensuite il veut v\u00e9rifier comme il y a une expression marocaine qui dit typiquement que qu'il faut reconduire le cambrioleur jusqu'\u00e0 la porte, il veut v\u00e9rifier ces concepts europ\u00e9ens ces concepts europ\u00e9ens dont dont on nourrit la jeunesse marocaine jeunesse marocaine, donc il est imp\u00e9ratif, il veut les v\u00e9rifier et savoir qui exactement ce que cela repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [79%] :\r\nOui, il conserve la foi viendront la foi oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, mais sur un plan plus g\u00e9n\u00e9ral, quelle est la v\u00f4tre, issu lui le le la r\u00e9ponse que l'on peut apporter \u00e0 toute cette jeunesse qui se posent la m\u00eame question que Brive situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [75%] :\r\nLa, la, cette jeunesse marocaine, r\u00e9sultat de campagne protectorat qui g\u00e9n\u00e9ration absolument perdu Elie absolument, elle garde la foi, c'est ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [82%] :\r\nVous consid\u00e9rez comme sacrifier, sacrifier absolument mais pour vous parler maintenant de vous l'issue enfin une forme d'issue a \u00e9t\u00e9 d'\u00e9crire ce livre et je voudrais savoir comment vous \u00eates devenu \u00e9crivain, vous \u00e9criviez d\u00e9j\u00e0 comme adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [79%] :\r\nSi j'ai fait des po\u00e8mes au au Maroc, m\u00eame en France, avant d'\u00e9crire avant d'moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:28) [75%] :\r\nOui, des po\u00e8mes en fran\u00e7ais des po\u00e8mes en France, elle est partie et puis vous influencer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [76%] :\r\nMallarm\u00e9, Baudelaire, elle verse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [89%] :\r\nEt par la suite, quel romancier vous en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [77%] :\r\nSurtout faut oui pourquoi et pourquoi Faulkner, je crois, je crois que maire voit le monde juste il y a une supr\u00e9matie europ\u00e9enne qui dure depuis \u00e0 peu pr\u00e8s un si\u00e8cle et cette supr\u00e9matie arrive \u00e0 sa d\u00e9cadence cockney repr\u00e9sente un monde absurde avec les actions absurde pens\u00e9e absurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:05) [80%] :\r\nEt ce roman que vous avez \u00e9crit en fran\u00e7ais, je voudrais savoir si vous l'avez pens\u00e9 en fran\u00e7ais, comme l'arabe et votre langue maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [79%] :\r\nNon, je l'expansion pensait en arabe l'expression \u00e9tait automatique en que voulez -vous dire par l'expression : il n'y a pas eu d'\u00e9tat interm\u00e9diaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [80%] :\r\nEt la forme que vous avez adopt\u00e9, qui est une forme extr\u00eamement particuli\u00e8re Annie chemin entre le r\u00e9alisme \u00e0 l'\u00e9tat brut et une sorte de surr\u00e9alisme r\u00eave \u00e9veill\u00e9, votre h\u00e9ros voil\u00e0 il pense, il parle tout \u00e0 la fois et il donne une impression de de r\u00e9alit\u00e9s, \u00e0 la fois ext\u00e9rieure et int\u00e9rieure, cette femme \u00e9tait le r\u00e9sultat pour vous d'une recherche ou bien est -ce une fa\u00e7on de penser qui serait une fa\u00e7on peut-\u00eatre musulmane non je crois que ce : il s'agit de 2 \u00e0 la fois je crois que on sait aussi que cela preuve produit actuellement mon mon \u00e9tat d'\u00e2me, une sorte d'ins\u00e9curit\u00e9 oui et donnerez -vous une suite au pass\u00e9 simple oui je termine bient\u00f4t c'est ce que j'appelle les Boks ou les Nord-Africains, en France, est ce que ce sera la suite pr\u00e9cis\u00e9 aid\u00e9s de l'aventure de Driss tout \u00e0 fait autre chose, non je crois pas, il n'y aura pas le l'au vrai expert alors le mon prochain orage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:27) [83%] :\r\nAura pris qu'il sera toujours le m\u00eame probl\u00e8me, oui, ce sera toujours le m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [81%] :\r\nDans les grandes voix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:46) [85%] :\r\nJe me souviens de riches, ravi de vous avoir interrog\u00e9 il y a un peu plus d'un an sur un livre qui s'appelait Le pass\u00e9 simple et qui a obtenu un prix depuis lors, c'\u00e9tait le r\u00e9cit d'une adolescente marocaine, celle d'un gar\u00e7on, tiraill\u00e9 entre son milieu familial musulman qu'rejette et le monde occidental repr\u00e9sent\u00e9 pour lui par le lyc\u00e9e par les \u00e9tudes monde qui nous accueillera pourtant pas enti\u00e8rement votre h\u00e9ros se r\u00e9fugier dans la haine dans la violence dans la rupture, il partait pour la France, or c'est justement en France que se situe aujourd'hui l'action de votre second lire le Cybook, dont vous avez fait un titre ces ce sont 22 nord- africains vivant quelque part du c\u00f4t\u00e9 d'une antenne en la mis\u00e9rable troupeau et l\u00e0 je crois que le mieux est de vous citer si vous permettez, oui, la vie, les avait rendus prisonniers de leur hargne et \u00e9gaux dans Mis\u00e8re jadis, ils avaient eu un nom, un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de demande de carte d'identit\u00e9, une carte de ch\u00f4mage une personnalit\u00e9, une contingence un semblant d'espoir, maintenant, c'\u00e9tait l'une riche pourquoi les boutiques est -ce que les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:48) [81%] :\r\nLe box, c'est pour moi une une histoire de d'\u00e9tymologie, les premiers alg\u00e9riens qui sont venus en France aucun esp\u00e8ce de beaucoup de la en faire les beaux h\u00e9lico, je crois que je suis all\u00e9 un peu plus loin, j'ai voulu leur montrer dans leur sens le plus r\u00e9siduelle les bouc-\u00e9missaires, c'est beaucoup plus dans des services, c'est devenu un symbole oui si, par exemple, certains, certaines agences de presse appelle les Nord-Africains les bicots, moi je voulais les montrer encore rubicond qui ne le sent v\u00e9rit\u00e9 pour demain, je crois que faire appel \u00e0 ce quelque chose d'armes qui reste en chacun de nous, oui je comprends vous choquer au sens plein, oui merci qu'il y a une sorte de prise de conscience devant ce probl\u00e8me que constitue 300000 \u00eatre humain en France. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:50) [89%] :\r\nQuel est le cheminement qui vous a conduit de riches remis de Casablanca o\u00f9 se situait l'action du 1er livre \u00e0 \u00e0 la banlieue parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:58) [81%] :\r\nJe crois qu'il faut mettre en parenth\u00e8ses mon pauvre petit individu simplement disons que je suis devenu \u00e9crivain et que mon \u00e9diteur me demander un livre et j'\u00e9tais bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce que, apr\u00e8s le pass\u00e9 simple je fasse une sorte de livre qui n'plus rien d'Arabes qui \u00e9chappe \u00e0 tout r\u00e9gionalisme oui seulement le beurre, les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements chinois tr\u00e8s sanglant extr\u00eamement mal interpr\u00e9t\u00e9, suivi de r\u00e9pression, les, comment dirais -je, elle, elle dit Ferrante interpr\u00e9tation en m\u00e9connaissance de cause de ce probl\u00e8me n'repris quand en France m'ont fait m'ont d\u00e9cid\u00e9 alors oui de cette caisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:48) [74%] :\r\nS\u00fbr mais il y avait plusieurs fa\u00e7on de l'aborder, oui, je vais voir avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:51) [87%] :\r\nJe crois que, il y avait le plan du reportage, je crois que je le donnerai un journal parisien c'est ces jours- ci, il y avait une esp\u00e8ce de raisins de la col\u00e8re, bien que je sois 1/10\u00e8me de comme type qui a \u00e9crit \u00e7a il y a une oui non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:12) [75%] :\r\nLes raisins de la col\u00e8re, c'\u00e9tait une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:14) [74%] :\r\nSteinbeck, c'est-\u00e0-dire que je connais je connais tr\u00e8s mal mais champion am\u00e9ricain \u00e0 l'usine vient bien que sur les les adore, je crois pouvoir me r\u00e9sumer par une \u00e9quipe n'histoire que raconte Alphonse Allais, un jour, il passe devant une boutique et il voit les cris poursuivant lapins vivants 170 francs le kilo, il a repris demande : donnez -moi une vitre je pr\u00e9cise la lapins vivants 170 francs et donc il demande dans les une vive. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:47) [85%] :\r\nLe quart nord- africains se situent pour la plupart de ceux de sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens de cette question, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais que je connais tr\u00e8s bien, se situe, d'apr\u00e8s leurs pratiques propres, j'ai voulu en \u00e9crivant les Boks montrer ce que v\u00e9ritablement les Boks sont pour eux m\u00eame et surtout situer le probl\u00e8me derri\u00e8re la fresque c'est-\u00e0-dire ce ne sont pas all\u00e9s nord- africains qui sont jug\u00e9s avec une optique europ\u00e9enne mais bien le contraire, c'est-\u00e0-dire que ce sont les Nord-Africains qui juge que l'Occident, et alors, et alors Lyon de et il n'y a pratiquement pas de conclusion c'est une une esp\u00e8ce de tranches de vie, imm\u00e9diatement, je n'aime pas cette expression, et je crois qu'il y a une sorte de d'entrer dans l'Occident, de gens qui ont fui leur devoir, leur lieu d'origine et qui ont fait l'exp\u00e9rience, Europe, j'ai voulu montrer leur leur le r\u00e9sultat de cette de Satan apr\u00e8s dans l'Europe et \u00e0 quoi nous nous acheminons et quand je dis nous, je parle des Fran\u00e7ais et des Europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai voulu montrer ce ce vers quoi nous nous acheminons si nous continuons, par exemple, les pr\u00e9jug\u00e9s, h\u00e9 oui, en somme, tout cela, tout cela est extr\u00eamement, extr\u00eamement pessimiste pas pas tr\u00e8s pessimiste, je crois que l'exp\u00e9rience de l'Europe n'a absolument rien valu on en Afrique, oui, qu'on n'aurait m\u00eame pas d\u00fb les faire venir en France oui alors que proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:25) [87%] :\r\nMa foi, qu'est ce que je propose, je propose une sorte de r\u00e9habilitation par l'amour, bien que le public ne soit soit depuis longtemps coup\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle de le \u00e9mirat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:36) [86%] :\r\nOr l\u00e0, justement, c'est une des choses et je m'empresse de le souligner, c'est une des choses importantes de votre livre, c'est que il fait alterner la noirceur et la cruaut\u00e9 avec ce que j'appellerais des plages lumineuse, il y a une tendresse, on peut vraiment employer le mot une tendresse, donc oui qui n'\u00e9tait pas absolument pas discernable dans le pass\u00e9 simple et je crois que, on pourrait m\u00eame dire qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du d\u00e9sespoir fondamental, celui qui exprime la situation de ses go\u00fbts, perce une sorte d'esp\u00e9rance, de quoi est -elle donc fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:09) [83%] :\r\nC'est esp\u00e9rance cette esp\u00e9rance et donc \u00e0 ce que ces et puissent avoir v\u00e9ritablement une condition d'homme \u00e0 pouvoir s'int\u00e9grer en soci\u00e9t\u00e9, je crois que c'est difficile, c'est s\u00fbr, si l'opinion ne se d\u00e9charge pas on ne sait pas se de se d\u00e9barrasser de ces pr\u00e9jug\u00e9s, puis je crois qu'avant tout, ce sont des hommes et il faut les traiter sur un plan humain je m'empresse de dire ceci, c'est que par exemple telle logique telle cart\u00e9sianisme telle calme europ\u00e9en elle soci\u00e9t\u00e9 n'est pas compr\u00e9hensible pour eux : par exemple, elle montre un matricule ou une sorte de carte de ch\u00f4mage ou m\u00eame un num\u00e9ro et pour un sentiment les Nord-Africains, surtout sur un plan sentimental et j'ai eu l'occasion de nous en apercevoir, moi- m\u00eame, on a -t-elle dit, un d\u00e9j\u00e0 \u00e9migr\u00e9 office de sortir 20, trop gras, un beau, je m'en fous compl\u00e8tement h\u00e9 bien parenth\u00e8se h\u00e9 bien j'ai eu l'occasion de faire une enqu\u00eate de 6 mois, j'ai interrog\u00e9 plus de 50000 noms africains donc soit en groupe, soit s\u00e9par\u00e9ment, ils m'ont toujours racont\u00e9 la m\u00eame histoire, c'est que, avant de s'embarquer de bonheur dans l'objet, ils \u00e9taient des hommes peut-\u00eatre inconscients de leur mis\u00e8re mais que, changeant de climat, exactement comme un palmiers dattiers ou un ou un citronnier, que l'on prend ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:51) [70%] :\r\nQuand, en France et que l'on et qu'meurent par restrictions je crois enfin ficel\u00e9 sont devenus simplement des appellations des sch\u00e9mas dans le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:06) [90%] :\r\nL'essentiel est l\u00e0 et je voudrais pour conclure, si vous voulez bien lire un petit passage de votre livre, c'est ce que votre h\u00e9ros ou vous Porsche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:17) [73%] :\r\nAu sein de votre h\u00e9ros est un homme, ce n'est pas autobiographique qui avait situation plein \u00e0 partir d'son des personnes \u00e2g\u00e9es et tout le roman. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:28) [78%] :\r\nOui, je comprends enfin ce que donc votre h\u00e9ros murmure au petit marchand de cacahou\u00e8tes de l'a\u00e9rodrome d'Orly aux petites erreurs qui n'est pas encore devenu un bouc tu voleras et du conna\u00eetra la prison et tu auras faim tu auras froid mal \u00e0 la mis\u00e8re encore p\u00e9tri par la mis\u00e8re et blotti en elle, comme on a un trou \u00e0 rat ces propres compatriotes se chargeront de d'exploiter et de ta vie, lire \u00e0 moins qu'il ne peut Sa\u00efd les pectoraux nus ouvrit la m\u00e9chancet\u00e9 et ce sera toi alors qui les exploitera mais surtout garde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:58) [81%] :\r\nMoi, je sais que cette inflexion de douceur avait donn\u00e9 \u00e0 la lecture de ce passage puisse inciter les gens \u00e0 consid\u00e9rer le 300000 \u00eatre humain qu'on appelle nord- africains qui n'ont plus rien d'humain entre l'Union \u00e0 les consid\u00e9rer comme des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:16) [72%] :\r\nD'c'\u00e9tait les grandes voix il y a pas de casse des archives de la RTS Point pr\u00e9par\u00e9 par Blaise Dupasquier et Jean-Philippe sera le note avec donc cette solution, l'\u00e9crivain triste Chra\u00efbi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T22:00:00Z", "program": {"href": "/programs/59D20F70-F4FB-42FD-B574-5360210CCADC", "id": "59D20F70-F4FB-42FD-B574-5360210CCADC", "name": "Les Grandes Voix"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schlumberger, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR [archives]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chra\u00efbi, Driss", "role": "\u00e9crivain marocain [archives]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "DuPasquier, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA5D1EE2-51A9-46F4-B210-87CC937634C5", "internalArchiveId": "EA5D1EE2-51A9-46F4-B210-87CC937634C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 5/5 - premi\u00e8re partie): l'immobilier", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode : l'immobilier", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10554524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["urbanisme", "logement", "logement locatif"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (5/5): l'immobilier / LME_2019-07-12T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "La Matinale du 12.07.2019"], "variantIds": ["ece-10554524"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:32Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPlace \u00e0 la Suisse, des contrastes, dernier \u00e9pisode de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on parle logement ce matin avec vous, Camille d\u00e9goter Alexandra Richard bonjour \u00e0 Ada vous 2 bonjour, on commence avec vous, Camille, vous \u00eates sur la Gold Custer z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui \u00e0 K\u00fcsnacht plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est sur la tr\u00e8s chic rive droite du lac de Z\u00fcrich, c'est la commune la plus gourmande en m\u00e8tres carr\u00e9s par habitant, les gens ont 54 m2 en moyenne pour vivre ici cette densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [89%] :\r\nLe CAC, c'est, c'est vraiment pas pareil, hein, on est \u00e0 l'extr\u00eame inverse \u00e0 Vernier, c'est la densit\u00e9 les tours, les longues barres de logements et puis c'est la la plus petite surface par habitant, alors je me suis surtout promen\u00e9 dans le quartier r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 des des Libellules l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [95%] :\r\nCette densit\u00e9, je le disais, Alexandra les habitants la ressentent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [95%] :\r\nMais pas vraiment, ils \u00e9taient tous tr\u00e8s surpris de d\u00e9couvrir qu'ils \u00e9taient les plus \u00e9conomes en m\u00e8tres carr\u00e9s, bien s\u00fbr, les appartements sont parfois mal insonoris\u00e9s mais tous m'ont parl\u00e9 des espaces ext\u00e9rieurs la boucle du Rh\u00f4ne, des jardins potagers ou des espaces communs pour faire des grillades ou des matchs de foot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e0 K\u00fcsnacht, on s'\u00e9tonne pas, les habitants connaissent tr\u00e8s bien ces immenses villas de luxe sur la Z\u00fcrich Tracey ou la Gold barreur strass et c'est une rue qui qui remonte jusqu'\u00e0 la for\u00eat en dessus de la commune, j'ai rencontr\u00e9 hier vanessa Jeannet, qui est courti\u00e8re chez Ginesta immobilier et sp\u00e9cialiste du luxe et elle m'a longuement parl\u00e9 de ces magnifiques demeures qui font des centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s, avec des prix qui commencent \u00e0 8 millions et qui peuvent monter jusqu'\u00e0 40 millions de francs et m\u00eame plus envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nQuand m\u00eame, Alexandra, du c\u00f4t\u00e9 de Vernier on imagine des appartements bien plus modeste \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais aux libellules, il y a quand m\u00eame ce constat surtout chez chez les plus anciens du quartier c'est mieux aujourd'hui plus s\u00fbr, plus vivant aussi, hein, parce que jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour parler clairement, il faut le dire \u00e7a, \u00e7a craignait qu'est ce qui a fait bouger les choses, alors la volont\u00e9 politique mais aussi et surtout des habitants, c'\u00e9tait apr\u00e8s un drame, un meurtre, une vraie envie de changer leur cit\u00e9 Maurienne rien Ongolo et Verniol Anne c'est une habitante tr\u00e8s engag\u00e9e dans la vie associative du quartier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [86%] :\r\nOui, il y avait des groupes pas juste parce que les gens ne s'ennuyait et on sait bien que quand les gens s'ennuient sinon pas d'endroit pour se rencontrer, ils font des b\u00eatises, mais parfois ces b\u00eatises peuvent aller tr\u00e8s loin, ne nous cachons pas, mais ce qui \u00e9tait contrastant c'est que ces m\u00eames jeunes quand ils rencontrent un et des mamies des papys arrive \u00e0 les aider \u00e0 porter leur commission il y a des Liens entre aussi oui, c'est le lien social est tr\u00e8s fort, il y a maintenant ses espaces de vie o\u00f9 les jeunes peuvent se retrouver et de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nMais r\u00eavait de la vie, hein, les habitants ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but avec des Assises o\u00f9 chacun est venu avec son id\u00e9e, sa projection id\u00e9ale du quartier et \u00e7a a pris forme, on peut le voir aujourd'hui le Parking qui \u00e9tait le seul point de ralliement, en particulier pour les jeunes, a fait place \u00e0 des pavillons avec salle de musique ludoth\u00e8que coin cuisine et si on l\u00e8ve les yeux des des capsules vitr\u00e9es qui se d\u00e9tachent de la barre de logements communs pour cr\u00e9er le lien entre les habitants, avec par exemple les contrats de quartier, l\u00e0 encore, une d\u00e9marche pour encourager la participation des habitants o\u00f9 les experts du quotidien l'expression utilis\u00e9e par le travailleur social que j'ai rencontr\u00e9 aux libellules qui est un peu le quartier pionnier pilote mais \u00e0 Vernier il y a aussi maintenant le parlement des sans- voix, comme on l'appelle ici, c'est le premier Conseil suisse des habitants o\u00f9 chacun peut venir avec une initiative, chacun a le droit de voter, peu importe son \u00e2ge ou son origine et elles sont multiples ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [94%] :\r\nUn quartier, on l'entend multiculturel, Camille, de votre c\u00f4t\u00e9, vous parliez des appartements \u00e0 40 millions de K\u00fcsnacht mais on ne vit pas que comme \u00e7a on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [92%] :\r\nNon, \u00e9videmment, en fait, il y a tous types de logements, la commune tient vraiment \u00e0 pr\u00e9server la mixit\u00e9 sociale et c'est aussi tr\u00e8s important pour les habitantes et les habitants ou les H\u00e4feli habite \u00e0 K\u00fcsnacht, depuis 50 ans, il est membre du Parti socialiste et conna\u00eet tr\u00e8s bien ces questions li\u00e9es au logement, il m'a expliqu\u00e9 que que la commune voulait vraiment garder 10 \u00e0 15 pourcent de logements d'utilit\u00e9 publique, lui- m\u00eame a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'une coop\u00e9rative et aid\u00e9 des personnes en situation de migration \u00e0 trouver un endroit pour vivre, alors je lui ai demand\u00e9 s'il y avait des tensions entre tous ces diff\u00e9rents habitants et ceux qui sont tr\u00e8s fortun\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [88%] :\r\nCe qui en fait, il y a tout au plus des frictions lors de l'assembl\u00e9e municipale ou alors au moment des votations populaires quand les uns veulent quelque chose et que les autres ne veulent pas le payer et ce Kit non il y a bien s\u00fbr des gens qui ne veulent rien avoir \u00e0 faire avec la vie du village, ils habitent plus ou moins ici uniquement parce que les imp\u00f4ts sont bas ou alors il n'habite m\u00eame pas ici, mais ils ont simplement une maison hausse peu mais il y a bien s\u00fbr aussi des opportunit\u00e9s qui participent \u00e0 la vie de la communaut\u00e9 n'aura peut-\u00eatre pas sa volont\u00e9 nous de refl\u00e8te m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors, on l'entend, hein, pas de probl\u00e8me particulier \u00e0 K\u00fcsnacht, entre les habitants, mais on sent quand m\u00eame ces 2 mondes qui cohabitent gr\u00e2ce \u00e0 Uli H\u00e4feli j'ai rencontr\u00e9 une jeune maman, qui adore son village mais qui craint de devoir partir le jour o\u00f9 elle et son conjoint voudront acheter une maison, parce que c'est, c'est hors de prix pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [91%] :\r\nOui, Camille, on pourrait peut-\u00eatre ajouter encore une chose, hein, cette envie de de rester l\u00e0, on en parlait hier, ensemble, c'est la fiert\u00e9 des habitants cet attachement \u00e0 leur commune aux libellules, mais aussi au Lignon dans les quartiers de Vernier il y a vraiment cette envie de montrer que c'est un endroit oui, mais il fait bon vivre, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nOui, alors je l'ai vraiment ressenti si c'est le cas de la courti\u00e8re en immobilier qui qui n'habite pas directement \u00e0 K\u00fcsnacht, mais qui semble adorer la r\u00e9gion et puis c'est celui aussi bien s\u00fbr de tous les habitants et les habitantes que j'ai crois\u00e9, ils ont vraiment tous voulu partager avec moi leur bonheur de vivre \u00e0 K\u00fcsnacht. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Camille d'Agathe, en Direct de K\u00fcsnacht sur la Gold Kuster, dans le canton d'Z\u00fcrich merci \u00e9galement \u00e0 vous Alexandra Richard, vous \u00e9tiez \u00e0 Vernier, du c\u00f4t\u00e9 de du canton de Gen\u00e8ve, on vous retrouve toutes les 2 \u00e0 12 heures 30 avec vos reportage respectifs et puis ce soir \u00e9videmment dans Forum pour un grand d\u00e9bat sur le logement environ vers 18 heures 30 et bien s\u00fbr sur RTS info Point CH la Suisse des cons strass avec toute une page sp\u00e9ciale extr\u00eamement int\u00e9ressantes sur notre site. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e4feli, Uli", "role": "habitant de K\u00fcsnacht", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ongolo, Mauriane", "role": "habitante du quartier des Libellules \u00e0 Vernier ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF2B7BD3-C435-452D-B5A1-BEB032834ABE", "internalArchiveId": "CF2B7BD3-C435-452D-B5A1-BEB032834ABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 5/5 - deuxi\u00e8me partie) : l'immobilier", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode : l'immobilier", "durationSec": 339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10554570", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Vernier", "Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["habitat et urbanisme", "vie sociale", "logement"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (5/5) - L'immobilier / 12H30_2019-07-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.07.2019"], "variantIds": ["ece-10554570"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:32Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nToute cette semaine, nos journalistes correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral ont crois\u00e9 \u00e0 l'antenne les portraits de de villes ou de villages pour souligner les contrastes en Suisse, entre les communes, nous vous proposons de d\u00e9couvrir aujourd'hui le dernier \u00e9pisode de cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nos par l'on nous parlons politique du logement camille Degott est \u00e0 K\u00fcsnacht, sur la c\u00f4te dor\u00e9e z\u00fcrichoises dans la commune la plus gourmande en surface de logement 54 m2 par habitant Alexandra Richard L, de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Vernier, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, commune o\u00f9 la densit\u00e9 est la plus forte, les habitants vivent en moyenne avec 31 m\u00e8tres carr\u00e9s Alexandra vous \u00eates all\u00e9e en reportage dans le quartier des Libellules un mod\u00e8le de cit\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nOui, r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e et repens\u00e9e par les habitants dans une d\u00e9marche tr\u00e8s participative et aujourd'hui ils en sont fiers de leur quartier, je l'ai vraiment ressenti en en parlant avec eux l'envie aussi de montrer qu'on qu'on vit bien, o\u00f9 on Libellules mieux aujourd'hui, c'est le constat, surtout chez les plus anciens rencontr\u00e9s au caf\u00e9 du quartier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [78%] :\r\nMoi \u00e7a fait 22 ans j'habite devant le quartier mesure comme on se conna\u00eet, c'est un bon quartier pour moi un 40 ans d'Shattuck ici 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [92%] :\r\nEt qu'est -ce que vous en pensez de ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [77%] :\r\nC'est bien, o\u00f9 on n'a pas de probl\u00e8me, il y a plus que il y a plus de probl\u00e8me parce qu'on coiffure en 81, ici il y avait des bagarres, il y avait l\u00e0 la police qui courait apr\u00e8s quoi ou qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis, au bas de la r\u00e9novation de l'immeuble pour les t\u00e9moin maintenant les appartements propre tous les Fr\u00e9d\u00e9ric en avril, ils ont bien travaill\u00e9 1er fait c\u00f4t\u00e9 DU \u00e0 d\u00e9coller, fait pas mal d'de aussi les petits jardin familial t\u00f4t pour les enfants et \u00e0 tous et moi Kamch c'est venu, il y avait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nOui \u00e9tait jardins, des espaces communs, on l'entend, une cit\u00e9 plus s\u00fbr et plus vivant aussi et les habitants ont encore de nouvelles id\u00e9es qu'ils peuvent concr\u00e9tiser gr\u00e2ce aux Contrats de quartier, une sorte de r\u00e9seau entre habitants et commune pour porter chaque initiative et la r\u00e9aliser un des projets actuels, par exemple, c'est l'int\u00e9gration par le foot entre les diff\u00e9rents quartiers de Vernier, les Avanchets, le Lignon les Libellules alors accent Alexandra vous \u00e0 Vernier, c'est donc l'habitant qui est au centre de la politique du logement oui pour la municipalit\u00e9, c'est comme une \u00e9vidence Robin r\u00e9aligner est travailleur social, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Contrats de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [90%] :\r\nC'est une reconnaissance au fait de l'apport des des habitants, un ancien maire ici par l'aide d'experts du quotidien, c'est vrai que chacun dans nos corps de m\u00e9tier, on a des comp\u00e9tences, mais en fait, rien ne remplace le v\u00e9cu l'exp\u00e9rience quotidienne que peuvent vivre les habitants et en fait, il est assez juste de l'entendre et de leur donner cette voie -l\u00e0 pour qu'il puisse simplement prendre des d\u00e9cisions qui les concernent directement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nMais les experts du quotidien, on retiendra cette expression Alexandra Richard \u00e0 Vernier donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on se tourne du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich avec vous camille Degott on vous retrouve sur la tr\u00e8s chic rive orientale du lac de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [94%] :\r\nOui, et puis je vous propose d'embarquer tout de suite pour faire un petit tour de K\u00fcsnacht, c'est une commune qui est justement tr\u00e8s gourmandes en m2 l'une des plus prestigieuses du coin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [87%] :\r\nIl s'appelle comment cette rue, c'est la Zuerich, trac\u00e9e, elle est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e parce qu'on est justement au centre de K\u00fcsnacht, on a la vue sur le lac et je voulais vous montrer un bien que j'ai vendu il y a 2 3 mois Vanessa Jeannet je travaillais chez ginesta immobile, une des meilleures agences sur la place zurichoise, moi je suis courti\u00e8re c'est vrai que depuis, ici on voit pas grand chose, c'est justement aussi ce qui est typique AntiVirus, c'est que les maisons de d'or sont pas vraiment le grand show alors l\u00e0 on a 600 et quelques de m\u00e8tres carr\u00e9s habitables, puis ensuite il y a les surfaces secondaire, l\u00e0 on est vraiment dans le haut de gamme, je peux malheureusement pas donner de prix par compte, ce que je peux dire le haut de gamme commence \u00e0 8 millions pour les maisons et pour les appartements \u00e0 4 millions \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [96%] :\r\nOui et puis si certains biens immobiliers peuvent co\u00fbter jusqu'\u00e0 40 millions de francs et m\u00eame plus, mais Vanessa Jeannet pr\u00e9cise aussi qu'il y a tout type de logements \u00e0 K\u00fcsnacht et c'est vrai que la commune tient \u00e0 pr\u00e9server la mixit\u00e9 sociale et c'est ce que m'a expliqu\u00e9 Uli H\u00e4feli il habite ici depuis 50 ans, il est membre du Parti socialiste et il conna\u00eet tr\u00e8s bien ces questions li\u00e9es au logement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [96%] :\r\nBienvenue \u00e0 K\u00fcsnacht. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [79%] :\r\nQuand ceux d'habiter \u00e0 \u00e0 K\u00fcsnacht en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [85%] :\r\nAh je lis PS j'aime \u00e7a, \u00eatre \u00e0 K\u00fcsnacht et on a vraiment une vie de village, en fait, il y a comme deux niveaux : d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les gens riches qui paient des imp\u00f4ts qui sont derri\u00e8re leurs murs et leur jardin et bien s\u00fbr, certains d'entre eux, participent \u00e0 la vie de la commune, homme naturel et de l'autre, il y a les gens normaux qui sont dans des appartements meilleurs march\u00e9s normal n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 que ne Chili/Cameroun d'ailleurs je vous propose de faire la connaissance d'une dame, Maxime Bernier fera aucun nous les rues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\nQuand l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [92%] :\r\nC\u00e9cile je m'appelle s'il y a qu'K\u00fcsnacht c'est vraiment un privil\u00e8ge d'habiter \u00e0 K\u00fcsnacht je ne sais pas si dans 10 ans nous habiteront encore ici, mais si on avait envie de s'acheter une maison, l\u00e0, on serait oblig\u00e9 de m\u00e9nager, parce que \u00e7a on ne peut pas se payer quand on est normal, comme vous dites, on vit dans le moment pr\u00e9sent, et en ce moment, c'est super ici 10 sont Potard. \r\nBen maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 camille Degott Alexandra Richard merci, vous \u00e9tiez en Direct de K\u00fcsnacht et Vernier, c'\u00e9tait le dernier \u00e9pisode de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la Suisse, des contrastes tandis qu'elle s'appelle, vous pouvez retrouver tous ces reportages vid\u00e9os et images sur rtsinfo Point CH et puis ce soir le grand d\u00e9bat dans Forum sur la question du logement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeannet, Vanessa", "role": "courti\u00e8re dans une agence immobili\u00e8re \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Realini, Robin", "role": "travailleur social \u00e0 Vernier ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants du quartier des Libellules \u00e0 Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e4feli, Uli", "role": "habitant de K\u00fcsnach", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Silia, habitante de K\u00fcsnach", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693469", "internalArchiveId": "AA1806693750", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "3/4", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "Portrait et vie quotidienne de 4 habitants de Suisse. Dans cet \u00e9pisode, nous d\u00e9couvrons le quotidien de Rita Anna Streuli, conductrice de bus des transports publics zurichois, Hansjoerg Schwizer, cantonnier et employ\u00e9 du marquage des routes dans le canton d\u00bfAppenzell, Sabina Fehr, propri\u00e9taire de zoo au Tessin et Cla Duri Blanke, forestier et b\u00fbcheron dans les Grisons.", "durationSec": 2633, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10559245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10501608.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE"], "alternativeTitle": ["Un jour en Suisse: (3/4)", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["La plupart des gens vivant en Suisse s'y trouvent bien. Dans chaque \u00e9pisode, nous accompagnons le quotidien de quatre d'entre eux. Sabina Fehr s'est install\u00e9e au Tessin il y a trois ans pour reprendre de ses parents le zoo de Magliaso. Le grand d\u00e9fi est d'\u00eatre toujours sur la br\u00e8che avec calme, car les animaux ne supportent pas le stress.", "Un jour en Suisse\n3/4"], "variantIds": ["ece-10559245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T14:33:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:07:02\r\n{\\an1}-Qu'il fait bon vivre en Suisse,\r\nun pays o\u00f9 tout semble fonctionner.\r\n\r\n10:00:07:07  10:00:09:11\r\n{\\an1}-Prochain arr\u00eat: Lausanne.\r\n\r\n10:00:09:16  10:00:13:18\r\n{\\an1}-De nombreux habitants\r\ncontribuent \u00e0 ce climat apaisant.\r\n\r\n10:00:16:21  10:00:20:18\r\n{\\an1}Cla Duri Blanke\r\nabat des arbres en Engadine.\r\n\r\n10:00:20:23  10:00:25:21\r\n{\\an1}Rita Streuli travaille pour la\r\nSoci\u00e9t\u00e9 des transports zurichois.\r\n\r\n10:00:26:02  10:00:30:23\r\n{\\an1}Hansj\u00f6rg Schwizer s\u2019occupe du\r\nmarquage des routes en Appenzell.\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:36:08\r\n{\\an1}Et Sabina Fehr\r\ndirige un zoo au Tessin.\r\n\r\n10:00:39:20  10:00:43:05\r\n{\\an1}A quoi ressemble une journ\u00e9e type\r\n\r\n10:00:43:10  10:00:47:13\r\n{\\an1}pour ces quatre personnes\r\nau quotidien tr\u00e8s diff\u00e9rent ?\r\n\r\n10:00:52:17  10:00:55:03\r\n{\\an1}Il est presque 03h30 \u00e0 Urdorf,\r\n\r\n10:00:55:08  10:00:56:17\r\n{\\an1}pr\u00e8s de Zurich.\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:09\r\n{\\an1}Rita a 28 ans et elle vit seule.\r\n\r\n10:00:59:13  10:01:02:14\r\n{\\an1}-Je suis plut\u00f4t du genre matinal.\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:05:15\r\n{\\an1}J'ai la tchatche d\u00e8s le r\u00e9veil.\r\n\r\n10:01:05:20  10:01:09:03\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s p\u00e9nible\r\npour les gens qui m'entourent.\r\n\r\n10:01:09:08  10:01:11:23\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0,\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:01:12:04  10:01:14:19\r\n{\\an1}En fait,\r\nj'ai tout le temps la tchatche.\r\n\r\n10:01:17:08  10:01:19:13\r\n{\\an1}-En Appenzell, Hansj\u00f6rg, 47 ans,\r\n\r\n10:01:19:18  10:01:22:09\r\n{\\an1}aime lui aussi se lever t\u00f4t.\r\n\r\n10:01:28:09  10:01:32:10\r\n{\\an1}-M\u00eame quand j'ai cong\u00e9,\r\nil faut que je sorte de chez moi.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:34:14\r\n{\\an1}Je me l\u00e8ve,\r\n\r\n10:01:34:19  10:01:38:09\r\n{\\an1}ensuite je vais boire un caf\u00e9.\r\n\r\n10:01:38:13  10:01:42:12\r\n{\\an1}Et je regarde le jour se lever,\r\nje profite de ma journ\u00e9e.\r\n\r\n10:01:42:17  10:01:45:14\r\n{\\an1}-Rita est sur le chemin du travail.\r\n\r\n10:01:45:19  10:01:50:00\r\n{\\an1}Chaque matin,\r\nla p\u00e9tillante conductrice de bus\r\n\r\n10:01:50:05  10:01:52:10\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e8te le m\u00eame rituel.\r\n\r\n10:01:52:14  10:01:55:20\r\n{\\an1}*Musique rock \u00e0 la radio\r\n\r\n10:01:56:01  10:01:58:19\r\n{\\an1}-En \u00e9coutant cette chanson,\r\n\r\n10:01:59:00  10:02:00:20\r\n{\\an1}quand je l'entends dire\r\n\r\n10:02:01:01  10:02:03:15\r\n{\\an1}\"Can't hold me back\",\r\nje suis heureuse.\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:05:12\r\n{\\an1}Rien ne peut m'arr\u00eater.\r\n\r\n10:02:10:14  10:02:13:17\r\n{\\an1}-Nous voici en Basse-Engadine.\r\n\r\n10:02:13:22  10:02:18:11\r\n{\\an1}Cla Duri, 30 ans,\r\ncommence sa journ\u00e9e en douceur.\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:21:14\r\n{\\an1}Sa femme\r\net ses enfants dorment encore.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:27:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 pour le petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:02:29:20  10:02:32:10\r\n{\\an1}Je mange au moins un yogourt.\r\n\r\n10:02:32:14  10:02:35:18\r\n{\\an1}Sinon il me faudra\r\ndes roestis \u00e0 09h00.\r\n\r\n10:02:39:16  10:02:42:19\r\n{\\an1}-Cla Duri vit\r\n\u00e0 Ftan depuis toujours.\r\n\r\n10:02:45:15  10:02:47:15\r\n{\\an1}-Je me plais bien \u00e0 Ftan.\r\n\r\n10:02:47:20  10:02:51:18\r\n{\\an1}Je n'exclus pas\r\nd'aller ailleurs un jour,\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:54:14\r\n{\\an1}mais j'aime bien vivre ici.\r\n\r\n10:02:57:00  10:03:00:10\r\n{\\an1}-Rita va prendre\r\npossession de son bus.\r\n\r\n10:03:00:14  10:03:03:02\r\n{\\an1}-Je suis cuisini\u00e8re de formation.\r\n\r\n10:03:03:07  10:03:07:04\r\n{\\an1}Je suis devenue\r\nconductrice de bus par hasard.\r\n\r\n10:03:09:14  10:03:11:17\r\n{\\an1}Un soir, de sortie \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:16:02\r\n{\\an1}j'ai vu une affiche de la Soci\u00e9t\u00e9\r\ndes transports zurichois.\r\n\r\n10:03:16:07  10:03:20:15\r\n{\\an1}Elle voulait augmenter son effectif\r\nf\u00e9minin, alors j'ai postul\u00e9.\r\n\r\n10:03:20:20  10:03:22:05\r\n{\\an1}C'est mon bus ?\r\n\r\n10:03:22:10  10:03:24:20\r\n{\\an1}Oui, 409, c\u2019est bien mon bus.\r\n\r\n10:03:25:01  10:03:28:02\r\n{\\an1}Il faut que j'affiche\r\nle panneau du parcours\r\n\r\n10:03:28:07  10:03:30:17\r\n{\\an1}pour qu'il corresponde \u00e0 la ligne.\r\n\r\n10:03:30:22  10:03:35:17\r\n{\\an1}-Sur les 1'300 employ\u00e9s de la VBZ,\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 des transports publics,\r\n\r\n10:03:35:22  10:03:37:17\r\n{\\an1}18,8 % sont des femmes.\r\n\r\n10:03:41:21  10:03:43:15\r\n{\\an1}-Revenons en Appenzell.\r\n\r\n10:03:43:20  10:03:48:08\r\n{\\an1}Hansj\u00f6rg prend le temps de s'occuper\r\nde son \u00e9levage de lapins.\r\n\r\n10:03:48:12  10:03:52:05\r\n{\\an1}Il est l'un des 10'000\r\ncuniculteurs priv\u00e9s de Suisse.\r\n\r\n10:03:52:10  10:03:55:11\r\n{\\an1}-Oui, vous \u00eates\r\nde braves petits gars.\r\n\r\n10:03:58:19  10:04:03:01\r\n{\\an1}Ce sont des g\u00e9ants des Flandres,\r\nmais ce sont des lapereaux.\r\n\r\n10:04:03:06  10:04:06:11\r\n{\\an1}Ils vont devenir\r\nbeaucoup plus grands.\r\n\r\n10:04:06:15  10:04:09:17\r\n{\\an1}C'est la plus grande\r\ndes races reconnues\r\n\r\n10:04:09:22  10:04:12:09\r\n{\\an1}pour les expositions en Suisse.\r\n\r\n10:04:12:13  10:04:15:12\r\n{\\an1}Certains ne sont pas calibr\u00e9s\r\n\r\n10:04:15:17  10:04:19:07\r\n{\\an1}pour les expositions\r\npour des raisons esth\u00e9tiques.\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:23:13\r\n{\\an1}Leur dos n'est pas joli, leurs\r\noreilles sont trop longues...\r\n\r\n10:04:23:18  10:04:27:11\r\n{\\an1}Ou leur pelage n'est pas\r\nassez beau pour \u00eatre expos\u00e9.\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:30:12\r\n{\\an1}Ceux-l\u00e0 finissent parfois\r\nen fricass\u00e9e.\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:31:22\r\n{\\an1}N'est-ce pas ?\r\n\r\n10:04:32:03  10:04:34:12\r\n{\\an1}T'as eu \u00e0 manger, hein, lapinou ?\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:37:05\r\n{\\an1}-Il est 07h00.\r\n\r\n10:04:37:10  10:04:40:11\r\n{\\an1}Au zoo de Magliaso,\r\ntout est encore calme.\r\n\r\n10:04:40:15  10:04:42:08\r\n{\\an1}-Buongiorno.\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:48:00\r\n{\\an1}-Sabina a pass\u00e9 toute sa vie ici.\r\n\r\n10:04:48:05  10:04:51:01\r\n{\\an1}Ses parents ont quitt\u00e9 B\u00e2le\r\nil y a 44 ans\r\n\r\n10:04:51:06  10:04:54:11\r\n{\\an1}pour s'installer au Tessin\r\net y fonder ce zoo.\r\n\r\n10:04:54:16  10:04:58:00\r\n{\\an1}Sabina en a repris la direction\r\nil y a trois ans.\r\n\r\n10:04:59:16  10:05:02:13\r\n{\\an1}-Maman, je peux\r\nte confier le babyphone ?\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:04:20\r\n{\\an1}Je ne savais pas o\u00f9 tu \u00e9tais.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:08:12\r\n{\\an1}-Sa m\u00e8re a dirig\u00e9 le zoo seule\r\npendant 20 ans.\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:21:08\r\n{\\an1}Le compagnon de Sabina, Federico,\r\ns'occupe des aspects techniques.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:15\r\n{\\an1}Plusieurs exp\u00e9riences\r\nprofessionnelles\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:29:13\r\n{\\an1}ont convaincu Sabina\r\nde revenir travailler au zoo.\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:31:20\r\n{\\an1}-C'est un autre rythme de vie.\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:33:18\r\n{\\an1}Avec les animaux,\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:36:11\r\n{\\an1}c'est comme avec les enfants.\r\n\r\n10:05:36:16  10:05:39:02\r\n{\\an1}On s'adapte \u00e0 leur rythme.\r\n\r\n10:05:39:07  10:05:43:05\r\n{\\an1}On n'est pas stress\u00e9,\r\nc'est tr\u00e8s mauvais pour les animaux.\r\n\r\n10:05:43:10  10:05:45:20\r\n{\\an1}Ils r\u00e9agissent fortement au stress.\r\n\r\n10:05:46:01  10:05:47:11\r\n{\\an1}-Le travail\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:49:12\r\n{\\an1}ne manque pas pourtant.\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:51:08\r\n{\\an1}-Ils s'impatientent.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:19\r\n{\\an1}Hier, un petit est n\u00e9 ici,\r\n\r\n10:05:58:00  10:06:00:02\r\n{\\an1}chez les singes capucins.\r\n\r\n10:06:00:07  10:06:04:13\r\n{\\an1}Le b\u00e9b\u00e9 s'agrippe \u00e0 sa m\u00e8re\r\nqui n'a plus grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:06:04:18  10:06:09:03\r\n{\\an1}Tant qu'il reste bien accroch\u00e9,\r\ntout va bien.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:14:19\r\n{\\an1}-Nous voici en dessous de Scuol,\r\n\r\n10:06:15:00  10:06:17:23\r\n{\\an1}dans les Grisons.\r\n\r\n10:06:18:04  10:06:20:17\r\n{\\an1}Cla Duri,\r\naccompagn\u00e9 de deux apprentis\r\n\r\n10:06:20:22  10:06:24:23\r\n{\\an1}va abattre des arbres qui menacent\r\nles lignes \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:06:25:04  10:06:27:11\r\n{\\an1}-Je vais chercher le treuil.\r\n\r\n10:06:31:00  10:06:33:17\r\n{\\an1}-Quand on aime travailler\r\ndans la nature,\r\n\r\n10:06:33:22  10:06:36:03\r\n{\\an1}se d\u00e9penser physiquement,\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:38:18\r\n{\\an1}et avoir des activit\u00e9s vari\u00e9es\r\n\r\n10:06:38:23  10:06:43:08\r\n{\\an1}avec des machines,\r\nalors on accepte le danger.\r\n\r\n10:06:43:12  10:06:47:04\r\n{\\an1}-Trois accidents importants\r\n\r\n10:06:47:09  10:06:50:05\r\n{\\an1}ont marqu\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:06:50:10  10:06:54:15\r\n{\\an1}L'un d'eux a d'ailleurs\r\nco\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un apprenti.\r\n\r\n10:06:55:23  10:06:57:20\r\n{\\an1}-Concernant le risque,\r\n\r\n10:06:58:01  10:07:02:03\r\n{\\an1}je suis encore plus prudent\r\ndepuis que j'ai une famille,\r\n\r\n10:07:02:08  10:07:06:01\r\n{\\an1}mais on ne peut pas\r\nl'exclure tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:07:06:06  10:07:08:05\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:12:20  10:07:15:07\r\n{\\an1}C'est un sentiment agr\u00e9able.\r\n\r\n10:07:15:11  10:07:17:13\r\n{\\an1}Celui-ci n'est rien,\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:20:11\r\n{\\an1}mais quand on\r\nabat un tr\u00e8s gros arbre,\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:23:09\r\n{\\an1}on a un sentiment de satisfaction.\r\n\r\n10:07:28:17  10:07:31:05\r\n{\\an1}-Pendant ce temps, au Tessin.\r\n\r\n10:07:31:10  10:07:34:07\r\n{\\an1}Lisa, la fille de Sabina,\r\ns'est r\u00e9veill\u00e9e.\r\n\r\n10:07:34:11  10:07:38:11\r\n{\\an1}Une nouvelle mission attend Edith,\r\nsa grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:07:41:13  10:07:45:10\r\n{\\an1}Le passage de t\u00e9moin\r\nentre les deux femmes\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:48:11\r\n{\\an1}ne s'est pas fait facilement.\r\n\r\n10:07:48:16  10:07:54:08\r\n{\\an1}-On a des opinions et des fa\u00e7ons\r\nde faire tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:58:06\r\n{\\an1}Ca explique qu'au d\u00e9but,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:03:14\r\n{\\an1}Au bout d'un certain temps,\r\non a fini par s'accorder.\r\n\r\n10:08:03:19  10:08:06:02\r\n{\\an1}Ca nous a pris trois ans.\r\n\r\n10:08:06:07  10:08:10:13\r\n{\\an1}Comme je sais que je n'ai pas\r\nle temps de tour faire,\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:16:08\r\n{\\an1}j'ai veill\u00e9 \u00e0 ce que les employ\u00e9s\r\nsoient le plus autonomes possible.\r\n\r\n10:08:16:12  10:08:19:05\r\n{\\an1}Je les ai form\u00e9s dans ce sens.\r\n\r\n10:08:19:10  10:08:21:18\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:08:21:23  10:08:26:00\r\n{\\an1}qui voulait toujours tout contr\u00f4ler\r\net leur dire quoi faire.\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:29:00\r\n{\\an1}Elle ne les l\u00e2chait pas\r\nd'une semelle.\r\n\r\n10:08:30:22  10:08:33:06\r\n{\\an1}Ne touche pas \u00e0 l'eau, non.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:11\r\n{\\an1}Quelle coquine !\r\n\r\n10:08:37:19  10:08:40:08\r\n{\\an1}-Sabina est contente d'avoir trouv\u00e9\r\n\r\n10:08:40:12  10:08:44:04\r\n{\\an1}une bonne r\u00e9partition des t\u00e2ches\r\navec sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:08:44:09  10:08:49:05\r\n{\\an1}notamment en ce qui concerne Lisa,\r\nqui, comme elle, va grandir au zoo.\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:50:23\r\n{\\an1}-Ca devrait aller,\r\n\r\n10:08:51:04  10:08:54:00\r\n{\\an1}tant qu'elle ne reste\r\npas trop \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n10:08:54:05  10:08:56:07\r\n{\\an1}-Bon, on y va ?\r\n\r\n10:08:56:11  10:08:58:10\r\n{\\an1}On se lance ?\r\n\r\n10:08:59:16  10:09:02:10\r\n{\\an1}-Il est 08h00 pass\u00e9 en Appenzell.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:20\r\n{\\an1}Hansj\u00f6rg travaille\r\n\u00e0 l\u2019entretien des routes.\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:12:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, aid\u00e9\r\nde deux coll\u00e8gues, il est charg\u00e9\r\n\r\n10:09:12:17  10:09:17:06\r\n{\\an1}de repeindre la ligne centrale\r\nde la route cantonale d'Appenzell\r\n\r\n10:09:17:11  10:09:19:16\r\n{\\an1}\u00e0 Schlatt-Haslen.\r\n\r\n10:09:19:21  10:09:23:17\r\n{\\an1}Hansj\u00f6rg est le seul\r\nemploy\u00e9 du canton habilit\u00e9\r\n\r\n10:09:23:22  10:09:27:01\r\n{\\an1}\u00e0 utiliser cette machine.\r\n\r\n10:09:27:06  10:09:31:09\r\n{\\an1}-Quand on travaille sur la route,\r\non g\u00eane tout le monde.\r\n\r\n10:09:31:13  10:09:35:12\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pas tout le monde,\r\ncertains se rendent compte\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:37:23\r\n{\\an1}de l'utilit\u00e9 de ce qu'on fait.\r\n\r\n10:09:38:04  10:09:40:22\r\n{\\an1}Il y a pas mal de gens stress\u00e9s,\r\n\r\n10:09:41:03  10:09:43:11\r\n{\\an1}c'est assez malsain.\r\n\r\n10:09:45:21  10:09:48:02\r\n{\\an1}Dangereux ? Oui, \u00e7a l'est !\r\n\r\n10:09:48:07  10:09:50:11\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre \u00e0 son affaire.\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:53:18\r\n{\\an1}Il nous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\nde devoir nous sauver,\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:56:20\r\n{\\an1}car un automobiliste\r\nnous fon\u00e7ait dessus.\r\n\r\n10:09:57:01  10:10:00:04\r\n{\\an1}Je ne sais pas bien\r\ns'ils ne nous voient pas\r\n\r\n10:10:00:09  10:10:02:21\r\n{\\an1}ou s'ils ne veulent pas nous voir.\r\n\r\n10:10:03:02  10:10:05:02\r\n{\\an1}Parfois, c'est dangereux.\r\n\r\n10:10:08:18  10:10:12:10\r\n{\\an1}-Mais ce n'est pas le risque\r\nqui le tracasse le plus.\r\n\r\n10:10:12:14  10:10:17:04\r\n{\\an1}-Je suis plut\u00f4t tol\u00e9rant, mais si\r\nje dois \u00e9voquer ce qui me d\u00e9range,\r\n\r\n10:10:17:09  10:10:19:21\r\n{\\an1}ce sont les d\u00e9tritus jet\u00e9s partout.\r\n\r\n10:10:20:02  10:10:21:22\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9chets partout.\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:25:17\r\n{\\an1}Quand on fait une randonn\u00e9e\r\nou quand on travaille,\r\n\r\n10:10:25:22  10:10:28:08\r\n{\\an1}on ne fait que ramasser des d\u00e9chets.\r\n\r\n10:10:28:12  10:10:32:18\r\n{\\an1}Il n'en faudrait pas beaucoup\r\npour que \u00e7a se passe autrement.\r\n\r\n10:10:32:23  10:10:36:04\r\n{\\an1}-C'est l'heure de pointe\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:10:36:09  10:10:39:21\r\n{\\an1}Chaque jour,\r\nun million de gens empruntent\r\n\r\n10:10:40:02  10:10:42:05\r\n{\\an1}les transports publics.\r\n\r\n10:10:42:10  10:10:44:18\r\n{\\an1}-Il y a suffisamment de place !\r\n\r\n10:10:44:23  10:10:47:22\r\n{\\an1}-Rita sillonne la ville\r\ndepuis trois heures\r\n\r\n10:10:48:03  10:10:50:06\r\n{\\an1}au volant de son bus.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:53:21\r\n{\\an1}Ce genre de petit souci\r\nentra\u00eene des retards.\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:12\r\n{\\an1}Certains usagers\r\nn'appr\u00e9cient pas du tout.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:02:03\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral, ils viennent me le dire.\r\n\r\n10:11:02:08  10:11:06:09\r\n{\\an1}Parfois, je les vois \u00e0 l'arr\u00eat\r\ntapoter leur montre\r\n\r\n10:11:06:13  10:11:11:06\r\n{\\an1}de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9monstrative pour\r\nme signifier que je suis en retard.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:13:19\r\n{\\an1}Moi je n'y peux rien.\r\n\r\n10:11:14:00  10:11:18:09\r\n{\\an1}Aucun chauffeur ne fait expr\u00e8s\r\nd'arriver en retard.\r\n\r\n10:11:18:13  10:11:20:06\r\n{\\an1}On fait de notre mieux.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:21:19\r\n{\\an1}-Heureusement,\r\n\r\n10:11:22:00  10:11:24:09\r\n{\\an1}il y a de sympathiques rencontres.\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:25:21\r\n{\\an1}-Depuis hier,\r\n\r\n10:11:26:02  10:11:28:14\r\n{\\an1}je porte des baskets.\r\n\r\n10:11:28:19  10:11:31:00\r\n{\\an1}-Des chaussures confortables ?\r\n\r\n10:11:31:05  10:11:35:16\r\n{\\an1}-Oui, ici, c'est incompatible avec\r\nles talons, \u00e0 cause des virages.\r\n\r\n10:11:35:21  10:11:38:18\r\n{\\an1}-Alors fini les talons hauts\r\ndans le bus ?\r\n\r\n10:11:38:23  10:11:40:11\r\n{\\an1}-Non, nulle part !\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:42:09\r\n{\\an1}La sant\u00e9 d'abord.\r\n\r\n10:11:42:13  10:11:45:16\r\n{\\an1}-Des chaussures orthop\u00e9diques ?\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:48:22\r\n{\\an1}-Attendez d'avoir notre \u00e2ge !\r\n\r\n10:11:49:03  10:11:54:04\r\n{\\an1}-Vous faites \u00e7a tr\u00e8s bien, vous avez\r\npris ces virages avec finesse.\r\n\r\n10:11:54:09  10:11:56:16\r\n{\\an1}Certains ont du temp\u00e9rament.\r\n\r\n10:11:56:21  10:11:58:16\r\n{\\an1}Bon, j'en ai aussi.\r\n\r\n10:11:58:21  10:12:00:10\r\n{\\an1}-Ca se sent !\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:02:11\r\n{\\an1}-Oui, quand elle conduit.\r\n\r\n10:12:02:15  10:12:04:17\r\n{\\an1}-Je pensais en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:12:04:22  10:12:07:08\r\n{\\an1}-Bonne route !\r\n\r\n10:12:07:12  10:12:09:04\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:12:14:13  10:12:19:03\r\n{\\an1}-C'est important d'avoir du respect\r\npour les gens qu'on rencontre.\r\n\r\n10:12:19:08  10:12:23:19\r\n{\\an1}Peu importe que ce soit\r\nun chauffeur de bus, un policier\r\n\r\n10:12:24:00  10:12:25:14\r\n{\\an1}ou un \u00e9boueur.\r\n\r\n10:12:25:19  10:12:28:08\r\n{\\an1}Chacun a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:12:28:12  10:12:31:22\r\n{\\an1}C'est important de traiter les gens\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:35:23\r\n{\\an1}de la fa\u00e7on dont on aimerait\r\nqu'on nous traite.\r\n\r\n10:12:38:16  10:12:42:09\r\n{\\an1}-Dans les montagnes grisonnes,\r\n\r\n10:12:42:13  10:12:46:20\r\n{\\an1}les forestiers font une pause.\r\n\r\n10:12:55:13  10:12:57:01\r\n{\\an1}-C'est vrai,\r\n\r\n10:12:57:06  10:13:01:05\r\n{\\an1}en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nles b\u00fbcherons sont peu bavards.\r\n\r\n10:13:03:07  10:13:05:06\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:08:15\r\n{\\an1}ils abattent\r\nplus de six millions d'arbres.\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:11:04\r\n{\\an1}Tout ce qui est d\u00e9frich\u00e9\r\n\r\n10:13:11:09  10:13:12:18\r\n{\\an1}doit \u00eatre rebois\u00e9.\r\n\r\n10:13:12:23  10:13:15:13\r\n{\\an1}Actuellement,\r\nle prix du bois est bas.\r\n\r\n10:13:15:18  10:13:18:09\r\n{\\an1}Une partie ira\r\n\u00e0 la scierie de Tarasp,\r\n\r\n10:13:18:13  10:13:20:13\r\n{\\an1}mais la majorit\u00e9\r\n\r\n10:13:20:18  10:13:23:14\r\n{\\an1}sera vendue en Italie\r\nou en Autriche.\r\n\r\n10:13:29:02  10:13:30:11\r\n{\\an1}Il est 11h00.\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:32:17\r\n{\\an1}L'une des t\u00e2ches pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:13:32:22  10:13:35:02\r\n{\\an1}de Sabina est d'entretenir\r\n\r\n10:13:35:07  10:13:37:04\r\n{\\an1}le pelage de Jimmy.\r\n\r\n10:13:37:09  10:13:39:18\r\n{\\an1}Le gibbon\r\na onze ans de plus qu'elle.\r\n\r\n10:13:39:23  10:13:42:11\r\n{\\an1}Il a toujours fait partie de sa vie.\r\n\r\n10:13:42:16  10:13:44:04\r\n{\\an1}-Il a besoin\r\n\r\n10:13:44:09  10:13:46:04\r\n{\\an1}d'affection et le montre.\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:49:05\r\n{\\an1}J'appr\u00e9cie ces instants\r\naupr\u00e8s de lui.\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:52:07\r\n{\\an1}Ils sont relaxants et reposants.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:56:08\r\n{\\an1}-Les parents de Sabina\r\nont commenc\u00e9 leur activit\u00e9\r\n\r\n10:13:56:12  10:13:59:06\r\n{\\an1}en adoptant un lion malade.\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:02:06\r\n{\\an1}Depuis, le zoo compte 220 animaux.\r\n\r\n10:14:02:11  10:14:04:09\r\n{\\an1}-Tu en as d\u00e9j\u00e0 assez ?\r\n\r\n10:14:04:13  10:14:08:19\r\n{\\an1}Mais on n'a pas termin\u00e9,\r\non doit finir ta toilette.\r\n\r\n10:14:09:00  10:14:13:19\r\n{\\an1}-Le petit zoo priv\u00e9 a commenc\u00e9\r\npar \u00eatre un centre de soins.\r\n\r\n10:14:14:00  10:14:17:21\r\n{\\an1}Maintenant, il participe\r\n\u00e0 des programmes d'\u00e9levage.\r\n\r\n10:14:18:02  10:14:22:14\r\n{\\an1}En Suisse, sur trente zoos,\r\nseuls quatre sont priv\u00e9s.\r\n\r\n10:14:22:19  10:14:26:00\r\n{\\an1}Les petits zoos\r\nsont soumis aux m\u00eames r\u00e8gles\r\n\r\n10:14:26:05  10:14:29:02\r\n{\\an1}que les grands jardins zoologiques.\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:31:04\r\n{\\an1}-Coucou, Jimmy !\r\n\r\n10:14:31:09  10:14:33:04\r\n{\\an1}Donne ta jambe, voil\u00e0.\r\n\r\n10:14:33:09  10:14:35:02\r\n{\\an1}C'est bien.\r\n\r\n10:14:35:07  10:14:40:10\r\n{\\an1}La loi sur la protection des animaux\r\ns'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n10:14:40:14  10:14:43:12\r\n{\\an1}Et pour notre part,\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es...\r\n\r\n10:14:43:17  10:14:46:06\r\n{\\an1}Jimmy, donne-moi un bras, s.t.p.\r\n\r\n10:14:46:11  10:14:50:04\r\n{\\an1}Ca fait des ann\u00e9es\r\nqu'on agrandit les installations.\r\n\r\n10:14:50:09  10:14:54:08\r\n{\\an1}On r\u00e9duit le nombre d'esp\u00e8ces\r\net on agrandit les enclos.\r\n\r\n10:14:54:12  10:14:57:21\r\n{\\an1}On fait de la formation continue.\r\n\r\n10:14:58:02  10:15:00:16\r\n{\\an1}Quand un nouveau r\u00e8glement sort,\r\n\r\n10:15:00:21  10:15:05:03\r\n{\\an1}on a un certain temps pour se mettre\r\naux normes et on veille\r\n\r\n10:15:05:08  10:15:09:22\r\n{\\an1}\u00e0 ce que les nouvelles structures\r\nsoient conformes.\r\n\r\n10:15:10:03  10:15:12:23\r\n{\\an1}Tu es d'accord\r\nde me donner ton bras ?\r\n\r\n10:15:13:04  10:15:14:14\r\n{\\an1}Non, l'autre.\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:18:18\r\n{\\an1}Celui-ci, on l'a d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9,\r\nil est tout fris\u00e9.\r\n\r\n10:15:18:23  10:15:21:02\r\n{\\an1}Donne-moi l'autre bras, s.t.p.\r\n\r\n10:15:21:07  10:15:24:15\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:15:24:20  10:15:39:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:39:10  10:15:43:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:44:00  10:15:47:04\r\n{\\an1}-Hansj\u00f6rg rentre\r\ntoujours chez lui \u00e0 midi.\r\n\r\n10:15:47:09  10:15:51:08\r\n{\\an1}Seuls deux de ses quatre enfants\r\nen font encore de m\u00eame.\r\n\r\n10:15:51:12  10:15:52:19\r\n{\\an1}-Salut !\r\n\r\n10:15:53:00  10:15:54:11\r\n{\\an1}-Tu as le nez glac\u00e9.\r\n\r\n10:15:54:15  10:15:57:05\r\n{\\an1}-Il y a des courants d'air\r\nsur la moto.\r\n\r\n10:15:57:10  10:15:59:01\r\n{\\an1}On se met \u00e0 table ?\r\n\r\n10:15:59:06  10:16:01:19\r\n{\\an1}Je t'installe sur ta chaise ?\r\n\r\n10:16:05:02  10:16:08:03\r\n{\\an1}Ma femme, Manuela,\r\nest maman de jour.\r\n\r\n10:16:08:08  10:16:12:11\r\n{\\an1}Alors Leon mange avec nous\r\ntous les midis, n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:16:12:16  10:16:16:02\r\n{\\an1}Puis maman vient\r\nte chercher le soir, hein ?\r\n\r\n10:16:16:07  10:16:17:19\r\n{\\an1}Oui, oui.\r\n\r\n10:16:18:00  10:16:22:15\r\n{\\an1}-Benjamin, leur fils cadet, souffre\r\nd'une grave maladie m\u00e9tabolique\r\n\r\n10:16:22:20  10:16:25:03\r\n{\\an1}qui attaquerait son cerveau\r\n\r\n10:16:25:08  10:16:27:23\r\n{\\an1}s'il ne suivait pas\r\nun r\u00e9gime strict.\r\n\r\n10:16:28:04  10:16:29:23\r\n{\\an1}En Suisse, sa maladie,\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:35:09\r\n{\\an1}diagnostiqu\u00e9e apr\u00e8s sa naissance,\r\nne touche qu'un enfant sur 90'000.\r\n\r\n10:16:37:04  10:16:39:11\r\n{\\an1}-En rentrant de la maternit\u00e9,\r\n\r\n10:16:39:16  10:16:42:18\r\n{\\an1}le p\u00e9diatre a dit\r\nqu'on pouvait se f\u00e9liciter\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:46:11\r\n{\\an1}d'avoir un magnifique gar\u00e7on\r\nen pleine forme.\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:48:13\r\n{\\an1}Puis on a re\u00e7u ce t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:16:48:18  10:16:51:01\r\n{\\an1}Le trajet en voiture\r\njusqu'\u00e0 Zurich\r\n\r\n10:16:51:06  10:16:53:04\r\n{\\an1}m'a paru affreusement long.\r\n\r\n10:16:53:09  10:16:57:16\r\n{\\an1}Des milliers de pens\u00e9es\r\nme traversaient l'esprit.\r\n\r\n10:16:57:21  10:17:01:01\r\n{\\an1}Sur le moment,\r\nle monde s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n10:17:01:06  10:17:04:20\r\n{\\an1}-Cette maladie a chang\u00e9\r\nle fonctionnement familial.\r\n\r\n10:17:06:09  10:17:09:17\r\n{\\an1}-J'ai une formation\r\nd'assistante en pharmacie\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:14:21\r\n{\\an1}et la maladie de Benjamin\r\na chamboul\u00e9 tous nos projets.\r\n\r\n10:17:15:02  10:17:19:06\r\n{\\an1}Comme ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident\r\nde confier Benjamin \u00e0 une amie\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:21:13\r\n{\\an1}ou \u00e0 une grand-m\u00e8re,\r\n\r\n10:17:21:18  10:17:26:03\r\n{\\an1}\u00e0 cause de son r\u00e9gime, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nque je ne travaillerai pas,\r\n\r\n10:17:26:08  10:17:31:00\r\n{\\an1}m\u00eame \u00e0 temps partiel,\r\net que je m'occuperai des enfants.\r\n\r\n10:17:31:05  10:17:34:09\r\n{\\an1}Un jour, j'ai vu\r\nune annonce dans le journal.\r\n\r\n10:17:34:13  10:17:37:07\r\n{\\an1}Des parents cherchaient\r\nune maman de jour.\r\n\r\n10:17:37:11  10:17:38:16\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:17:38:21  10:17:42:08\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu, j'ai re\u00e7u\r\nde plus en plus de demandes.\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:45:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment ces enfants\r\nsont arriv\u00e9s chez nous.\r\n\r\n10:17:46:04  10:17:50:20\r\n{\\an1}-Cla Duri et ses coll\u00e8gues\r\nmangent sur leur lieu de travail.\r\n\r\n10:17:51:01  10:17:53:13\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\non a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atifs.\r\n\r\n10:17:53:18  10:17:56:01\r\n{\\an1}-Je voulais prendre des raviolis.\r\n\r\n10:17:56:06  10:17:58:19\r\n{\\an1}-On a mang\u00e9 des roestis\r\ntout l'hiver.\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:03:07\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9pare des choses moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:03:11  10:18:07:08\r\n{\\an1}Je sais faire des choses simples.\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:13:03\r\n{\\an1}Mais c'est pas comme si j'avais\r\nune formation de cuisinier.\r\n\r\n10:18:13:08  10:18:15:08\r\n{\\an1}Parfois, il faut essayer,\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:19:20\r\n{\\an1}et si c'est bon, on refait\r\nla m\u00eame chose la fois suivante.\r\n\r\n10:18:20:01  10:18:22:06\r\n{\\an1}Sinon, on passe \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:18:22:11  10:18:27:09\r\n{\\an1}Des spaghettis\r\nou d\u2019autres plats de ce genre,\r\n\r\n10:18:27:13  10:18:30:12\r\n{\\an1}c\u2019est \u00e0 ma port\u00e9e.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:32:19\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues rient\r\n\r\n10:18:33:00  10:18:37:03\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:45:20\r\n{\\an1}-Pendant ce temps, au zoo.\r\n\r\n10:18:46:01  10:18:50:13\r\n{\\an1}Federico, le compagnon de Sabina,\r\nest cuisinier de formation.\r\n\r\n10:18:50:18  10:18:52:18\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s leur rencontre,\r\n\r\n10:18:52:23  10:18:56:18\r\n{\\an1}Sabina a finalement d\u00e9cid\u00e9\r\nde reprendre le zoo.\r\n\r\n10:18:56:23  10:19:01:20\r\n{\\an1}Federico l'a suivie dans ce projet\r\net s'en f\u00e9licite.\r\n\r\n10:19:02:01  10:19:05:04\r\n{\\an1}Edith, la m\u00e8re de Sabina,\r\na pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 manger\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:07:14\r\n{\\an1}pour la jeune famille qui habite\r\n\r\n10:19:07:19  10:19:09:16\r\n{\\an1}provisoirement chez elle.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:12:05\r\n{\\an1}Le permis de construire permettant\r\n\r\n10:19:12:10  10:19:14:21\r\n{\\an1}d'ajouter un \u00e9tage se fait attendre.\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:17:00\r\n{\\an1}-Si je pouvais changer\r\n\r\n10:19:17:05  10:19:21:12\r\n{\\an1}quelque chose rapidement, ce serait\r\nnotre situation de logement.\r\n\r\n10:19:21:17  10:19:24:21\r\n{\\an1}On s'est install\u00e9s\r\nchez ma m\u00e8re temporairement,\r\n\r\n10:19:25:02  10:19:28:10\r\n{\\an1}avec une part de nos affaires,\r\ncar il y avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:19:28:14  10:19:30:11\r\n{\\an1}tout ce qu'il fallait.\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:32:12\r\n{\\an1}Comment dire, c'est...\r\n\r\n10:19:32:17  10:19:35:16\r\n{\\an1}On ne se sent pas\r\ncompl\u00e8tement chez nous.\r\n\r\n10:19:35:21  10:19:39:05\r\n{\\an1}-Quand Edith a propos\u00e9\r\nsa maison au jeune couple,\r\n\r\n10:19:39:10  10:19:42:10\r\n{\\an1}elle est partie\r\nvivre ailleurs quelque temps.\r\n\r\n10:19:42:14  10:19:45:10\r\n{\\an1}Elle avait du mal\r\n\u00e0 c\u00e9der son territoire.\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:11\r\n{\\an1}Depuis, elle s'y est faite.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:51:14\r\n{\\an1}-Nous, les vieux,\r\nenfin, les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:55:19\r\n{\\an1}on a du mal \u00e0 l\u00e2cher prise,\r\nmais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:19:56:00  10:20:00:12\r\n{\\an1}Qu'on le veuille ou non,\r\non n'a pas le choix.\r\n\r\n10:20:00:17  10:20:05:03\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:09:12\r\n{\\an1}-A Zurich, Rita a aval\u00e9\r\nun sandwich sur le pouce.\r\n\r\n10:20:09:17  10:20:13:14\r\n{\\an1}Elle v\u00e9rifie maintenant\r\nles titres de transport.\r\n\r\n10:20:13:19  10:20:17:15\r\n{\\an1}Les contr\u00f4leurs travaillent souvent\r\nen \u00e9quipes mixtes.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:22\r\n{\\an1}-Contr\u00f4le des billets, bonjour !\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:26:17\r\n{\\an1}Super, merci beaucoup !\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:28:06\r\n{\\an1}Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:32:23\r\n{\\an1}Quand on arrive \u00e0 faire sourire\r\nle voyageur en lui disant bonjour,\r\n\r\n10:20:33:04  10:20:36:09\r\n{\\an1}la premi\u00e8re moiti\u00e9\r\nde la relation est \u00e9tablie.\r\n\r\n10:20:36:13  10:20:40:17\r\n{\\an1}Les gens sont plus aimables\r\net enclins \u00e0 te dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:20:40:22  10:20:46:21\r\n{\\an1}Si une personne n'a pas son billet,\r\n\u00e7a lui sera plus facile de le dire.\r\n\r\n10:20:47:02  10:20:50:08\r\n{\\an1}Bonjour, v\u00e9rification des billets !\r\n\r\n10:20:50:12  10:20:53:12\r\n{\\an1}-Mon abonnement annuel est \u00e9chu.\r\n\r\n10:20:53:17  10:20:57:18\r\n{\\an1}-On va sortir et vous expliquer\r\ncomment \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:20:57:23  10:21:01:04\r\n{\\an1}-Ce re\u00e7u est valable une heure\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:03:14\r\n{\\an1}et fait office de billet.\r\n\r\n10:21:05:16  10:21:08:03\r\n{\\an1}Parfois, je dois me retenir\r\n\r\n10:21:08:08  10:21:11:14\r\n{\\an1}pour ne pas juger et me dire:\r\n\"Celui-l\u00e0 au fond,\r\n\r\n10:21:11:19  10:21:14:07\r\n{\\an1}je suis s\u00fbre qu'il a pas de billet.\"\r\n\r\n10:21:14:11  10:21:17:17\r\n{\\an1}Alors que souvent,\r\nc'est le monsieur en costume.\r\n\r\n10:21:17:22  10:21:20:22\r\n{\\an1}Et l'autre,\r\nil a un abonnement annuel !\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:24:16\r\n{\\an1}-La strat\u00e9gie de l'amabilit\u00e9\r\nfonctionne souvent,\r\n\r\n10:21:24:21  10:21:26:15\r\n{\\an1}mais pas toujours.\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:29:09\r\n{\\an1}Rita a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\nagress\u00e9e physiquement.\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:32:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un week-end,\r\nun dimanche matin.\r\n\r\n10:21:32:15  10:21:36:23\r\n{\\an1}Le voyageur \u00e9tait alcoolis\u00e9\r\net la situation a d\u00e9rap\u00e9\r\n\r\n10:21:37:04  10:21:39:17\r\n{\\an1}sans signe avant-coureur.\r\n\r\n10:21:39:22  10:21:44:15\r\n{\\an1}Comme il ne voyait probablement\r\npas d'issue, il m'a frapp\u00e9e.\r\n\r\n10:21:46:21  10:21:49:05\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb aller \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:21:49:10  10:21:53:14\r\n{\\an1}Heureusement, je n'ai pas gard\u00e9\r\nde s\u00e9quelles de cet incident,\r\n\r\n10:21:53:19  10:21:56:15\r\n{\\an1}si ce n'est\r\npsychologiquement, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:21:56:20  10:22:01:13\r\n{\\an1}Il m'arrive d'avoir un sentiment\r\nbizarre quand un alcoolis\u00e9 s'\u00e9nerve.\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:05:19\r\n{\\an1}Mais \u00e0 part \u00e7a,\r\nj'ai bien surmont\u00e9 cet \u00e9pisode.\r\n\r\n10:22:15:08  10:22:18:12\r\n{\\an1}-On va continuer\r\n\u00e0 tracer cette ligne centrale\r\n\r\n10:22:18:17  10:22:21:07\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re cantonale.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:25:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on verra\r\nce que feront ceux d'en face,\r\n\r\n10:22:25:12  10:22:29:06\r\n{\\an1}quand ils verront nos belles lignes !\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:33:08\r\n{\\an1}-Hansj\u00f6rg est convaincu\r\nque l'Appenzell est\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:35:19\r\n{\\an1}le plus bel endroit du monde.\r\n\r\n10:22:36:00  10:22:37:07\r\n{\\an1}-C'est particulier.\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:41:03\r\n{\\an1}Les gens adorent peindre\r\nce genre de paysage.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:44:23\r\n{\\an1}Ils font vraiment plaisir \u00e0 voir.\r\n\r\n10:22:45:04  10:22:48:23\r\n{\\an1}L'environnement dans lequel\r\non vit ici est \u00e9videmment\r\n\r\n10:22:49:04  10:22:52:11\r\n{\\an1}plus beau que celui d'une ville.\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:57:00\r\n{\\an1}-En l'espace de quelques minutes,\r\nle temps tourne.\r\n\r\n10:22:57:05  10:23:01:10\r\n{\\an1}-Ca arrive,\r\nc'est assez fr\u00e9quent en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:01:14  10:23:03:06\r\n{\\an1}Il pleut, il pleut !\r\n\r\n10:23:03:11  10:23:05:16\r\n{\\an1}Fini le tra\u00e7age de lignes !\r\n\r\n10:23:05:21  10:23:09:09\r\n{\\an1}Il faut qu'on attende\r\nque la peinture s\u00e8che\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:11:19\r\n{\\an1}et on ram\u00e8ne tout au local.\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:14:15\r\n{\\an1}-Un bel orage de saison.\r\n\r\n10:23:14:20  10:23:19:23\r\n{\\an1}Les trois employ\u00e9s de la voirie\r\nen ont assez d'attendre.\r\n\r\n10:23:20:04  10:23:24:04\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, Appenzell\r\nutilise 1'000 kilos de peinture\r\n\r\n10:23:24:09  10:23:27:07\r\n{\\an1}pour marquer\r\nses 65 kilom\u00e8tres de routes.\r\n\r\n10:23:27:11  10:23:28:20\r\n{\\an1}En tout,\r\n\r\n10:23:29:01  10:23:33:19\r\n{\\an1}la Suisse compte presque 18'000\r\nkilom\u00e8tres de routes cantonales.\r\n\r\n10:23:34:00  10:23:37:23\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:23:38:04  10:23:46:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:51:03\r\n{\\an1}Ils parlent en suisse-allemand\r\n\r\n10:23:51:08  10:23:53:16\r\n{\\an1}-Buongiorno !\r\n-Buongiorno !\r\n\r\n10:23:53:21  10:23:57:12\r\n{\\an1}-Le zoo de Magliaso\r\naccueille 35'000 visiteurs par an,\r\n\r\n10:23:57:17  10:24:02:13\r\n{\\an1}mais salaires et frais de nourriture\r\nengloutissent les recettes.\r\n\r\n10:24:02:18  10:24:05:02\r\n{\\an1}-Le chiffre d'affaires augmente,\r\n\r\n10:24:05:07  10:24:07:19\r\n{\\an1}mais c'est serr\u00e9.\r\n\r\n10:24:08:00  10:24:11:10\r\n{\\an1}On a 250'000 frs\r\nde frais fixes par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:24:11:14  10:24:14:18\r\n{\\an1}Il faut les gagner durant la saison\r\n\r\n10:24:14:23  10:24:17:21\r\n{\\an1}en s'assurant\r\nune petite marge de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:02  10:24:20:14\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 manger pour les animaux.\r\n\r\n10:24:20:19  10:24:24:22\r\n{\\an1}-Pour tous, sauf pour les tortues,\r\nles lions et les l\u00e9opards.\r\n\r\n10:24:25:03  10:24:27:10\r\n{\\an1}-Contrairement aux grands zoos,\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:31:13\r\n{\\an1}Sabina a du mal \u00e0 susciter\r\nde g\u00e9n\u00e9reux dons priv\u00e9s.\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:34:11\r\n{\\an1}-A B\u00e2le ou Zurich, c'est tendance\r\n\r\n10:24:34:16  10:24:37:08\r\n{\\an1}de soutenir les grands zoos\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:40:06\r\n{\\an1}qui sont des institutions.\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:42:11\r\n{\\an1}Au Tessin, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:24:42:16  10:24:46:15\r\n{\\an1}-Sp\u00e9cialiste en relations publiques\r\nde formation, Sabina\r\n\r\n10:24:46:20  10:24:52:05\r\n{\\an1}essaie de g\u00e9n\u00e9rer plus de revenus\r\nen organisant des anniversaires\r\n\r\n10:24:52:10  10:24:55:04\r\n{\\an1}d'enfants et des mariages,\r\net en profite\r\n\r\n10:24:55:09  10:24:59:12\r\n{\\an1}pour sensibiliser\r\nles visiteurs \u00e0 la vie animale.\r\n\r\n10:24:59:17  10:25:02:17\r\n{\\an1}-J'ai quelque chose \u00e0 leur donner,\r\n\r\n10:25:02:22  10:25:05:12\r\n{\\an1}mais il me faut\r\nquelqu\u2019un de courageux.\r\n\r\n10:25:05:17  10:25:07:09\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:09:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates courageuses ?\r\n\r\n10:25:09:15  10:25:12:00\r\n{\\an1}Ce sont des vers de farine.\r\n\r\n10:25:12:05  10:25:15:16\r\n{\\an1}-On les utilise aussi pour p\u00eacher.\r\n-Eh oui !\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:18:07\r\n{\\an1}Je vous confie le bol.\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:24:13\r\n{\\an1}Attention \u00e0 ne pas le renverser et\r\n\u00e0 ne pas vous faire chiper les vers.\r\n\r\n10:25:24:18  10:25:28:10\r\n{\\an1}-Ils viennent de me chiper\r\ncelui que je tenais !\r\n\r\n10:25:28:14  10:25:32:21\r\n{\\an1}Les fillettes\r\ns'exclament et rigolent\r\n\r\n10:25:33:02  10:25:37:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:37:09  10:25:40:06\r\n{\\an1}-Sabina organise une soixantaine\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:43:10\r\n{\\an1}d'anniversaires d\u2019enfants par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:25:47:02  10:25:51:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son travail, Cla Duri\r\nse rend \u00e0 la ferme de ses parents.\r\n\r\n10:25:55:18  10:25:59:08\r\n{\\an1}-Mon projet, c'est un jour\r\nde reprendre la ferme.\r\n\r\n10:25:59:12  10:26:01:20\r\n{\\an1}Mon premier m\u00e9tier, c'est paysan.\r\n\r\n10:26:02:01  10:26:05:11\r\n{\\an1}Comme j'\u00e9tais trop jeune\r\npour reprendre le domaine,\r\n\r\n10:26:05:15  10:26:07:12\r\n{\\an1}je suis devenu b\u00fbcheron,\r\n\r\n10:26:07:17  10:26:10:16\r\n{\\an1}le deuxi\u00e8me m\u00e9tier\r\nqui m'int\u00e9ressait.\r\n\r\n10:26:12:15  10:26:15:02\r\n{\\an1}J'aime bien ce que je fais.\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:18:18\r\n{\\an1}Si je n'avais pas le projet\r\nde reprendre la ferme,\r\n\r\n10:26:18:23  10:26:21:14\r\n{\\an1}je ne changerais rien \u00e0 ma vie.\r\n\r\n10:26:21:19  10:26:26:03\r\n{\\an1}-Ses enfants passent la plupart\r\nde leur temps \u00e0 la ferme.\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:30:15\r\n{\\an1}-On va attendre les oeufs...\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:34:02\r\n{\\an1}Parce qu\u2019ils sont dispers\u00e9s partout.\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:36:17\r\n{\\an1}-En plus des moutons et des vaches,\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:38:13\r\n{\\an1}la ferme accueille\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:42:10\r\n{\\an1}des poules, des cochons,\r\ndes lapins et deux ch\u00e8vres.\r\n\r\n10:26:42:14  10:26:45:02\r\n{\\an1}Un paradis pour les enfants.\r\n\r\n10:26:45:07  10:26:48:10\r\n{\\an1}On a pris des ch\u00e8vres et des lapins\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:51:19\r\n{\\an1}pour les enfants et pour le plaisir !\r\n\r\n10:26:52:00  10:26:54:10\r\n{\\an1}Ca donne beaucoup de travail,\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:56:14\r\n{\\an1}mais c'est sympa.\r\n\r\n10:26:59:12  10:27:01:10\r\n{\\an1}Qui veut conduire ?\r\n\r\n10:27:02:12  10:27:05:03\r\n{\\an1}-Cla Duri est un homme paisible.\r\n\r\n10:27:05:08  10:27:08:16\r\n{\\an1}Il aimerait pouvoir\r\nm\u00e9nager son entourage.\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:11:04\r\n{\\an1}-J'aimerais que tout le monde\r\n\r\n10:27:11:11  10:27:15:16\r\n{\\an1}y trouve son compte:\r\nma famille et le centre forestier.\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:20:18\r\n{\\an1}J'aimerais que mon p\u00e8re et ma m\u00e8re y\r\ntrouvent leur compte pour la ferme.\r\n\r\n10:27:20:23  10:27:24:06\r\n{\\an1}Mais c'est impossible\r\nde contenter tout le monde.\r\n\r\n10:27:24:11  10:27:25:21\r\n{\\an1}Je m'en suis aper\u00e7u.\r\n\r\n10:27:26:02  10:27:28:23\r\n{\\an1}Dur de courir\r\nplusieurs li\u00e8vres \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:27:29:04  10:27:31:13\r\n{\\an1}C'est impossible de tout faire\r\n\r\n10:27:31:18  10:27:35:06\r\n{\\an1}et je n'aime pas\r\nfaire les choses \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:39:06\r\n{\\an1}-Nous retrouvons Rita,\r\nau volant de sa voiture\r\n\r\n10:27:39:11  10:27:41:04\r\n{\\an1}cette fois-ci.\r\n\r\n10:27:41:09  10:27:44:12\r\n{\\an1}Une fois par semaine,\r\nelle se rend chez sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:27:44:17  10:27:46:15\r\n{\\an1}\u00e0 Sulgen, en Thurgovie.\r\n\r\n10:27:48:04  10:27:51:03\r\n{\\an1}-J'habite \u00e0 Zurich, mais je me sens\r\n\r\n10:27:51:08  10:27:53:11\r\n{\\an1}chez moi aux eux endroits.\r\n\r\n10:27:53:15  10:27:56:13\r\n{\\an1}Ma base, c'est l'endroit\r\no\u00f9 je travaille.\r\n\r\n10:27:56:18  10:27:59:21\r\n{\\an1}Mais quand j'arrive\r\nen Thurgovie chez ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:28:00:02  10:28:02:23\r\n{\\an1}j'ai l'impression\r\nd'arriver dans un refuge,\r\n\r\n10:28:03:04  10:28:05:05\r\n{\\an1}un lieu o\u00f9 je me ressource.\r\n\r\n10:28:05:10  10:28:07:19\r\n{\\an1}C'est aussi chez moi en partie.\r\n\r\n10:28:12:03  10:28:15:08\r\n{\\an1}-Rita a v\u00e9cu ici de 14 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n10:28:15:12  10:28:19:13\r\n{\\an1}Depuis son d\u00e9part, sa m\u00e8re\r\nvit seule avec son chien, Alfie.\r\n\r\n10:28:19:18  10:28:21:11\r\n{\\an1}Alfie aboie\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:23:21\r\n{\\an1}Anita, la soeur a\u00een\u00e9e de Rita,\r\n\r\n10:28:24:02  10:28:27:07\r\n{\\an1}souffre d'handicap mental\r\net vit dans un foyer.\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:31:12\r\n{\\an1}Tr\u00e8s proches, les trois femmes\r\nsaisissent les occasions\r\n\r\n10:28:31:17  10:28:33:07\r\n{\\an1}de se retrouver.\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:36:11\r\n{\\an1}Leur histoire familiale\r\nles a soud\u00e9es.\r\n\r\n10:28:36:15  10:28:39:11\r\n{\\an1}Le p\u00e8re a abus\u00e9 de ses deux filles.\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:43:00\r\n{\\an1}Rita avait six ans\r\net sa soeur quatorze\r\n\r\n10:28:43:05  10:28:45:08\r\n{\\an1}quand leur m\u00e8re s'est s\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:28:45:12  10:28:48:04\r\n{\\an1}de lui en d\u00e9non\u00e7ant ses agissements.\r\n\r\n10:28:49:19  10:28:53:17\r\n{\\an1}-Avec le temps, les ann\u00e9es\r\nqui passent, il y a des choses\r\n\r\n10:28:53:22  10:28:56:15\r\n{\\an1}qui ont commenc\u00e9 \u00e0 remonter.\r\n\r\n10:28:56:20  10:29:00:07\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 me souvenir\r\nde certaines choses.\r\n\r\n10:29:00:11  10:29:04:23\r\n{\\an1}Puis, il y a eu des probl\u00e8mes\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, dans certains contextes.\r\n\r\n10:29:05:04  10:29:07:05\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb voir un psychologue.\r\n\r\n10:29:07:10  10:29:10:11\r\n{\\an1}L\u00e0, des choses\r\nme sont revenues en m\u00e9moire.\r\n\r\n10:29:10:16  10:29:14:12\r\n{\\an1}A vrai dire, \u00e0 cette \u00e9poque,\r\nquand je devais raconter \u00e7a,\r\n\r\n10:29:14:17  10:29:16:12\r\n{\\an1}\u00e7a me replongeait dedans.\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:20:07\r\n{\\an1}Ce qui m'a aid\u00e9e le plus,\r\nc'est d'en parler avec toi.\r\n\r\n10:29:20:11  10:29:24:10\r\n{\\an1}Et toi, Anita,\r\ntu as v\u00e9cu les choses \u00e0 ta fa\u00e7on.\r\n\r\n10:29:24:14  10:29:26:13\r\n{\\an1}Pour toi, c'est OK, de...\r\n\r\n10:29:26:18  10:29:30:11\r\n{\\an1}-Je me sens quand m\u00eame comme toi,\r\nmais je ne sais pas...\r\n\r\n10:29:30:16  10:29:34:15\r\n{\\an1}-Tu arrives mieux \u00e0 t'ouvrir\r\nen pr\u00e9sence des psychologues.\r\n\r\n10:29:34:20  10:29:36:10\r\n{\\an1}-Elle s'en sort bien.\r\n\r\n10:29:36:14  10:29:40:04\r\n{\\an1}-Pour la m\u00e8re, le choc a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n10:29:40:09  10:29:43:07\r\n{\\an1}Elle s'en est voulu\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:43:11  10:29:48:01\r\n{\\an1}-Je me suis souvent dit que si\r\nje m'\u00e9tais comport\u00e9e diff\u00e9remment,\r\n\r\n10:29:48:06  10:29:51:11\r\n{\\an1}\u00e7a se serait pass\u00e9 autrement.\r\n\r\n10:29:53:19  10:29:56:15\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr que \u00e7a me travaille !\r\n\r\n10:29:56:20  10:29:58:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:29:58:16  10:30:01:13\r\n{\\an1}-Tu ne peux pas revenir en arri\u00e8re.\r\n-Non.\r\n\r\n10:30:01:18  10:30:05:18\r\n{\\an1}-Mais toi, tu n'y es pour rien\r\ndans ce qui nous est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:30:05:23  10:30:09:10\r\n{\\an1}Aucune de nous n'est coupable\r\nde quoi que ce soit.\r\n\r\n10:30:09:14  10:30:11:22\r\n{\\an1}Je n'y peux rien, si j'ai v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n10:30:12:03  10:30:16:14\r\n{\\an1}C\u2019est arriv\u00e9, mais \u00e7a ne m'emp\u00eache\r\npas de continuer \u00e0 vivre ma vie.\r\n\r\n10:30:16:19  10:30:20:03\r\n{\\an1}M\u00eame si je sais\r\nque j'ai subi \u00e7a dans mon enfance\r\n\r\n10:30:20:08  10:30:24:11\r\n{\\an1}et qu'il m\u2019arrive de me dire\r\nque j'ai eu un d\u00e9part difficile.\r\n\r\n10:30:24:15  10:30:27:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne m'emp\u00eache pas\r\nde faire ce que je fais\r\n\r\n10:30:28:02  10:30:29:21\r\n{\\an1}et d'aimer ce que je fais.\r\n\r\n10:30:30:02  10:30:33:17\r\n{\\an1}J'aime la vie, je suis heureuse,\r\nsatisfaite et... oui.\r\n\r\n10:30:33:22  10:30:38:13\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:30:38:18  10:30:41:10\r\n{\\an1}-Pendant ce temps,\r\nau zoo de Magliaso.\r\n\r\n10:30:41:14  10:30:43:09\r\n{\\an1}-George le paon essaie\r\n\r\n10:30:43:13  10:30:46:05\r\n{\\an1}de s\u00e9duire les poules,\r\n\r\n10:30:46:10  10:30:48:10\r\n{\\an1}mais sans succ\u00e8s !\r\n\r\n10:30:53:00  10:30:55:05\r\n{\\an1}-Il est l'heure\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:57:15\r\n{\\an1}de nourrir les animaux.\r\n\r\n10:30:57:20  10:30:59:23\r\n{\\an1}-C'est du cerf.\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:08:01\r\n{\\an1}Les lions mangent cinq \u00e0 six kilos\r\nde viande par jour\r\n\r\n10:31:08:06  10:31:12:10\r\n{\\an1}et on les fait je\u00fbner un jour\r\npar semaine pour qu'ils puissent\r\n\r\n10:31:12:14  10:31:14:07\r\n{\\an1}vider leurs intestins.\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:16:11\r\n{\\an1}Parce que dans la nature,\r\n\r\n10:31:16:16  10:31:19:09\r\n{\\an1}ils mangent beaucoup\r\nen une seule fois,\r\n\r\n10:31:19:13  10:31:22:13\r\n{\\an1}puis plus rien\r\npendant une semaine ou plus,\r\n\r\n10:31:22:18  10:31:25:20\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'ils capturent\r\nune nouvelle proie.\r\n\r\n10:31:26:01  10:31:29:17\r\n{\\an1}-Cleo a deux ans et demi\r\net vient du zoo de Frauenfeld.\r\n\r\n10:31:29:22  10:31:32:20\r\n{\\an1}Cette lionne doit manger beaucoup,\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:35:14\r\n{\\an1}car elle attend des petits.\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:40:11\r\n{\\an1}Max ne sera bient\u00f4t plus le dernier\r\nn\u00e9 ici, il y a quatorze ans.\r\n\r\n10:31:46:23  10:31:49:05\r\n{\\an1}A Ftan, le p\u00e8re et le fils\r\n\r\n10:31:49:10  10:31:52:06\r\n{\\an1}collaborent du mieux qu\u2019ils peuvent.\r\n\r\n10:31:54:16  10:31:58:05\r\n{\\an1}-En fait, mon p\u00e8re et moi,\r\non s'entend bien.\r\n\r\n10:31:58:10  10:32:01:11\r\n{\\an1}Notre collaboration se passe bien.\r\n\r\n10:32:01:15  10:32:06:19\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t nos points de vue\r\net nos aspirations qui divergent.\r\n\r\n10:32:07:00  10:32:09:16\r\n{\\an1}Quand l'un dit blanc,\r\nl\u2019autre dit noir.\r\n\r\n10:32:09:21  10:32:12:11\r\n{\\an1}Et la fois d'apr\u00e8s, c'est l'inverse.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:15:21\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, je c\u00e8de,\r\ncar ce n'est pas ma ferme.\r\n\r\n10:32:16:02  10:32:17:12\r\n{\\an1}-Cla Duri\r\n\r\n10:32:17:17  10:32:20:11\r\n{\\an1}ne comprend pas\r\npourquoi son p\u00e8re met\r\n\r\n10:32:20:16  10:32:23:00\r\n{\\an1}des cartes g\u00e9ographiques\r\ndans l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:32:23:05  10:32:25:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est un nid d'hirondelle.\r\n\r\n10:32:25:15  10:32:27:14\r\n{\\an1}Elles sont d\u00e9j\u00e0 revenues.\r\n\r\n10:32:27:19  10:32:32:16\r\n{\\an1}Quand les moutons m'ont demand\u00e9\r\nd'o\u00f9 venaient ces oiseaux,\r\n\r\n10:32:32:21  10:32:37:00\r\n{\\an1}j'ai pu le leur montrer\r\nsur la carte.\r\n\r\n10:32:41:06  10:32:45:17\r\n{\\an1}-Pauvres moutons qui doivent\r\n\u00e9couter \u00e7a tous les jours !\r\n\r\n10:32:45:22  10:32:50:17\r\n{\\an1}Non, moi je ne placarderais pas\r\nce genre de chose dans l'\u00e9curie.\r\n\r\n10:32:50:22  10:32:52:22\r\n{\\an1}Le petit dit quelque chose\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:55:08\r\n{\\an1}-N'est-ce pas que c'est joli ?\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:58:20\r\n{\\an1}Quand Mias ou Nuri sont l\u00e0,\r\nje peux leur montrer\r\n\r\n10:32:59:01  10:33:01:04\r\n{\\an1}ou leur expliquer des choses.\r\n\r\n10:33:01:09  10:33:03:01\r\n{\\an1}Ou \u00e0 Lio aussi.\r\n\r\n10:33:03:06  10:33:08:05\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:33:08:10  10:33:11:09\r\n{\\an1}-A 260 kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n\r\n10:33:11:13  10:33:14:03\r\n{\\an1}\u00e0 Sulgen, en Thurgovie.\r\n\r\n10:33:14:08  10:33:18:07\r\n{\\an1}Rita aime beaucoup faire la cuisine\r\navec sa soeur Anita\r\n\r\n10:33:18:11  10:33:21:06\r\n{\\an1}quand elles sont chez leur m\u00e8re.\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:24:05\r\n{\\an1}-Il faut les couper en lamelles.\r\n\r\n10:33:24:10  10:33:26:15\r\n{\\an1}Je te montre.\r\n\r\n10:33:28:15  10:33:30:16\r\n{\\an1}On les relavera apr\u00e8s.\r\n\r\n10:33:32:08  10:33:36:22\r\n{\\an1}J'aime particuli\u00e8rement chez Anita\r\nson caract\u00e8re doux et aimant.\r\n\r\n10:33:37:03  10:33:40:10\r\n{\\an1}Elle ne ferait jamais de mal\r\n\u00e0 qui que ce soit.\r\n\r\n10:33:40:14  10:33:43:21\r\n{\\an1}Elle aimerait faire\r\nplaisir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:33:44:02  10:33:45:17\r\n{\\an1}Je me dis souvent\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:50:05\r\n{\\an1}que je prendrais volontiers\r\nquelques-unes de ses qualit\u00e9s !\r\n\r\n10:33:54:02  10:33:55:23\r\n{\\an1}C'est difficile !\r\n\r\n10:33:56:04  10:33:58:06\r\n{\\an1}Tu arriverais \u00e0 l'ouvrir ?\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:02:04\r\n{\\an1}Moi je n'y arrive pas.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:06:14\r\n{\\an1}Super, quelle poigne !\r\n\r\n10:34:06:19  10:34:11:17\r\n{\\an1}On pr\u00e9pare les repas ensemble, et on\r\ndit \u00e0 notre m\u00e8re de nous laisser\r\n\r\n10:34:11:22  10:34:14:16\r\n{\\an1}et d'en profiter pour se reposer,\r\n\r\n10:34:14:21  10:34:18:14\r\n{\\an1}mais elle ne peut pas s'emp\u00eacher\r\nde venir nous demander\r\n\r\n10:34:18:19  10:34:21:06\r\n{\\an1}si elle peut faire quelque chose.\r\n\r\n10:34:21:11  10:34:25:00\r\n{\\an1}J'aimerais beaucoup\r\nfaire des voyages avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:34:25:05  10:34:28:17\r\n{\\an1}Elle n'a jamais eu la chance\r\nde voir d'autres pays.\r\n\r\n10:34:28:22  10:34:32:06\r\n{\\an1}J'aimerais l'emmener plus loin\r\nque les Canaries.\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:37:08\r\n{\\an1}J'aimerais beaucoup faire \u00e7a avec\r\nma m\u00e8re tant qu'elle est encore l\u00e0.\r\n\r\n10:34:40:20  10:34:44:07\r\n{\\an1}-A quarante kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\nen Appenzell,\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:47:19\r\n{\\an1}toute la famille Schwizer\r\nva souper.\r\n\r\n10:34:48:00  10:34:51:07\r\n{\\an1}Ils se souhaitent bon app\u00e9tit\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:53:16\r\n{\\an1}-Elle est bonne, ta tresse.\r\n\r\n10:34:53:21  10:34:57:03\r\n{\\an1}-Hansj\u00f6rg est tr\u00e8s attach\u00e9\r\n\u00e0 sa vie de famille.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:03:13\r\n{\\an1}-J\u2019ai \u00e9t\u00e9 mari\u00e9.\r\n\r\n10:35:03:18  10:35:06:11\r\n{\\an1}Six mois plus tard,\r\n\r\n10:35:06:15  10:35:11:06\r\n{\\an1}ma premi\u00e8re femme est morte\r\ndans un accident de la circulation.\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:13:16\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:35:15:07  10:35:17:07\r\n{\\an1}-Comme ma m\u00e8re \u00e9tait\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:21:13\r\n{\\an1}la marraine de sa premi\u00e8re femme,\r\nquelques mois plus tard,\r\n\r\n10:35:21:18  10:35:23:23\r\n{\\an1}elle l'a invit\u00e9 \u00e0 souper.\r\n\r\n10:35:24:04  10:35:29:10\r\n{\\an1}J'aimais bien faire\r\ndes randonn\u00e9es et lui aussi.\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:33:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il m'a dit que oui,\r\n\u00e7a lui dirait bien\r\n\r\n10:35:34:04  10:35:37:06\r\n{\\an1}qu'on aille randonner les deux.\r\n\r\n10:35:37:11  10:35:42:13\r\n{\\an1}Je lui ai r\u00e9pondu: \"Oui,\r\nun de ces quatre, je pourrais venir.\"\r\n\r\n10:35:42:18  10:35:46:13\r\n{\\an1}Un soir apr\u00e8s le travail,\r\non est mont\u00e9s \u00e0 la Seealp.\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:49:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la pleine lune.\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:51:08\r\n{\\an1}Une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n10:35:51:12  10:35:54:10\r\n{\\an1}La semaine d'apr\u00e8s, on est repartis\r\n\r\n10:35:54:14  10:35:56:13\r\n{\\an1}en randonn\u00e9e.\r\n\r\n10:35:56:18  10:35:58:18\r\n{\\an1}Et de fil en aiguille...\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:00:13\r\n{\\an1}-Des atomes crochus.\r\n\r\n10:36:00:18  10:36:04:10\r\n{\\an1}-Oui, on s'est bien entendu\r\net quelque part, il fallait\r\n\r\n10:36:04:14  10:36:06:11\r\n{\\an1}que \u00e7a se passe comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:10:02\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9s en haut,\r\nc\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e magnifique.\r\n\r\n10:36:10:07  10:36:14:21\r\n{\\an1}On s'est couch\u00e9s dans l'herbe et\r\nje lui ai donn\u00e9 un premier baiser.\r\n\r\n10:36:15:02  10:36:19:05\r\n{\\an1}Elle s'\u00e9tait presque endormie,\r\nje devais saisir ma chance.\r\n\r\n10:36:19:10  10:36:21:17\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:21:22  10:36:25:04\r\n{\\an1}Et je suis incroyablement heureux\r\navec Manuela.\r\n\r\n10:36:25:09  10:36:28:16\r\n{\\an1}Elle est formidable\r\net on est tr\u00e8s bien ensemble.\r\n\r\n10:36:28:21  10:36:31:09\r\n{\\an1}Pour moi, c'est une grande fiert\u00e9.\r\n\r\n10:36:31:13  10:36:33:20\r\n{\\an1}N'est-ce pas, ch\u00e9rie ?\r\nElle rit\r\n\r\n10:36:34:01  10:36:36:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 notre histoire.\r\n\r\n10:36:38:19  10:36:41:16\r\n{\\an1}-Au Tessin,\r\nle zoo va bient\u00f4t fermer.\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:43:22\r\n{\\an1}Pour Sabina aussi,\r\n\r\n10:36:44:03  10:36:48:21\r\n{\\an1}les choses ne se sont pas pass\u00e9es\r\ncomme elle les imaginait.\r\n\r\n10:36:50:15  10:36:52:23\r\n{\\an1}-Ca t'intrigue ?\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:58:05\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois qu'on en a fait,\r\ntu \u00e9tais toute petite.\r\n\r\n10:36:58:10  10:37:02:02\r\n{\\an1}On n'avait pas vraiment fait\r\nde projets communs.\r\n\r\n10:37:02:07  10:37:04:23\r\n{\\an1}D'abord, il y a eu la reprise du zoo\r\n\r\n10:37:05:04  10:37:08:09\r\n{\\an1}qui a dur\u00e9 plus longtemps\r\nque pr\u00e9vu et puis...\r\n\r\n10:37:08:13  10:37:10:09\r\n{\\an1}L'enfant est arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:37:10:13  10:37:12:18\r\n{\\an1}A l'improviste.\r\n\r\n10:37:12:23  10:37:15:21\r\n{\\an1}Ca s'est fait \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:20\r\n{\\an1}-Federico ne voulait pas d'enfants.\r\n\r\n10:37:20:01  10:37:24:19\r\n{\\an1}Maintenant, il ne pourrait pas\r\nenvisager de vivre sans.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:29:10\r\n{\\an1}La petite geint\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:33:20\r\n{\\an1}Il est 19h30.\r\n\r\n10:37:34:01  10:37:37:08\r\n{\\an1}Cla Duri vivra au village\r\naussi longtemps\r\n\r\n10:37:37:12  10:37:40:06\r\n{\\an1}que son p\u00e8re dirigera la ferme.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:45:11\r\n{\\an1}-Son \u00e9pouse Nataglia et lui se sont\r\nrencontr\u00e9s \u00e0 18 ans au cat\u00e9chisme.\r\n\r\n10:37:49:08  10:37:52:18\r\n{\\an1}-On a eu des enfants tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n10:37:52:23  10:37:54:10\r\n{\\an1}J'avais 24 ans.\r\n\r\n10:37:54:14  10:37:57:14\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a toujours\r\nbien march\u00e9 entre nous.\r\n\r\n10:37:59:15  10:38:03:07\r\n{\\an1}Il y a pas mal \u00e0 faire\r\navec trois enfants.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:07:06\r\n{\\an1}Lui, il faut constamment\r\ngarder un oeil dessus.\r\n\r\n10:38:07:11  10:38:10:23\r\n{\\an1}il n'a aucune conscience du danger.\r\n\r\n10:38:11:04  10:38:12:12\r\n{\\an1}Et toi ?\r\n\r\n10:38:12:17  10:38:16:11\r\n{\\an1}Il t'arrive aussi\r\nde faire des b\u00eatises, hein ?\r\n\r\n10:38:20:14  10:38:21:22\r\n{\\an1}Mias aussi.\r\n\r\n10:38:23:08  10:38:24:15\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n10:38:24:20  10:38:28:16\r\n{\\an1}-Nataglia travaille \u00e0 30 %\r\n\u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Scuol.\r\n\r\n10:38:32:16  10:38:35:05\r\n{\\an1}-C'est un revenu suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:38:35:10  10:38:40:15\r\n{\\an1}M\u00eame si en ce moment \u00e7a lui fait\r\ntrop de travail en plus du reste.\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:46:21\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est que si elle\r\narr\u00eatait de travailler \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:38:47:02  10:38:49:04\r\n{\\an1}pendant trois ou quatre ans,\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:19\r\n{\\an1}elle aurait du mal\r\n\u00e0 retrouver un poste ensuite.\r\n\r\n10:38:53:00  10:38:55:17\r\n{\\an1}Ce serait dommage pour elle.\r\n\r\n10:38:58:05  10:38:59:12\r\n{\\an1}-A Sulgen,\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:03:09\r\n{\\an1}Rita s'appr\u00eate\r\n\u00e0 servir son boeuf Stroganoff.\r\n\r\n10:39:03:13  10:39:05:12\r\n{\\an1}-Ah oui, les assiettes !\r\n\r\n10:39:05:17  10:39:07:20\r\n{\\an1}Non, maman, ne bouge pas !\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:09:19\r\n{\\an1}-Les \u00e9preuves v\u00e9cues\r\n\r\n10:39:10:00  10:39:12:19\r\n{\\an1}ont beaucoup\r\nrapproch\u00e9 les trois femmes.\r\n\r\n10:39:13:00  10:39:15:18\r\n{\\an1}A table, elles parlent de tout;\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:18:19\r\n{\\an1}notamment que Rita soit c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:39:19:00  10:39:22:07\r\n{\\an1}-Dans mon cercle d'amies,\r\nplusieurs sont d\u00e9j\u00e0...\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:05\r\n{\\an1}-Aucune n'est mari\u00e9e !\r\n\r\n10:39:24:10  10:39:26:09\r\n{\\an1}-Une a d\u00e9j\u00e0 des enfants.\r\n\r\n10:39:26:13  10:39:30:11\r\n{\\an1}Elle attend le troisi\u00e8me\r\net elle est plus jeune que moi.\r\n\r\n10:39:30:15  10:39:34:13\r\n{\\an1}Une de mes amies va se marier,\r\nles autres sont en couple.\r\n\r\n10:39:34:18  10:39:37:04\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 en couple pendant six ans.\r\n\r\n10:39:37:09  10:39:40:13\r\n{\\an1}Et plusieurs de mes amies\r\n\u00e9taient c\u00e9libataires.\r\n\r\n10:39:40:18  10:39:43:07\r\n{\\an1}Maintenant, c'est moi qui le suis.\r\n\r\n10:39:43:11  10:39:45:00\r\n{\\an1}Ca me va.\r\n\r\n10:39:45:05  10:39:47:10\r\n{\\an1}-Elle aimerait un policier.\r\n\r\n10:39:47:14  10:39:50:11\r\n{\\an1}Rita rit\r\n-On dit \u00e7a pour rigoler !\r\n\r\n10:39:50:16  10:39:54:09\r\n{\\an1}Il aurait le m\u00eame genre\r\nd'horaires de travail que moi.\r\n\r\n10:39:54:13  10:39:57:12\r\n{\\an1}Il comprendrait.\r\n-Ou un chauffeur de bus.\r\n\r\n10:39:57:17  10:39:59:03\r\n{\\an1}-Un gentil.\r\n\r\n10:39:59:08  10:40:01:16\r\n{\\an1}-Un gentil, d'accord, \u00e7a me va !\r\n\r\n10:40:01:21  10:40:04:02\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:40:04:07  10:40:07:04\r\n{\\an1}-En Appenzell,\r\nla soir\u00e9e promet\r\n\r\n10:40:07:09  10:40:09:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre anim\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:05  10:40:12:05\r\n{\\an1}On sort les schwyzer\u00f6rgeli\r\n\r\n10:40:12:10  10:40:15:10\r\n{\\an1}et d'autres instruments de musique.\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:19:17\r\n{\\an1}-Un beau jour, les enfants\r\nont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir jouer\r\n\r\n10:40:19:22  10:40:22:16\r\n{\\an1}sur un petit accord\u00e9on que j'avais.\r\n\r\n10:40:22:21  10:40:25:16\r\n{\\an1}Ils ont jou\u00e9, se sont exerc\u00e9s.\r\n\r\n10:40:25:21  10:40:29:00\r\n{\\an1}Un jour, \u00e7a m'a fait envie,\r\nje m'y suis remis.\r\n\r\n10:40:29:05  10:40:31:06\r\n{\\an1}Et on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:36:11\r\n{\\an1}Il joue un air folklorique\r\n\r\n10:40:36:16  10:40:39:19\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'ils r\u00e9ussiront\r\n\r\n10:40:40:00  10:40:43:10\r\n{\\an1}\u00e0 prendre leur vie en main\r\net qu'ils pourront aussi\r\n\r\n10:40:43:14  10:40:46:08\r\n{\\an1}vivre dans un bel endroit,\r\no\u00f9 qu'ils soient.\r\n\r\n10:40:46:12  10:40:50:11\r\n{\\an1}Et peut-\u00eatre avoir une famille\r\net qu'ils soient contents,\r\n\r\n10:40:50:15  10:40:54:03\r\n{\\an1}qu'ils aient un travail\r\nqui leur plaise.\r\n\r\n10:40:54:08  10:40:56:05\r\n{\\an1}...\r\nC'est important.\r\n\r\n10:40:56:10  10:40:58:13\r\n{\\an1}-J'aime bien quand ils r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:01:07\r\n{\\an1}C'est chouette\r\nd'avoir de la musique.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:04:18\r\n{\\an1}-L'orchestre Bienengift,\r\nvenin d\u2019abeille,\r\n\r\n10:41:04:23  10:41:07:02\r\n{\\an1}a m\u00eame remport\u00e9 des prix !\r\n\r\n10:41:07:07  10:41:11:18\r\n{\\an1}-Peu d'Appenzellois ont une \u00e9toile\r\ndu prix Walo dans leur salon !\r\n\r\n10:41:11:23  10:41:20:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:27:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:27:17  10:41:31:17\r\n{\\an1}-Le soir venu, Sabina et Federico\r\npeuvent profiter du zoo\r\n\r\n10:41:31:22  10:41:34:10\r\n{\\an1}en toute tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:41:34:14  10:41:37:21\r\n{\\an1}-En haute saison,\r\non fait un dernier tour\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:42:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s la fermeture, une fois que\r\ntout le monde est rentr\u00e9 chez soi.\r\n\r\n10:41:43:04  10:41:45:19\r\n{\\an1}Ca permet de clore la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:41:46:00  10:41:49:14\r\n{\\an1}C'est un peu comme prendre\r\ndes vacances.\r\n\r\n10:41:49:19  10:41:54:00\r\n{\\an1}On voit que tout dort\r\nou s'appr\u00eate \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:41:54:05  10:41:58:10\r\n{\\an1}Et on fait un dernier tour du zoo.\r\n\r\n10:42:00:18  10:42:02:22\r\n{\\an1}Tu l'as, maintenant ?\r\n\r\n10:42:05:07  10:42:06:21\r\n{\\an1}Oh, quel effort !\r\n\r\n10:42:10:09  10:42:12:08\r\n{\\an1}Il a fini ?\r\n\r\n10:42:14:17  10:42:16:02\r\n{\\an1}OK !\r\n\r\n10:42:21:05  10:42:23:19\r\n{\\an1}-Il est 20h00; pour Sabina,\r\n\r\n10:42:24:00  10:42:27:20\r\n{\\an1}chaque instant de repos\r\nsuppl\u00e9mentaire est une aubaine.\r\n\r\n10:42:28:01  10:42:29:18\r\n{\\an1}-Bonne nuit !\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:31:12\r\n{\\an1}Dors bien !\r\n\r\n10:42:31:17  10:42:34:08\r\n{\\an1}-Elle est donc ravie\r\n\r\n10:42:34:12  10:42:37:17\r\n{\\an1}de pouvoir se coucher\r\nen m\u00eame temps que Lisa.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:43:01\r\n{\\an1}-On va regarder les petites lumi\u00e8res,\r\nles petites images qui d\u00e9filent.\r\n\r\n10:42:43:06  10:42:47:21\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:42:48:02  10:42:55:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:55:21  10:43:01:01\r\n{\\an1}-Pour le moment, je me dis\r\nque j'ai fait un sans-faute.\r\n\r\n10:43:01:06  10:43:05:10\r\n{\\an1}J'aurais peut-\u00eatre pu faire\r\nune ou deux choses diff\u00e9remment,\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:07:16\r\n{\\an1}mais tout bien consid\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:43:07:21  10:43:11:10\r\n{\\an1}je me dis que les choses\r\nsont bien comme elles sont.\r\n\r\n10:43:11:14  10:43:13:17\r\n{\\an1}Bonne nuit, dormez bien !\r\n\r\n10:43:13:22  10:43:16:11\r\n{\\an1}-Ils n'ont pas rang\u00e9 la chambre.\r\n\r\n10:43:16:15  10:43:21:00\r\n{\\an1}-Demain, ils se l\u00e8veront\r\npour une nouvelle journ\u00e9e,\r\n\r\n10:43:21:05  10:43:25:21\r\n{\\an1}comme plus de huit millions\r\nde personnes en Suisse.\r\n\r\n10:43:26:02  10:43:28:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:43:28:08  10:43:29:20\r\n{\\an1}La semaine prochaine:\r\n\r\n10:43:30:01  10:43:34:15\r\n{\\an1}Canad Cali conduit son car postal\r\ndans les vall\u00e9es recul\u00e9es du Tessin.\r\n\r\n10:43:34:20  10:43:39:05\r\n{\\an1}Denise Schoeni s'occupe d\u2019enfants\r\nmalades \u00e0 domicile \u00e0 Bienne.\r\n\r\n10:43:39:10  10:43:44:02\r\n{\\an1}Roger Siegenthaler est grutier\r\ndans l'Oberland bernois.\r\n\r\n10:43:44:07  10:43:48:06\r\n{\\an1}Ma\u00eblle Bertarionne travaillait\r\ndans l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n10:43:48:11  10:43:52:05\r\n{\\an1}Elle s'est mise \u00e0 son compte\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:51:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907849349", "durationSec": 2633, "title": "Un jour en Suisse 3/3 (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/5056", "id": "5056", "name": "Un jour en Suisse"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUFER, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "Richardet, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTELS, Steven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747940", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040640", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5CE97831-E300-42B8-B6D6-3A903B9AEF19", "internalArchiveId": "5CE97831-E300-42B8-B6D6-3A903B9AEF19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (2/2) - Djakarta", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Remy Madinier, chercheur au CNRS, un des grands sp\u00e9cialistes francophones de l'Indon\u00e9sie;Judicaelle Dietrich, geographe, maitre de conference \u00e0 L'universit\u00e9 Lyon 3\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nDes capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (2/2) - Djakarta CAPITALES ASPHYXIEES | PART 2: DJAKARTA\r\n***Certaines capitales \u00e9touffent sous la pollution, la surpopulation ou les ambitions de dirigeants politiques qui r\u00eavent de marquer l'Histoire. Autant de raisons qui font qu'elles vont d\u00e9m\u00e9nager, se d\u00e9placer dans des cit\u00e9s nouvelles.\r\nEntre hier et aujourd'hui, nous prenons deux exemples avec vous Benjamin Luis... apr\u00e8s Le Caire qui construit une nouvelle cit\u00e9 administrative en plein d\u00e9sert, vous nous amenez aujourd'hui \u00e0 Djakarta:\r\nDIR STU LS\r\nL'Indonesie c'est le quatri\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde avec 260 millions d'habitants.. Vous imaginez bien que sa capitale n'est pas un petit bourg. avec pr\u00e8s de 30 millions d'habitants Jakarta et son aire urbaine est tout simplement devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es un v\u00e9ritable enfer sur terre. On n'y circule plus du tout de mani\u00e8re normale - la vitesse moyenne en 2014 \u00e9tait de 20 kmh, depuis c'est pire, les bouchons sont la norme 8 \u00e0 10h par jour, on a calcul\u00e9 qu'un adulte a Jakarta passait en moyenne 60% de son temps eveill\u00e9 dans la circulation. Les transports en commun ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9s, mais ils arrivent deja presque \u00e0 saturation et le flux d'engins motois\u00e9 semble ne pas d\u00e9semplir, au contraire... Et puis surtout, plusieurs quartiers de Jakarta s'enfoncent. d\u00e9placer la capitale apparait in\u00e9luctable.. on fait le point avec Remy Madinier il est chercheur au CNRS, un des grands sp\u00e9cialistes francophones de l'Indon\u00e9sie. \r\n   01'10''\r\n***Donc le projet vise a r\u00e9pondre a une n\u00e9cessit\u00e9 historique, Benjamin...\r\nOui, la nouvelle Indon\u00e9sie veut s'\u00e9loigner de la vieille capitale coloniale qu'\u00e9tait batavia, \u00e0 l'\u00e9poque donc des indes neerlandaises, tourner le dos au pass\u00e9..  Et une necessit\u00e9 bien plus pragmatique.. Remy Madinier : \r\n   01'07''\r\n***Un d\u00e9m\u00e9nagement dont l'id\u00e9e, on l'a dit, ne date pas d'hier..\r\n...envisag\u00e9 d\u00e8s l'ind\u00e9pendance mais c'est l'actuel pr\u00e9sident Joko widodo qui veut rendre cela r\u00e9el. Et contrairement au Caire o\u00f9 la nouvelle capitale semble avant tout etre un fantasme egocentr\u00e9 du pr\u00e9sident Sissi, on ne peut pas vraiment soup\u00e7onner JOKOWI de vouloir d\u00e9placer Jakarta pour laisser une marque dans l'Histoire , me disait remy madinier, car les d\u00e9marches ne seront certainement pas termin\u00e9e avant la fin de son ou ses mandats. \r\nEt puis il y a enfin une troisi\u00e8me raison.. Qui nous am\u00e8ne \u00e0 la question de l'emplacement.on va la mettre o\u00f9 cette nouvelle capitale ? Eh bien comme me l'expliquait Judicaelle Dietrich, geographe, maitre de conference \u00e0 L'universit\u00e9 Lyon 3... elle aussi specialiste de l'indonesie...  vu le contexte g\u00e9ographique et naturel, c'est pas gagn\u00e9.. \r\n   DIGAS 00'36'' \r\nOui l'Indon\u00e9sie est situ\u00e9e sur la ceinture de feu ...une zone o\u00f9 se rencontrent diverses plaques tectoniques, qui abrite mal de volcans.... et les tremblements de terre y sont frequents...hors de question donc, pour le ministre des finances, d'investir lourdement pour une relocalisation de la capitale. \r\nil y a 3 mois le ministre de la planification, Bambang Brodjonegoro a tout de m\u00eame confirm\u00e9 que le gouvernement quitterai l'ile de Java...et pour r\u00e9pondre aux eventuelles pol\u00e9miques sur les couts d'un d\u00e9m\u00e9nagement.... il a articul\u00e9 ce chiffre: 7 milliards de dollars...c'est ce que co\u00fbte cette congestion monstre, par ann\u00e9e, \u00e0 l'economie du pays.  \r\n***Voil\u00e0 donc pour Jakarta Benjamin.. \r\nOui et notez encore que Jakarta n'est pas la seule ville au monde qui s'enfonce litt\u00e9ralement..on apprenait hier que Lagos, la capitale du nigeria.est elle aussi en train de plonger .sauf que la c'est parceque l'on exploite trop le sable a disposition, on se rapproche trop des cotes, et le niveau de la mer monte.", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552324", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (2/2) - Djakarta  / TUM_2019-07-11T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T06:35:37Z", "webPublicationDate": "2019-07-11T06:36:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB1E3A89-5403-4170-8966-1924E92D4B65", "internalArchiveId": "DB1E3A89-5403-4170-8966-1924E92D4B65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Samuel Bendahan, vice-pr\u00e9sident de  l'association Transport et environnement, CN PS VD;Marc Devaud, directeur du HFR;Gr\u00e9gory Zermatten, directeur associ\u00e9 du Passeport valaisan;Thibaut Pinot, Coureur cycliste fran\u00e7ais;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/MOSCOU FINANCE SALVINI ? DI (8H))  ((DIRECT VIA APPLI LUCI (SECOURS +39 ** 89 *6611)))\r\nLe mouvement politique de Matteo Salvini a-t-il re\u00e7u des financements de la Russie? ? \r\nSelon un article du m\u00e9dia am\u00e9ricain BuzzFeed, des discussions \u00e0 ce sujet ont eu lieu. Des accusations battues en br\u00e8che par le chef de la Ligue, le parti d'extreme droite...\r\nMais le site d'informations a affirm\u00e9 hier d\u00e9tenir \"un enregistrement audio explosif\".\r\nRome ou nous attend notre correspondant Eric Joszef...\r\nQue sait on Eric \u00e0 ce stade sur cet enregistrement...?\r\n----  \r\nCe que l'on sait c'est que la conversation aurait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e le 18 octobre dernier \u00e0 Moscou \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9trople. Le repr\u00e9sentant de Salvini a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant Gianluca Savoini, qui est le pr\u00e9sident de l'association culturelle Lombardie-Russie, c'est un proche du ministre de l'Int\u00e9rieur. On ne sait pas qui sont les cinq autres personnes. Il s'agirait en tout cas de n\u00e9gociations autour d'un contrat p\u00e9trolier entre l'Italie et la Russie qui au passage aurait du permettre un financement ill\u00e9gal de la Ligue pour plusieurs dizaines de millions de dollars. Buzz feed reconna\u00eet toutefois qu'on ne sait pas si cette n\u00e9gociation a v\u00e9ritablement abouti et si la Ligue a re\u00e7u les fonds \u00e9voqu\u00e9s. \r\n***RELANCE : Et quelles sont les r\u00e9actions en Italie ?\r\nMatteo Salvini d\u00e9ment cat\u00e9goriquement toute implication de la Ligue. \"je n'ai jamais pris un rouble, un euro, un dollar ou un litre de vodka de financement de la Russie a affirm\u00e9 le ministre de l'int\u00e9rieur qui a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte. L'opposition elle demande des explications urgentes au Parlement \u00e0 propos de cet enregistrement qui viendrait confirmer des rumeurs de financements russes circulant en Italie depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois.\r\n** RELANCE : as-ton id\u00e9e de l'identit\u00e9 des auteurs de cet enregistrement ? \r\nles regards se tournent \u00e9videmment vers les services secrets occidentaux alors que la Ligue s'est d\u00e9clar\u00e9e en faveur de la lev\u00e9e des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e. Mais n'est-ce pas plut\u00f4t un avertissement russe au gouvernement italien qui concr\u00e8tement n'a pas agi pour mettre fin \u00e0 cet embargo. On est en plein roman d'espionnage. Personne n'a en fait la moindre id\u00e9e sur les auteurs de cet enregistrement, ni m\u00eame la confirmation de son authenticit\u00e9. Ce qui est s\u00fbr c'est que cette bande son fait \u00e9trangement penser \u00e0 la vid\u00e9o tourn\u00e9e en cam\u00e9ra cach\u00e9e et publi\u00e9e en mai dernier, une vid\u00e9o dans laquelle l'on voyait le leader de l'extr\u00eame droite autrichienne Hanz Christian Strache en train de n\u00e9gocier des soutiens financiers aupr\u00e8s une pr\u00e9tendue ni\u00e8ce d'un oligarque russe.\r\nEric Joszef en direct de Rome\r\n(Bve Iran) La Russie et l'Iran ont ironis\u00e9 mercredi devant l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) sur la volont\u00e9 des Etats-Unis de voir T\u00e9h\u00e9ran respecter l'accord nucl\u00e9aire de 2015, alors m\u00eame que Washington a d\u00e9nonc\u00e9 unilat\u00e9ralement celui-ci l'an pass\u00e9.\r\nConvoqu\u00e9e \u00e0 la demande des Etats-Unis apr\u00e8s la violation par l'Iran de certains de ses engagement, une r\u00e9union extraordinaire des gouverneurs de l'agence onusienne \u00e0 Vienne a permis hier aux Etats europ\u00e9ens parties \u00e0 ce texte de rappeler leur volont\u00e9 de voir T\u00e9h\u00e9ran respecter \u00e0 la lettre ses obligations.\r\n(Bve Libye France) Paris a admis hier que les missiles d\u00e9couverts dans un QG du mar\u00e9chal libyen Khalifa Haftar pr\u00e8s de Tripoli lui appartenaient...\r\nMais la France a dans le meme temps ni\u00e9 lui avoir fourni ces armes, en violation de l'embargo sur les armes en vigueur en Libye. \r\nCette affaire risque de nourrir une fois encore les suspicions quant \u00e0 un soutien fran\u00e7ais au camp Haftar, ce dont Paris se d\u00e9fend.\r\n(22/ETUDE CLIMAT)  *** Le climat autour du Leman ressemblera d'ici quelques ann\u00e9es \u00e0 celui de Tunis...\r\nC'est ce que pr\u00e9voient en effet des chercheurs de l'EPFZ. \r\nEt ce sc\u00e9nario est attendu pour 2050, selon leur \u00e9tude.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier dans la revue scientifique PLOS ONE. \r\nLes scientifiques se basent Cl\u00e9a Favre sur les estimations les plus optimistes du r\u00e9chauffement climatique...\r\n--- \r\nLes chercheurs sont partis de l'hypoth\u00e8se d'une hausse de la temp\u00e9rature d' 1,4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9-industrielle (aujourd'hui on en est \u00e0 +1 degr\u00e9).\r\nIls se sont ensuite pench\u00e9s sur 520 grandes villes, en analysant 19 variables (comme la temp\u00e9rature ou les pr\u00e9cipitations).\r\nR\u00e9sultat : dans 30 ans, quand vous irez \u00e0 Londres, vous aurez l'impression d'\u00eatre dans les rues du Madrid d'aujourdhui. \r\nQuand vous serez \u00e0 Stockholm, ce sera comme Budapest.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, les villes de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ressembleront aux r\u00e9gions qui se trouvent 1 000 km au Sud.\r\nL'\u00e9quateur, lui, ne subira pas de r\u00e9chauffement majeur, mais il subira davantage de s\u00e9cheresses et de pluies. Conclusion de cette \u00e9tude : pr\u00e8s de 8 villes sur 10 dans le monde verront leur climat changer de fa\u00e7on \"frappante\".  Les autres seront confront\u00e9es \u00e0 des conditions \"nouvelles\".\r\n(03/FIN CONSULT. CARGO SOUTERRAIN ITV BEDAHAN) *** D\u00e9leste les rails et les routes, r\u00e9duit la pollution et assure la livraison ponctuelle des marchandises... Le Cargo Sous Terrain est plut\u00f4t bien accueilli par la classe politique... \r\nUn projet priv\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs pour le transport de marchandises sous terre...\r\nPour les partis bourgeois, il est surtout important qu'un tel projet ne soit pas subventionn\u00e9. Le PS n'exclut pas lui la possibilit\u00e9 d'un soutien financier\r\nAssez peu d'oppositions donc \u00e0 l'issue de la consultation lanc\u00e9e en avril par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nMais parmis les voix critiques il y a l'association Transport et environnement. \r\nSon  vice-pr\u00e9sident Samuel Bendahan y voit lui un risque pour l'\u00e9cologie. \r\n  43'' \r\nSamuel Bendahan avec Marc Menichini\r\n(05/FR/HFR ITV DEVAUD) *** Le secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP-Fribourg Ga\u00e9tan Zurkinden est en sursis, vis-\u00e0-vis de la direction de l'H\u00f4pital fribourgeois. \r\nSelon une lettre recommand\u00e9e en notre possession, cette derni\u00e8re a \u00e9ject\u00e9 en juin le syndicaliste de la table des n\u00e9gociations, notamment en raison de \"relations conflictuelles\". \r\nS'en sont suivies des s\u00e9ances de r\u00e9conciliation houleuses.\r\nEt ce n'est qu'apr\u00e8s des excuses \u00e9crites et orales, que le HFR est revenu sur sa d\u00e9cision lundi dernier, comme le confirme Marc Devaud, directeur de l'H\u00f4pital fribourgeois...\r\n  38''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(06/VS/PASSEPORT VALAISAN PI) Le Passeport valaisan passe au num\u00e9rique. \r\nr\u00e9\u00e9 en 2013 en format papier, il avait vu le jour en r\u00e9action \u00e0 l'approbation par le peuple de la lex Weber et de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nS'il avait alors s\u00e9duit bon nombre de personne en raison de ce pied de nez conf\u00e9d\u00e9ral, ce passeport aux treize \u00e9toiles avait aussi connu pas mal de d\u00e9tracteurs. \r\nMais tout cela, Yves Terrani, c'est du pass\u00e9. A nouvelle \u00e9poque, nouvelle \u00e9quipe et nouveau slogan...\r\n  1'06 \r\n((. \u00abChez nous, vous \u00eates chez vous!\u00bb Le message qu'entendent faire passer d\u00e9sormais les responsables du Passeport valaisan. Pour le directeur associ\u00e9 Gr\u00e9gory Zermatten, il convient ainsi de se d\u00e9tacher d\u00e9finitivement de l'image identitaire des d\u00e9buts du document.\r\nSon 0'14''\r\n. Le Passeport valaisan est donc disponible pour tout un chacun, quel que soit son origine ou son domicile. On rappelle qu'il ne s'agit pas d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais bien d'un moyen de b\u00e9n\u00e9ficier d'offres chez quelque 300 prestataires dans tout le canton. Pour Gr\u00e9gory Zermatten encore, ce Passeport doit contribuer \u00e0 promouvoir le Valais de mani\u00e8re originale et innovante.\r\nSon 0'15''\r\nNotons encore que, gr\u00e2ce \u00e0 son passage au num\u00e9rique, le Passeport valaisan permettra aux prestataires de disposer de pr\u00e9cieuses statistiques afin de coller au mieux aux attentes des consommateurs.))\r\n(TF4/TDF 1\u00e8re ETAPE MONTAGNE DI (8H))  ((DIR VIA BUS SAT (SECOURS +41 79 ** + RINO +41 79 **))) \r\n***Le Tour de France attaque les choses s\u00e9rieuses aujourd'hui avec une \u00e9tape dans les Vosges. \r\nUne \u00e9tape qui comprend sept grand prix de la montagne, et qui se terminera \u00e0 la Planche-des-Belles-Filles.\r\nun classique du Tour de France\r\n J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nUne arriv\u00e9e relativement r\u00e9cente sur la Grande Boucle, mais qui jouit d\u00e9j\u00e0 d'une solide r\u00e9putation,\r\n----\r\nLa Planche-des-Belles Filles, c'\u00e9tait la grand trouvaille du Tour 2012. \r\nAmateur de belles histoires, Christian Prudhomme a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 la l\u00e9gende du lieu... Elle raconte que des jeunes filles se seraient r\u00e9fugi\u00e9s sur cette montagne pour \u00e9chapper \u00e0 des mercenaires, pendant la Guerre de Trente ans.\r\nMais c'est avant tout le profil de cette mont\u00e9 qui a s\u00e9duit l'organisateur\u00a0: un profil escarp\u00e9 et irr\u00e9gulier, avec un mur \u00e0 20%... \r\nPour pimenter encore le final, les organisateurs l'ont r\u00e9hauss\u00e9 d'un kilom\u00e8tre, sur une route partiellement goudronn\u00e9e, nous offrant du coup deux nouvelles rampes \u00e0 24%.\r\nR\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot connait bien cette mont\u00e9e, qu'il a reconnu \u00e0 de nombreuse reprises depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e...\r\nSON 27'' QUE JE LANCE MOI\r\nLa Planche-des-Belles-Filles est un juge de paix qui ne s'offre pas \u00e0 n'importe qui\u00a0: \u00e0 son palmar\u00e8s figurent Chris Froome et Vicenzo Nibali, qui dans la foul\u00e9e ont gagn\u00e9 le tour \u00e0 Paris.\r\nLe vainqueur du jour sera d'autant plus fort que la mont\u00e9e finale sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de six autres ascensions, pour ce qui constitue une grandes et belle travers\u00e9e des Vosges.\r\n***Cette \u00e9tape est \u00e0 suivre d\u00e8s 14h10 sur RTSUn et dans nos rdv d'information.\r\n(14/TENNIS FEDERER - NADAL PA) En tennis...Roger Federer, vainqueur en 4 sets de Kei Nishikori, a remport\u00e9 un 100\u00e8me succ\u00e8s sur le gazon londonien. Demain (VE) en demi-finale, il affrontera Rafael Nadal. Bernardin Allemann...\r\n  50'' \r\nEt aujourd'hui (JE), place aux demi-finales des Dames.\r\n(Bve Rabbi Jacob) Et maintenant Eric...\r\n46 ans apr\u00e8s la sortie du film culte avec Louis de Fun\u00e8s, un flashmob a r\u00e9uni hier quelques 200 fans.\r\nIls ont reconstitu\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre sc\u00e8ne de la danse traditionnelle hassidique au coeur du quartier juif de Paris.\r\nVous connaissez le pitch eric... Victor Pivert, pris pour un vrai rabbin, se retrouve oblig\u00e9 d'entrer dans la danse.\r\nUn flashmob en clin d'oeil  aux film \u00ab Les Aventures de Rabbi Jacob \u00bb ressorti hier dans les salles francaise, restaur\u00e9 en 4K.\r\nEn tr\u00e9s haute d\u00e9finition...\r\nEt un cadeau pour l'anniversaire de Louis de Fun\u00e8s, qui aurait eu 105 ans le 31 juillet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552249", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-11T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-11T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10552261", "ece-10552249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:16:48Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nZone un v\u00e9hicule en panne perturbe le trafic entre l'\u00e9changeur de l'avers et ch\u00e8vre en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLe temps va peu \u00e0 peu se couvrir aujourd'hui les nuages cacheront compl\u00e8tement le soleil cet apr\u00e8s- midi, on devrait toutefois \u00e9chapper \u00e0 la pluie 6 degr\u00e9s 16 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi 26 ans demain : des averses possibles et entend encore bien nuageux 25 \u00e0 27 degr\u00e9s malgr\u00e9, malgr\u00e9 tout, au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nBonjour, \u00c9ric Gerets frais bonjour Val\u00e9rie Giscard plus par les la crise diplomatique vous aupr\u00e8s au Ouchy et l'hom\u00e9opathie au menu de tout un monde et exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nSeulement crise diplomatique, \u00e7a a commenc\u00e9 avec la d\u00e9mission de l'ambassadeur du Royaume-Uni ou \u00e0 Washington parce qu'il avait critiqu\u00e9 le gouvernement Trump il ne peut plus travailler, il a d\u00fb partir et maintenant c'est effectivement d\u00e9clench\u00e9 une une crise peut dire on peut dire que \u00e7a a rajout\u00e9 de l'huile sur le feu \u00e0 Londres en ce qui br\u00fblait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame pas mal, tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nFaut \u00eatre moqueur, ce n'est jamais pris ni rouble ni Euro ni m\u00eame un litre de vodka Matteo Salvini, se d\u00e9fend l'homme fort du gouvernement italien est accus\u00e9 enregistrement \u00e0 l'appui de recevoir des financements russes, nous serons \u00e0 Rome dans un instant pour vous expliquer cette nouvelle affaire, un document identitaire devenu outil publicitaire le Passeport valaisan fait sa r\u00e9volution Yves Terrani ne d\u00e9voilera ses nouvelles ambitions et puis un 1er test pour les favoris du Tour de France, la Planche des Belles Filles attend le cycliste, devenu un classique de la Grande Boucle, le r\u00e9serve cette ann\u00e9e un kilom\u00e8tre en plus de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [94%] :\r\nLe mouvement politique de Matteo Salvini a -t-il re\u00e7u des financements de la Russie, selon un article du m\u00e9dia am\u00e9ricain BuzzFeed des discussions \u00e0 ce sujet ont eu lieu des accusations battues en br\u00e8che par le chef de la Ligue, le parti d'extr\u00eame droite, mais le site d'information affirm\u00e9 hier d\u00e9tenir un enregistrement Audio explosif Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant Eric Joseph que sait on Eric \u00e0 ce stade sur cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [93%] :\r\nEh bien, ce que l'on sait, c'est que la conversation a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e le 18 octobre dernier \u00e0 Moscou \u00e0 l'Automne \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole, le repr\u00e9sentant de Salvini qui auraient particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant Gianluca \u00e7a unique qui est le pr\u00e9sident de l'association culturelle Lombardi Russie c'est un proche du ministre de l'Int\u00e9rieur, alors on ne sait pas qui sont les 5 autres personnes qui auraient particip\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union, il s'agit en tout cas de n\u00e9gociations autour d'un contrat p\u00e9trolier entre l'Italie et la Russie qui, au passage, aurait d\u00fb permettre un financement ill\u00e9gal de la Ligue pour 65 millions de dollars, et cela en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes alors bus feed reconna\u00eet toutefois qu'on ne sait pas si cette n\u00e9gociation a v\u00e9ritablement abouti et si la Ligue a re\u00e7u les fonds \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [91%] :\r\nAlors, apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, quelles sont les r\u00e9actions en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [91%] :\r\nEh bien, comme vous le disiez, Matteo Salvini d\u00e9ment cat\u00e9goriquement toute implication de la Ligue, je n'ai jamais pris un rouble un Euro un dollar ou un litre de vodka, de financement de la Russie, a affirm\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur qui a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte, Gianluca Savoy par lui d'enregistrement d'un pi\u00e8ge contre Salvini, l'opposition de gauche demande en tout cas des explications urgentes au Parlement, \u00e0 propos de cet enregistrement qui viendrait confirmer des rumeurs de financements russes qui circulent en Italie d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [92%] :\r\nY a -t-il des pistes Eric sur l'identit\u00e9 des auteurs de cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [95%] :\r\nAlors, les regards se tournent \u00e9videmment vers les services secrets aussi occidentaux alors que la Ligue s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur de la lev\u00e9e des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, \u00e0 moins que ce ne soit un avertissement russe au gouvernement italien qui, concr\u00e8tement, n'a pas agi pour mettre fin \u00e0 cet embargo, vous voyez, on est en plein roman d'espionnage, personne, en fait, la moindre id\u00e9e sur les auteurs de cet enregistrement, ce qui est s\u00fbr, c'est que cette bande son fait \u00e9trangement penser \u00e0 la vid\u00e9o, tourn\u00e9e en cam\u00e9ra cach\u00e9e et publi\u00e9e en mai dernier une vid\u00e9o dans laquelle on voyait le leader de l'extr\u00eame droite autrichienne Hans Christine Strack, est en train de n\u00e9gocier des soutiens financiers aupr\u00e8s d'une pr\u00e9tendue ni\u00e8ce d'un oligarque russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, Moscou et T\u00e9h\u00e9ran dans le dossier du nucl\u00e9aire iranien qui ont ironis\u00e9 hier devant l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique de l'ironie sur la volont\u00e9 des \u00c9tats-Unis de voir T\u00e9h\u00e9ran respecter l'accord nucl\u00e9aire, alors m\u00eame que Washington a d\u00e9nonc\u00e9 unilat\u00e9ralement, celui -ci l'an pass\u00e9, convoqu\u00e9e \u00e0 la demande de Washington apr\u00e8s la violation par l'Iran de certains de ses engagements, une r\u00e9union extraordinaire des gouverneurs de l'agence onusienne \u00e0 Vienne a permis hier aux \u00c9tats europ\u00e9ens parties \u00e0 ce texte de rappeler leur volont\u00e9 de voir T\u00e9h\u00e9ran le respecter, Paris a admis hier que des missiles d\u00e9couverts dans un QG du mar\u00e9chal Haftar pr\u00e8s de Tripoli lui appartenaient, mais la France a dans le m\u00eame temps ni\u00e9 lui avoir fourni ces armes en violation de l'embargo sur les armes en vigueur en Libye, cette affaire risque de nourrir une fois encore les suspicions quant un soutien fran\u00e7ais au camp Haftar ce dont Paris se d\u00e9fend le climat autour du L\u00e9man ressemblera d'ici quelques ann\u00e9es, \u00e0 celui de Tunis, c'est ce que pr\u00e9voit en tout cas, des chercheurs de l'EPFZ, ce sc\u00e9nario est attendu pour 2050 selon leur \u00e9tude, elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier dans la revue scientifique PLOS One ces scientifique Cl\u00e9a Favre se base sur les estimations les plus optimistes du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [95%] :\r\nOui, les chercheurs sont partis de l'hypoth\u00e8se d'une hausse de la temp\u00e9rature d'un virgule 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9industrielle, aujourd'hui on en est \u00e0 plus 1 degr\u00e9, ils se sont ensuite, pench\u00e9s sur 520 grandes villes en analysant 19 variables comme la temp\u00e9rature o\u00f9 les pr\u00e9cipitations r\u00e9sultat dans 30 ans quand vous irez \u00e0 Londres, vous aurez l'impression d'\u00eatre dans les rues du Madrid aujourd'hui quand vous serez \u00e0 Stockholm, ce sera comme Budapest, en r\u00e9sum\u00e9, les villes de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ressembleront aux r\u00e9gions qui se trouvent 1000 kilom\u00e8tres plus au sud, l'Equateur, lui, ne subira pas de r\u00e9chauffement majeur mais il sera soumis \u00e0 davantage de s\u00e9cheresses et de pluies conclusion de cette \u00e9tude, pr\u00e8s de 8 villes sur 10 dans le monde, verront leur climat changer de fa\u00e7on frappante, les autres seront confront\u00e9es \u00e0 des conditions nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [94%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, un projet qui a pour objectif de d\u00e9lester les rails et les routes, r\u00e9duire la pollution et assurer la livraison ponctuelle des marchandises Le Cargo souterrain est plut\u00f4t bien accueillie par la classe politique, un projet priv\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs pour le transport de marchandises sous terre pour les partis bourgeois, il est surtout important qu'untel projet ne soit pas subventionn\u00e9, le PS, lui, n'exclut pas la possibilit\u00e9 d'un soutien financier assez peu d'oppositions donc \u00e0 l'issue de la consultation lanc\u00e9e en avril par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais parmi les voix critiques il y a l'association Transport et Environnement, son vice- pr\u00e9sident, Samuel Bendahan y voit lui un risque pour l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [90%] :\r\nC'est un \u00e9norme risque un chantier titanesque \u00e0 travers \u00e0 travers le pays par des r\u00e9seaux souterrains, \u00e7a co\u00fbtera extr\u00eamement cher, \u00e7a demandera aussi de l'\u00e9nergie, donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e9cologique et c'est pour \u00e7a qu'on doit faire tr\u00e8s attention, si on veut se lancer dans ce genre de d\u00e9marche, la premi\u00e8re chose, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9 par le public, c'est fondamental, et puis surtout, il faut qu'il y aille, des garde- fous pour s'assurer que la Virginie soit enti\u00e8rement renouvelables et que il y a un bilan \u00e9cologique qui soit fait de chacun des \u00c9tats, chacune des \u00e9tapes de lesquels on parle parce que c'est vrai que c'est un risque, un projet comme \u00e7a de faire un projet titanesque, mais qui finalement n'apporte pas grand- chose en mati\u00e8re de contribution \u00e0 la plan\u00e8te, ni aux contributions des r\u00e9seaux logistiques, mais si c'est bien fait, on interface avec les autres possibilit\u00e9s, \u00e7a pourrait \u00eatre un joli plus par rapport aux transports sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [93%] :\r\nSamuel Bendahan, interrog\u00e9 par Marc qui nie le secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP Fribourg Ga\u00ebtan Zurkinden est en sursis, vis-\u00e0-vis de la direction de l'h\u00f4pital fribourgeois, selon une lettre que nous avons pu consulter la direction a \u00e9ject\u00e9 en juin, le syndicaliste de la table des n\u00e9gociations, en raison de relations conflictuelles sont suivies, des s\u00e9ances de r\u00e9conciliation houleuses et ce n'est qu'apr\u00e8s des excuses \u00e9crites et orales, que le HFR est revenu sur sa d\u00e9cision, lundi dernier, comme le confirme Marc Devaud, directeur de l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [92%] :\r\nSignifier, de vive voix, monsieur Zurkinden, pourquoi on ne voulait plus travailler avec lui, on lui a envoy\u00e9 un courrier et les copies qu'on envoy\u00e9 donc au SSP au SP\u00d6 donc le service du personnel de l'\u00c9tat et donc au gouvernement, \u00e0 Madame Demierre pour leur signifier notre d\u00e9cision et donc vous \u00eates quelque peu, \u00e7a s'est pass\u00e9 en d\u00e9but de semaine, revenu sur cette d\u00e9cision, oui, parce que finalement, Monsieur Zurkinden a compris qu'il avait d\u00e9pass\u00e9 ses limites, il s'est excus\u00e9 et puis on s'est dit bon peut-\u00eatre que dans ce cas de figure, l\u00e0 on peut continuer, en tout cas jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a reste dans ces ces \u00e9l\u00e9ments de respect. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano le Passeport valaisan passe au num\u00e9rique propos\u00e9 en 2013 en format papier, il a vu le jour en r\u00e9action, l'approbation par le peuple de la lex Weber et de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire s'il avait alors s\u00e9duit bon nombre de personnes en raison de ce pied de nez conf\u00e9d\u00e9ral ce passeport aux treize \u00e9toiles avait aussi connu pas mal de d\u00e9tracteurs mais tout cela Yves Terrani, c'est du pass\u00e9, \u00e0 nouvelle \u00e9poque nouvelle \u00e9quipe et nouveau slogan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [98%] :\r\nChez nous, vous \u00eates chez vous, le message qu'entendent faire passer d\u00e9sormais les responsables du Passeport valaisan pour le directeur associ\u00e9 de la Start-Up Gr\u00e9gory Zermatten il convient ainsi de se d\u00e9tacher d\u00e9finitivement de l'image identitaire des d\u00e9buts du document. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [91%] :\r\nCe qu'on cherche \u00e0 faire avec ce passeport \u00e7a, mettre en avant les acteurs valaisan du terroir, de la culture et des \u00e9v\u00e9nements au travers justement de cet objet original et puis on est tr\u00e8s content que des gens de l'ext\u00e9rieur du Valais ach\u00e8te ce Passeport valaisan et vient d'en profiter chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [96%] :\r\nLe Passeport valaisan donc disponible pour tout un chacun, quel que soit son origine ou son domicile, on rappelle qu'il ne s'agit pas d'une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, mais bien d'un moyen de b\u00e9n\u00e9ficier d'offres chez quelque 300 prestataires dans tout le canton pour Gr\u00e9gory Zermatten encore ce Passeport doit contribuer \u00e0 promouvoir le Valais de mani\u00e8re originale et innovante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [90%] :\r\nOuvrir les fronti\u00e8res du canton voyager en Valais r\u00e9colter les tampons chez nos partenaires comme on r\u00e9colte des visas quand on voyage et puis avec maintenant l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique, le c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus pratique de pouvoir profiter des offres depuis son t\u00e9l\u00e9phone qui est a un \u00e9l\u00e9ment assez assez important \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [98%] :\r\nNotons enfin que, gr\u00e2ce \u00e0 son passage au num\u00e9rique, le Passeport valaisan permettra aux prestataires de disposer de pr\u00e9cieuses statistiques afin de coller au mieux aux attentes des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [95%] :\r\nLe Tour de France, attaque les choses s\u00e9rieuses aujourd'hui avec une \u00e9tape dans les Vosges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [93%] :\r\nQui se terminera \u00e0 la Planche des Belles Filles classique du Tour de France, J\u00e9r\u00f4me journaliste vous suivez ce Tour 2000 19 et la pr\u00e9sence de la Planche des Belles Filles relativement r\u00e9cente sur la Grande Boucle, mais elle jouit d\u00e9j\u00e0 d'une solide r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [91%] :\r\nOui la la Planche des Belles Filles : c'est l\u00e0 la grande trouvaille du Tour 2012, amateur de belles histoires, Christian prud'homme a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 la l\u00e9gende du lieu qui remonte \u00e0 la guerre de 30 ans, elle raconte que des jeunes filles se seraient r\u00e9fugi\u00e9s sur cette montagne pour \u00e9chapper \u00e0 des mercenaires su\u00e9dois, mais c'est avant tout le profil de cette mont\u00e9 qui a s\u00e9duit l'organisateur, la est s\u00e9v\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re avec un mur, \u00e0 20 pourcent et comme si \u00e7a ne suffisait pas, h\u00e9 bien, les organisateurs ont encore r\u00e9hauss\u00e9 l'arriv\u00e9e d'un kilom\u00e8tre encore plus impitoyable, le r\u00e9gional de l'\u00e9tape c'est Thibaut Pinot, l'un des favoris, il conna\u00eet bien cette mont\u00e9e qu'il a reconnu une dizaine de fois depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [83%] :\r\nC'est retourner ben mercredi il y a une semaine, voil\u00e0 je voulais je voulais vraiment aller voir un dernier coup le le dernier kilom\u00e8tre, et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, demain, c'est les gens qui d\u00e9cideront parce qu'on a, je peux, je peux la faire 1000 fois si j'ai pas l'exemple, demain ce sera compliqu\u00e9, on a du mandat de sensations dans cette, dans cette mont\u00e9e, parce qu'elle est tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8re \u00e7a commence tr\u00e8s fort et puis apr\u00e8s, aller de murs, les 2 nouveaux murs -l\u00e0, donc c'est une mont\u00e9e qui pardonne pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [94%] :\r\nLa Planche des Belles Filles c'est un juge de paix pr\u00e9monitoire qui augure souvent du vainqueur du Tour en 2012 et en 2014 Chris Froome et Vincenzo Nibali, il avait pris le pouvoir avant finalement de triompher \u00e0 Paris aujourd'hui, le vainqueur sera d'autant plus costaud que la mont\u00e9e finale sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de six autres ascensions pour ce qui constitue une grande et belle travers\u00e9e des veaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [89%] :\r\nCette \u00e9tape est \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures 10 sur RTS Un et dans nos rendez- vous d'information, et maintenant Eric oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [90%] :\r\n46 ans apr\u00e8s la sortie du film culte avec lui de Fun\u00e8s un flashmob r\u00e9uni hier, tenez -vous bien, quelque 200 fans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [93%] :\r\nPour reconstituer la c\u00e9l\u00e8bre sc\u00e8ne de la danse traditionnelle hassidique au coeur du quartier juif de Paris, vous connaissez le pitch Eric de ce film, vous voyez ce flashmob donc un clin d'oeil aux Aventures de Rabbi Jacob ressorti hier dans les salles fran\u00e7aises restaur\u00e9 en 4 K en tr\u00e8s haute d\u00e9finition, et donc un cadeau pour l'anniversaire de Louis de Fun\u00e8s, qui aurait eu 105 ans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [84%] :\r\n31 juillet h\u00e9 bien joli cadeau je d\u00e9nonce personne mais Benjamin, lui, ce qui est d\u00e9j\u00e0 dans le Studio, je crois qu'il il conna\u00eet par coeur les les paroles, j'ai eu impression un lit Rynhardt j'y connais l'Irina voil\u00e0 c'\u00e9tait Benjamin fait abuser messieurs et Foued Boukari font journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C30A6EC9-B9D1-45A9-8308-868D5402CA7F", "internalArchiveId": "C30A6EC9-B9D1-45A9-8308-868D5402CA7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise diplomatique au Royaume-Uni vue par la presse", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L'Hour;L'hour, Marion \r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLa crise diplomatique au Royaume-Uni vue par la presse TEMPETE DIPLOLITIQUE UK | MARION L'HOUR\r\n***Crise diplomatique et politique...\r\nL'ambassadeur du Royaume-Uni \u00e0 Washington, Kim Darroch, a finalement \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9missionner, apr\u00e8s que ses critiques tr\u00e8s vives du gouvernement Trump ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques. Elles auraient d\u00fb rester entre lui et son minist\u00e8re \u00e0 qui elles \u00e9taient destin\u00e9es. Ca faisait partie des rapports habituels que tous les ambassadeurs envoient \u00e0 leur capitale.\r\nApr\u00e8s avoir terni les relations entre Londres et Washington, l'affaire empoisonne un climat politique d\u00e9j\u00e0 lourd au Royaume-Uni m\u00eame...\r\nMarion L'Hour, vous \u00eates en direct de Londres... la crise fait la une des journaux...\r\n DIR WHATSAPP +33 6 70 17 27 21 (backup fixe: +33 1 56 40 67 23)\r\nLe caricaturiste Matt illustre dans le Telegraph le niveau de tension o\u00f9 on \u00e9tait arriv\u00e9 depuis lundi et la fuite dans la presse des notes tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump et de son administration. Kim Darroch parlait en effet d'une administration Trump inepte et dysfonctionnelle, qui rendait son travail \u00ab impossible \u00bb. \r\nLe dessinateur Matt donc, repr\u00e9sente ce matin le quartier g\u00e9n\u00e9ral des forces am\u00e9ricaines, des agents plant\u00e9s - casque sur la t\u00eate - devant une multitude de boutons, et des \u00e9crans o\u00f9 apparaissent des avions. Celui qui semble \u00eatre leur sup\u00e9rieur r\u00e9pond \u00e0 un coup de fil. \u00ab c'est le pr\u00e9sident, annonce le grad\u00e9. L'ambassadeur britannique a d\u00e9missionn\u00e9, annulez la frappe a\u00e9rienne pr\u00e9vue sur Londres ! \u00bb Il faut dire qu'avant cette r\u00e9plique militaire fictive, la r\u00e9ponse num\u00e9rique du pr\u00e9sident des Etats-Unis, bien r\u00e9elle, a \u00e9t\u00e9 impitoyable. Donald Trump a attaqu\u00e9 par twitt l'ambassadeur britannique, qualifi\u00e9 de farfelu et pompeux. Des d\u00e9fauts pas r\u00e9dhibitoires apparemment pour les membres de l'administration am\u00e9ricaines. D'apr\u00e8s plusieurs journaux les soir\u00e9es de l'ambassadeur britannique \u00e9taient tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es de l'entourage du pr\u00e9sident des Etats-Unis, conseillers, mais aussi ministres.\r\n***Mais en fait... Quand on voit la presse ce matin, on se rend compte que l'affaire Kim Darroch s'est transform\u00e9e chez vous en affaire Boris Johnson...\r\nLes quotidiens \u00ab Metro \u00bb et le \u00ab Guardian \u00bb utilisent en une la m\u00eame expression: le candidat conservateur au poste de premier ministre aurait \u00ab pouss\u00e9 Kim Darroch sous un bus \u00bb... autrement dit c'est lui qui aurait donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce au diplomate fragilis\u00e9. Mardi soir, lors du seul d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec son adversaire dans la course au 10 Downing Street, Boris Johnson a refus\u00e9 plusieurs fois de s'engager \u00e0 garder Kim Darroch \u00e0 son poste s'il devenait chef du gouvernement. D'apr\u00e8s le Financial Times, c'est \u00e7a qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la d\u00e9mission du diplomate d\u00e9termin\u00e9, avant l'\u00e9mission, \u00e0 rester en poste. Toujours selon le quotidien, l'absence de soutien de Boris Johnson \u00e0 l'ambassadeur risque de dissuader \u00e0 l'avenir les hauts fonctionnaires de donner des avis francs \u00e0 leurs gouvernements.\r\nSur le site internet du Guardian, une vid\u00e9o montre un Boris Johnson embarrass\u00e9 \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Kim Darroch. \u00ab Je regrette sa d\u00e9mission, assure l'homme politique \u00e9bourrif\u00e9 car je pense que c'est un superbe diplomate. \u00bb \r\nEt l'affaire met \u00e0 ce point mal \u00e0 l'aise dans le camp du favori au poste de premier ministre... que l'un de ses alli\u00e9s Matt Hancock, a refus\u00e9 hier matin 16 FOIS de r\u00e9pondre \u00e0 une question simple dans le show matinal Good Morning Britain : l'ambassadeur Kim Darroch doit-il partir ou non?Demandait le pr\u00e9sentateur vedette Piers Morgan. Impossible d'avoir une r\u00e9ponse claire de l'actuel ministre de la sant\u00e9. \r\nDans sa vid\u00e9o publi\u00e9e par le Guardian, Boris Johnson continue de jeter la pierre \u00e0 ceux qui ont fait fuiter ces m\u00e9mos confidentiels. On ne sait toujours pas qui - une enqu\u00eate est en cours. \r\n***Et maintenant que va-t-il se passer ?\r\nIl faut trouver un successeur \u00e0 Kim Darroch, et la t\u00e2che devrait en principe revenir \u00e0 Theresa May, qui est encore premi\u00e8re ministre. Sauf que la chef du gouvernement doit c\u00e9der son si\u00e8ge le 23 juillet, remplac\u00e9e tr\u00e8s probablement par Boris Johnson. \u00ab Boris doit choisir notre nouvel homme \u00e0 Washington \u00bb clame la une du Telegraph. Le quotidien conservateur insiste sur l'importance de ce poste en plein Brexit, alors que Londres tente de n\u00e9gocier un accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis. \r\nCes pr\u00e9occupations montrent l'importance pr\u00eat\u00e9e par beaucoup au Royaume-Uni \u00e0 la relation avec le cousin am\u00e9ricain, la relation \u00ab sp\u00e9ciale \u00bb comme on dit ici. C'est un mythe invent\u00e9 par Winston Churchill, estime un \u00e9ditorialiste du Spectator. L'impression que les ambassadeurs britanniques peuvent exercer une influence d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 Washington est une l\u00e9gende - la r\u00e9alit\u00e9 est tout autre, assure l'hebdomadaire. La relation entre Etats-Unis et Grande-Bretagne n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi sp\u00e9ciale que Churchill l'aurait souhait\u00e9, nous avons des tas de preuves du contraire. Mais ce mythe, nous l'avons utilis\u00e9 pour faire croire \u00e0 beaucoup d'autres pays que le Royaume-Uni compte, qu'il est important. C'est pour \u00e7a que quand Donald Trump dit qu'il ne veut plus avoir \u00e0 faire avec l'ambassadeur britannique, c'est aussi grave.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552322", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La crise diplomatique au Royaume-Uni vue par la presse / TUM_2019-07-11T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:16:44Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCrise diplomatique et politique, l'ambassadeur du Royaume-Uni \u00e0 Washington, Kim Darroch a finalement \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9missionner apr\u00e8s que ses critiques tr\u00e8s vives du gouvernement Trump ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques, elles auraient d\u00fb rester entre lui et son minist\u00e8re \u00e0 qui elles \u00e9taient destin\u00e9es, \u00e7a faisait partie des rapports habituels que tous les ambassadeurs envoient \u00e0 leur capitale apr\u00e8s avoir terni les relations entre Londres et Washington l'affaire empoisonne un climat politique d\u00e9j\u00e0 lourd au Royaume-Uni m\u00eame Marion Lourd, vous \u00eates en Direct de Londres, la crise fait la une des journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, le caricaturiste Matt illustre dans le Telegraph, le niveau de tension o\u00f9 on \u00e9tait arriv\u00e9 depuis lundi et la fuite dans la presse de notes tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump et de son administration Kim Darroch parler en effet d'une administration Trump inepte et dysfonctionnelle qui rendait son travail impossible le dessinateur Matt donc repr\u00e9sente ce matin, le quartier g\u00e9n\u00e9ral des forces am\u00e9ricaines des agents plant\u00e9s, casque sur la t\u00eate devant une multitude de boutons \u00e9tait \u00e9crans o\u00f9 apparaissent des avions celui qui semble \u00eatre leur sup\u00e9rieur r\u00e9pond \u00e0 un coup de fil, c'est le pr\u00e9sident annonce le grad\u00e9, l'ambassadeur britannique a d\u00e9missionn\u00e9 annulez la frappe a\u00e9rienne pr\u00e9vue sur Londres, il faut dire qu'avant cette r\u00e9publique militaire fictive, la r\u00e9ponse num\u00e9rique du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9elle et impitoyable, Donald Trump attaqu\u00e9 par twitt c'est l'ambassadeur britannique, qualifi\u00e9 de farfelu et de conclure des d\u00e9fauts pas r\u00e9dhibitoires apparemment pour les membres de l'administration am\u00e9ricaine, d'apr\u00e8s plusieurs journaux les soir\u00e9es de l'ambassadeur britannique \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de l'entourage du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [96%] :\r\nEt en fait, Marion, quand on voit la presse ce matin, on se rend compte que l'affaire Kim Darroch s'est transform\u00e9e chez vous en affaire Boris Johnson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, les quotidien M\u00e9tro et le Guardian utilisent la m\u00eame expression, le candidat conservateur au poste de 1er ministre aurait pouss\u00e9 Kim Darroch sous un bus, autrement dit, c'est lui qui lui aurait donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 ce diplomate fragilis\u00e9 mardi soir lors du seul d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec son adversaire dans la course au 10 Downing Street Boris Johnson a refus\u00e9 plusieurs fois de s'engager \u00e0 garder Kim Darroch \u00e0 son poste s'il devenait chef du coup le Parlement, d'apr\u00e8s le foyer non je t'aime, c'est \u00e7a qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la la d\u00e9mission du diplomate d\u00e9termin\u00e9 avant l'\u00e9mission, \u00e0 rester en poste sur le site internet du Guardian une vid\u00e9o montrant Boris Johnson embarrass\u00e9 \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Kim Darroch, je la regrette, assure l'homme politique \u00e9bouriff\u00e9, car je pense que c'est un superbe diplomate et la ferme est \u00e0 ce point mal \u00e0 l'aise dans le camp du favori au poste de 1er ministre que l'un de ses alli\u00e9s Matt Hancock a refus\u00e9 hier matin 16 fois de r\u00e9pondre \u00e0 une question simple : dans le show matinal Good Morning Britain, l'ambassadeur Kim Darroch ou doit -il partir ou non dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e par le Guardian, Boris Johnson continue de jeter la Pierre \u00e0 ceux qui ont fait que ces m\u00e9mos confidentiels, elle en pour pas une enqu\u00eate est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [98%] :\r\nEt maintenant que va -t-il se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nIl faut trouver un successeur \u00e0 Kim Darroch et la t\u00e2che devrait en principe revenir \u00e0 Theresa May, qui est encore premi\u00e8re ministre, sauf que le chef du gouvernement doit c\u00e9der son si\u00e8ge le 23 juillet remplac\u00e9e probablement par Boris Johnson Boris doit choisir notre nouvelle homme \u00e0 Washington, clame la une du Telegraph, le quotidien conservateur insiste sur l'importance de ce poste en plein Brexit, alors que Londres tente de n\u00e9gocier un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, ces pr\u00e9occupations montrent l'importance pr\u00eat\u00e9e par beaucoup au Royaume-Uni \u00e0 la relation avec le cousin am\u00e9ricain la relation sp\u00e9ciale comme on dit ici, c'est un mythe invent\u00e9 par Winston Churchill, estime un \u00e9ditorialiste du Spectator, la relation entre les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi sp\u00e9ciale que Churchill l'aurait souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [96%] :\r\nMerci Marion Lourd en Direct de Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T06:24:14Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB3C70F1-C2C4-4CE1-8057-3762857B0856", "internalArchiveId": "DB3C70F1-C2C4-4CE1-8057-3762857B0856", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ursula von der Leyen, candidate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne allemande \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9ene;Dacian Ciolos, Pr\u00e9sident du conservateur et d\u00e9mocrate-chr\u00e9tie;Arnaud Macquat , Chef de la Section de l'am\u00e9nagement du territoire dans le Jura;Patricia Albisetti, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/ FEDERER REP COURTE 22H30) Il a d\u00fb batailler... Durant quatre manches....\r\nMais Rodger Federer a finalement pass\u00e9 l'obstacle Nishikori \u00e0 Wimbledon: 4-6/6-1/6-4/6-4\r\nLe B\u00e2lois a battu hier le Japonais:  4-6/6-1/6-4/6-4\r\nEt il le reconna\u00eet: tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile en d\u00e9but de rencontre.\r\n 0'30''\r\n(14/TENNIS FEDERER - NADAL PA) Roger Federer... qui a donc remport\u00e9 sa 100e victoire sur le gazon de Wimbledon\r\nElle lui permet d'acc\u00e9der aux demi-finales....\r\nEt elles s'annonce cors\u00e9es... pour le b\u00e2lois...\r\nIl affrontera Rafael Nadal... Bernardin Allemann....\r\n  50'' ((pas de script))\r\nEn attendant... aujourd'hui, place aux demi-finales des femmes:\r\nElina Svitolina contre Simona Halep\r\nEt Serena Williams face \u00e0 Barbora Strycova\r\nEt aujourd'hui (JE), place aux demi-finales des Dames.\r\n(Salvini Russie) \" Je n'ai JAMAIS re\u00e7u un rouble... un euro... un dollar ou un litre de Vodka... de la Russie\"\r\nMatteo Salvini... l'homme fort du gouvernement italien... d\u00e9ment vivement... les r\u00e9v\u00e9lations de Buzzfeed\r\nLe site d'informations affirme d\u00e9tenir un enregistrement explosif: Un proche de Matteo Salvini... qui n\u00e9gocie un accord pour dissimuler des dizaines de millions de dollars... provenant du p\u00e9trole russe\r\nDe l'argent destin\u00e9 \u00e0 financer la Lega...le parti d'extr\u00eame droite du vice premier ministre\r\n(TF6/UE/CAMPAGNEVON DER LEYEN PI) Ursula von der Leyen convaincra-t-elle le Parlement europ\u00e9en, de la confirmer \u00e0 la t\u00eate de la Commission? \r\nLa candidate allemande... propos\u00e9e par les dirigeants de l'Union...  a pass\u00e9 hier son grand oral...  devant les eurod\u00e9put\u00e9s. \r\nSon d\u00e9fi: obtenir... la semaine prochaine... au moins la moiti\u00e9 des voix... des 747 parlementaifres\r\nMais \u00e0 l'heure actuelle, Guillaume Meyer, rien n'est acquis...pour la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne\r\n  1'36 \r\n((Les eurod\u00e9put\u00e9s ne cachent pas leur frustration. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs candidats pour pr\u00e9sider la Commission, notamment, le social-d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais Frans Timmermans. Mais les vingt-huit dirigeants europ\u00e9ens, n'ont pas voulu des candidats officiels: ils sont all\u00e9s chercher Ursula Fon der Leyen.\r\nMaintenant, la ministre de la d\u00e9fense d'Angela Merkel doit mener campagne aupr\u00e8s des parlementaires. Hier \u00e0 Bruxelles, elle n'\u00e9tait pas \u00e0 court de slogans.\r\nVON DER LEYEN CAMPAGNE\r\n\u00abLes gens ont des peurs, ils ont des espoirs, ils ont des r\u00eaves, ils ont des aspirations. Ce que l'Europe peut leur donner, c'est la r\u00e9ponse. Elle peut donner des emplois, des perspectives, la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9. Je suis convaincue que l'Europe est capable de le faire.\u00bb\r\nUrsula Fon der Leyen pourra compter sur les voix de son groupe, le groupe conservateur et d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, premier de l'h\u00e9micycle. Le groupe centriste et lib\u00e9ral, o\u00f9 si\u00e8gent les \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes, est bien dispos\u00e9 lui aussi. Son pr\u00e9sident Dacian Ciolos.\r\nCIOLOS CONSTRUCTIF\r\n\u00abNous voulons une d\u00e9cision d\u00e8s que possible pour la pr\u00e9sidence de la Commission, parce que nous avons besoin, dans les semaines qui viennent, dans les mois qui viennent, d'envoyer un message tr\u00e8s clair aux Europ\u00e9ens, que nous sommes capables de diriger l'Union europ\u00e9enne. Notre groupe veut jouer un r\u00f4le constructif sur ce plan.\u00bb\r\nC'est \u00e0 gauche que \u00e7a coince. Les sociaux-d\u00e9mocrates sont divis\u00e9s sur la candidature Fon der Leyen. Le SPD allemand la juge ill\u00e9gitime et incomp\u00e9tente. Quant aux \u00e9cologistes, ils ont l'intention de voter non. Pas s\u00fbr que \u00e7a suffise, pour barrer la route \u00e0 la candidate d\u00e9sign\u00e9e. Mais si elle est \u00e9lue \u00e0 la raclette, sa capacit\u00e9 \u00e0 mener sa politique, sera mise en doute.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Gr\u00e8ce tornade) Au moins 5 personnes sont mortes... dans de violents orages... cette nuit en Gr\u00e8ce\r\nGr\u00eale, rafales de vent et m\u00eame tornades... on frapp\u00e9 la CHalcidique... un d\u00e9partement du nord du pays\r\nSelon les autorit\u00e9s locales... un enfant figure parmi les victimes... qui sont toutes les victimes sont des touristes \u00e9trangers...\r\n(Vaches \u00e0 cornes) Mettre fin \u00e0 l'\u00e9cornage des vaches... et soutenir les paysans qui choisissent la dignit\u00e9 de l'animal avant sa rentabilit\u00e9\r\nC'\u00e9tait l'objetcif de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes... mais elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'automne dernier... \r\n...Soit... Ses partisans lancent un LABEL pour tenter de changer les choses\r\nUne id\u00e9e de l'association Hornkuh\r\nLes paysans qui veulent obtenir ce label devront renoncer compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9cornage et \u00e9lever leur b\u00e9tail de la mani\u00e8re la pus naturel possible\r\n(09/JU/FRICHES URBAINES ITV MACQUAT) 1500 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nC'est la superficie des nonante et une friches urbaines et industrielles... dans le Jura\r\nLe canton a publi\u00e9 hier la mise \u00e0 jour de son inventaire \r\nEt selon lui... ces sites pourraient accueillir pr\u00e8s de 1000 habitants et environ 1300 emplois \u00e9quivalents plein temps\r\nUne opportunit\u00e9 \u00e0 saisir... pour Arnaud Macquat... chef de la section de l'am\u00e9nagement du territoire dans le Jura\r\n  38'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(07/VD/PETITION SANTE ITV ALBISETTI) A travail \u00e9gal: salaire \u00e9gal. \r\nLe personnel soignant des EMS et des hopitaux r\u00e9gionaux du canton de vaud r\u00e9clame les m\u00eames salaires et les m\u00eames conditions de travail qu'au CHUV\r\nIl a remis hier une p\u00e9tition... aux faiti\u00e8res patronales de la sant\u00e9 vaudoise\r\n7300 employ\u00e9s l'ont sign\u00e9e... c'est.-\u00e0-dire plus dut iers des collaborateurs concern\u00e9s\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux vaudois... Patricia Albisetti explique les raisons... de ces diff\u00e9rences de traitement\r\n  44''\r\nDes explications recueillies par Dominique Choffat...\r\n(Boissons sucr\u00e9es et cancer) Soda... ou jus de fruits: peu importe! Attention \u00e0 vous... si vous consommez beaucoup de boissons sucr\u00e9es\r\nSelon une vaste \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans le British Medical Journal... elles pourraient favoriser le cancer\r\nEt ce d\u00e8s qu'on d\u00e9passe un petit verre quotidien\r\nSelon les chercheurs... le risque global de cancer augmente de 18%... \u00e0 chaque d\u00e9cilitre suppl\u00e9mentaire\r\nEt cette augmentation est m\u00eame de 22% pour le risque de cancer du sein\r\n(18/HOMEO CH PA) Coup dur pour les adeptes d'hom\u00e9opathie... en France\r\nD'ici deux ans... ces m\u00e9dicaments ne seront plus rembours\u00e9s\r\nLe gouvernement en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi\r\nMais qu'en est-il en Suisse?\r\nR\u00e9ponse avec Rinny Gremaud\r\n  50'' \r\n((En Suisse, les traitements hom\u00e9opathiques sont rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base, et c'est le peuple qui l'a voulu ainsi. En 2009, il a vot\u00e9 pour le remboursement des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, c'est donc une d\u00e9cision politique qui a \u00e9t\u00e9 prise, et elle a pr\u00e9valu sur le point de vue scientifique.\r\nContrairement \u00e0 la France donc, o\u00f9 un traitement doit avoir prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 pour \u00eatre rembours\u00e9, en Suisse, le syst\u00e8me de sant\u00e9 s'en remet au jugement du m\u00e9decin, pour autant que celui-ci justifie de titres et de formation reconnus. \r\nEt combien p\u00e8sent ces remboursements sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9? Et bien, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n'a pas de statistiques, mais elle a fait une \u00e9valuation: en 2015, l'hom\u00e9opathie a co\u00fbt\u00e9 7,8 millions de francs \u00e0 l'assurance de base. C'est un quart de ce que co\u00fbtent l'ensemble des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, soit 0,025% de l'ensemble des co\u00fbts-de-la-sant\u00e9 en Suisse.))\r\n(Fresque) Il s'\u00e9tait notamment fait conna\u00eetre en rendant hommage aux r\u00e9fugi\u00e9s... au pied de la tour eiffel\r\nL'artiste Saype pr\u00e9sente une nouvelle fresque \u00e9ph\u00e9m\u00e8re... dans la r\u00e9gion des portes du soleil... aux Crosets...tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la France\r\nEt pour cause: elle doit symboliser l'amiti\u00e9 qui lie Berne et Paris\r\nCet oeuvre de 25000 m2 sera inaugur\u00e9e demain aus ommet de la pointe des mossettes... en pr\u00e9sence de Saype\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Harmonisation scolaire) \r\n(Grand oral von der Leyen) \r\n(Syrie CC progr\u00e8s) \r\n(Universit\u00e9s et climat) \r\n(Femmes tu\u00e9es) \r\n(Sarcophage tchernobyl) \r\n(Internements ouighours) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-07-11T05:59:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-07-11T05:59:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10552284", "ece-10552274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:09:52Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nRappelle celui des eurod\u00e9put\u00e9s le grand Oral d'Urszula von der Leyen, c'\u00e9tait hier \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer nous dira quelles sont ses chances d'\u00eatre confirm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la commission des m\u00eames passion un m\u00eame travail, mais un salaire bien diff\u00e9rent, le personnel soignant du CHUV et mieux pay\u00e9 que celui des autres h\u00f4pitaux Vaudois, les employ\u00e9es esp\u00e8re changer la donne, avec une p\u00e9tition. \r\nIl a d\u00fb batailler pendant 4 manches mais Rodger Federer a finalement pass\u00e9 l'obstacle Nishikori \u00e0 Wimbledon, le B\u00e2lois a battu hier le Japonais 4 6 6 1 6 4 6 4 et il le reconna\u00eet, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile en d\u00e9but de rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [86%] :\r\n\u00e7a commen\u00e7ait plut\u00f4t difficile pour moi, je trouve que Cahill toutes ces sort rythmer la retourner incroyable pour finir, je me fais plus break\u00e9 dans tout le match, je pensais pas que \u00e7a allait se finir comme \u00e7a parce que j'ai plus pensait que \u00e7a allait \u00eatre une m\u00e9ga bataille en fait du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin pour la mais je trouve le rythme pour finir, j'ai vraiment fait un tr\u00e8s bon match j'plus donner beaucoup d'occasions \u00e0 Nishikori moi- m\u00eame j'ai cr\u00e9\u00e9 de de plus en plus alors c'\u00e9tait vraiment superbe match pour moi \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nRoger Federer qui a donc remport\u00e9 sa 100\u00e8me victoire sur le gazon de Wimbledon, elle lui permet d'acc\u00e9der aux demi- finales et elle s'annonce cors\u00e9es pour le b\u00e2lois il affrontera Rafa\u00ebl Nadal Bernardin Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nAvec ces joueurs- l\u00e0, c'est comme si les 10 premiers jours ne servait \u00e0 rien, Djokovic, Nadal et Federer sont en demi- finale si Djokovic affrontera pas autiste \u00e0 gauche car il faut bien 4\u00e8me sans manquer de respect, on aura droit au total attendu Federer, Nadal, ce sera m\u00eame la premi\u00e8re fois que les 2 hommes se rencontreront \u00e0 Wimbledon depuis la finale de 2008 remport\u00e9 9 7 au 5\u00e8me set par l'espagnol, ce sera aussi la revanche d'une confrontation plus r\u00e9cente, la demi- finale de Roland-Garros, il y a un mois durant laquelle le Suisse n'avait gu\u00e8re eu voix au chapitre, le corps central peut rugir de plaisir, il aura \u00e0 coup s\u00fbr un grand match \u00e0 se mettre sous les yeux, demain, un match entre 2 g\u00e9ants de l\u00e9gende qui jouent encore et au plus haut niveau 2 ambitions, 2 \u00e9go, 2 hommes qui se respecte beaucoup qui joueront d'ailleurs pour des raisons humanitaires en Afrique du Sud en f\u00e9vrier prochain, mais demain ce sera pour l'honneur et pour conserver une chance de remporter le titre dimanche Bernardin Lehman RTSsport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEn attendant, aujourd'hui, place aux demi- finales des femmes Elina cite Lina contre Simona Halep et S\u00e9r\u00e9na Williams face \u00e0 Barbora Strycova et puis, et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, c'est le programme de et c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je n'ai jamais re\u00e7u un rouble un Euro un dollar ou un litre de vodka, de la Russie, Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien d\u00e9ment vivement les r\u00e9v\u00e9lations de Buzzfeed, le site d'informations affirme d\u00e9tenir un enregistrement explosif, un proche de Matteo Salvini qui n\u00e9gocie un accord pour dissimuler des dizaines de millions de dollars provenant du p\u00e9trole russe de l'argent destin\u00e9 \u00e0 financer la Lega le parti d'extr\u00eame droite du vice- 1er ministre italien au sol \u00e0 von der Leyen convaincra -t-elle le Parlement europ\u00e9en de la confirmer \u00e0 la t\u00eate de la Commission, la candidate allemande propos\u00e9e par les dirigeants de l'Union a pass\u00e9 hier son grand Oral devant les eurod\u00e9put\u00e9s son d\u00e9fi : obtenir la semaine prochaine au moins la moiti\u00e9 des voix d\u00e8s la majorit\u00e9 des voix des 747 parlementaires, mais \u00e0 l'heure actuelle Guillaume Meyer, rien n'est acquis pour la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [93%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ne cachent pas leur frustration, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs candidats pour pr\u00e9sider la Commission notamment le social- d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais Frans Timmermans, mais les vingt-huit dirigeants europ\u00e9ens n'ont pas voulu des candidats officiels, ils sont all\u00e9s chercher Urszula der la hy\u00e8ne maintenant la ministre de la d\u00e9fense d'Angela Merkel doit mener campagne aupr\u00e8s des parlementaires, hier \u00e0 Bruxelles, elle n'\u00e9tait pas \u00e0 court de slogans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [95%] :\r\nPuis, peu \u00e0 fuir les gens ont des peurs, ils ont des espoirs, ils ont des r\u00eaves, ils ont des aspirations ce que l'Europe peut leur donner, c'est la r\u00e9ponse, elle peut donner des emplois, des perspectives, la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, je suis convaincu que l'Europe est capable de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [90%] :\r\nPour cela, von der Leyen, ne pourra compter sur les voix de son groupe, le groupe conservateur et d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien premier de l'h\u00e9micycle, le groupe centriste et lib\u00e9rale o\u00f9 si\u00e8gent les \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes h\u00e9 bien dispos\u00e9, lui aussi, son pr\u00e9sident, Dacian sur os oui Juan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [92%] :\r\nTour vote de ces jeunes, nous voulons une d\u00e9cision d\u00e8s que possible pour la pr\u00e9sidence de la commission parce que nous avons besoin dans les semaines qui viennent, dans les mois qui viennent d'envoyer un message tr\u00e8s clair aux Europ\u00e9ens que nous sommes capables de diriger l'Union europ\u00e9enne et notre groupe veut jouer un r\u00f4le constructif sur ce plan Playe constructive r\u00f4le endette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [94%] :\r\nC'est \u00e0 gauche que \u00e7a coince les sociaux- d\u00e9mocrates sont divis\u00e9s sur la candidature Fon der la hy\u00e8ne le SPD allemand, la juge ill\u00e9gitime et incomp\u00e9tente quant aux \u00e9cologistes, ils ont l'intention de voter non, pas s\u00fbr que \u00e7a suffise pour barrer la route \u00e0 la candidate d\u00e9sign\u00e9e, mais si elle est \u00e9lue \u00e0 la raclette, sa capacit\u00e9 \u00e0 mener sa politique sera mise en doute, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [94%] :\r\nAu moins 5 personnes sont mortes dans de violents orages cette nuit en Gr\u00e8ce Ray gr\u00eale rafales de vent et m\u00eame tornades ont frapp\u00e9 la Chalcidique un d\u00e9partement du nord du pays, selon les autorit\u00e9s locales, un enfant figure parmi les victimes, qui sont toutes des touristes \u00e9trangers, mettre fin \u00e0 l'\u00e9cornage des vaches et soutenir les paysans qui choisissent la dignit\u00e9 de l'animal avant sa rentabilit\u00e9, c'\u00e9tait l'objectif de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes, mais elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, l'Automne dernier, h\u00e9 bien souhaite ses partisans lancent un Label pour tenter de changer les choses, une id\u00e9e de l'association round coup les paysans qui veulent obtenir ce Label devront renoncer compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9cornage et \u00e9lever leur b\u00e9tail de la mani\u00e8re la plus naturelle possible 1500 m\u00e8tres c'est la superficie des 90 et une friches urbaines et industrielles dans le Jura et le canton a publi\u00e9 hier la mise \u00e0 jour de son inventaire et selon lui, ces sites pourraient accueillir pr\u00e8s de 1000 habitants et environ 1300 emplois \u00e9quivalents plein temps une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour Arnaud Macquat, chef de la section de l'am\u00e9nagement du territoire, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [93%] :\r\nL'objectif d\u00e9mographique entre 2015 et 2030, on parle de plus 7500 habitants dans le canton du Jura, on se rend compte qu'avec cet inventaire, parmi ces 7500 habitants nouveau 1000 pourraient \u00eatre h\u00e9berg\u00e9es sur ces terrains, donc le potentiel, il est tr\u00e8s important et \u00e7a d\u00e9montre en fait qu'il existe d'autres opportunit\u00e9s pour reloger les habitants et les employes que d'aller construire en p\u00e9riph\u00e9rie d'ailleurs dans certains secteurs, on pr\u00e9conise plut\u00f4t de r\u00e9utiliser la friche industrielle pour de l'habitat ou de l'artisanat l\u00e9ger mais d'\u00e9viter de reconduire une activit\u00e9 industrielle qui aurait du mal \u00e0 cohabiter avec le voisinage r\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, le personnel soignant des SMS et des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux du canton de Vaud r\u00e9clame les m\u00eames salaires et les m\u00eames conditions de travail qu'au CHUV remis hier une p\u00e9tition au fa\u00eeti\u00e8res patronales de la sant\u00e9 vaudoise 7300 employ\u00e9es l'ont sign\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plus du tiers des collaborateurs concern\u00e9s, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois Patricia Albisetti explique les raisons de ces diff\u00e9rences de traitement. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:52) [89%] :\r\nAujourd'hui, dans le canton de Vaud on a 3 syst\u00e8mes, il y a le CHUV statut public avec une l\u00e9gislation, une loi sur le personnel qui fixe clairement les salaires on a la CCT sanitaire qu'impliquent les VMS, les soins \u00e0 domicile \u00e0 la FFHB et au milieu, on a l'h\u00f4pital Riviera-Chablais c'est vrai que cette situation elle est paradoxal mais il faut savoir aussi que le SUV \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s, re\u00e7oit des financements plus importants de la part de l'\u00c9tat alors que les h\u00f4pitaux de la FHP ont des tarifs moindres et re\u00e7oivent aussi moins financement en tant qu'employeur, ce dont on doit s'assurer c'est d'un \u00e9quilibre budg\u00e9taire entre ce que l'on re\u00e7oit d'un c\u00f4t\u00e9 et ce que l'on redonne notamment au type des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [95%] :\r\nDes explications recueillies par Dominique Choffat, soda ou jus de fruits, peu importe : Attention \u00e0 vous si vous consommez beaucoup de boissons sucr\u00e9es selon une vaste \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans le British M\u00e9dical Journal elles pourraient favoriser le cancer et ce, d\u00e8s qu'on d\u00e9passe un petit verre quotidien selon les chercheurs, le risque global de cancer augmente de 18 pourcent \u00e0 chaque d\u00e9cilitre suppl\u00e9mentaire et cette augmentation est m\u00eame de 22 pourcent pour le risque de cancer du sein, coup dur pour les adeptes d'hom\u00e9opathie en France d'ici 2 ans, ces m\u00e9dicaments ne seront plus rembours\u00e9s le gouvernement en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi mais qu'en est -il en Suisse, h\u00e9 bien r\u00e9ponse avec Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [95%] :\r\nEn Suisse, les traitements hom\u00e9opathiques sont rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base et c'est le peuple qui l'a voulu, en 2009, il a vot\u00e9 pour le remboursement des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, c'est donc une d\u00e9cision politique qui a \u00e9t\u00e9 prise et elle a pr\u00e9valu sur le point de vue scientifique, contrairement \u00e0 la France, donc, o\u00f9 un traitement doit avoir prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 pour \u00eatre rembours\u00e9 en Suisse, le syst\u00e8me de sant\u00e9 s'en remet au jugement du m\u00e9decin pour autant que celui -ci justifie de titres et de formation reconnus et combien p\u00e8sent ces remboursements sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9, h\u00e9 bien, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n'a pas de statistiques, mais elle a une \u00e9valuation en 2015, l'hom\u00e9opathie a donc co\u00fbt\u00e97,8 millions de francs \u00e0 l'assurance de base, c'est un quart de ce que co\u00fbte l'ensemble des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, soit0,0 25 pourcent de l'ensemble des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [91%] :\r\nIl s'\u00e9tait notamment fait conna\u00eetre en rendant hommage aux r\u00e9fugi\u00e9s au pied de la Tour Eiffel, l'artiste Saype pr\u00e9sente une nouvelle fresque \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans la r\u00e9gion des Portes du Soleil, cette fois au creuset tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la France et pour cause, cette fresque doit symboliser l'amiti\u00e9 qui lie Berne et Paris cette oeuvre de 2500 m2 sera inaugur\u00e9e demain au sommet de la paume des mains 7 en pr\u00e9sence de l'artiste, merci beaucoup, Marie le savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BD4A1AA-EB29-4B08-B7EA-6EAD11079DDD", "internalArchiveId": "3BD4A1AA-EB29-4B08-B7EA-6EAD11079DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se demande si notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, n'est pas un peu trop casanier. \r\nChypre, Gr\u00e8ce, Turquie: Ignazio Cassis est en mission en Europe du sud. Et c'est une image rare, constatent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. Les deux quotidiens titrent: \"le ministre de affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e0 la maison. \r\nIl ne tient pas la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le neuch\u00e2telois Didier Burkhalter: durant sa premi\u00e8re ann\u00e9e de fonction, il avait voyag\u00e9 4 fois plus que le tessinois. \r\nC'est vrai, les dossiers \u00e0 \u00e9tudier, la p\u00e9dagogie, en Suisse, sur l'accord cadre: \u00e7a ne laissait pas beaucoup de temps. \r\nLes socialistes, \u00e7a les \u00e9nerve: un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est fait pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLes UDC, \u00e7a les rassure: le chef doit \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Berne, pour avoir l'administration \u00e0 l'oeil.  \r\nLe Chef, il est aussi dans la Weltwoche, cette semaine. Un Ignazio Cassis repr\u00e9sent\u00e9 en gymnaste faisant le grand \u00e9cart, en Une. Pour illustrer la \"doctrine Cassis\", contenue dans un rapport, qu'il a command\u00e9: lier politique \u00e9trang\u00e8re et int\u00e9rieure, soutenir l'\u00e9conomie; en un mot: \"r\u00e9alisme\", r\u00e9sume la Weltwoche. \r\nSes coll\u00e8gues, sont aussi en pleines \"grandes manoeuvres estivales\". Elles sont d\u00e9taill\u00e9es dans le Temps. Un accord pour l'apr\u00e8s-brexit \u00e0 Londres pour Karine Keller-Sutter, ou des visites en Croatie ou en Filande pour Ueli Maurer. Les deux pays qui se succ\u00e8dent \u00e0 la t\u00eate de l'Union. Tout \u00e7a pour apaiser les relations avec une Europe, qui attend l'accord-cadre. \r\n*** Politique encore, avec une grande interview du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, dans laquelle il \u00e9voque un complot.\r\nUn complot ourdi par le patronat. Les patrons ach\u00e8tent les syndicats, accuse-t-il, dans une grande interview dans le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. A coups de compromis: sur le deuxi\u00e8me pilier, sur les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans. Tout cela pour qu'il y ait une majorit\u00e9 en faveur de l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne.\r\nMais est-ce que l'UDC ne rate pas le coche, avec cette obsession de l'accord-cadre ? Ne rate pas LE sujet des f\u00e9d\u00e9rales de cet automne: le climat ? demandent les journaux.\r\nLe changement climatique existe; l'homme a une influence; \"fertig\", r\u00e9pond-il. Sa recette: refuser les taxes de tous poils et prot\u00e9ger l'\u00e9conomie circulaire r\u00e9gionale. \r\n*** Comment se sortir de la d\u00e9pendance ? Un grand dossier dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin.\r\nTout d'abord, l'interview d'une sorte de \"combattante\": Janet Hacin-Owen s'est sortie de l'alcoolisme voici 37 ans. Elle aide aujourd'hui d'autres personnes d\u00e9pendantes en r\u00e9mission. \r\nElle explique comment parler de ses \u00e9motions peut aider \u00e0 s'en sortir. \r\nElle n'aide pas que des alcooliques, et elle remarque l'arriv\u00e9e de nouvelles d\u00e9pendances: la cyberaddictin, la d\u00e9pendance au travail, ou au sexe voire au sport.\r\n*** C'est peut-\u00eatre aussi une sorte de d\u00e9pendance: le Blick se penche sur le fonctionnement psychologique des chauffards.\r\n\"Voil\u00e0 pourquoi les chauffards sont des chauffards\", titre le quotidien. On y d\u00e9couvre l'interview d'un \"psychologue du traffic\". \r\nIl explique l'instinct animal, qui se r\u00e9veille chez les jeunes chauffards. Il s'agit souvent de jeunes ayant connu la migration, avec une mauvaise formation, un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9. Des jeunes qui veulent faire leurs preuves, et souvent, tout ce qu'ils ont, c'est la voiture.\r\nEt la plupart vont r\u00e9cidiver. On est rarement chauffard \"juste une fois\", conclut le psychologue.\r\n*** On quitte la route pour la Lune, pour terminer Val\u00e9rie... \u00e0 l'approche du 50\u00e8me anniversaire de la mission Apollo 11, les journaux sortent leurs s\u00e9ries sp\u00e9ciales.\r\nAujourd'hui: la Gruy\u00e8re et Terre et Nature. \r\nUne s\u00e9rie culturelle, pour la Gruy\u00e8re: elle revient sur quelques oeuvres qui prennet la lune pour th\u00e8me.\r\nAujourd'hui, le magicien Georges M\u00e9li\u00e8s, inventeur du cin\u00e9ma de science-fiction. Et cette image c\u00e9l\u00e9brissime: le visage de la Lune avec la fus\u00e9e dans l'oeil, c'est un peu la Joconde de l'art cin\u00e9matographique, explique le r\u00e9alisateur Marc Caro. \r\nR\u00e9alis\u00e9 en 1902, \"Le voyage dans la Lune\" \u00e9tait le film le plus long jamais r\u00e9alis\u00e9: 14 minutes. \r\nDans terre et Nature, on s'int\u00e9resse... \u00e0 la nature: portrait d'un chercheur hollandais qui veut faire pousser des l\u00e9gumes sur la Lune. Visite de son laboratoire: il a r\u00e9ussi a y faire pousser des l\u00e9gumes dans des reproductions du sol martien et lunaire. \r\nCresson, bl\u00e9, seigle, tomates, radis, pois, roquette, poireaux, pommes de terre... plus d'une dizaine de vari\u00e9t\u00e9s ont pouss\u00e9.\r\nWieger Wamelink travaille maintenant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00e9cosyst\u00e8me agricole viable en milieu confin\u00e9. Indispensable dans l'espace, mais aussi, sur terre, conclut-il.", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-07-11T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-07-11T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10552267", "ece-10552247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:09:58Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse Val\u00e9rie Droux avec nous dans ce Studio, une trace Val\u00e9rie qui se demande ainsi notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis n'est pas un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nCasanier, Chypre, Gr\u00e8ce, Turquie, Ignazio Cassis est en mission en Europe du Sud et c'est une image rare constatent largue et la Luzerner Zeitung, les 2 quotidiens titrent : le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e0 la maison, alors il ne tient pas la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, notent les journaux le neuch\u00e2telois Didier Burkhalter durant sa premi\u00e8re ann\u00e9e de fonction, il avait ce dernier voyage et 4 fois plus que le tessinois alors c'est vrai, les dossiers \u00e0 \u00e9tudier la p\u00e9dagogie en Suisse sur l'accord-cadre \u00e7a ne laissait pas beaucoup de temps, les socialistes, \u00e7a les \u00e9nerve un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est fait pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger les UDC, \u00e7a les rassure le chef doit \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Berne pour avoir l'administration \u00e0 l'oeil, le chef, il est aussi dans la Weltwoche, cette semaine, un Ignazio Cassis repr\u00e9sent\u00e9 en gymnaste faisant le grand \u00e9cart en une pour illustrer la doctrine Cassis contenue dans un rapport qu'il a command\u00e9 la doctrine pour la politique \u00e9trang\u00e8re et lier cette politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la politique int\u00e9rieure, soutenir l'\u00e9conomie, en un mot, r\u00e9alisme, r\u00e9sume la Weltwoche et ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont aussi en pleines grandes manoeuvres estivales, elles sont d\u00e9taill\u00e9es dans le temps, un accord pour l'apr\u00e8s- Brexit \u00e0 Londres pour Karine Keller-Sutter ou des visites en Croatie ou en Finlande pour Ueli Maurer, les 2 pays qui se succ\u00e8dent \u00e0 la t\u00eate de l'Union europ\u00e9enne, tout \u00e7a, tout \u00e7a pour apaiser les relations avec une Europe qui attend l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nOn aurait sign\u00e9, je vous voyais sourire un tout petit peu pendant la le 1er le 1er volet syrien ce Cassis vos camarades qui qui est tout \u00e9nerv\u00e9 un qui estime qu'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est fait pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, il voyage pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\n\u00e9coutez la politique, on le voit, c'est un art tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, c'est d'autant plus difficile de plaire \u00e0 tout le monde, donc voil\u00e0, on est dans l'ann\u00e9e \u00e9lectorale en certainement un peu de tension li\u00e9e \u00e0 ces \u00e9ch\u00e9ances du mois d'octobre, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nMais -ce que \u00e7a ne n\u00e9cessite pas un tout petit peu plus de repr\u00e9sentation hors des fronti\u00e8res, quand on demande \u00e0 cette fonction, quand on voit la comparaison avec Didier Burkhalter l'attitude Ignazio Cassis aujourd'hui qu'est -ce que vous en pensez, au-del\u00e0 de l'ann\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que tous nos ministres se d\u00e9placent lorsque c'est utile en Suisse, on est assez pragmatique, lorsque les ministres voyagent trop ils sont critiqu\u00e9s de la de la m\u00eame mani\u00e8re, maintenant on a 2 ou 3 dossiers qui sont quand m\u00eame fondamentaux, on a vu Madame qu'a sous terre qui essayent de r\u00e9gler les questions du Brexit, l'accord-cadre, je pense que l'et ses navettes entre Berne et et Bruxelles sont quotidiennes, soit pour du haut fonctionnaires r\u00e9guli\u00e8rement pour nos, pour nos ministres, donc il faut aussi peut-\u00eatre restez un peu humble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [90%] :\r\nOn entendait encore juste un mot dans l'ouverture du du journal de 7 heures il y a eu pas mal de d\u00e9mission ces derniers temps de 2 diplomates du DFAE pour toutes sortes de bonnes raisons de tr\u00e8s beaux postes mais est -ce qu'il y a pas l\u00e0 en un souci de de gouvernance peut-\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du des feuilles de monsieur, de monsieur Cassis est ce que c'est inqui\u00e9tant autant de d\u00e9part du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [91%] :\r\nOn voit que que des personnes, notamment j'ai entendu George Martin ce matin sur votre antenne se se pr\u00e9occupe cette situation, personnellement, je n'ai absolument aucune id\u00e9e du fonctionnement du DFAE je suis pas dans la maison et se serait tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour pour m'exprimer sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [93%] :\r\nPolitique encore, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure St\u00e9phane Rossini l'accord-cadre avec une grande interview du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, Val\u00e9rie, dans laquelle il \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [92%] :\r\nComplot, un complot ourdi par le patronat, les patrons ach\u00e8tent les syndicats, accuse -t-il dans une grande interview dans le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernerie la base leur Zeitung \u00e0 coups de compromis, il ach\u00e8te les et les syndicats sur le 2\u00e8me pilier sur les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans, tout cela, tout cela pour qu'il y ait une majorit\u00e9 en faveur de l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais ce que l'UDC ne rate pas le coche avec cette obsession de l'accord-cadre ne rate pas le sujet des f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, \u00e0 savoir le climat demandent les journaux, le changement climatique existe, l'homme a une influence fertig r\u00e9pond-il sa recette : refuser les taxes de tous poils et prot\u00e9ger l'\u00e9conomie circulaire r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti qui, d\u00e9non\u00e7ant un complot St\u00e9phane Rossini, on ach\u00e8te les syndicats sur la r\u00e9forme des retraites contre un ralliement sur l'accord-cadre, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [89%] :\r\nJe pense qu'on est au pays du consensus et en de surtout au pays du partenariat social et le le syst\u00e8me de retraites et notamment la LPP est un pur produit de ce partenariat social, c'est un syst\u00e8me qui est g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re paritaire par les employ\u00e9es et par les employeurs, c'est un syst\u00e8me qui est n\u00e9e au sein des entreprises, et aujourd'hui les syndicats, son partenaire principal donc ce partenariat social il doit bien fonctionner et typiquement le propos de monsieur Rushdie propos \u00e9lectoral parce que la r\u00e9alit\u00e9, elle est toute autre : le discours sur le partenariat social, c'est aussi un discours qui est largement valoris\u00e9 par les milieux patronaux, en Suisse, donc \u00e7a fait partie de l'essence, des m\u00e9canismes de fonctionnement des relations tr\u00e8s la politique et l'\u00e9conomie dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [91%] :\r\nMais le partenariat social que \u00e7a joue aussi dans dans ces jeux d'alliance entre patronat, syndicats de se mettent d'accord parce qu'il y a aussi, en toile de fond, cette initiative de l'UDC pour abolir la libre circulation des personnes est -ce que c'est pas je te donne \u00e7a, tu me donnes \u00e7a pour qu'ensemble, en soit \u00e0 terme contre l'UDC et cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [93%] :\r\nJe crois que si on objectif au jour si on est objectif, on se pr\u00e9occupe aujourd'hui des int\u00e9r\u00eats de la Suisse et les int\u00e9r\u00eats de la Suisse et des int\u00e9r\u00eats li\u00e9s aux relations et aux bonnes relations notamment \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [84%] :\r\nToute autre chose, Val\u00e9rie Droux, comment se sortir de la d\u00e9pendance \u00e0 un grand dossier dans La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [88%] :\r\nTout d'abord l'interview d'une sorte de combattante Janet et Owen, elle s'est sortie de la colle isme, voici 37 ans et aide aujourd'hui d'autres personnes d\u00e9pendantes r\u00e9mission qui t\u00e9moigne aussi dans le dossier, elle explique Jenna tessinois One comment parler de ses \u00e9motions, peut aider \u00e0 s'en sortir, elle n'aide pas que des alcooliques elles-m\u00eames et elle me remarque l'arriv\u00e9e de nouvelles d\u00e9pendances la Sieber addictions la d\u00e9pendance au travail ou sexe, voire m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [88%] :\r\nAu sport et c'est peut-\u00eatre aussi une sorte de de d\u00e9pendance le Blick qui se penche sur le fonctionnement psy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [94%] :\r\nQue logique des chauffards, voil\u00e0 pourquoi les chauffards sond\u00e9s chauffards, titre le quotidien, on y d\u00e9couvre l'interview d'un psychologue du traffic \u00e7a existe, il explique l'instinct animal qui se r\u00e9veille chez les jeunes chauffards, il s'agit souvent effectivement de jeunes jeunes gar\u00e7ons qui ont connu la migration avec une mauvaise formation un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 des jeunes qui veulent faire leurs preuves et souvent tout ce qu'ils ont, h\u00e9 bien c'est la voiture et la plupart d'entre eux vont r\u00e9cidiver, on est rarement chauffard juste une fois, conclut le psychologue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [96%] :\r\nMais enfin, on quitte la route pour la Lune pour terminer Val\u00e9rie \u00e0 l'approche du 50\u00e8me anniversaire de la mission Apollo 11 les journaux sortent leurs s\u00e9ries sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [93%] :\r\nAujourd'hui, la Gruy\u00e8re et Terre et Nature une s\u00e9rie culturelle pour la Gruy\u00e8re, elle revient sur quelques Oeuvres qui prennent la Lune pour th\u00e8me aujourd'hui le magicien Georges M\u00e9li\u00e8s, inventeur du cin\u00e9ma de science- fiction et cette image c\u00e9l\u00e9brissime le visage de la Lune avec la fus\u00e9e dans l'oeil, c'est un peu la Joconde de l'art cin\u00e9matographique, explique le r\u00e9alisateur Marc Caro, r\u00e9alis\u00e9 en 1902 le voyage dans la Lune \u00e9tait le film le plus long jamais r\u00e9alis\u00e9 avec c'est 14 minutes et dentaires et Nature, on s'int\u00e9resse \u00e0 la nature, portrait d'un chercheur hollandais qui veut faire pousser des l\u00e9gumes sur la Lune, visite de son laboratoire, il a r\u00e9ussi \u00e0 y faire pousser des l\u00e9gumes dans des reproductions du sol martien et lunaire cresson, bl\u00e9, seigle, tomates, radis pois roquette poireaux, pommes de terre, plus d'une dizaine de vari\u00e9t\u00e9s ont pouss\u00e9 vigueur va maligne travaille maintenant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00e9cosyst\u00e8me agricole viable au milieu confin\u00e9 indispensable certes dans l'espace mais aussi sur terre, conclut -il, Alain Franco, on peut esp\u00e9rer qu'ils ont plus de go\u00fbt que les l\u00e9gumes ou leurs avez forc\u00e9 voil\u00e0 pourquoi dressant c'est Alain Rey, du v\u00e9cu cette esth\u00e9tique, c'est les mots merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour votre presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8BEE5F1-E021-41E8-B819-59014EC5ACB7", "internalArchiveId": "A8BEE5F1-E021-41E8-B819-59014EC5ACB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les arch\u00e9ologues auraient trouv\u00e9 la ville de refuge du roi David", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Les arch\u00e9ologues auraient trouv\u00e9 la ville de refuge du roi David (RTS RELIGION 11.07 ON AURAIT TROUVE LA VILLE OU S'ETAIT REFUGIE LE ROI DAVID)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n----RTS RELIGIONS \r\n***C'est l'heure de la chronique RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger...bonjour... En Isra\u00ebl. des arch\u00e9ologues ont annonc\u00e9 lundi qu'ils avaient localis\u00e9 une ville qui joue un r\u00f4le important dans la Bible. Ziklag. ville o\u00f9 se serait r\u00e9fugi\u00e9 le futur roi David avant d'acc\u00e9der au pouvoir. au 10e si\u00e8cle avant notre \u00e8re.\r\nC'est un r\u00e9cit qui se trouve dans le premier livre de Samuel. David n'est pas encore roi et il est menac\u00e9 de mort par le roi en titre . Sa\u00fcl. David doit fuir et demande l'hospitalit\u00e9 chez un autre roi. philistin. nomm\u00e9 Akish. Le texte pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0Akish lui donna Ziklag. C'est pourquoi Ziklag a appartenu aux rois de Juda jusqu'\u00e0 ce jour\u00a0\u00bb. David y passera un peu plus d'un an et c'est apr\u00e8s cet \u00e9pisode qu'il deviendra roi d'Isra\u00ebl.\r\n***Mais les philistins. ce ne sont pas les ennemis des H\u00e9breux\u00a0?\r\nEn effet. il suffit de se rappeler le combat lors duquel David tue le g\u00e9ant philistin Goliath. David n'a pas bonne r\u00e9putation chez les Philistins avant que ses ennuis avec Sa\u00fcl ne le rendent fr\u00e9quentable. Les Philistins qui ne sont pas un peuple s\u00e9mitique comme les H\u00e9breux. Aux derni\u00e8re nouvelles. ce peuple de la mer aurait une origine europ\u00e9enne et se serait install\u00e9 dans la r\u00e9gion vers le 12e si\u00e8cle avant notre \u00e8re.\r\n***Comment a-t-on retrouv\u00e9\u00a0cette ville ?\r\nDes fouilles sont men\u00e9es depuis plus de 7 ans sur ce site proche de Kiryat Gat. dans les collines \u00e0 70 km au sud-ouest de J\u00e9rusalem. par des arch\u00e9ologues isra\u00e9liens et australiens. Progressivement. sous les vestiges du 10e si\u00e8cle. \u00e9poque de David. les arch\u00e9ologues ont trouv\u00e9 des restes philistins. Il y a trace d'un gros incendie. En comparant avec le texte biblique. il leur a sembl\u00e9 que le site constituait l'hypoth\u00e8se la plus s\u00e9rieuse parmi une douzaine de sites possibles.\r\n***Et ils ont convaincu leurs coll\u00e8gues arch\u00e9ologues\u00a0?\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des sceptiques. Certains d\u00e9tails g\u00e9ographiques ou chronologiques ne collent pas. estime par exemple le c\u00e9l\u00e8bre arch\u00e9ologue Isra\u00ebl Finkelstein. Mais ce qui est critiqu\u00e9 aussi. c'est la pr\u00e9tention de vouloir absolument trouver dans la Bible la mention d'une ville qui. aussi importante soit-elle. peut ne pas s'y trouver. L'un des responsables de cette fouille. Yosef Garfinkel. de l'Universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem. avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9tendu il y a 10 ans avoir trouv\u00e9 la forteresse de David. sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9.\r\n***Trouver les traces du roi David en Isra\u00ebl. \u00e7a a aussi une dimension politique.\r\nC'est clair. Et l'adoption. l'an dernier par le parlement isra\u00e9lien. d'une loi d\u00e9finissant Isra\u00ebl comme l'Etat-nation du peuple juif. rend encore plus d\u00e9licat le travail des arch\u00e9ologues. Des arch\u00e9ologues somm\u00e9s de trancher un match scientifique aux r\u00e9sonances politiques entre ceux qui voient en David un puissant monarque et ceux qui le consid\u00e8rent comme un simple chef de bande.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 Les arch\u00e9ologues auraient trouv\u00e9 la ville de refuge du roi David", "RTSreligion \u2013 Les arch\u00e9ologues auraient trouv\u00e9 la ville de refuge du roi David / LMA_2019-07-11T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 Les arch\u00e9ologues auraient trouv\u00e9 la ville de refuge du roi David / LMA_2019-07-11T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10552281", "ece-10552276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T06:56:03Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de notre chronique RTS religion avec vous, Fabien une \u00e9nergie bonjour bonjour alors en Isra\u00ebl, des arch\u00e9ologues ont annonc\u00e9 lundi qu'ils avaient localis\u00e9 une ville qui joue un r\u00f4le important dans la Bible, cette ville c'est Ziklag, ville o\u00f9 se serait r\u00e9fugi\u00e9 le futur roi David avant d'acc\u00e9der au pouvoir et c'\u00e9tait au 10\u00e8me si\u00e8cle avant notre \u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, \u00e7a fait longtemps, c'est ainsi qu'on trouve dans un livre de la Bible, qui est le 1er livre de Samuel alors David \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'est pas encore roi, il est menac\u00e9 de mort par le roi en titre, \u00e7a a eu l'il doit fuir et il demande l'hospitalit\u00e9 chez un autre roi philistin nomm\u00e9 \u00e0 Ki-chun le texte pr\u00e9cise lui donna Ziklag c'est pourquoi Ziklag a appartenu au roi de Juda jusqu'\u00e0 ce jour, citation alors David, il passe \u00e0 peu pr\u00e8s un an et cet apr\u00e8s cet \u00e9pisode qu'il devient droit roi d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nMais les philistins, ce ne sont pas les ennemis des h\u00e9breux et et oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nEh oui, suffit de rappeler le combat \u00e9pique lors duquel David, tu as le g\u00e9ant philistin Goliath, David n'a pas bonne r\u00e9putation chez les Philistins avant que ses ennuis avec \u00e7a une le rendent fr\u00e9quentable, les Philistins qui ne soit pas un peuple s\u00e9mitique comme les h\u00e9breux, aux derni\u00e8res nouvelles, c'est un peuple de la mer qui aurait une origine europ\u00e9enne, il se serait install\u00e9 dans la r\u00e9gion, vers le XIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re et comment est -ce qu'on a retrouv\u00e9 cette ville alors des fouilles sont men\u00e9es sur le site depuis plus de 7 ans, c'est un site qui est proche de Kiryat Gat tourn\u00e9 dans les collines \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres au sud- ouest de J\u00e9rusalem sur des Isra\u00e9liens et des Australiens qui fouille et alors progressivement sous des vestiges du Xe si\u00e8cle donc, \u00e9poque de David h\u00e9 ben, les arch\u00e9ologues ont trouv\u00e9 des restes philistins il y a m\u00eame la trace d'un gros incendie alors en comparant avec le texte biblique et leur sembl\u00e9 que ce site l\u00e0 constitu\u00e9 l'hypoth\u00e8se la plus s\u00e9rieuse parmi une douzaine de sites candidats possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [96%] :\r\nIls ont convaincu leurs coll\u00e8gues arch\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 des sceptiques certains d\u00e9tails g\u00e9ographiques ou chronologiques ne collent pas, estime par exemple le c\u00e9l\u00e8bre arch\u00e9ologue Isra\u00ebl Isra\u00e9liens oui Isra\u00ebl Finkelstein, mais ce qui est critiqu\u00e9 en soi, c'est la pr\u00e9tention de vouloir absolument trouver dans la Bible, la mention d'une ville qui, aussi importante soit -elle sur le terrain, h\u00e9 bien ne peut ne pas s'y trouver, l'un des responsables de cette fouille d'ailleurs Yossef Carp Finkel de l'Universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem avait pr\u00e9tendu, c'\u00e9tait il y a 10 ans avoir trouv\u00e9 la forteresse de David sur un autre site, sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [86%] :\r\nEt trouver les traces du roi David en Isra\u00ebl, et bien \u00e7a a aussi une dimension politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nEh ben c'est clair et l'adoption, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le parlement isra\u00e9lien d'une loi qui d\u00e9finit r\u00e9elle, comme l'\u00c9tat nation du peuple juif, h\u00e9 bien \u00e7a rend encore plus d\u00e9licat le travail des arch\u00e9ologues, des arch\u00e9ologues somm\u00e9s de trancher un match scientifique aux r\u00e9sonances politiques entre ceux qui voient en David un puissant monarque r\u00e9gional et ce qu'il consid\u00e8re simplement comme un vulgaire chef de bande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup Fabien une Herg\u00e9, vous \u00e9tiez avec nous ce matin en Direct pour notre chronique RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-000F5E9A-A961-4DF8-B529-C72B46A04DE2", "internalArchiveId": "000F5E9A-A961-4DF8-B529-C72B46A04DE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Boukari, Fouad;Katerina Harvati, Chercheuse de l'Universit\u00e9 de T\u00fcbingen;Dridi;Dridi, Sonia \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/FIN CONSULT. CARGO SOUTERRAIN PA) Des marchandises sous nos pieds et de l'espace lib\u00e9r\u00e9... \r\nC'est le solgan du projet Cargo Sous Terrain.\r\nIl a pour ambitions de relier d'ici querlques ann\u00e9es les grands centres de la Suisse . \r\nUN projet \u00e0 30 milliards de francs.\r\nCargo Sous Terrain a recu hier un accueil plutot positif aupr\u00e9s des partis politiques... \r\nAssez peu d'oppositions \u00e0 l'issue de la consultation lanc\u00e9e en avril par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSt\u00e9phane Deleury, le gouvernement est-il satisfait?\r\n  58''\r\n((Les r\u00e9ponses positives \u00e0 la consultation devraient permettre au projet d'avancer. Le premier tron\u00e7on est pr\u00e9vu pour 2030 entre Zurich et H\u00e4rkingen. Un tunnel de 67 km devis\u00e9 \u00e0 3 milliards et demi de francs et qui permettra de transporter des marchandises dans des wagonets automatiques en sous-sol. A l'horizon 2050, le r\u00e9seau pourrait atteindre les 500 km. Particularit\u00e9 du projet, il est enti\u00e8rement port\u00e9 par des priv\u00e9s : les principaux distributeurs, quelques acteurs de la logistique, des assureurs, des banques, la poste, CFF Cargo mais aussi des investisseurs fran\u00e7ais et chinois. Une r\u00e9alit\u00e9 salu\u00e9e par les partis de droite pour qui il est important que ce projet ne soit pas subventionn\u00e9. L'UDC estime que les initn\u00e9raires doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par les cantons. Le PS les verts et les verts lib\u00e9raux souhaitent qu'un plan B existe en cas de faillite de l'exploitant. L'oppostion vient de l'Union des transports publics : elle ne croit pas \u00e0 la rentabilit\u00e9 d'un tel projet et estime qu'il serait plus judicieux d'investir dans le rail et la route.))\r\n(04/LONDRES CH-BREXIT ITV KKS) *** Une visite pour renforcer la coop\u00e9ration polici\u00e8re entre la Suisse et le Royaume-Uni. \r\nMission confi\u00e9e \u00e0 Karin Keller-Sutter pr\u00e9sente hier \u00e0 Londres.\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie avec la signature d'une d\u00e9claration d'intention...\r\nElle vise \u00e0 approfondir la collaboration entre les deux pays dans la lutte contre le terrorisme et la criminalit\u00e9. \r\nParall\u00e8lement, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a aussi sign\u00e9 un accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, pour prot\u00e9ger les travailleurs Britanniques et Suisses en cas d'un Brexit sans accord.\r\n  48''\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  Karin Keller-Sutter, au micro de Catherine Illic\r\n(Bve UE Ursula von der Leyen) La partie s'annonce serr\u00e9e pour Ursula Van der Leyen,  candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne.\r\nElle a pass\u00e9 hier son grand oral au Parlement europ\u00e9en...\r\nMais les parlementaires des trois grands partis ne voteront pas forc\u00e9ment pour elle \"comme un seul homme\". \r\nPlut\u00f4t frustr\u00e9s par la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e.\r\nCe qui l'oblige \u00e0 faire campagne pour convaincre. \r\nElle esp\u00e8re \u00eatre \u00e9lue  la semaine prochaine par les eurod\u00e9put\u00e9s et succ\u00e9der au Luxembourgeois Jean-Claude Juncker le 1er novembre...\r\nLe vote peut aussi etre report\u00e9 \u00e0 septembre, si elle estime avoir besoin de davantage de temps pour convaincre.\r\n(10/FRA/CANDIDAT LREM PARIS PA) *** En France, le parti d'Emmanuel Macron a choisi son candidat pour conqu\u00e9rir Paris...\r\nLes  \u00e9lections municipales se tiendront l'ann\u00e9e prochain...\r\nAu terme d'un faux suspense, la commission d'investiture a intronis\u00e9 Benjamin Griveaux, ancien porte-parole du gouvernement au d\u00e9triment du d\u00e9put\u00e9 atypique C\u00e9dric Villani. \r\nPour augmenter ses chances de conqu\u00e9rir la capitale fran\u00e7aise, le camp pr\u00e9sidentiel a fait le choix d'un politicien plus exp\u00e9riment\u00e9 mais qui souffre parfois d'une mauvaise image. \r\nAlexandre Habay\r\n  53'' \r\n((Moins de deux heures avant l'annonce officielle du parti, C\u00e9dric Villani jetait l'\u00e9ponge. Dans un communiqu\u00e9 amer, le d\u00e9put\u00e9 sugg\u00e8re que le choix en sa d\u00e9faveur \u00e9tait fait depuis longtemps. Lavalli\u00e8re nou\u00e9e au cou, broche en araign\u00e9e accroch\u00e9e \u00e0 l'\u00e9paule, Villani le math\u00e9maticien \u00e9tait le candidat le plus disruptif. Pas seulement pour son look mais aussi pour son parcours en politique. C'est un politicien plus agressif qui a \u00e9t\u00e9 choisi. Ancien porte-parole du gouvernement, Griveaux est surnomm\u00e9 le bad boy de la macronie pour son style tr\u00e8s cash. Villani semblait avoir la faveur de l'opinion selon un sondage. Griveaux lui a la faveur des r\u00e9seaux et dit-on du pr\u00e9sident. Arracher Paris \u00e0 Anne Hidalgo, n\u00e9cessitera de ne pas perdre totalement les voix de l'\u00e9lectorat de gauche. Benjamin Grivaux vient du PS mais il est labellis\u00e9 comme macroniste pur et dur. Sa mission s'annonce difficile apr\u00e8s 2 ans de pr\u00e9sidence Macron. Alexandre Habay, RTSinfo Paris))\r\n(Bve Climat) Paris ou en 2050 comme, le climat ressemblera \u00e0 celui de Canberra... \r\nCelui de Londres ressemblera au climat de Madrid aujourd'hui. \r\nAlors que Stockholm sera comme Budapest...\r\nLe sc\u00e9nario le plus optimiste du changement climatique.\r\nUne analyse publi\u00e9e hier par la revue scientifique PLOS ONE et men\u00e9e par des chercheurs de l'EPF Zurich.\r\nIls ont \u00e9tudi\u00e9 le climat de 520 grandes villes du monde.\r\nLes changements seront encore plus radicaux pour les r\u00e9gions tropicales...\r\nKuala Lumpur, Jakarta ou encore Singapour subiront de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, selon cette \u00e9tude.\r\n(TF5/HOMO SAPIENS PI) Nos anc\u00eatres, les \u00eatres humains modernes sont en Europe depuis bien plus longtemps qu'on ne le pensait. \r\nEt Lucia Sillig .... \r\nc'est un cr\u00e2ne vieux de plus de 200 000 ans, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui (JE) dans la revue Nature qui vient chambouler notre histoire?\r\n  1'30 \r\n((Notre pass\u00e9 n'arr\u00eate pas de changer.\r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, on pensait que notre esp\u00e8ce - Homo sapiens - \u00e9tait apparue il y a 200 000 ans en Afrique, qu'elle \u00e9tait ensuite sortie du continent africain il y 60 000 ans, pour se disperser \u00e0 travers le monde, et notamment, arriver en Europe, il y a 40 \u00e0 50 000 ans. Un cr\u00e2ne d\u00e9couvert au Maroc en 2017 nous a d\u00e9j\u00e0 fait prendre un sacr\u00e9 coup de vieux, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 dat\u00e9 \u00e0 300 000 ans. Le cr\u00e2ne d'Homo sapiens, pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi, modifie lui aussi passablement la fa\u00e7on dont nous nous racontons notre histoire, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en Gr\u00e8ce, dans le P\u00e9loponn\u00e8se, et que, d'apr\u00e8s les chercheurs, il a 210 000 ans. Pour Katerina Harvati, de l'Universit\u00e9 de T\u00fcbingen, auteure de l'\u00e9tude, ce fossile plaide pour un sc\u00e9nario plus complexe des migrations humaines de l'\u00e9poque.\r\nSON 20''\r\nJe crois que ce qu'il se passe, c'est qu'on est vraisemblablement en train de trouver des preuves de dispersion humaines, qui ne sont pas juste limit\u00e9e \u00e0 UN grand exode hors d'Afrique, comme nous le pensions par le pass\u00e9. Des dispersions multiples donc, dont les plus anciennes n'ont pas forc\u00e9ment laiss\u00e9 de traces g\u00e9n\u00e9tiques chez les Europ\u00e9ens ou les Eurasiens d'aujourd'hui.\r\nLes donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques indiquent en effet que tous les \u00eatres humains vivant aujourd'hui hors d'Afrique descendent d'un groupe qui est sorti du continent, il y a environ 60 000 ans.Donc la population qui a atteint le P\u00e9loponn\u00e8se bien avant \u00e7a, s'est vraisemblablement \u00e9teinte sans laisser de descendance ni de trace g\u00e9n\u00e9tique. \r\nA part peut-\u00eatre dans le g\u00e9nome des N\u00e9andertaliens, qui occupaient la zone \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, et chez qui subsiste des marques tr\u00e8s anciennes d'hybridation avec Homo sapiens qu'on ne savait jusqu'ici pas tr\u00e8s bien expliquer.))\r\n(12/US/RETOUR FOOTBALEUSES PA) L'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football, tout juste aur\u00e9ol\u00e9e de son quatri\u00e8me titre mondial, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier sa victoire dans les rues de New York. \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie a ensuite eu lieu \u00e0 l'H\u00f4tel de ville. Une journ\u00e9e historique pour ces joueuses qui \u00e9taient encore un peu en d\u00e9calage horaire...\r\n 1'04''\r\n((C'est sous une pluie de confettis et d'applaudissements que les championnes du monde am\u00e9ricaines de football ont d\u00e9fil\u00e9 entre les grattes-ciel de Manhattan\r\nDes dizaines de milliers de personnes, dont de nombreuses jeunes filles, les ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es dans les rues de New York\r\nDes fanfares entouraient leur convoi\r\nLe maire de la ville Bill de Blasio salu\u00e9 la foule \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s puis il a re\u00e7u les championnes \u00e0 l'H\u00f4tel de ville pour leur remettre symboliquement les cl\u00e9s de la ville\r\nLes joueuses ont ainsi pu mesurer leur immense popularit\u00e9\r\nPlusieurs d'entre elles se sont exprim\u00e9es lors de la c\u00e9r\u00e9monie\r\nDont la charismatique Megan Rapinoe , aux cheveux teints en mauve : elle a qualifi\u00e9 leur combat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes dans le football de tournant historique \r\nLa joueuse qui est tr\u00e8s critique envers Donald Trump n'a pas parl\u00e9 politique hier mais elle a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 sur CNN qu'elle n'accepterait pas d'invitation \u00e0 la Maison Blanche et que ses co\u00e9quipi\u00e8res feraient probablement de m\u00eame\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas encore lanc\u00e9 officiellement d'invitation, craignant peut-\u00eatre la r\u00e9ponse des joueuses\r\nSonia Dridi pour RTS Info Washington))\r\n(Bve Tennis) Federer, Nadal et Djokovic dans le dernier carr\u00e9  \u00e0 Wimbledon.\r\nLes 3 meilleurs joueurs du monde au rendez-vous des demi-finales...\r\nAvec un choc qui s'annonce somptueux entre Nadal et Federer.\r\nApr\u00e9s son match hier contre Kei Nishikori  le B\u00e2lois de 37 ans est devenu le premier joueur de l'histoire \u00e0 atteindre la barre des 100 matches gagn\u00e9s \u00e0 Wimbledon.\r\nNovak Djokovic se mesurera \u00e0 l'invit\u00e9-surprise Roberto Bautista Agut.", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552236", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-11T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-11T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10552250", "ece-10552236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:09:58Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Foued Boukari le cargo Terrain valid\u00e9 par la classe politique, les partis sont favorables au projet futuriste de transport de marchandises, mais ils sont divis\u00e9s sur la mani\u00e8re de le financer, renforcer la collaboration entre la Suisse et le Royaume-Uni dans la lutte contre le terrorisme et la criminalit\u00e9, mission confi\u00e9e \u00e0 Karin Keller-Sutter pr\u00e9sente hier \u00e0 Londres, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui a aussi parler Brexit et puis les footballeuses am\u00e9ricaines ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier leur 4\u00e8me titre de championne du monde dans les rues de New York, un moment marqu\u00e9 par le discours de la Star Megan Rapinoe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nDes marchandises sous nos pieds et de l'espace lib\u00e9r\u00e9, c'est le slogan du projet Cargo Terrain : il a pour ambition de relier d'ici quelques ann\u00e9es, les grands centres de la Suisse, un projet \u00e0 30 milliards de francs cargo souterrain a re\u00e7u hier un accueil plut\u00f4t positif aupr\u00e8s des partis politiques assez peu d'oppositions \u00e0 l'issue de la consultation lanc\u00e9e en avril par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Delaury le gouvernement est -il satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nLes r\u00e9ponses positives \u00e0 la consultation devrait permettre au projet d'avancer le 1er tron\u00e7on est pr\u00e9vu pour 2030 entre Z\u00fcrich et H\u00e4rkingen un tunnel de 67 kilom\u00e8tres de viser \u00e0 3 milliards et demi de francs, il permettra de transporter des marchandises en sous- sol dans des wagonnets automatique \u00e0 l'horizon 2050, ce r\u00e9seau pourrait atteindre les 500 kilom\u00e8tres particularit\u00e9 du projet, il est enti\u00e8rement port\u00e9 par des priv\u00e9s, les principaux distributeurs quelques acteurs de la logistique des assureurs, des banques La Poste CFF Cargo, mais aussi des investisseurs fran\u00e7ais et chinois, une r\u00e9alit\u00e9 salu\u00e9e par les partis de droite, pour qui il est important que ce projet ne soit pas subventionner l'UDC estime que les itin\u00e9raires devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par les cantons, le PS, les Verts et les Verts lib\u00e9raux souhaitent qu'un plan B existe en cas de faillite de l'exploitant, l'opposition vient de l'Union des transports publics, elle ne croit pas \u00e0 la rentabilit\u00e9 d'untel projet et estime qu'il serait judicieux d'investir dans le rail et la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [99%] :\r\nUne visite pour renforcer la coop\u00e9ration polici\u00e8re entre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nC'est le Royaume-Uni, c'\u00e9tait l'objectif de Karin Keller-Sutter et sa visite hier \u00e0 Londres, une premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie avec la signature d'une d\u00e9claration d'intention, elle vise \u00e0 approfondir la collaboration entre les 2 pays dans la lutte contre le terrorisme et la criminalit\u00e9 parall\u00e8lement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a aussi sign\u00e9 un accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour prot\u00e9ger les travailleurs Britanniques et Suisses en cas d'un Br\u00e9cy que sans accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [89%] :\r\nC'est la Grande-Bretagne, et devait quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre sans accord avec l'Union europ\u00e9enne, la libre circulation des personnes tant pr\u00e8s il se poserait donc aussi la question pour la Suisse, de savoir comment, par exemple, les Suisses qui voudrait aller travailler au Royaume-Uni pourraient le faire et c'est pour ce cas l\u00e0 qu'on a fait cet accord, un accord transitoire qui est limit\u00e9e jusqu'en d\u00e9cembre 2020, qui pourrait \u00eatre prolong\u00e9e aussi qui pourrait aussi a par la suite \u00eatre la base d'un accord qu'on pourrait n\u00e9gocier avec le Royaume-Uni pour l'acc\u00e8s au march\u00e9 travail je parle pas de libre- circulation parce que celle -ci n'existerait plus, mais pour l'acc\u00e8s au march\u00e9 de travail pour les ressortissants suisses et les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [95%] :\r\nConseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter interrog\u00e9 par Catherine Litch la partie s'annonce serr\u00e9e pour Ursula von der la hy\u00e8ne, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, elle a pass\u00e9 hier son grand Oral au Parlement europ\u00e9en, mais les parlementaires des 3 grands partis ne voteront pas forc\u00e9ment pour elle comme un seul homme plut\u00f4t frustr\u00e9 par la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e ce qui l'oblige donc \u00e0 faire campagne pour convaincre, elle esp\u00e8re \u00eatre \u00e9lue la semaine prochaine par les eurod\u00e9put\u00e9s ainsi succ\u00e9der au Luxembourgeois Jean-Claude Juncker, le 1er novembre le vote peut aussi \u00eatre report\u00e9 \u00e0 septembre si elle estime avoir besoin de davantage de temps pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [91%] :\r\nEn France, maintenant, le parti d'Emmanuel Macron, a choisi son candidat pour conqu\u00e9rir Paris et les aider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nSur municipales se tiendront l'ann\u00e9e prochaine, au terme d'un faux suspense, la commission d'investiture du parti, intronis\u00e9 hier, Benjamin Griveaux, ancien porte- parole du gouvernement, au d\u00e9triment du d\u00e9put\u00e9 atypique C\u00e9dric Villani, pour augmenter ses chances de conqu\u00e9rir la capitale fran\u00e7aise, le camp pr\u00e9sidentiel a donc fait le choix d'un politicien plus exp\u00e9riment\u00e9 mais qui souffre parfois d'une mauvaise image, Alexandra D. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [90%] :\r\nMoins de 2 heures avant l'annonce officielle du parti, C\u00e9dric Villani jeter l'\u00e9ponge dans un communiqu\u00e9, amer, le d\u00e9put\u00e9 sugg\u00e8re que le choix en sa d\u00e9faveur \u00e9tait fait depuis longtemps lavalli\u00e8res nou\u00e9e autour du cou, Brochand n'a r\u00e9gn\u00e9 accroch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule Villani, le math\u00e9maticien \u00e9tait le candidat le plus disruptif pas seulement pour son look mais aussi pour son parcours en politique, c'est un politicien plus agressif qui a \u00e9t\u00e9 choisi, ancien porte- parole du gouvernement, Benjamin Griveaux est surnomm\u00e9 le bad boy de la Macronie pour son Style tr\u00e8s cash Villani semblaient avoir la faveur de l'opinion, selon un sondage Griveaux, lui, \u00e0 la faveur des r\u00e9seaux \u00e9ditons du pr\u00e9sident arracher Paris \u00e0 Anne Hidalgo n\u00e9cessitera de ne pas perdre totalement les voix de l'\u00e9lectorat de gauche Griveaux vient du PS mais il est labellis\u00e9 comme macronistes pur et dur, il entame une mission difficile, apr\u00e8s 2 ans de pr\u00e9sidence Macron Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [95%] :\r\nParis ou en 2050, le climat ressemblera celui de Canberra, celui de Londres ressemblera au climat de Madrid aujourd'hui, alors que Stockholm sera comme Budapest, c'est le sc\u00e9nario le plus optimisme du optimiste du changement climatique, une analyse publi\u00e9e hier par la revue scientifique PLoS One et men\u00e9e par des chercheurs de l'EPF Z\u00fcrich, ils ont \u00e9tudi\u00e9 le climat de 520 grandes villes du monde, les changements seront encore plus radicaux pour les r\u00e9gions tropicales Kuala-Lumpur Jakarta ou encore Singapour subiront de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, selon cette \u00e9tude, nos anc\u00eatres les \u00eatres humains modernes sont en Europe depuis bien plus longtemps qu'on ne le pensait, Lucia Sillig c'est un cr\u00e2ne vieux de plus de 200000 ans pr\u00e9sent\u00e9 hier dans la revue ce matin dans la revue Nature qui vient chambouler notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [94%] :\r\nNotre pass\u00e9 n'arr\u00eate pas de changer jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, on pensait que notre esp\u00e8ce, homo sapiens \u00e9tait apparue il y a 200000 ans en Afrique qu'\u00e9tait ensuite sortie du continent africain, il y a 60000 ans pour se disperser \u00e0 travers le monde et notamment arriver en Europe, il y a 40 \u00e0 50000 ans un cr\u00e2ne d\u00e9couvert au Maroc en 2017 nous a d\u00e9j\u00e0 fait prendre un sacr\u00e9 coup de vieux, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 dat\u00e9 \u00e0 300000 ans le cr\u00e2ne d'Homo sapiens, pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi modifie lui aussi passablement la fa\u00e7on dont nous racontons notre histoire, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en Gr\u00e8ce, dans le P\u00e9loponn\u00e8se et que, d'apr\u00e8s les chercheurs, il a 210000 ans pour Katerina Harvati de l'Universit\u00e9 de T\u00fcbingen, auteur de l'\u00e9tude, ce fossile plaide pour un sc\u00e9nario plus complexe des migrations humaines de l'\u00e9poque, je crois que ce qui se passe, c'est qu'on est apparemment en train de trouver des preuves de dispersion humaines qui ne sont pas juste limit\u00e9e \u00e0 un grand exode hors d'Afrique, comme nous le croyons, jusqu'\u00e0 maintenant des dispersions multiples, donc, dont les plus anciennes n'ont pas forc\u00e9ment laiss\u00e9 de traces g\u00e9n\u00e9tiques chez les Europ\u00e9ens ou les Eurasiens d'aujourd'hui, les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques indiquent en effet que tous les \u00eatres humains vivant aujourd'hui hors d'Afrique, descendent d'un groupe qui est sorti du continent, il y a environ 60000 ans, donc la population qui a atteint le P\u00e9loponn\u00e8se bien avant \u00e7a s'est vraisemblablement \u00e9teinte sans laisser de descendance ni de trace g\u00e9n\u00e9tique, \u00e0 part peut-\u00eatre dans le g\u00e9nome des N\u00e9andertaliens qui occupaient la zone \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque et chez qui subsiste des marques tr\u00e8s anciennes d'hybridation avec Homo sapiens qu'on ne savait jusqu'ici pas tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 tout juste aur\u00e9ol\u00e9 de son 4\u00e8me titre mondial l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier sa victoire dans les rues de New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [91%] :\r\nCar une c\u00e9r\u00e9monie qui s'est ensuite prolong\u00e9e \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville une journ\u00e9e historique pour ces joueuses, le r\u00e9cit de Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [96%] :\r\nC'est sous une pluie de confettis et d'applaudissements que les championnes du monde am\u00e9ricaines de football ont d\u00e9fil\u00e9 entre les gratte-ciel de Manhattan, des dizaines de milliers de personnes dont de nombreux jeunes filles les ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es dans les rues de New York, des fanfares entouraient leur convoi le maire Bill de Blasio a salu\u00e9 la foule \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, puis il a re\u00e7u les championnes \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour leur remettre symboliquement les cl\u00e9s de la ville, les joueuses ont ainsi pu mesurer leur immense popularit\u00e9 plusieurs d'entre elles se sont exprim\u00e9es lors de la c\u00e9r\u00e9monie dont la charismatiques Megan Rapinoe aux cheveux teints en mauve, elle a qualifi\u00e9 leur combat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes dans le football de tournant historique \u00e0 calmer la joueuse qui est tr\u00e8s critique envers Donald Trump n'a pas parl\u00e9 politique hier, mais elle a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 sur CNN qu'elle n'accepterait pas d'invitation \u00e0 la Maison Blanche et que ses co\u00e9quipi\u00e8res feraient probablement de mails, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas encore lanc\u00e9 officiellement d'invitation, craignant peut-\u00eatre la r\u00e9ponse des joueuses Sonia Dridi pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nFederer, Nadal et Djokovic dans le dernier carr\u00e9, il y a Wimbledon, les 3 meilleurs joueurs du monde au rendez- vous, donc, pour cette demi- finale avec un choc qui s'annonce somptueux entre Nadal et Federer demain apr\u00e8s son match hier contre Nishikori le B\u00e2lois de 37 ans, est devenu le 1er joueur de l'histoire : atteindre la barre des 100 matches gagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [83%] :\r\n\u00e0 Wimbledon, en fait, Boukari pour le journal merci fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56D7179D-36BA-47A9-AC86-7E5D9E83F04D", "internalArchiveId": "56D7179D-36BA-47A9-AC86-7E5D9E83F04D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 4/5 - deuxi\u00e8me partie): la pollution", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nQuatri\u00e8me \u00e9pisode : la pollution", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["B\u00e2le", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["pollution", "transport public urbain", "piste cyclable", "pollution atmosph\u00e9rique", "agriculture", "protection de la nature"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (4/5): la pollution / 12H30_2019-07-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552293"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:31Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn \u00e9voquait en d\u00e9but de journal, la volont\u00e9 des agriculteurs de s'adapter au changement climatique et de moins polluer, \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien on vous propose \u00e0 pr\u00e9sent d'aller sur le terrain pour faire le point sur la situation actuelle, le r\u00e9chauffement climatique, c'est le sujet du quatri\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine sur la Suisse, des contrastes et on rejoint tout d'abord Marie Giovanola dans la commune des Schmaltz Matt Marbach dans le canton de Lucerne bonjour Marie bonjour, cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par l'UNESCO comme la premi\u00e8re r\u00e9serve de biosph\u00e8re de Suisse, si vous \u00eates l\u00e0, Marie, c'est que cette commune d\u00e9tient un record, c'est chez elle qu'on trouve le plus de vaches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nLes 3590 vaches pour \u00eatre exact, une commune tr\u00e8s \u00e9tendue mais qui compte moins de 4500 habitants et selon l'inventaire publi\u00e9 par Agroscope la part du secteur agricole aux \u00e9missions totales de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse \u00e9tait de 13 pourcent en 2015 et si je vous parle de vaches, h\u00e9 bien, c'est qu'en dig\u00e9rant elles rejettent dans l'atmosph\u00e8re, un gaz au pouvoir r\u00e9chauffant tr\u00e8s puissant, le m\u00e9thane, contribuant ainsi au r\u00e9chauffement climatique b\u00e9ate Krummenacher poss\u00e8de 60 vaches \u00e0 \u00e9chelle ce matin Marbach il travaille en bio depuis 20 ans une mani\u00e8re selon lui de r\u00e9duire son impact sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nOn a beaucoup de monde aussi qui habitent ici qu'ils ont \u00e7a bien dans la t\u00eate pour faire quelque chose, c'est pas comme si difficile qui, s'il y a beaucoup de monde qui quand laisse ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Marie on a confondu les INRA quelques-uns dans ce sujet donc je vous propose d'\u00e9couter justement b\u00e9ate Cremona rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [80%] :\r\nC'\u00e9tait logique, on est dans les montagnes avec Taissy et j'ai essay\u00e9 de produire le lait avec le fourrage qui qui croit et c'est que du foin de l'heure, c'est de l'avoir test\u00e9 animal sain, ils vivent plus l'encaisser comprend que les on un peu peur de pollution de l'eau avec \u00e9tait de c'est c'est important, oui, c'est la nature qui est humain permet de vivre, c'est normal que j'essaye de sauver et peut-\u00eatre que l'\u00c9tat a donn\u00e9 ma femme \u00e0 mes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 dans mon p\u00e9riple, ici aussi, le pr\u00e9sident d'\u00e9chelle ce matin Marbach qu'on a entendu bri\u00e8vement par erreur c'est Fritz L\u00f6tscher Silaev s'il savait que sa commune comptait quelque 200 paysans il ignorait en revanche qu'elle d\u00e9tenait ce record de nombre de vaches, ce qu'il a bien amus\u00e9, selon lui, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs sont aujourd'hui davantage conscientes de la question \u00e9cologique, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [86%] :\r\nOn a beaucoup de monde, on sait qui habitent ici qu'ils ont \u00e7a bien dans la t\u00eate pour faire quelque chose et puis difficile qui s'y a beaucoup de monde qui laisse avec \u00e7a peut changer tout \u00e0 fait tout de suite, mais on parle aussi de \u00e7a, beaucoup de jeunes, les gens qui font \u00e7a d\u00e9j\u00e0 autrement que leur parents et l'ont beaucoup chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [97%] :\r\nDes changements de paradigme qui vont devoir se poursuivre pour r\u00e9duire l'impact de la Suisse sur le r\u00e9chauffement, mais aussi pour adapter notre agriculture aux nouvelles conditions climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [95%] :\r\nEn effet, Marie, on entendait en d\u00e9but de journal l'Union suisse des paysans qui rel\u00e8ve ce d\u00e9fi, merci beaucoup et maintenant direction B\u00e2le o\u00f9 vous vous trouvez Thibaut Schaller bonjour \u00e0 vous, bonjour, on sort avec vous de la question agricole car la ville de B\u00e2le Thibaut, c'est le paradis du tram et du v\u00e9lo et l'enfer pour les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [93%] :\r\nOui, B\u00e2le, c'est la ville o\u00f9 les habitants ach\u00e8tent le moins de voitures 7 b\u00e2lois sur 10 n'en ont tout simplement pas, il nous fallait aller voir sur le terrain ce que \u00e7a donnait surtout que le trafic routier est la principale source d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en Suisse \u00e0 la gare de B\u00e2le, on retrouve une \u00e9norme v\u00e9lo station des milliers de bicyclettes de tous genres dans un Parking souterrain, fa\u00e7on Amsterdam ou Copenhague, j'ai rencontr\u00e9 Dieter Doris et Christin\u00e9 pourquoi utiliser le v\u00e9lo dans une grande ville comme B\u00e2le parce que c'est le plus rapide, le plus flexible et puis les places de parc sont ch\u00e8res en ville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [86%] :\r\nAh c'est \u00e7a, si ce n'est le staff, c'est le transport le plus rapide, je le plus pratique, je le parque devant chez moi et j'arrive tout pr\u00e8s de ma destination arr\u00eate sous- marine, il fera beau sketch mais c'est plus rapide, oui et puis les autos en ville, c'est pas beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [93%] :\r\nLe v\u00e9lo est pratique, rapide, c'est pour \u00e7a qu'on l'emploie \u00e0 B\u00e2le et franchement dans les interviews que j'ai faites, personne n'a mentionn\u00e9 l'\u00e9cologie, par contre, on m'a dit, ce qui n'allait pas \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [84%] :\r\nEt \u00e7a n'fait parce qu'il y a des am\u00e9liorations \u00e0 faire \u00e0 certains croisements, la piste cyclable s'arr\u00eate pour tout simplement et on doit circuler dans le trafic, l'enfant monsieur Van histoire c'est Tha\u00eflande dimanche mal Mons show, parfois il faut faire attention avec les rails de tram surtout et parfois c'est \u00e9troit j'ai peur et alors je pousse le v\u00e9lo Sienna moustache quoi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [87%] :\r\nEt on entend les cyclistes ne sont pas tout-\u00e0-fait satisfaits et qu'en est -il, donc des automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [90%] :\r\nLeur col\u00e8re est rouge vif, fa\u00e7on feux rouges \u00e0 l'Automobile club local dans une esp\u00e8ce de mus\u00e9e consacr\u00e9 aux bolides historiques, Christian Greif, le directeur d\u00e9nonce l'hostilit\u00e9 des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [90%] :\r\nLa ville est tr\u00e8s contre voitures elle fait tout pour les ma\u00eetres dehors de la ville, on n'a pas des places pour stationner la voiture on peut presque partout, ne plus rouler et c'est pour \u00e7a que je crois aussi, il y a pas beaucoup de gens qui ont une voiture, qui habite dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [93%] :\r\nZones 30 zones 20 km/h, suppression de places de parc quand elles ne sont pas hors de prix et la derni\u00e8re nouveaut\u00e9 des feux rouges qui restent plus longtemps au rouge pour freiner l'acc\u00e8s au Centre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [95%] :\r\nLes B\u00e2lois ach\u00e8tent peu de voitures mais alors Thibaut ce qu'ils ach\u00e8tent vraiment des v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [91%] :\r\nOui, je me suis pos\u00e9 la question, je suis all\u00e9e dans plusieurs magasins de cycles et je suis tomb\u00e9 un peu par terre, des v\u00e9los \u00e0 5, 6, 7, parfois 10000 francs sur mesure d\u00e8s des boutiques qui ressemble quelque peu \u00e0 des bijouteries de luxe, les vendeurs le confirme \u00e0 B\u00e2le, quand on fait une petite folie on ach\u00e8te plut\u00f4t un nouveau v\u00e9lo, h\u00e9 oui, les pistes cyclables, c'est bon pour le Business, en tout cas le leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [92%] :\r\nThibaut Schaller merci suite de la s\u00e9rie demain dernier \u00e9pisode et puis ce soir au Forum, vous le savez, comme tous les soirs, grand d\u00e9bat sur le climat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Greif, Christian", "role": "directeur de l'automobile-club de B\u00e2le ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de B\u00e2le", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krummenacher, Beat", "role": "agriculteur \u00e0 Escholzmatt ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00f6tscher, Fritz", "role": "pr\u00e9sident d'Escholzmatt", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-648D4648-3831-4475-B01E-EED657E4D1B9", "internalArchiveId": "648D4648-3831-4475-B01E-EED657E4D1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 4/5 - premi\u00e8re partie): la pollution", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nQuatri\u00e8me \u00e9pisode : la pollution", "durationSec": 392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["B\u00e2le", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["protection de la nature", "pollution", "pollution atmosph\u00e9rique"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (4/5): la pollution / LME_2019-07-11T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "La Matinale du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552244"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:31Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace maintenant \u00e0 notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale, la Suisse, des contrastes nos journalistes politiques sont sur le terrain il parcourent les communes records pour \u00e9voquer les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce pour pour et pour ce 4\u00e8me, rendez- vous ce matin, on s'int\u00e9resse au r\u00e9chauffement climatique avec vous Marie de Giovanola et Thibaut Schaller Bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [89%] :\r\nBonjour, Thibaut on commence avec vous, vous \u00eates dans la ville de suisse Thibaut qui compte le moins de d\u00e9tenteurs d'automobiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [94%] :\r\nExactement, je suis \u00e0 B\u00e2le, l\u00e0 o\u00f9 seuls 3 habitants sur 10 ont une voiture, le record en Suisse, pays de la bagnole avec ses6,1 millions d'autos pour8,5 millions d'habitants pour tenter de comprendre, j'ai charg\u00e9 mon vieux v\u00e9lo Cilo dans le train, direction la cit\u00e9 rh\u00e9nane pour arpenter arpenter ces Carrefour c'est ses pistes cyclables et ses rails de tram, histoire de voir aussi si les b\u00e2lois sont des cyclo- \u00e9colos- bobo id\u00e9alistes ou s'il y a une autre explication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nOui vous Marie, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 un tout autre type de pollution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [94%] :\r\nOui qu'attendiez au r\u00e9chauffement climatique, on pense d'abord aux \u00e9missions de CO2 produites par les voitures et les avions, on fustige les 4 4 on taxe les billets d'avion n'oublie parfois qu'il y a un autre gaz \u00e0 effet de serre qui retient 84 fois plus de chaleur, le m\u00e9thane, il est responsable pour moiti\u00e9 de la hausse observ\u00e9e des niveaux d'ozone et 70 pourcent des \u00e9missions de m\u00e9thane dans le monde sont issues de l'agriculture, en particulier de l'\u00e9levage de bovins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [91%] :\r\nDonc, Marie, on l'entend derri\u00e8re vous, les cloches des vaches, vous vous trouvez dans la r\u00e9gion de suisse qui produit le plus de m\u00e9thane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [95%] :\r\nDisons que je suis dans la commune de suisse qui compte le plus de vaches oui cette statistique existe, il s'agit des Matt Marbach dans le canton de Lucerne 4350 \u00e2mes et 3590 vaches, je m'explique : lorsque les ruminants dig\u00e8rent, ils produisent du m\u00e9thane, les vaches rejettent donc beaucoup de ce gaz dans l'atmosph\u00e8re et contribuent au r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, selon l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture, r\u00e9duire ses \u00e9missions pourraient avoir un impact positif imm\u00e9diat sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et l'att\u00e9nuation du changement climatique, selon la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait, le m\u00e9thane produit en Suisse par les vaches ne repr\u00e9senterait toutefois que 4 pourcent de l'ensemble des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du pays mais on sait aussi que la pollution par l'\u00e9levage, ce sont aussi les pesticides, la consommation d'eau ou encore des fourrages parfois import\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [86%] :\r\nThibaut, on vous entend pas tr\u00e8s bien voil\u00e0 alors voil\u00e0 disiez Thibaut oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nDonc vous voyez, je vous disais qu'\u00e0 B\u00e2le, le souci, c'est plut\u00f4t le CO2 qu'on respire le matin t\u00f4t, comme au Carrefour, je me trouve, et pourtant c'est pas pour \u00e7a que les B\u00e2lois mangent des glaces v\u00e9ganes et renoncent beaucoup \u00e0 la bagnole humains, c'est pourquoi, alors, mais bien un B\u00e2le c'est plat et puis c'est l'une des plus haute densit\u00e9 de suisse, tout est proche, ce qui dope l'efficience des transports publics et les cyclistes sans mont\u00e9e sans longue distance \u00e0 parcourir, pas comme \u00e0 Escholz, ce matin, chez vous, Marie Seuls 1 pourcent de B\u00e2le 11 pourcent de b\u00e2lois, seuls 11 pourcent de b\u00e2lois vont au travail en voiture, c'est un record, l\u00e0 aussi, la voiture, \u00e7a ne fonctionne pas en ville, m'a expliqu\u00e9 Christin\u00e9 retrait\u00e9e rencontr\u00e9e \u00e0 la v\u00e9lo station Doris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, la cinquantaine, rench\u00e9rit Le v\u00e9lo c'est plus rapide et je peux le parquer devant ma maison \u00e0 B\u00e2le on prend le tram et le v\u00e9lo, pas parce que \u00e7a \u00e9met moins de CO2, mais parce que c'est plus pratique, il faut dire que la ville a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable parcours du combattant pour les voitures, et \u00e7a \u00e7a d\u00e9pit\u00e9, Christian Greif, lui, il est directeur de l'automobile club local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [84%] :\r\nC'est une ville qui est tr\u00e8s hostile contre la voiture, il y a partoutD. des sommes qui sont aurait strict et on ne peut plus circuler, normal, on veut pas les voitures ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [93%] :\r\nEt le dernier n\u00e9 des projet anti- voitures des autorit\u00e9s, c'est de rallonger la dur\u00e9e des feux pour qu'ils restent au rouge plus longtemps et ralentissent l'entr\u00e9e des voitures en ville, c'est quand m\u00eame assez machiav\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [79%] :\r\nMais \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 vous \u00eates Thibaut, ce n'est pas \u00e7a, non, je crois que le ce super vulgaire Louis oui, ma r\u00e9alisiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [93%] :\r\nCe qui veut, oui, oui, je suis toujours l\u00e0 avec, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2000 dans le domaine agricole, aussi, hein, il y a de nouvelles id\u00e9es, \u00e0 un projet lanc\u00e9 l'an dernier dans le canton de Berne vise \u00e0 vise \u00e0 r\u00e9duire de 20 pourcent d'ici 2030, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par kilo de lait, notamment en permettant aux vaches de vivre plus longtemps, de plus, plusieurs recherches planchent sur une magnifique action de l'alimentation des bovins afin de limiter leur production de gaz en ville, alors on veut moins de voitures et \u00e0 la campagne si on limitait tout simplement le nombre de vaches, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Roland Lustenberger 28 ans il \u00e9tait agriculteur et propri\u00e9taire de 250 cochons et 30 vaches \u00e0 \u00e9chelle ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [88%] :\r\nDans ce scrutin, \u00e9quipe Birta tant qu'il y aura des vaches, il y aura des \u00e9missions de m\u00e9thane et c'est comme \u00e7a chez nous, en plus, qui est difficile, c'est qu'on peut pas labourer la terre, ce serait pas rentable, donc vous voyez qu'est ce qu'on pourrait bien faire, hein, il y a pas beaucoup d'alternatives en plus si on ne change plus ici la nature va reprendre le dessus, c'est pas bien non plus, en fait, les denr\u00e9es alimentaires doivent \u00eatre produites ici, sinon elles sont import\u00e9es d'Allemagne ou de France et c'est pas mieux n'est -ce pas p\u00e8se sur ordre Sobis nuire, on sait ce qu'on produit ici et le bien- \u00eatre animal, on voit comment sont les b\u00eates, comment elles sont trait\u00e9es et puis les prescriptions sont plus \u00e9lev\u00e9s ici, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [93%] :\r\nEt si la Suisse passait un \u00e9levage 100 pourcent bio, une initiative va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e cet Automne en ce sens en tout cas un moyen peut-\u00eatre de r\u00e9duire l'impact sur le changement climatique, elle suscitera en tout cas le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 vous \u00eates Thibaut, ce n'est pas l'\u00e9levage qu'on attaque mais les voitures, est-ce que du coup, le lobby cycliste rigole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [92%] :\r\nEh bien non, \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 tout semble fait pour favoriser la petite reine, on peut m\u00eame prendre les sens interdits, \u00e0 v\u00e9lo, je le suis, je le sais j'ai essay\u00e9 le lobby cycliste, mais elle n'est pas satisfait pour Roman Brunner, que j'ai rencontr\u00e9 au guidon de sa bicyclette \u00e9lectrique flambant neuve, membre du comit\u00e9 de local de pro- v\u00e9lo la ville est loin d'\u00eatre un v\u00e9lo paradise, comme on dit ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [85%] :\r\nEt ce qui est petit, certes il y a bien s\u00fbr de tr\u00e8s jolies z'itin\u00e9raires cyclables des rues bien fait des endroits facile \u00e0 atteindre avec le v\u00e9lo, mais il y a aussi des zones probl\u00e9matiques ne sont pas encore arriv\u00e9s au paradis du v\u00e9lo ce qui tord pour parler de plantes \u00e7a dans la ville, la place manque parfois, il y a des croisements, des endroits difficiles pour les cyclistes, ce qui cr\u00e9e des zones de conflits potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [74%] :\r\nLeur communiquera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [95%] :\r\nOui, vous l'entendez, il y a encore du travail pour pacifier la route \u00e0 B\u00e2le, malgr\u00e9 les innovations comme l'autoroute cyclable qui peinent \u00e0 masquer les probl\u00e8mes qui existent encore entre automobilistes et cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Marie, en Direct et Scholte Mattmark Baretti Thibaut, en Direct de B\u00e2le, on vous retrouve tous les 2 \u00e0 12 heures 30 et ce soir dans Forum pour un grand d\u00e9bat intitul\u00e9 est-ce plus facile d'\u00eatre \u00e9colo en ville et bien s\u00fbr vous retrouve \u00e9galement sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palasi f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Greif, Christian", "role": "directeur de l'automobile-club de B\u00e2le ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lustenberger, Roland", "role": "agriculteur \u00e0 Escholzmatt", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunner, Roman", "role": "membre du comit\u00e9 local de pro-v\u00e9lo \u00e0 B\u00e2le", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8602EB5-B6EC-4292-94C4-16564508843E", "internalArchiveId": "E8602EB5-B6EC-4292-94C4-16564508843E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'hom\u00e9opathie ne sera plus rembours\u00e9e par l'assurance. Une d\u00e9cision forte du gouvernement fran\u00e7ais qui invoque le manque de preuves scientifiques de l'efficacit\u00e9 de l'hom\u00e9opathie", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "L'hom\u00e9opathie ne sera plus rembours\u00e9e par l'assurance en France HOMEOPATHIE\r\n***C'est d\u00e9cid\u00e9, la France va arr\u00eater le remboursement des m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques d'ici 2021. Elle va les \"d\u00e9rembourser\". Une d\u00e9cision forte du gouvernement fran\u00e7ais qui invoque le manque de preuves scientifiques de l'efficacit\u00e9 de l'hom\u00e9opathie. C'est un gros coup pour le secteur de l'hom\u00e9opathie.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous allez nous dire ce que repr\u00e9sente ce secteur et quelle est la base de la pol\u00e9mique...\r\nDIR STU LS\r\nJe vais laisser Christian Lehmann, m\u00e9decin et militant contre le remboursement de l'hom\u00e9opathie, vous la r\u00e9sumer, cette pol\u00e9mique... C'\u00e9tait hier sur France Info: \r\n SON 1 0'10''\r\nCa a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair.\r\nMais d\u00e9marrons par une question basique: qu'est-ce que l'hom\u00e9opathie ?\r\nC'est d'abord une phrase \u00e0 m\u00e9diter:\r\n\u00ab L'absence de preuve, n'est pas la preuve de l'absence \u00bb : voil\u00e0 le raisonnement qui sous-tend toute l'hom\u00e9opathie depuis des d\u00e9cennies.\r\n Apr\u00e8s tout, si Blaise Pascal parie que tu Dieu existe, sans en avoir la moindre preuve, pourquoi ne pas en faire autant avec l'hom\u00e9opathie. \r\nDeux noms \u00e0 retenir dans l'histoire de la discipline. Le premier, c'est Samuel Hahnemann, m\u00e9decin allemand de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. A l'\u00e9poque, on le rappelle, la m\u00e9decine est encore un peu un sorcier. Hahnemann est celui qui applique la croyance selon laquelle on soigne un patient en diluant tr\u00e8s fortement une substance qui provoque des sympt\u00f4mes similaires \u00e0 ceux rencontr\u00e9s par ce malade. C'est la premi\u00e8re croyance fondamentale de l'hom\u00e9opathie. \r\n***Mais il y a un tournant, c'\u00e9tait il y a une trentaine d'ann\u00e9e..\r\nLa m\u00e9moire de l'eau.  2\u00e8me \u00e9tape.\r\nEn 1988, le m\u00e9decin immunologue fran\u00e7ais Jacques Benveniste \u00e9met une hypoth\u00e8se tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque : l'eau conserve certaines propri\u00e9t\u00e9s d'une substance, m\u00eame lorsque cette substance ne s'y trouve plus. Si en 1820, Hahnemann est condamn\u00e9 pour exercice ill\u00e9gale de la pharmacologie. Les travaux de Benveniste seront eux scientifiquement invalid\u00e9s.\r\nMais vous vous souvenez : \u00ab L'absence de preuve, n'est pas la preuve de l'absence \u00bb. Ce qui donne \u00e0 l'hom\u00e9opathie le b\u00e9n\u00e9fice du doute, c'est l'existence bien r\u00e9elle celle-ci, de l'effet placebo dans la m\u00e9decine. \r\nPour LyonMag, un site d'informations lyonais, Mich\u00e8le Boiron, fille et ni\u00e8ce des fondateurs des laboratoires du m\u00eame nom, est tr\u00e8s claire :  \r\n SON 2 0'05''\r\nOn sait pas comment \u00e7a marche, mais on sait combien \u00e7a rapporte. Pour Mich\u00e8le Boiron et son entreprise : 604 millions d'euros de chiffre d'affaires l'an dernier. Arr\u00eatons-nous un instant sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne : cr\u00e9\u00e9 en 1932 \u00e0 Lyon, cot\u00e9 en Bourse depuis 1987, pr\u00e9sent aux Etats-Unis depuis 36 ans. Avec une pr\u00e9sence partout en France et dans beaucoup de pays, ses d\u00e9tracteurs accusent Boiron d'\u00eatre \u00ab le McDonald de l'hom\u00e9opathie \u00bb. Le succ\u00e8s, \u00e7a aiguise de la jalousie, forc\u00e9ment. \r\n***Un succ\u00e8s qui reste intact avec le temps ?\r\nNon, Boiron et l'hom\u00e9opathie sont sensibles \u00e0 la conjoncture \u00e9conomique. Et l'an dernier, les ventes ont nettement recul\u00e9. \r\nMais la France reste un territoire d'exception: Claude Le Pen, \u00e9conomiste de la sant\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Dauphine :   \r\n SON 3\r\n Selon Boiron, l'hom\u00e9opathie emploie plus de 300'000 professionnels \u00e0 travers le monde, pour 300 millions d'utilisateurs. Un Fran\u00e7ais sur deux, un Belge et un Espagnol sur trois y ont d\u00e9j\u00e0 eu recours.\r\nEt m\u00eame si la conjoncture est moins bonne, les laboratoires Boiron restent un cas \u00e0 part dans l'histoire. Claude Le Pen : \r\n SON 4 0'32''\r\n***Il dure, en effet, les chiffres que vous \u00e9voquez sont \u00e9loquents. Mais la fin du remboursement, est-ce que \u00e7a, \u00e7a ne pourrait pas marquer un s\u00e9rieux coup de frein pour Boiron ?\r\nClaude Le Pen n'y croit pas du tout. La fin du remboursement, c'est d'abord la fin d'un traitement de faveur : \r\n SON 5 0'22''\r\nOn r\u00e9sume : Boiron et l'hom\u00e9opathie, c'est d'abord un \u00e9cosyst\u00e8me de consommateurs, de m\u00e9decins et de vendeurs convaincus. Ensuite, la France est un march\u00e9 atrophi\u00e9. Enfin, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le blockbuster de Boiron n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas rembours\u00e9, \u00e7a devrait aller. \r\nMais l'enjeu, et on revient au point de d\u00e9part, c'est d'abord une question de politique publique. L'hom\u00e9opathie r\u00e9duit-elle les co\u00fbts de la sant\u00e9? \r\nNon, au contraire, r\u00e9pond Mathias Wargon, m\u00e9decin et co-signataire de la tribune frna\u00e7aise FakeMed, oppos\u00e9e au remboursement.\r\n SON 6 0'31''\r\nEn Suisse, l'hom\u00e9opathie, on le rappelle, est rembours\u00e9e  depuis deux ans.\r\nEt on pr\u00e9tendait aussi qu'elle ferait baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. C'est tout l'inverse: y'a trois ans, un rapport f\u00e9d\u00e9ral montrait que chaque ann\u00e9e, les traitements et les m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques co\u00fbtent respectivement 50 millions et 31 millions de francs. Et \u00e7a augmentre. \r\nUn bonbon Haribo rembours\u00e9 par nos imp\u00f4ts, pour reprendre la formule pol\u00e9mique.", "durationSec": 355, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552323", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["hom\u00e9opathie", "sant\u00e9 publique", "assurance maladie"], "thematicPersons": ["Boiron (Laboratoires hom\u00e9opathiques)"], "alternativeTitle": ["L'hom\u00e9opathie ne sera plus rembours\u00e9e par l'assurance en France / TUM_2019-07-11T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552323"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:32Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est d\u00e9cid\u00e9, la France va arr\u00eater le remboursement des m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques d'ici 2021, elle va les d\u00e9rembourser, comme on dit, une d\u00e9cision forte du gouvernement qui invoque le manque de preuves scientifiques sur l'efficacit\u00e9 de l'hom\u00e9opathie, c'est un gros coup pour le secteur de l'hom\u00e9opathie, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous allez nous dire ce que repr\u00e9sente ce secteur et puis bah, quelle est la base de la pol\u00e9mique, je vais laisser Christian Lehmann, m\u00e9decin et militant contre le remboursement de l'hom\u00e9opathie vous la r\u00e9sumer cette pol\u00e9mique, c'\u00e9tait hier matin sur France Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nBalancez encore 130 millions d'euros sur 2 ans pour rembourser du sucre \u00e0 5000 euros le kilo alors Boiron moi j'aime bien les bonbons Haribo, mais je vous demande pas de les payer avec vos imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'est sans \u00e9quivoque mais d\u00e9marrons par une question basique tout de m\u00eame qu'est, est-ce que l'hom\u00e9opathie, c'est d'abord une phrase \u00e0 m\u00e9diter l'absence de preuve n'est pas la preuve de l'absence, voil\u00e0 le raisonnement ou la pirouette, c'est selon, qui sous- tend toute l'hom\u00e9opathie depuis des d\u00e9cennies, apr\u00e8s tout, si Blaise Pascal parie que Dieu existe sans en avoir la moindre preuve, pourquoi ne pas en faire autant avec l'hom\u00e9opathie, 2 noms \u00e0 retenir dans l'histoire de la discipline, le 1er c'est Samuel Hahnemann, m\u00e9decin allemand de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, alors \u00e0 l'\u00e9poque, on le rappelle, la m\u00e9decine est encore un peu de la sorcellerie Hahnemann est celui qui applique la croyance selon laquelle on soigne un patient en diluant tr\u00e8s fortement une substance qui provoque des sympt\u00f4mes similaires \u00e0 ceux rencontr\u00e9s par ce malade, c'est la premi\u00e8re croyance fondamentale de l'hom\u00e9opathie, et puis il y a un tournant Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a c'\u00e9tait il y a une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00e9moire de l'eau 2\u00e8me \u00e9tape en 1000 2\u00e8me \u00e9tape en 1988 le m\u00e9decin immunologue fran\u00e7ais Jacques Benveniste \u00e9met une hypoth\u00e8se tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque l'eau conserve certaines propri\u00e9t\u00e9s d'une substance m\u00eame lorsque cette substance ne s'y trouve plus alors si, en 1820 Hahnemann est condamn\u00e9 pour exercice ill\u00e9gal de la pharmacie, h\u00e9 bien voil\u00e0, les travaux de Benveniste seront eux scientifiquement invalid\u00e9s mais vous vous souvenez, l'absence de preuve n'est pas la preuve de l'absence, ce qui donne \u00e0 l'hom\u00e9opathie, le b\u00e9n\u00e9fice du doute, c'est l'existence bien r\u00e9elle celle -ci de l'effet placebo dans la m\u00e9decine pour Lyon Mag, un site d'information lyonnais Mich\u00e8le Boiron, fille et ni\u00e8ce des fondateurs des laboratoires du m\u00eame nom est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [89%] :\r\nOn n'a pas fait la preuve de la mani\u00e8re dont \u00e7a agissait l'hom\u00e9opathie, on sait qu'il s'agit, on ne sait pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nOn ne sait pas comment \u00e7a marche mais on sait combien \u00e7a rapporte pour Mich\u00e8le Boiron et son entreprise 604 millions d'euros de chiffre d'affaires l'an dernier, cr\u00e9\u00e9 en 1932 \u00e0 Lyon, cot\u00e9 en Bourse avec une pr\u00e9sence massive en France et dans beaucoup de pays, ses d\u00e9tracteurs accusent Boiron, d'\u00eatre le Mac Donald de l'hom\u00e9opathie, le succ\u00e8s, \u00e7a rend un peu jaloux, forc\u00e9ment oui, succ\u00e8s qui reste intact, avec le temps, bah pas vraiment Boiron et l'hom\u00e9opathie sont sensibles \u00e0 la conjoncture \u00e9conomique et l'an dernier, les ventes ont nettement recul\u00e9, mais la France reste un territoire d'exception : Claude Le Pen, \u00e9conomiste de la sant\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Dauphine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [83%] :\r\nIl y a que \u00e7a, c\u00f4t\u00e9 un march\u00e9 qui ne veut pas, qui est hypertrophi\u00e9e en France par rapport aux autres pays, c'est pas tr\u00e8s clair, pourquoi l'hom\u00e9opathie n'existe pratiquement pas dans lit anglo- saxon et c'est en Allemagne, juste un petit peu en Espagne, un petit peu en Inde mais, disons, la France, et de loin, \u00e0 la fois le pays le plus consommateur et le pays, les plus producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [95%] :\r\nSelon Boiron l'hom\u00e9opathie emploie plus de 300000 professionnels \u00e0 travers le monde pour 300 millions d'utilisateurs, un Fran\u00e7ais sur 2, un belge et un espagnol sur 3 et ont d\u00e9j\u00e0 eu recours, et m\u00eame si la conjoncture est moins bonne laboratoires Boiron reste un cas \u00e0 part dans l'histoire, Claude Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [84%] :\r\nLe caract\u00e8re exceptionnel de Boiron, c'est la p\u00e9rennit\u00e9, le fait d'avoir dur\u00e9 dans le temps, appuy\u00e9 sur un milieu le milieu des m\u00e9decins hom\u00e9opathes sur des patients pour qui, finalement, ce type de Crime, eau, ce qui leur fait du bien, certains diront \u00e7a ne l'effet placebo, c'est avoir anim\u00e9 un petit \u00e9cosyst\u00e8me hom\u00e9opathiques que les autres produits d'efficacit\u00e9 douteuse n'avait pas, il y avait des produits qui marchait pas mais ils avaient pas cette capacit\u00e9 d'organiser ce milieu autour d'une doctrine contestables contest\u00e9 un peu obsol\u00e8te, mais qui a soud\u00e9 en quelque sorte une vieux on dit de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nOui, \u00e7a dure, en effet, les chiffres que vous \u00e9voquez, Fr\u00e9d\u00e9ric sont \u00e9loquents mais la fin du remboursement est ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait pas marquer un s\u00e9rieux coup de frein pour Boiron, Claude Le Pen, n'y croit pas du tout la fin du remboursement, c'est d'abord la fin d'un traitement de faveur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [80%] :\r\nL'hom\u00e9opathie va pas dispara\u00eetre, hein, je crois que les patients qui se traitent dans l'hom\u00e9opathie sont sont des taxis ont convaincu sur les passions souvent militants proches de leur fin eux- m\u00eames militant, donc il est tout \u00e0 fait possible que le terrain pour cependant n'entra\u00eene pas la fin de l'hom\u00e9opathie et d'ailleurs le 1er produit du laboratoire Boiron a comme d\u00e9cid\u00e9 de faire l'Oscillococcinum, n'est pas rembours\u00e9, donc il y a une vie pour l'hom\u00e9opathie, sans \u00eatre rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [91%] :\r\nOn r\u00e9sume Boiron et l'hom\u00e9opathie, c'est d'abord un \u00e9cosyst\u00e8me de consommateurs de m\u00e9decins de vendeurs convaincus, ensuite, la France est un march\u00e9 atrophi\u00e9, enfin, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le blogbuster de Boiron l'Oscillococcinum n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas rembours\u00e9, \u00e7a devrait aller, mais l'enjeu et on revient l\u00e0 au point de d\u00e9part, c'est d'abord une question de politique publique, l'hom\u00e9opathie r\u00e9duit -elle les co\u00fbts de la sant\u00e9, h\u00e9 bien non, au contraire, r\u00e9pond Matthias wagons m\u00e9decin et co- signataire de la tribune fran\u00e7aise fait CMed oppos\u00e9e au remboursement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [93%] :\r\nIl y a beaucoup de pays o\u00f9 l'hom\u00e9opathie n'existe plus, hein, l'Angleterre, l'Espagne, le Canada, c'est des pays o\u00f9 l'hom\u00e9opathie n'est absolument pas rembours\u00e9e et de toute fa\u00e7on c'est un petit peu la tendance g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a fait plus de 20 ans que de nombreuses \u00e9tudes sont sortis pour dire que l'hom\u00e9opathie n'avait aucun effet que tout ce qu'on raconte sur le fait que \u00e7a permet d'\u00e9conomiser des m\u00e9dicaments, on sait que c'est faux, il y a des \u00e9tudes qui montrent en fait d\u00e8s que les patients deviennent un peu gras, les co- prescription donc avec des m\u00e9dicaments efficaces et par ailleurs on habitue les passions \u00e0 prendre des m\u00e9dicaments pour la moindre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nEn Suisse, l'hom\u00e9opathie, on le rappelle, est rembours\u00e9e depuis 2 ans et on pr\u00e9tendait aussi qu'elle ferait baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est tout l'inverse, il y a 3 ans, un rapport f\u00e9d\u00e9ral montrait que, chaque ann\u00e9e, les traitements et les m\u00e9dicaments hom\u00e9opathiques co\u00fbtent respectivement 50 et 31 millions de francs et \u00e7a augmente, c'est beaucoup d'argent pour un bonbon Haribo rembours\u00e9 par nos imp\u00f4ts, si l'on devait Reprendre la formule pol\u00e9mique et on leur prend Persil Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T06:30:07Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wargon, Mathias", "role": "m\u00e9decin et co-signataire de la tribune frna\u00e7aise FakeMed", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Boiron, Mich\u00e8le", "role": "fille et ni\u00e8ce des fondateurs des laboratoires hom\u00e9opathiques Boiron", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lehmann, Christian", "role": "m\u00e9decin et militant contre le remboursement de l'hom\u00e9opathie [archive, 10.07.2019]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Pen, Claude", "role": "\u00e9conomiste de la sant\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris-Dauphin\u00e9 ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AA0BFA1-AD2C-48D4-8CDD-7C92BB1747EE", "internalArchiveId": "8AA0BFA1-AD2C-48D4-8CDD-7C92BB1747EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les cons\u00e9quences diplomatiques des divorces princiers", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait musical\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les cons\u00e9quences diplomatiques des divorces princiers  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nMais juste avant cela, CALV\r\nBonjour Alain Franco\r\n..\r\nOn vous retrouve pour votre derni\u00e8re chronique internationale avant la pause estivale. Et ce matin, vous nous parlez de divorces princiers aux cons\u00e9quences diplomatiques embarrassantes.\r\n  19'' ((CALV DIVORCE PRINCIER ET EMBARRAS DIPLOMATIQUES))\r\nEt oui Val\u00e9rie, c'est bien connu : Les histoires d'amour finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral. M\u00eame celles entre un \u00e9mir et une princesse. D\u00e9monstration : Haya Bint Al-Hussein \u00e2g\u00e9e de 45 ans, a quitt\u00e9 Mohammed ben Rachid Al-Maktoum, 69 ans, \u00e9mir de Duba\u00ef, et Premier ministre et ministre de la D\u00e9fense des Emirats arabes unis.\r\nSa sixi\u00e8me \u00e9pouse s'est r\u00e9fugi\u00e9e dans sa maison londonienne \u00e0 105 millions de francs, en compagnie de ses deux enfants, dont elle r\u00e9clame la garde. En plus du divorce. Une audience est pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois devant un tribunal de Londres. La princesse Haya a d\u00e9j\u00e0 choisi la cr\u00e8me des avocats : Fiona Shackleton, qui a r\u00e9gl\u00e9 le divorce du Prince Charles et de Paul Mc Cartney.\r\n***Ce n'est pas rien. Et comment r\u00e9agit l'\u00e9poux d\u00e9laiss\u00e9 ?\r\nTr\u00e8s mal. Peu apr\u00e8s son d\u00e9part, l'\u00e9mir a publi\u00e9 un po\u00e8me sur les r\u00e9seaux sociaux. Extrait :\r\nToi, la tra\u00eetresse, tu as trahi la plus pr\u00e9cieuse des confiances, \r\nTa place n'est plus avec moi/\r\nCela m'est \u00e9gal que tu vives ou que tu meures \u00bb.\r\nCes vers ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s au bout de quelques jours. C'est vrai que \u00e7a fait mauvais genre devant la justice.\r\nLe proc\u00e8s pourrait d'ailleurs r\u00e9v\u00e9ler son lot de surprises croient savoir les m\u00e9dias anglais, sans doute nourris d'hypoth\u00e8ses par les camps adverses.\r\nDeux th\u00e9ories s'affrontent. L'une met en sc\u00e8ne une princesse infid\u00e8le, qui aurait craqu\u00e9 pour un de ses gardes du corps anglais. L'autre, affirme que l'\u00e9pouse a quitt\u00e9 son mari apr\u00e8s avoir mesur\u00e9 l'ampleur des mauvais traitements subis par la princesse Latifa. Recluse, cette fille de l'\u00e9mir avait tent\u00e9 de s'\u00e9chapper de Dubai sur un bateau. Elle avait \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la marine indienne et renvoy\u00e9e dans son pays, o\u00f9 elle serait s\u00e9questr\u00e9e depuis lors. Je vous en avais parl\u00e9 dans une chronique pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nBon Alain : Infid\u00e9lit\u00e9, s\u00e9questration, d\u00e9part, affrontement par avocats interpos\u00e9s : on est plusss dans le fait-divers princier que dans la politique internationale. ?\r\nA priori vous avez raison. Sauf que la princesse Haya est la soeur du roi Abdallah de Jordanie, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des rares souverains \u00e9clair\u00e9s dans la r\u00e9gion. Or l'\u00e9conomie jordanienne va mal. Le pays d\u00e9pend de l'aide des dirigeants \u00e9miratis, dont Duba\u00ef. Tous les observateurs pensent que Haya a sciemment \u00e9vit\u00e9 de se r\u00e9fugier chez elle, \u00e0 Amman, pour ne pas mettre son fr\u00e8re en difficult\u00e9.\r\nMais le Royaume-Uni aussi commerce beaucoup avec cette r\u00e9gion. Accorder l'asile \u00e0 la princesse reviendrait \u00e0 se mettre \u00e0 dos son \u00e9poux d\u00e9laiss\u00e9, mais riche et puissant ! Il ne faut pas brusquer l'alli\u00e9 \u00e9mirati...\r\nBref, si les histoires d'Amour finissent mal, certaines peuvent potentiellement faire plus de d\u00e9g\u00e2ts qu'un cour bris\u00e9.\r\nLes histoires d'amour qui finissent mal.... pour votre derni\u00e8re chronique avant l'\u00e9t\u00e9.... merci Alain!", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552246", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences diplomatiques des divorces princiers", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences diplomatiques des divorces princiers / LME_2019-07-11T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 Les cons\u00e9quences diplomatiques des divorces princiers / LME_2019-07-11T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10552257", "ece-10552246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:29Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, Alain Franco, on vous retrouve pour votre derni\u00e8re chronique internationale avant la pause estivale et ce matin vous nous parlez de divorces princiers aux cons\u00e9quences diplomatiques embarrassantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [84%] :\r\nMais h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [93%] :\r\nVal\u00e9rie, c'est bien connu, les histoires d'amour finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame celles entre un \u00e9mir et une princesse d\u00e9monstration Haya Bint Al Hussein, \u00e2g\u00e9 de 45 ans a quitt\u00e9 Mohammed ben Rachid Al-Maktoum 69 ans, \u00e9mir de Duba\u00ef 1er ministre et ministre de la d\u00e9fense des \u00c9mirats Arabes Unis, sa sixi\u00e8me \u00e9pouse s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans sa maison londonienne \u00e0 105 millions de francs en compagnie de ses 2 enfants dont elle r\u00e9clame la garde, en plus du divorce, une audience est pr\u00e9vue ce mois -ci dans un tribunal de Londres, la princesse Haya a d\u00e9j\u00e0 choisi la cr\u00e8me des avocats Fiona Shackleton, qui a r\u00e9gl\u00e9 le divorce du prince Charles et de Paul McCartney. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nMais ce n'est pas rien effectivement, comment, comment r\u00e9agit l'\u00e9poux d\u00e9laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nTr\u00e8s mal peu apr\u00e8s son d\u00e9part, l'\u00e9mir a publi\u00e9 un po\u00e8me sur les r\u00e9seaux sociaux extrait toi la tra\u00eetresse tu as trahi la plus pr\u00e9cieuse des confiances ta place n'est plus avec moi, cela m'est \u00e9gal que tu vives ou que tu meures s\u00e9v\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s au bout de quelques jours, c'est vrai que \u00e7a fait quand m\u00eame mauvais genre devant la justice, le proc\u00e8s pourrait d'ailleurs r\u00e9v\u00e9ler son lot de surprises, croient savoir les m\u00e9dias anglais sans doute nourris par les camps adverses 2 th\u00e9ories s'affrontent : l'une met en sc\u00e8ne une princesse infid\u00e8le qui aurait craqu\u00e9 pour un de ses gardes du corps anglais, l'autre affirme que l'\u00e9pouse a quitt\u00e9 son mari apr\u00e8s avoir mesur\u00e9 l'ampleur des mauvais traitements subis par la princesse Latifa, cette fille de l'\u00e9mir, il a 23 enfants quand m\u00eame, avait tent\u00e9 de s'\u00e9chapper de Duba\u00ef sur un bateau, elle avait \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la marine indienne renvoy\u00e9 dans son pays o\u00f9 elle serait s\u00e9questr\u00e9e depuis lors, je vous en avais parl\u00e9 dans une chronique pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [83%] :\r\n23 enfants l\u00e0 la forme les miens, quand m\u00eame, oui, mais avec ces femmes infid\u00e9lit\u00e9 s\u00e9questration elle un d\u00e9part affrontement par avocats interpos\u00e9s, on est quand m\u00eame plus dans le fait- divers princier l\u00e0 que dans la politique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [95%] :\r\nEt je vous le conc\u00e8de, a priori, vous avez raison, sauf que la princesse Haya et la soeur du roi Abdallah de Jordanie, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des rares souverains \u00e9clair\u00e9s dans la r\u00e9gion, or l'\u00e9conomie jordanienne va mal le pays d\u00e9pend de l'aide de dirigeants \u00c9miratis dont Duba\u00ef tous les Appcelerator pensent que Haya a donc sciemment \u00e9vit\u00e9 de se r\u00e9fugier chez elle \u00e0 Amman pour ne pas mettre son fr\u00e8re en difficult\u00e9 mais le Royaume-Uni aussi commerce beaucoup avec cette r\u00e9gion accorder comme elle le demandent l'asile \u00e0 la princesse reviendrait \u00e0 se mettre \u00e0 dos son \u00e9poux d\u00e9laiss\u00e9 mais riche et puissant, il ne faut pas brusquer l'alli\u00e9 \u00e9mirati, bref, si les histoires d'amour finissent mal certaines peuvent potentiellement faire plus de d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nQuelques reprises les histoires d'amour et \u00e7a finit pas vient en grande forme, Alain, pour votre derni\u00e8re chronique avant l'\u00e9t\u00e9, c'est les vacances, elle n'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9E7605B-5384-4B10-8269-659971833122", "internalArchiveId": "F9E7605B-5384-4B10-8269-659971833122", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9troit d'Ormuz cristallise les tensions entre l'Iran et les Etats-Unis", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe d\u00e9troit d'Ormuz cristallise les tensions entre l'Iran et les Etats-Unis  \r\nEt puis je vous propose maintenant de parler d'un lieu de passage hautement strat\u00e9gique.. Le d\u00e9troit d'Ormuz o\u00f9 se succ\u00e8dent depuis quelques mois les attaques de p\u00e9troliers... Aujourd'hui c'est Londres qui accuse l'Iran d'avoir intercept\u00e9 un navire britannique...\r\nKatja Schaer, ce d\u00e9troit, c'est un lieu qui cristallise les tensions politiques et \u00e9conomiques.\r\nOui, tensions politiques tout d'abord parce que le Detroit d'Ormuz s'est fait synonyme de l'opposition entre l'Iran et les Etats-Unis. Mais tensions \u00e9conomiques surtout parce que le d\u00e9troit, qui relie le golfe Persique au golfe d'Oman, est capital pour l'approvisionnement p\u00e9trolier mondial. Le Detroit d'Ormuz c'est la porte de sortie du p\u00e9trole produit par l'Arabie Saoudite, l'Irak, le Kuweit, les Emirats Arabes Unis, l'Iran et le Qatar. C'est par ce passage d'une largeur de 40 kilom\u00e8tres - \u00e0 l'endroit le plus \u00e9troit - que passe un cinqui\u00e8me du p\u00e9trole consomm\u00e9 dans le monde - environ 20 millions de barils par jour. Et ce p\u00e9trole est envoy\u00e9 vers l'Asie en premier lieu, la Chine, l'Inde et le Japon, les Etats-Unis et l'Europe notamment. \r\nMais qui contr\u00f4le le d\u00e9troit d'Ormuz?\r\nSes eaux sont partag\u00e9es entre l'Iran et le Sultanat d'Oman. Mais tous les navires, quel que soit leur pavillon, ont un droit de passage reconnu internationalement. Il faut pr\u00e9ciser qu'il s'agit aussi d'une zone extr\u00eamement militaris\u00e9e - les Etats-Unis, la France disposent d'une forte pr\u00e9sence militaire dans la r\u00e9gion. \r\nMais c'est bien l'Iran qui menace de la bloquer, cette zone...\r\nCette menace est le levier qu'emploie l'Iran contre les Etats-Unis. Une mesure de r\u00e9torsion contre les Etats-Unis qui ont d\u00e9nonc\u00e9 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pour forcer l'Iran \u00e0 le ren\u00e9gocier. Les Etats-Unis qui ont aussi r\u00e9tabli les sanctions contre l'Iran. \r\nKatja, quelles seraient les cons\u00e9quences du bloquage du D\u00e9troit d'Ormuz?\r\nPour autant que l'Iran parvienne \u00e0 bloquer le passage ... la premi\u00e8re cons\u00e9quence serait une envol\u00e9e du cours du brut ... avec la suppression, m\u00eame temporaire, d'une voie d'approvisionnement essentielle. La menace \u00e0 elle seule suffit d'ailleurs \u00e0 faire grimper les prix. Mais la crainte est surtout politique. On redoute l'escalade, le conflit arm\u00e9 que ... les Etats-Unis et l'Iran disent ... pour l'instant en tous cas ... vouloir \u00e9viter.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552311", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9troit d'Ormuz cristallise les tensions entre l'Iran et les Etats-Unis / FOR_2019-07-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:27Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPuis, je vous propose maintenant de parler d'un lieu de passage hautement strat\u00e9gique, le Detroit d'Ormuz, o\u00f9 se succ\u00e8dent depuis quelques mois, les attaques de p\u00e9troliers aujourd'hui, c'est Londres qui accuse l'Iran d'avoir intercept\u00e9 un navire britannique cher ce D\u00e9troit, c'est un lieu, un lieu qui cristallise les tensions politiques et \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui alors tensions politiques tout d'abord parce que le Detroit d'Ormuz, c'est fait, synonyme de l'opposition entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis mais tensions \u00e9conomiques surtout parce que le Detroit qui relie le Golfe Persique au Golfe d'Oman est essentielle pour la prime l'approvisionnement p\u00e9trolier mondial le Detroit d'Ormuz, c'est la porte de sortie du p\u00e9trole produit par l'Arabie Saoudite, l'Irak, le Kowe\u00eft, les \u00c9mirats arabes unis, l'Iran et le code, Qatar, c'est par ce passage d'une largeur de 40 m\u00e8tres environ 40 kilom\u00e8tres pardon environ \u00e0 ce moment, et c'est un peu le peut, c'est un petit peu court oui \u00e0 son lieu le plus \u00e9troit, hein, que passe un cinqui\u00e8me du p\u00e9trole consomm\u00e9 dans le monde, environ 20 millions de barils par jour et ce p\u00e9trole est envoy\u00e9 vers l'Asie en 1er lieu la Chine, l'Inde, le Japon, les \u00c9tats-Unis et l'Europe notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nAlors ce point de passage cette porte d'entr\u00e9e qui la contr\u00f4lent, qui contr\u00f4lent le Detroit d'Ormuz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nEh bien, ces eaux sont partag\u00e9es entre l'Iran et le Sultanat d'Oman, mais tous les navires, quel que soit leur pavillon ont un droit de passage internationalement reconnu, il faut pr\u00e9ciser qu'il s'agit aussi d'une zone extr\u00eamement militaris\u00e9e, les \u00c9tats-Unis et la France notamment, dispose d'une forte pr\u00e9sence militaire dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [97%] :\r\nMais c'est bien l'Iran qui menace de de la bloquer cette zone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nAbsolument, et cette menace, si vous voulez, c'est le levier qu'emploie l'Iran contre les \u00c9tats-Unis, une mesure de r\u00e9torsion ou de r\u00e9torsion possible, en tout cas contres les \u00c9tats-Unis qui ont d\u00e9nonc\u00e9 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pour forcer l'Iran \u00e0 le ren\u00e9gocier et puis les \u00c9tats-Unis, qui ont aussi r\u00e9tabli les sanctions contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors quelles seraient les cons\u00e9quences Katja d'un d'un blocage du Detroit d'Ormuz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nOui, alors, pour autant que l'Iran parvienne \u00e0 le bloquer, r\u00e9ellement, \u00e7a c'est une autre question, mais la premi\u00e8re cons\u00e9quence serait une envol\u00e9e du cours du brut, avec la suppression, m\u00eame si elle \u00e9tait temporaire d'une voie d'approvisionnement essentielle la menace \u00e0 elle seule suffit d'ailleurs \u00e0 faire grimper les prix, mais la crainte est surtout d'ordre politique, on redoute bien s\u00fbr l'escalade, le conflit arm\u00e9 que les \u00c9tats-Unis et l'Iran, disent en tout cas pour l'instant, vouloir \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [87%] :\r\nKatja de notre rubrique \u00e9conomique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38C41774-D060-4437-A476-9BA603E074E1", "internalArchiveId": "38C41774-D060-4437-A476-9BA603E074E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union suisse des paysans appelle \u00e0 mesures contre l'impact climatique de l'agriculture", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nL'Union suisse des paysans appelle \u00e0 mesures contre l'impact climatique de l'agriculture  \r\nJean-Fran\u00e7ois Bastin, vous restez avec nous... On est avec notre correspondant parlementaire Marc Menichini qui \u00e9tait ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'Union suisse des paysans, \u00e0 Berne... \r\nEt justement, Marc, il \u00e9tait question du climat: \r\nLa situation est grave, il faut agir maintenant, ce sont les mots du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans, l'USP. Un pr\u00e9sident inquiet pour les g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs \u00e0 venir, si le secteur ne consent pas aujourd'hui \u00e0 d'importants investissements. Investir pour se prot\u00e9ger des effets, d\u00e9j\u00e0 visibles aujourd'hui, du r\u00e9chauffement climatique sur notamment le rendement de certaines cultures. Investir aussi pour r\u00e9duire l'impact de l'agriculture sur le climat. Elle est responsable de 13% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du pays. \r\nEt sur ce point, est-ce que les paysans se sont fix\u00e9s des objectifs? \r\nNon pas d'objectif. L'USP estime que le secteur assume d\u00e9j\u00e0 ses responsabilit\u00e9s. Avec par exemple la production de biogaz \u00e0 partir d'engrais de ferme, l'ajout de certains compl\u00e9ments alimentaires dans la nourriture des vaches, pour ainsi modifier la teneur en m\u00e9thane de leurs flatulences. Alors depuis 1990, l'agriculture a r\u00e9duit de 11% ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais on est loin des 20 \u00e0 25% fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDu coup que compte faire l'Union suisse des paysans?\r\nL'USP parle de mesures volontaires, pas question de contraindre les familles paysannes. Tout au plus faudrait-il les inciter. C'est d'ailleurs une piste esquiss\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa politique agricole 2**. Un projet toujours en pr\u00e9paration qui pr\u00e9voit des contributions pour des modes\r\nde production respectueux de la nature, de l'environnement et des animaux. Parmi les efforts qui seront soutenus, l'utilisation r\u00e9duite de pesticides et la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n--------\r\nJean-Fran\u00e7ois Bastin, chercheur \u00e0 l'EPFZ... On l'entendait \u00e0 l'instant: la conf\u00e9d\u00e9ration a fix\u00e9 des objectifs \u00e9lev\u00e9s en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions... C'est tenable, pour les paysans?\r\nLe probl\u00e8me principal c'est la production de viande... A l'\u00e9chelle mondiale on n'a jamais produit et consomm\u00e9 autant de viande qu'aujourd'hui... \u00e7a a un impact direct sur le r\u00e9chauffement climatique... Qu'est-ce qu'il faut faire?", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552307", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Union suisse des paysans appelle \u00e0 mesures contre l'impact climatique de l'agriculture / FOR_2019-07-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.07.2019"], "variantIds": ["ece-10552307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:39Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn est avec notre correspondant parlementaire Marc mais qui ni qui \u00e9tait ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'Union suisse des paysans \u00e0 Berne et justement Marc h\u00e9 bien, il \u00e9tait question du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nEh oui, hein, puisque selon l'Union suisse des paysans, la situation est grave, il faut agir maintenant, ce sont les mots du pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans, l'USP un pr\u00e9sident inquiet pour les g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs \u00e0 venir si le secteur ne consent pas aujourd'hui \u00e0 d'importants investissements alors investir pour se prot\u00e9ger d'un c\u00f4t\u00e9 pour se prot\u00e9ger des effets d\u00e9j\u00e0 visibles du changement climatique sur notamment le rendement de certaines productions et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, investir pour r\u00e9duire l'impact de l'agriculture sur le climat, puisqu'on sait, hein, que cette agriculture est responsable de 13 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nEt sur ce plan, Marc, est-ce que les paysans se sont fix\u00e9s des objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nAlors nous, on a pas d'objectif L'USP, estime que le secteur assume d\u00e9j\u00e0 ses responsabilit\u00e9s avec par exemple la production de biogaz \u00e0 partir d'engrais qu'on trouve \u00e0 la ferme, l'ajout de certains compl\u00e9ments alimentaires dans la nourriture des vaches pour ainsi modifier la teneur en m\u00e9thane de leurs flatulences alors depuis 1990 l'agriculture a r\u00e9duit de 11 pourcent ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a, ce sont les chiffres de l'USP, mais on est loin des 20 \u00e0 25 pourcent qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nEt du coup que compte faire l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors d'USP parle de mesures volontaires, pas question de contraindre d'oblig\u00e9s de forcer les familles paysannes \u00e0 prendre certaines mesures, tout au plus faudrait -il les inciter, et c'est d'ailleurs une piste esquiss\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame dans sa politique agricole 2022 2025, c'est un projet qui est toujours en cours de pr\u00e9paration et qui pr\u00e9voit des contributions pour des modes de production respectueux de la nature de l'environnement et des animaux, alors voil\u00e0, c'est un peu technique, mais parmi les efforts, hein, qui seront soutenus, c'est par exemple l'utilisation r\u00e9duite de pesticides, mais aussi, h\u00e9 bien, la r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nMarc Medichini merci Jean-Fran\u00e7ois Bastin, chercheur \u00e0 l'EPFZ vous d'\u00eatre vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, on l'entendait \u00e0 l'instant, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fix\u00e9 des objectifs assez \u00e9lev\u00e9 au monde paysan en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions est ce que c'est tenable pour les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas voil\u00e0, je connais pas bien en fait, la situation des agriculteurs en Suisse, mais disons que si je transpose \u00e7a avec un un secteur que je connais un peu, donc le le ce secteur -l\u00e0, en Belgique, je pense qu'il ne faut pas mettent le le pointer du doigt les agriculteurs, je pense que les agriculteurs font un peu ce qu'il peut avec les moyens qu'ils ont et avec les subsides qu'on leur donne, je pense qu'effectivement, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est, je pense en fait \u00e0 la situation que je connais en Belgique, je sais que beaucoup d'agriculteurs d\u00e9pendent de subsides, en fait, europ\u00e9ens et font des emprunts en fait sur 20 ans 25 ans pour pouvoir tenir, sauf qu'on sait d\u00e9j\u00e0, en regardant le changement climatique, ils pourront pas produire la m\u00eame chose dans 25 ans que ce qu'ils produisent aujourd'hui et donc il y a clairement fait un probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et c'est un probl\u00e8me que les autorit\u00e9s doivent prendre en fait \u00e7a tr\u00e8s s\u00e9rieusement et et moi, je veux dire je clairement le secteur agricole bien s\u00fbr contribu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment en fait aux \u00e9missions Jean climatique mais disons que c'est plus encore une fois, si je me mets \u00e0 la place des des agriculteurs, je pense pas qu'\u00e0 fin, que ce soit eux qui ne soient qu'il fallait pointent du doigt, je pense que c'est plut\u00f4t enfin de la mani\u00e8re dont, dans le syst\u00e8me impl\u00e9ment\u00e9 faut d\u00e9finitivement fait les aider, les accompagner en fait vers en fait une agriculture en fait plus durable et plus verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nSachant l'impact que repr\u00e9sente notamment la production et la consommation de de viande Jean-Fran\u00e7ois Bastin est ce qu'il y a pas des mesures radicales qui s'imposent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [87%] :\r\nMais en tout cas toutes enfin voil\u00e0 toute mesures radicales qui devrait \u00eatre \u00eatre prises et qui devra \u00eatre prise, je pense aussi, parce que comme je vous ai dit on doit vraiment remettre en question la masse de la mani\u00e8re dont nous vivons une caution, nous consommons sur la plan\u00e8te, en tout cas, il ne faut pas que \u00e7a se fasse sans concertation et les agriculteurs je pense l'Oise agriculteurs font partie int\u00e9grante de cet ensemble, il faut absolument que cette une transition en fait vers un syst\u00e8me qui consomme moins on va dire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, doit se faire, main dans la main et les culteurs, ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nPas de mesures radicales, sans concertation avec les producteurs, les agriculteurs, on restera l\u00e0 dessus, Jean-Fran\u00e7ois Bastin, chercheur \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e, elle faisait merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFCAB0B6-E9FD-49D6-9CED-9BC744233D80", "internalArchiveId": "EFCAB0B6-E9FD-49D6-9CED-9BC744233D80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Plus facile d'\u00eatre \u00e9colo en ville qu'\u00e0 la campagne?", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait vid\u00e9o;Walder, Nicolas;Magali , Esteve\r\nD\u00e9bat entre Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois, Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, Nelly Niwa, directrice du Centre interdisciplinaire de durabilit\u00e9 \u00e0 l'UNIL, et Magali Esteve, charg\u00e9e de projet de vulgarisation de l'agriculture, Agrid\u00e9a.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Plus facile d'\u00eatre \u00e9colo en ville qu'\u00e0 la campagne?      \r\n******************VIRGULE************\r\n18H30, c'est le d\u00e9bat...  \"Plus facile d'\u00eatre \u00e9cole en ville qu'\u00e0 la campagne\"... Tania Sazpinar, c'est \u00e0 vous! \r\nINTRO:  L'environnement, c'est le th\u00e8me abord\u00e9 aujourd'hui par notre op\u00e9ration \"La Suisse des contrastes\". Dans ce d\u00e9bat on va se poser une question volontairement un peu provocatrice: la ville est-elle plus \u00e9colo que la campagne? mais aussi comment cr\u00e9er des ponts entre la Ville et la Campagne notamment en mati\u00e8re d'agriculture.. Alors pour commencer on va accueillir 2 invit\u00e9s!  \r\n- Nicolas Walder, Pr\u00e9sident des Verts genevois et membre de l'ex\u00e9cutif de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve vous \u00eates le citadin ce soir!\r\nET \r\n- Pierre- Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois et agriculteur et donc vous habitez en milieu plus rural.\r\nBonsoir!\r\n- Nelly Niwa, vous \u00eates directrice du Centre interdisciplinaire de Durabilit\u00e9 \u00e0 l'UNIL\r\nET \r\n- Magali Esteve, charg\u00e9e de projet chez Agrid\u00e9a qui a pour but de vulgariser, au sens positif du terme, l'agriculture!\r\nBonsoir \u00e0 vous 2!\r\nAlors avant de commencer on va juste rejoindre Thibault Schaller bonsoir! Vous \u00e9tiez \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui, dans le cadre de l'op\u00e9ration \"la suisse des contrastes\". Th\u00e8me du jour la pollution... et vous vous \u00eates all\u00e9 dans une ville allergique \u00e0 la voiture... 7 habitants sur 10 n'en ont pas. Le record en Suisse. Voil\u00e0 qui colle au clich\u00e9 du citadin \u00e9colo-bobo...?\r\nOui on pourrait se le dire. Mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est un peu plus compliqu\u00e9 que cela. B\u00e2le est une ville tr\u00e8s dense, tr\u00e8s plate aussi, les distances sont courtes, et il n'y a pas vraiment de pentes raides. Tout est r\u00e9uni pour que le v\u00e9lo, la marche ou les transports publics marchent aussi bien ou m\u00eame mieux que la voiture. Et c'est le cas. Seul 1 B\u00e2lois sur 10 va travailler en bagnole. Le cyclisme et le tram se taillent la part du lion, avec un v\u00e9lo qui progresse un peu, et une petite baisse des transports publics. Mais quand on les interroge, les B\u00e2lois ne choisissent pas le v\u00e9lo pour sa capacit\u00e9 \u00e0 diminuer les \u00e9mission de CO2. Ce n'est pas un acte militant. C'est juste le plus pratique. En fait, \u00e7a r\u00e9sume assez bien la situation: pour que les gens diminuent leur empreinte \u00e9cologique, il faut leur offrir la possibilit\u00e9 de le faire. Et en ville \u00e7a passe par des pistes cyclables de qualit\u00e9, des infrastructures de transport public... et aussi: des tracasseries pour les automobilistes.\r\n***RELANCE: POlitiquement, on est plus \u00e9cologiste en ville que dans les campagnes...\r\nC'est li\u00e9 \u00e0 la force historique de la gauche dans les zones urbaines, avec un \u00e9lectorat populaire. L'\u00e9cologie s'est un peu greff\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, m\u00eame s'il y a des exceptions notables. Mais quand on prend la carte de la force des verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, le vert fonc\u00e9 c'est sur les zones urbaines, Lausanne, Gen\u00e8ve, Zurich, B\u00e2le, le vert clair on le retrouve \u00e0 Schwyz ou dans l'Entlebuch, voire dans la campagne fribourgeoise. La raison, sans doute que la pollution est plus sensible en ville. Bruit, chaleur, pollution de l'air, trafic. Alors qu'\u00e0 Escholzmatt, o\u00f9 nous a emmen\u00e9 notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale, on sent un peu moins les effets de cette pollution. En tout cas jusqu'ici. Car ce qui pourrait changer en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est une prise de conscience \u00e9cologiste aussi dans ces r\u00e9gions-l\u00e0. La s\u00e9cheresse de l'an pass\u00e9 joue un r\u00f4le, la mort du h\u00eatre dans nos for\u00eats, le virage bio... Tout \u00e7a pourrait diminuer l'\u00e9cart.\r\nMerci Thibaut!\r\n1- Diff\u00e9rence ville/campagne\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, c'est un constat: au niveau politique, les villes votent davantage \u00e0 gauche, comment vous expliquez \u00e7a? (les grandes villes votent traditionellement davantage \u00e0 gauche, initiatives vertes souvent vues comme des attaques contre le monde paysan)\r\n-> Ca veut dire que les questions \u00e9cologiques ne pr\u00e9occupent moins en campagne? alors qu'on est en lien direct avec la nature?\r\nNicolas Walder, comment vous expliquez le fait que vous s\u00e9duisiez moins en campagne? davantage dans les grandes villes?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous diriez que les pr\u00e9occupations des villes en mati\u00e8re d'environnement ne sont pas compatible avec la r\u00e9alit\u00e9 de la campagne? \r\nCe matin notre coll\u00e8gue Marie Giovanola s'est rendue \u00e0 Escholz-matt-Mach-bach dans le canton de Lucerne, c'est la commune o\u00f9 il y a le plus de vache par habitants. Et on sait qu'en dig\u00e9reant les vaches rejettent du m\u00e9thane, un gaz a effet de serre.. Elle a rencontr\u00e9 Roland Lustenberger qui est propri\u00e9taire de 250 cochons et 30 vaches.. \u00e9coutez ce qu'il lui dit \u00e0 ce propos.\r\n SON 37 SECONDES\r\n(Selon la F\u00e9d\u00e9ration des Producteurs Suisses de Lait, en Suisse, le m\u00e9thane produit par les vaches ne repr\u00e9senterait  toutefoi sque 4% de l'ensemble des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du pays. . Mais on sait aussi que la pollution par l'\u00e9levage ce sont aussi les pesticides, la consommation d'eau, les fourrages parfois import\u00e9s.etc.)\r\nNicolas Walder, les agriculteurs peuvent pas forc\u00e9ment faire autrement?\r\nThibaut Schaller le disait, c'est pas juste plus simple d'avoir un comportement dit \"\u00e9colo\" en ville? (transports publics, vie en appartement, proximit\u00e9 etc..)\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, on l'entendait en d\u00e9but d'\u00e9mission.. l'Union Suisse des paysans disait ce matin en conf\u00e9rence de presse que plusieurs exploitations allaient devoir faire des efforts pour r\u00e9duire le production de CO2.. la prise de conscience a \u00e9t\u00e9 tardive?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, il y a une initiative qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie cet automne, elle vise notamment un \u00e9levage 100 pourcent Bio.. c'est quelque chose de r\u00e9aliste selon vous qui connaissez bien le monde agricole? (soutien des verts sur site internet)\r\nOn vient de parler plus politique mais il y a aussi toute une tendance qui se dessine en Ville.. on voit de plus en plus de classements de villes vertes, ville sans \u00e9mission de CO2, villes z\u00e9ro d\u00e9chets.. \r\nNelly Niwa c'est une vraie \u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\nNicolas Walder, comment vous expliquez cette volont\u00e9 des villes?\r\n-> parce que les villes se sont davantage retrouv\u00e9es confront\u00e9es aux probl\u00e9matiques du climat?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page on ne voit pas ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la campagne? pourquoi?\r\n-> c'est la tendance des bobos des villes?\r\nMagali Est\u00e8ve, les chiffres le disent.. les particuliers ach\u00e8tent de plus en plus Bio chaque ann\u00e9e. Ca peut faire changer le march\u00e9?\r\n(il faut que la restauration collective et la grande distribution s'y mette \u00e0 fond pour faire changer les choses)\r\nNelly Niwa, la question de ce d\u00e9bat est volontairement provocatrice.. mais selon vous on peut dire que la Ville est plus \"\u00e9colo\", entre guillemets, que la campagne?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page on peut dire \u00e7a selon vous?\r\nEt vous Nicolas Walder? il y a 40 ans on se serait jamais demand\u00e9 si la Ville \u00e9tait plus \u00e9colo que la campagne?\r\nNelly Niwa quelle est la configuration la plus durable?\r\n(villes entre 100mille et 200mille habitants)\r\n2- Les id\u00e9es de la ville \u00e0 la campagne:\r\nOn le voit il y a un domaine o\u00f9 la ville et la campagne sont tr\u00e8s li\u00e9es.. c'est l'agriculture puisque ce qui est cultiv\u00e9 ou produit dans nos campagne termine souvent dans les assiettes en ville. On peut donc se poser la question des liens entre ville et campagne dans l'agriculture.\r\nMagalie Esteve vous connaissez bien la th\u00e9matique puisque chez agrid\u00e9a le but c'est la vulgarisation agricole.. Vous cr\u00e9ez donc notamment des contacts entre la ville et la campagne, le monde agricole. peut-\u00eatre pour commencer est ce que vous remarquez une volont\u00e9 de la ville en quelque sorte d'aller vers la campagne?\r\n- Vous \u00eates en charge d'un projet qui met en lien des personnes qui ont des id\u00e9es concernant l'agriculture mais qui ne connaissent pas le milieu avec des agriculteurs justement.. il y a des incompr\u00e9hensions?\r\n-> il y a beaucoup d'id\u00e9es qui viennent de la ville?\r\n-> avec des connaissances tr\u00e8s limit\u00e9es? une vision un peu th\u00e9orique?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous trouvez positif que des citadins s'int\u00e9ressent au d\u00e9veloppement de l'agriculture?\r\n-> ou alors chacun son domaine?\r\n-> ca peut amener quelques chose? les agriculteurs ont peut-\u00eatre parfois de la peine \u00e0 se vendre car c'est tout simplement pas leur m\u00e9tier!\r\nNicolas Walder, une r\u00e9action?\r\n3- Amener la campagne \u00e0 la ville:\r\nEt puis si on va dans l'autre sens de la campagne vers la ville... on parle beaucoup d'agriculture urbaine..\r\nNelly Niwa est ce que l'agriculture urbaine c'est l'avenir?\r\n-> On peut imaginer que les villes soient un jour autosuffisante en mati\u00e8re d'agriculture?\r\nMagali Est\u00e8ve ce serait une bonne chose? on sait que la Suisse produit \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ce qu'elle consomme est ce que ca pourrait aider significativement?\r\nNelly Niwa pour une vraie durabilit\u00e9 il faut selon vous une vraie relation entre ville et campagne? comment doit-elle se construire?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous vous verriez cultiver sur un toit ou sur la plaine de plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple?\r\nNicolas Walder, \u00e7a vous parle?", "durationSec": 1262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10552318", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Plus facile d'\u00eatre \u00e9colo en ville qu'\u00e0 la campagne? / FOR_2019-07-11T18:02:00_debat", "Forum du 11.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois, Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, Nelly Niwa, directrice du Centre interdisciplinaire de durabilit\u00e9 \u00e0 l'UNIL, et Magali Esteve, charg\u00e9e de projet de vulgarisation de l'agriculture, Agrid\u00e9a."], "variantIds": ["ece-10552318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:05Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 31 l'heure du d\u00e9bat Plus facile d'\u00eatre \u00e9colo en ville qu'\u00e0 la campagne, Tania pinard c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nOui, l'environnement, c'est le th\u00e8me abord\u00e9 aujourd'hui par notre op\u00e9ration, la Suisse, des contrastes dans ce d\u00e9bat, on va se poser une question volontairement un peu provocatrice, la ville est -elle plus \u00e9colo que la campagne mais aussi comment cr\u00e9er un des ponts entre la ville et la campagne, notamment en mati\u00e8re d'agriculture 4 invit\u00e9s sont avec nous ce soir Nicolas Val d'air, pr\u00e9sident des Verts Genevois et membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois et agriculteur bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir et Nelly Niwa, vous \u00eates directrice du Centre interdisciplinaire de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Magali Est\u00e8ve, charg\u00e9e de projet chez Agrid\u00e9a qui a pour but de de vulgariser au sens positif du terme, l'agriculture bonsoir \u00e0 vous 2 \u00e9galement comment \u00e7a alors avant de de vous donner la parole, on va juste rejoindre Thibault Schaller bonsoir Thibault Schaller, bonsoir, vous \u00e9tiez \u00e0 B\u00e2le, aujourd'hui, dans le cadre de l'op\u00e9ration, la suisse des contrastes, th\u00e8me du jour : la pollution, et vous \u00eates all\u00e9 dans une ville allergique \u00e0 la voiture 7 habitants sur 10 n'en ont pas, c'est le record en Suisse, voil\u00e0 qui qui colle un peu au clich\u00e9 du citadin \u00e9colo- bobo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [95%] :\r\nAlors oui, on pourrait se le dire, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est un peu plus compliqu\u00e9 que cela, B\u00e2le est une ville tr\u00e8s dense, tr\u00e8s plate aussi les distances sont courtes et il n'y a pas vraiment de pentes raides, tout est donc r\u00e9uni pour que le v\u00e9lo, la marche ou les transports publics fonctionnent aussi bien, ou m\u00eame beaucoup mieux que la voiture et c'est le cas, seul 1 B\u00e2lois sur 10 va travailler avec sa voiture, le cyclisme et le tram se taillent la part du lion \u00e0 B\u00e2le avec un v\u00e9lo qui progresse un peu, et des transports publics qui baissent l\u00e9g\u00e8rement mais quand on les interroge, les B\u00e2lois ne choisissent pas le v\u00e9lo pour sa capacit\u00e9 \u00e0 diminuer les \u00e9missions de CO2, ce n'est pas un acte militant, c'est juste pour eux le moyen le plus pratique en fait \u00e7a r\u00e9sume assez bien la situation pour que les gens diminuent leur empreinte \u00e9cologique, il faut leur offrir la possibilit\u00e9 de le faire et en ville comme \u00e0 B\u00e2le, \u00e7a passe par des pistes cyclables de qualit\u00e9 des infrastructures de transport public performantes et aussi des tracasseries pour les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [90%] :\r\nEt politiquement Thibaut n'est plus \u00e9cologiste en ville que dans les campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 la force historique de la gauche dans les zones urbaines avec un \u00e9lectorat populaire, l'\u00e9cologie, c'est un peu greff\u00e9e sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, m\u00eame s'il y a des exceptions notables, mais quand on prend la carte de la force des \u00e9cologistes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 le Vert fonc\u00e9, on le retrouve plut\u00f4t sur les zones urbaines, Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, B\u00e2le, le Vert clair, on le retrouve \u00e0 Schwyz ou dans l'Ain : t\u00f4le, voire dans la campagne fribourgeoise la raison sans doute que la pollution est plus sensible en ville, bruit, chaleur, pollution de l'air au trafic alors qu'\u00e0 aller Scholz dans le canton de Lucerne nous a aussi emmen\u00e9 notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale aujourd'hui, on s'en doute un peu moins les effets de cette pollution, en tout cas jusqu'ici, car c'est ce qui pourrait changer en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est une prise de conscience \u00e9cologiste qu'on per\u00e7oit aussi dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, c'est assez nouveau, la s\u00e9cheresse de l'an pass\u00e9, la mort du h\u00eatre dans nos for\u00eats dont par le canton du Jura tout r\u00e9cemment le virage bio, tout \u00e7a pourrait diminuer l'\u00e9cart ville campagne au niveau des scores des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [92%] :\r\nMerci Thibaut, on va donc commencer sur ce point, un peu plus politique avec vous, Pierre-Andr\u00e9 Page et Nicolas Walder Pierre-Andr\u00e9 Page c'est un constat, un au niveau politique, les villes votent davantage \u00e0 gauche plus \u00e9colo en comment est -ce que vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, effectivement, le constate c'est dernier temps les gens des villes votent plus \u00e0 gauche, un peu plus \u00e9colo, c'est vrai que c'est plus facile d'\u00eatre Vert \u00e9colo en ville, lorsqu'on a des trains qui arrivent \u00e0 proximit\u00e9 de la maison lorsqu'on a des grands services de bus qui sont vraiment efficaces, et je crois que c'est vraiment \u00e7a prouve la la facilit\u00e9 pour des fondre c'est ces milieux, mais je crois que l'environnement, le climat, la nature, ce ne sont \u00e0 mon avis, pas des probl\u00e8mes politiques, ils n'appartiennent pas plus aux Verts qu'\u00e0 d'autres formations, je crois que ce sont des valeurs que l'on doit avoir \u00e0 notre esprit et puis personnellement, ce sont des valeurs que j'ai lorsque je fais mon travail de paysan ou lorsque je d\u00e9fends des id\u00e9es politiques et \u00e7a en apportant d'avoir une id\u00e9ologie politique d'\u00eatre le propre de tout le monde, une esp\u00e8ce de responsabilit\u00e9 individuelle, si l'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [83%] :\r\nDonc vous avez dire que \u00e7a pr\u00e9occupe moins les campagnes, les agriculteurs, les questions \u00e9cologiques selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [85%] :\r\nEt non pas du tout, puisque l'agriculteur agriculteurs travaillent avec la nature, le l'agriculteur travaille avec son seul si son seuls et mal soign\u00e9, il a moindrement dans ces cultures, donc il a moins de revenus \u00e0 la \u00e0 la fin de son ann\u00e9e et l'ann\u00e9e suivante, il doit \u00e9galement avoir un seul \u00e7a pour pouvoir mettre une nouvelle culture, donc finalement le l'agriculteur est un \u00e9colo avant l'heure puisqu'il fait l'\u00e9cologie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [85%] :\r\nNicolas valeur, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des agriculteurs comme \u00e7a d\u00e9pend des urbains, si on ne peut pas dire que l'urbain est \u00e9colo, il y a une majorit\u00e9 encore d'urbains qui ne votent pas faire d'ailleurs, je crois qu'il y aussi un facteur \u00e0 la campagne historique avec des des populations qui votent plus \u00e0 droite, historiquement et qui restent ancr\u00e9es sur certains partis qui n'ont pas fait de l'\u00e9cologie, leur priorit\u00e9, alors bien s\u00fbr, et j'adh\u00e8re l'\u00e9cologie devrait \u00eatre dans le l'ADN de chacun et chacune, malheureusement, contrairement \u00e0 ce que nous a dit la pr\u00e9sidente du PLR, elle n'est pas dans l'ADN de la plupart des partis et particuli\u00e8rement pas dans mon dos au sein de l'UDC, donc oui, l'\u00e9cologie est un combat politique, c'est un combat politique de mettre \u00e7a en priorit\u00e9 aujourd'hui dans certains secteurs, y compris dans le secteur de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors ce matin \u00e0 notre coll\u00e8gue Marie Giovanola s'est rendu \u00e0 un chose Marbach dans le canton de Lucerne, c'est la commune o\u00f9 il y a le plus de vache par habitants et on sait encore dig\u00e9rant les vaches rejettent du m\u00e9thane qui un gaz \u00e0 effet de serre, elle a rencontr\u00e9 Roland Lustenau Stone Berger, qui est propri\u00e9taire de 250 cochons et de 30 vaches \u00e9coutez ce qui lui a dit \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est ce qui Birta mettant la hausse, ce que je tendance \u00e0 Nantes, donc il y aura des vaches, il y aura des \u00e9missions de m\u00e9thane, c'est comme \u00e7a et vous savez, je n'ai pas le choix, je ne peux pas labourer la terre, je n'ai pas d'autres alternatives que l'\u00e9levage en morceau Craon Nyunt, j'en suis convaincu nos denr\u00e9es alimentaires doivent \u00eatre produites chez nous, sinon, c'est bien, sinon elles sont import\u00e9es d'Allemagne ou de France, et ce n'est pas mieux chez nous, on sait ce qu'on produit, voir comment sont les b\u00eates cobayes, elles sont trait\u00e9s et puis les prescriptions sont plus \u00e9lev\u00e9s aussi et anti- qui faut consigne hors ligne et alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [84%] :\r\nNicolas Val air hein, on l'entend, les agriculteurs ne peuvent pas forc\u00e9ment faire autrement qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, vous qui demandez souvent du bio, pas de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [90%] :\r\nMais nous demandons du bio, pas de pesticides, il y a des \u00e9levages de bovins qui sont Bio, donc c'est on peut, \u00e0 tout seul \u00e0 tous, mais on peut le faire apr\u00e8s je partage totalement l'avis de cet agriculteur la t\u00e9l\u00e9 l'agriculture locale doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, il faut donc revoir nos accords de libre- \u00e9change avec certains pays, et surtout ne pas brader notre agriculteur n'a trop notre agriculture, donc il ne faut pas la mettre en concurrence avec des importations comme l'Union europ\u00e9enne veulent faire au niveau du Mercosur ou comme monsieur Schneidermann voulait le faire avec l'Uruguay, maintenant il faut effectivement aller vers une production bio- pour que la population si la population urbaine en particulier adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e du du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [92%] :\r\nDu local, d'abord on est aujourd'hui, on a un ph\u00e9nom\u00e8ne aujourd'hui en ville qui est que, il y a de plus en plus de bio import\u00e9s et donc je pense qu'il y a un march\u00e9 aujourd'hui pour le l'agriculture suisse pour entrer pleinement dans le bio mais \u00e7a s'organise et c'est le r\u00f4le du gouvernement de fixer un objectif \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [91%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page on peut aller vers plus de Bio chez les agriculteurs, mais bien s\u00fbr qu'on peut la actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais c'est \u00e7a le le petit reportage de cet agriculteur est int\u00e9ressant, il dit qu'il dit, il peut produire que des vaches sur son exploitation, ces vaches produisent du m\u00e9thane mais contrairement \u00e0 ce que dit \u00e0 dit monsieur tout \u00e0 l'heure que la vache soit bio ou pas, elle produira la m\u00eame chose, le m\u00eame r\u00f4le quantit\u00e9s de m\u00e9thane, tous les animaux produisent du m\u00e9thane, les \u00e9l\u00e9phants Les tous les animaux tenace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [80%] :\r\nMerci madame Nicolas Walder \u00e0 son v\u00e9lo \u00e0 \u00e0 B\u00e2le, quelques Savage quand on a habite quand on agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [88%] :\r\nMais absolument, mais les, les, je n'ai aucun probl\u00e8me avec le fait que les vaches produisent du m\u00e9thane mais il ne faut pas en plus de cela, leur donner d\u00e8s 2, ma\u00eetre des pesticides dans les champs pour cr\u00e9er plus d'herbe qu'elles puissent brouter et donc, et puis les bourr\u00e9s d'antibiotiques, non plus, donc c'est cela, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [88%] :\r\nAlors \u00e7a sera content la le m\u00e9tal, le m\u00e9thane c'est pas juste, ce n'est pas juste, on a diminu\u00e9 la la les antibiotiques de 50 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le d\u00e9tail, donc il ne faut pas dire toujours Combourg nos, \u00e0 nos nos vaches d'antibiotiques, \u00e7a c'est vraiment totalement faux : on soigne nos vaches lorsqu'elles sont malades lorsqu'elles ont, elles, ont besoin d'antibiotiques comme les \u00eatre humains lorsqu'ils sont malades, on ne peut pas les soigner naturellement on utilise \u00e9galement des antibiotiques, alors il faut arr\u00eater de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [68%] :\r\nPour vous dire on veut que l'on un accord, vous allez voir, d'antibiotiques, les baisser et le g\u00e9rant non plus que j'aimerais je termine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [88%] :\r\nOui, je termine vite avec le le bio je crois que c'est, c'est bien d'aller vers le bio, il faut bien se rendre compte si moi j'ai je produis du colza qui qui a un rendement de 3000 \u00e0 4000 tonnes par hectare en conventionnel, si je fais du bio, il aura 10 fois moins de rendement et \u00e7a je crois qu'il faut le comprendre, donc c'est plus en fait de Bio, plus on devra importer et de, de, de colza pour faire de l'huile, on a des huileries faudra importer plus de bl\u00e9, on a des moulins donc finalement va aussi perd des places de travail et perdre aussi ce march\u00e9, donc c'est vraiment important de de faire ce qu'on peut en bio mais on ne peut pas du jour au lendemain changer totalement en bio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page aimerait vous entendre en d\u00e9but d'\u00e9mission, on entendait un, que l'Union suisse des paysans disait ce matin en conf\u00e9rence de presse que plusieurs exploitations allaient devoir faire de vrais efforts pour r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2, est ce qu'on peut quand m\u00eame dire que la prise de conscience a \u00e9t\u00e9 tardive dans le dans les milieux agricoles au niveau de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [94%] :\r\nBon alors la prise de conscience, n'a pas \u00e9t\u00e9 tardive mais je crois qu'on n'a pas assez inform\u00e9 la population de ce qu'on fait depuis longtemps, moi j'ai 59 ans, donc \u00e7a fait 30 ans que je travaille sur une ferme d\u00e9j\u00e0, il y a 30 ans, on essayait de diminuer nos produits phytosanitaires de moiti\u00e9 pour diminuer nos co\u00fbts pour en utiliser moins donc finalement l'agriculteur qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, il a toujours fait ce travail, mais on l'a pas assez dit, maintenant il y a des gens des Verts qui ne connaissent pas l'agriculture qui va nous dire : vous utilisez que des antibiotiques, des produits phytosanitaires et \u00e7a je trouve que c'est pas correct, il faut vraiment que l'Union suisse des paysans informe mieux le consommateur des produits que l'on a en Suisse Corona quand m\u00eame les conditions les plus exigeantes au monde et \u00e7a c'est vraiment un produit de qualit\u00e9 que l'on met sur le march\u00e9 pour le consommateur et \u00e7a, on doit plus le dire \u00e0 nos consommateurs si on produit du bio, donc on va plus importer et donc des produits qui n'auront pas les contr\u00f4les et la qualit\u00e9 que l'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [87%] :\r\nMagali Est\u00e8ve on entend parfois des, des, des, des paysans qui se plaignent, pardon, c'est vous ne entra\u00eene, regardez la mauvaise Magali Est\u00e8ve, oui, on entend parfois des paysans qui se plaignent de se faire un peu houspiller, voire agresser verbalement par des promeneurs qui leur disent : mais pourquoi est -ce que vous souhaite pas du bio, etc, une sorte de, de, de, de, ou de de condescendance \u00e0 ce que c'est parce que les paysans n'ont pas su expliquer ce qu'il faisait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:44) [89%] :\r\nAlors j'irai pas jusque l\u00e0, moi j'aimerais d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 \u00e0 un certain nombre de chiffres en 2018 les surfaces agricoles bio en Suisse et 15 pourcent de la sur la totalit\u00e9 des surfaces agricoles en \u00e0 peu pr\u00e8s aussi 15 pourcent des exploitations en Suisse romande en nappes, \u00e7a a vraiment une acc\u00e9l\u00e9ration de des conversions d'exploitations au bio, maintenant il reste quand m\u00eame un obstacle qui est celui du prix notamment, donc il faut aussi se poser la question en tant que consommateurs, on est tous des consommateurs, comment est -ce qu'on est sensible \u00e0 ces questions de proximit\u00e9 et d'agriculture biologique il y a des personnes pour qui le crit\u00e8re principal, \u00e7a va rester le prix, il y en a d'autres pour qui c'est les questions de sant\u00e9 et de responsabilit\u00e9, on sait, il y a eu un une enqu\u00eate aupr\u00e8s de consommateurs, des Ficara d'agroalimentaire en 2018 r\u00e9alis\u00e9 par Bill longue que et les consommateurs sont pr\u00eats \u00e0 acheter des produits locaux, parce que, tout d'abord, ils veulent soutenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'une r\u00e9gion ou soutenir des acteurs locaux, ensuite seulement, c'est pour r\u00e9duire leur empreinte \u00e9cologique et enfin seulement, c'est pour des pr\u00e9occupations de E qu'est -ce qu'ils vont consommer donc, transparence, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire go\u00fbt etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [92%] :\r\nOn donc on vient de parler de l'aspect plus politique, hein, mais il y a aussi tous d'une tendance en qui se dessine en ville, on voit de plus en plus de classements des villes vertes des villes sans \u00e9mission de CO2 des villes z\u00e9ro d\u00e9chets Nelly Niwa c'est une vraie \u00e9volution \u00e0 laquelle on assiste ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:14) [88%] :\r\nOui, c'est une \u00e9volution qui est quand m\u00eame pas toute nouvelle qu'il y a environ une vingtaine d'ann\u00e9es, mais c'est vrai que les villes se sont positionn\u00e9s sur la question, durabilit\u00e9 alors qu'avant on avait plut\u00f4t la repr\u00e9sentation qu'une ville c'\u00e9tait Bettoni pollue, toutes ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [92%] :\r\nComment vous expliquez cette cette \u00e9volution depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 Nicolas Walder ainsi parce que les villes ont \u00e9t\u00e9 davantage touch\u00e9s par les probl\u00e8mes de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:34) [92%] :\r\nPlus touch\u00e9s par les probl\u00e8mes de pollution, les villes la la la densification des villes aussi li\u00e9 \u00e0 un meilleur am\u00e9nagement du territoire, fait que il y a une pression pour sur les habitants des villes, les habitants des villes recherche des produits plus sains, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments qui sont sortis des \u00e9l\u00e9ments scientifiques par rapport aux effets de la pollution aux effets du bruit aux effets de la lumi\u00e8re, mais aussi aux effets d'une alimentation pas d'une alimentation industrielle alors \u00e9videmment et on a, en parall\u00e8le, de plus en plus de paysans qui effectivement produisent bio aux produits avec le moins possible de de produits phytosanitaires, ce qui fait que, il y a une recherche de l'urbain aussi d'un produit d'une alimentation plus saine, donc oui ces ces diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes, mais c'est en train de prendre l'ampleur et je pense que le le le monde agricole doit aussi se mettre en phase avec le monde urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [88%] :\r\nNelly Niwa en la question de ce d\u00e9bat est volontairement un peu clich\u00e9 un peu provocatrice en mai mais selon vous, est -ce que tu du coup, on peut dire que la ville est plus \u00e9colo que la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:29) [89%] :\r\nAlors il y a quelques \u00e9tudes qui montrent que, en effet, un habitant en ville \u00e0 une empreinte CO2 qui est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur, qu'un habitant qui est dans des zones rurales, pourquoi, parce que en effet il y a des infrastructures de transports publics qui l'habitent dans des appartements qui sont plus petits, alors qu'\u00e0 la campagne qui imaginer qu'on est propri\u00e9taire, et qu'on des des surfaces de, de logements, qui sont plus grandes, enfin il y a un certain nombre de choses, mais c'est de l'or du 20 pourcent puis ce que je voudrais dire c'est que je crois aussi qu'il faut pr\u00e9ciser qu'il n'y a pas que ce facteur qui rentre en compte urbain, rural et que, par exemple, le niveau de vie ainsi, vous \u00eates cadre sup\u00e9rieur, c'est clair que votre empreinte CO2 largement sup\u00e9rieure \u00e0 quelqu'un qui a un revenu assez modeste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:10) [89%] :\r\nOn le voit, hein, donc il y a un domaine o\u00f9 la ville et la campagne sont tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 c'est l'agriculture puisque ce qui est cultiv\u00e9 au produit dans nos campagne termine souvent dans les assiettes en ville, on peut donc se poser la question des Liens entre ville et campagne au niveau de la l'agriculture Magali Est\u00e8ve, vous connaissez bien la th\u00e9matique, hein, puisque chez Agrid\u00e9a votre plus c'est la la vulgarisation agricole est -ce que vous ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous vous voyez, vous remarquez une volont\u00e9 de des gens de la ville d'aller vers la campagne, de mieux comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:39) [94%] :\r\nJe sais pas s'il y a une volont\u00e9 de mieux comprendre, je pense, il y a une volont\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout d'abord, de renouer un lien avec son alimentation aussi un lien \u00e0 la terre que les urbains ont perdu et qui fait du bien, on est un peu une dans une p\u00e9riode aussi o\u00f9 on est en recherche de sens et je pense que ce lien \u00e0 l'alimentation, il s'inscrit, il s'inscrit assez fortement l'attend ensuite ce qu'on observe aussi c'est une multitude d'initiatives de consommation locale qui viennent \u00e0 la fois de citoyens urbains et ruraux, que ce soit des soupes pasteuris\u00e9 en bouteilles produites localement des applications pour former des micro- communaut\u00e9s qui vont pouvoir faire des achats group\u00e9s de produits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:20) [88%] :\r\nJustement, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un projet qui met en lien des id\u00e9es potentiellement qui viennent des villes avec l'agriculture m'mais ces gens des villes ne connaissent est ce que vous remarquez qu'il a eu tout seulement une incompr\u00e9hension du monde agricole. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:31) [92%] :\r\nAlors je sais pas s'il y a une peu incompr\u00e9hensions en tout cas je pense qu'il y a une mauvaise connaissance et effectivement peut-\u00eatre un certain nombre de clich\u00e9s, donc nous ce qu'on essaye de faire chez Agrid\u00e9a en tout cas avec ce projet \u00e0 l'\u00e9chelle de la m\u00e9tropole l\u00e9manique, c'est d'offrir un espace d'\u00e9changes une porte entrer puis un accompagnement cibl\u00e9 pour ce genre de porteurs de projets pour les mettre en lien le plus t\u00f4t possible avec des acteurs de l'agriculture et de voil\u00e0 des fili\u00e8res agricoles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:57) [89%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous trouvez positif d\u00e8s que d\u00e9cida citadins s'int\u00e9ressent au d\u00e9veloppement de l'agriculture par des initiatives des id\u00e9es un peu de Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [89%] :\r\nOui, je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que la les citadins s'int\u00e9resse \u00e0 l'agriculture qui s'int\u00e9ressent \u00e0 produire aussi \u00e0 proximit\u00e9, \u00e0 produire en ville, on voit maintenant des toits de l'immeuble qui o\u00f9 chaque citadin \u00e0 son petit jardin, c'est vraiment positif et il faut bien aussi comprendre que le le citadin soutient aussi l'agriculture, on l'a vu lors de la votation sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans pourcent qui ont soumis l'agriculture, donc c'est vraiment la preuve qu'on les soutient, mais malheureusement, nous on on n'explique pas assez ce qu'on fait et on a vu avec le le l'article du journal Le Matin la qui critiquait les agriculteurs qui soi-disant maltrait\u00e9 leurs animaux et s'ils ont ferme une page enti\u00e8re contre l'agriculture ensuite de Page suivante et l\u00e0 c'est un vrai, un vrai scandale, parce que finalement ils n'ont pas utilis\u00e9 les les bons chiffres pour dire cette maltraitance c'est tout simplement des croix qui manquait dans des dossiers et l\u00e0 on a vraiment une image qui est mauvaise donn\u00e9e par certains m\u00e9dias et notamment Le Matin dimanche et \u00e7a je trouve vraiment scandaleux, incidemment, on essaye de travailler ensemble avec le citoyen, et l\u00e0 ils nous salissent, d'une fa\u00e7on vraiment d\u00e9plorable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:06) [83%] :\r\nBon, \u00e7a c'est les propos qui n'engage que vous elle oui tout \u00e0 fait, j'assume. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:10) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait ses propos mais donc on n'a pas de raison surtout du contact et du et de la situation avec les consommateurs et si les certains m\u00e9dias apr\u00e8s d\u00e9truisent tout le travail, confesse : je trouve que c'est, c'est l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [91%] :\r\nPardon ne faudrait plus de compr\u00e9hension entre la ville et la campagne justement avec l'agriculture urbaine, hein, qui donc c'est un peu la campagne qui vient \u00e0 la ville, est ce que l'agriculture urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:29) [88%] :\r\nC'est l'avenir, Nelly Niwa, selon vous, mais c'est le pass\u00e9, aussi il y a toujours eu des Liens tr\u00e8s forts entre l'agriculture \u00e0 la campagne, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait des surfaces au agricole ONU ou dans la ville, il y avait des animaux qui se prenait disparu puis elles reviennent un peu, oui, non mais ils ont disparu \u00e9tait toujours proche de la ville, il y a toujours, on les voit moins, mais ils sont toujours perceptibles \u00e0 l'\u00e9poque, ben les urines et les, les, celle des gens \u00e9taient r\u00e9utilis\u00e9es dans l'agriculture, enfin l\u00e0 il y a aussi d'autres il y qui se cr\u00e9e, a maintenant on voit qu'on peut r\u00e9utiliser la chaleur dans des serres \u00e9changer du CO2 et je crois qu'il faut d\u00e9passer, si on veut une soci\u00e9t\u00e9 durable, un moment, il va falloir d\u00e9pose d\u00e9passer cette dichotomie ville campagne parce qu'on a besoin de travailler ensemble et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de comprendre, il faut arriver \u00e0 \u00e9changer des flux, il y a des initiatives en effet issu d'urbain qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes pour les campagnes, mais les villes, elles ont besoin des campagnes, elles ont besoin de produire de l'\u00e9nergie, elles ont besoin de produire d'alimentation, elles peuvent pas \u00eatre autosuffisante, donc c'est int\u00e9ressant l'agriculture urbaine mais l'agriculture urbaine, \u00e7a ne produira jamais de la nourriture pour les urbains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [85%] :\r\nUne ville pourra jamais \u00eatre autosuffisant en par exemple pour Gen\u00e8ve il faudrait 20 fois plus de surface enfin Magali Est\u00e8ve vous lire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:35) [90%] :\r\nGilles oui j'aimerais rappeler que c'est vrai qu'on pense souvent \u00e0 la au commerce alimentaire de d\u00e9tail avec Cop\u00e9 Migros c'est vrai une voil\u00e0, y a 8 ans pourcent des consommateurs qui font leurs courses ou qu'au supermarch\u00e9, une autre chose \u00e0 laquelle on pense assez peu, c'est l'approvisionnement des villes dans la restauration collective, notamment la restauration collective publique et pour \u00e7a, les cantons et les communes depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans sont beaucoup engag\u00e9 pour essayer de relocaliser l'approvisionnement des villes, donc je crois que \u00e7a, il faut quand m\u00eame aussi le saluer, il y a des choses qui existent et qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:05) [89%] :\r\nNicolas Walder Elf, aller vers une c'est ce que dizaine Nelly Niwa \u00e0 aller vers un lien plus visible dans la ville et la campagne, en ville comme ce pont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:14) [89%] :\r\nAbsolument doit amener aussi les, les, les connaissances et la ville, donner de la visibilit\u00e9 aux \u00e9leveurs, aux paysans et tout en ville, je le fais personnellement dans ma ville il y a plusieurs expositions agriculture petit b\u00e9tail voil\u00e0, on a eu r\u00e9cemment la f\u00eate de la tomate qui vient qui vient montrer les produits et le le le travail des agriculteurs et des \u00e9leveurs, \u00e7a doit \u00eatre fait, il faut aussi tiss\u00e9 un lien plus fort entre producteurs et consommateurs parce que on n'en a pas beaucoup parl\u00e9 aujourd'hui mais il y a toute la probl\u00e9matique des interm\u00e9diaires l'agro- Business, l'industrie chimique et autres, qui joue un jeu dans cette relation et qui joue un jeu dans les discussions que nous avons entre des produits sains, des produits moins cinq, donc c'est aussi ce ce lien l\u00e0 qu'il faut retendre entre le producteur et le consommateur qu'il y a, il y en ai indirects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [90%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page rapidement, vous \u00eates agriculteur, est ce que vous voudriez venir faire votre votre travail en pleine ville, avoir un Champ sur la plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [90%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet difficile, mais je crois que, concr\u00e8tement, ce serait vraiment super int\u00e9ressant qu'un agriculteur de la r\u00e9gion genevoise le fassent qu'il cultive certaines cultures \u00e0 proximit\u00e9 qui garde quelques animaux afin que les jeunes, les enfants que les citadins savent d'o\u00f9 vient le lait \u00e7a d'o\u00f9 viennent les produits qu'ils mangent, qu'ils consomment chaque jour et c'est aussi \u00e7a, un probl\u00e8me d'information qui nous manque actuellement on se rend compte m\u00eame en ville de Fribourg, des jeunes de 10 12 ans qui n'ont jamais vu de vaches encore chez nous, en ville, et ce en ville de Fribourg, donc c'est une petite ville, donc je crois que c'est ce message est tr\u00e8s important, et si un agriculteur, je ne vois cultiv\u00e9 sur la peine de parler je l'encourage vivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:43) [84%] :\r\nBon alors, on n'aura pas r\u00e9pondu totalement \u00e0 la question de d\u00e9part \u00e0 savoir si la ville est plus \u00e9colo que la campagne mais en tout cas, on retiendra qu'il faut plus de synergies avec et de connaissance Galsi si on travaille en ensemble milieu merci beaucoup, Nelly Niwa, Magali Est\u00e8ve Nicolas Val d'air et Pierre-Andr\u00e9 Page d'\u00eatre d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-11T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national UDC et agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niwa, Nelly", "role": "Directrice du Centre interdisciplinaire de durabilit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1842447", "internalArchiveId": "AA1906841957", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sexe et amour au Maghreb", "publicationDate": "2019-07-11T00:00:00Z", "durationSec": 3176, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10501604.image", "alternativeTitle": ["Sexe et amour au Maghreb"], "alternativeSummary": ["En Tunisie, la police chicane les amoureux qui se b\u00e9cotent dans leur voiture \u00e0 l\u2019abri des regards. Dans ce pays, les jeunes filles pratiquent encore la reconstruction chirurgicale de l\u2019hymen avant le mariage, afin de pr\u00e9server le mythe exig\u00e9 de leur virginit\u00e9. Au Maroc, c\u2019est bien pire : \u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire est passible d\u2019un an de prison. Tomber enceinte hors mariage ne laisse pas beaucoup de choix : avorter clandestinement, \u00eatre rejet\u00e9e, abandonner son enfant ou pire, se suicider."], "variantIds": ["ece-10560311"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-24T14:12:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:21:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:09\r\n{\\an1}Nous vous proposons un reportage\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:32:07\r\n{\\an1}pour lequel les interlocuteurs\r\n\r\n10:00:32:11  10:00:34:11\r\n{\\an1}ont pris des risques,\r\n\r\n10:00:34:15  10:00:37:23\r\n{\\an1}bien qu'il s'agisse\r\nde sexe et d'amour.\r\n\r\n10:00:38:04  10:00:43:06\r\n{\\an1}Mais dans les pays du Maghreb,\r\nces choses-l\u00e0 sont r\u00e9prim\u00e9es.\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:46:07\r\n{\\an1}En Tunisie,\r\nla police chicane les amoureux\r\n\r\n10:00:46:11  10:00:49:04\r\n{\\an1}qui se b\u00e9cotent\r\n\u00e0 l'abri des regards.\r\n\r\n10:00:49:09  10:00:52:19\r\n{\\an1}Dans ce pays, les jeunes filles\r\npratiquent encore\r\n\r\n10:00:53:00  10:00:57:04\r\n{\\an1}la reconstruction chirurgicale\r\nde l'hymen avant le mariage,\r\n\r\n10:00:57:09  10:01:00:22\r\n{\\an1}afin de pr\u00e9server le mythe exig\u00e9\r\nde leur virginit\u00e9.\r\n\r\n10:01:01:03  10:01:02:17\r\n{\\an1}Au Maroc,\r\n\r\n10:01:02:22  10:01:06:02\r\n{\\an1}\u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire\r\nest passible de prison.\r\n\r\n10:01:06:07  10:01:11:07\r\n{\\an1}Tomber enceinte hors mariage laisse\r\nle choix d'avorter clandestinement,\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:14:13\r\n{\\an1}\u00eatre rejet\u00e9e ou se suicider.\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:18:14\r\n{\\an1}Il n'est pas possible\r\nde vivre amoureusement en libert\u00e9\r\n\r\n10:01:18:19  10:01:21:06\r\n{\\an1}dans les pays du nord de l'Afrique.\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:25:07\r\n{\\an1}Si vous allez en vacances\r\ndans cette r\u00e9gion,\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:30:17\r\n{\\an1}vous saurez \u00e0 quel enfer est vou\u00e9e\r\nune chose aussi naturelle\r\n\r\n10:01:30:22  10:01:32:23\r\n{\\an1}que l'amour et le d\u00e9sir.\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:38:19\r\n{\\an1}-Dans le Maghreb, s'aimer\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:42:11\r\n{\\an1}ressemble parfois\r\n\u00e0 un sport de combat.\r\n\r\n10:01:42:15  10:01:46:01\r\n{\\an1}Il faut ruser\r\net oser d\u00e9fier les conventions.\r\n\r\n10:01:46:06  10:01:48:21\r\n{\\an1}En Tunisie, pionni\u00e8re pour le droit\r\n\r\n10:01:49:02  10:01:53:22\r\n{\\an1}des femmes, la r\u00e9volution sexuelle\r\nn'a pas encore eu lieu.\r\n\r\n10:01:57:00  10:02:00:18\r\n{\\an1}Le concubinage est passible\r\nde 3 \u00e0 6 mois de prison.\r\n\r\n10:02:00:23  10:02:04:06\r\n{\\an1}Pas question de vivre ensemble\r\navant le mariage.\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:08:09\r\n{\\an1}Il faut respecter les coutumes,\r\nnotamment la virginit\u00e9.\r\n\r\n10:02:08:13  10:02:10:11\r\n{\\an1}Elle est sacralis\u00e9e.\r\n\r\n10:02:10:16  10:02:14:07\r\n{\\an1}-Une femme de seconde main,\r\ns\u00fbrement pas !\r\n\r\n10:02:14:11  10:02:17:05\r\n{\\an1}Ou je penserai\r\n\u00e0 ce qu'elle a fait avant.\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:20:18\r\n{\\an1}-Pour sauver les apparences,\r\ncertaines subissent\r\n\r\n10:02:20:23  10:02:25:07\r\n{\\an1}des chirurgies\r\npour reconstruire leur hymen,\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:26:21\r\n{\\an1}en cachette.\r\n\r\n10:02:27:02  10:02:31:01\r\n{\\an1}Une partie de la jeunesse\r\nveut s'affranchir\r\n\r\n10:02:31:06  10:02:33:08\r\n{\\an1}de ces pressions.\r\n\r\n10:02:33:12  10:02:36:17\r\n{\\an1}Mais cette libert\u00e9 a un prix,\r\net les femmes\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:39:12\r\n{\\an1}en sont souvent victimes.\r\n\r\n10:02:39:17  10:02:43:03\r\n{\\an1}Quand elles tombent enceintes\r\nhors mariage,\r\n\r\n10:02:43:08  10:02:44:22\r\n{\\an1}c'est la double peine.\r\n\r\n10:02:45:03  10:02:49:00\r\n{\\an1}Au Maroc, les femmes risquent un an\r\nde prison pour relations\r\n\r\n10:02:49:05  10:02:51:15\r\n{\\an1}sexuelles hors mariage.\r\n\r\n10:02:51:20  10:02:53:22\r\n{\\an1}Et l'avortement est interdit.\r\n\r\n10:02:56:09  10:02:59:00\r\n{\\an1}Un nourrisson pleure\r\n\r\n10:02:59:05  10:03:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:01:11  10:03:06:10\r\n{\\an1}De l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re, la jeunesse\r\nde Tunisie ou du Maroc veut s'aimer\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:10:09\r\n{\\an1}sans le carcan des traditions\r\net le poids de la religion.\r\n\r\n10:03:16:07  10:03:17:18\r\n{\\an1}A Tunis,\r\n\r\n10:03:17:23  10:03:20:23\r\n{\\an1}un quartier populaire\r\ndu nord de la ville.\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:26:03\r\n{\\an1}Fares a 28 ans.\r\n\r\n10:03:26:08  10:03:30:11\r\n{\\an1}Il va bient\u00f4t quitter la maison\r\nde ses parents pour habiter\r\n\r\n10:03:30:16  10:03:32:05\r\n{\\an1}dans cet appartement.\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:37:12\r\n{\\an1}Ce conseiller bancaire\r\ns'appr\u00eate \u00e0 \u00e9pouser Nour,\r\n\r\n10:03:37:17  10:03:40:11\r\n{\\an1}24 ans, assistante de direction.\r\n\r\n10:03:43:16  10:03:44:21\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:46:07\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:03:51:05  10:03:52:17\r\n{\\an1}-Tu viens d'arriver ?\r\n\r\n10:03:52:22  10:03:56:05\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9pos\u00e9 les courses\r\nchez ma m\u00e8re, avant.\r\n\r\n10:03:59:04  10:04:02:16\r\n{\\an1}-Cela fait 4 mois que le couple\r\npr\u00e9pare sa maison.\r\n\r\n10:04:02:21  10:04:04:11\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9j\u00e0 meubl\u00e9e.\r\n\r\n10:04:11:17  10:04:16:02\r\n{\\an1}La tradition veut que l'homme\r\nse charge des d\u00e9penses importantes.\r\n\r\n10:04:16:07  10:04:17:23\r\n{\\an1}La femme, elle,\r\n\r\n10:04:18:04  10:04:20:16\r\n{\\an1}s'occupe du linge de maison.\r\n\r\n10:04:20:21  10:04:24:17\r\n{\\an1}-Chez nous, pour le mariage,\r\nla femme ach\u00e8te les draps,\r\n\r\n10:04:24:22  10:04:27:10\r\n{\\an1}le linge, les couettes.\r\n\r\n10:04:30:02  10:04:32:00\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est le couvre-lit.\r\n\r\n10:04:35:05  10:04:37:07\r\n{\\an1}On le met le jour du mariage.\r\n\r\n10:04:40:19  10:04:43:14\r\n{\\an1}C'est un drap blanc\r\nqui recouvre le lit.\r\n\r\n10:04:43:19  10:04:45:19\r\n{\\an1}C'est pour la nuit de noces.\r\n\r\n10:04:47:22  10:04:53:04\r\n{\\an1}Un drap blanc, c'est pour que la nuit\r\nse passe bien.\r\n\r\n10:04:53:09  10:04:56:05\r\n{\\an1}-La nuit de noces\r\nreste tr\u00e8s symbolique\r\n\r\n10:04:56:10  10:04:57:14\r\n{\\an1}dans le Maghreb.\r\n\r\n10:04:57:19  10:05:02:19\r\n{\\an1}Sans \u00eatre mari\u00e9s, Nour et Fares ne\r\npeuvent pas vivre sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n10:05:03:00  10:05:07:08\r\n{\\an1}S'ils sont d\u00e9nonc\u00e9s et pris\r\nen flagrant d\u00e9lit, le concubinage\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:10:02\r\n{\\an1}peut les conduire en prison.\r\n\r\n10:05:12:05  10:05:14:06\r\n{\\an1}-Dans le monde arabe,\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:16:18\r\n{\\an1}quand tu n'es pas mari\u00e9,\r\n\r\n10:05:16:23  10:05:19:02\r\n{\\an1}tout le monde te surveille.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:17\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a, les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:24:11\r\n{\\an1}On te demande ce que tu fais,\r\n\r\n10:05:24:15  10:05:26:02\r\n{\\an1}avec qui tu sors.\r\n\r\n10:05:26:07  10:05:29:14\r\n{\\an1}Mais avec le mariage,\r\nles comm\u00e9rages s'arr\u00eatent.\r\n\r\n10:05:29:19  10:05:31:21\r\n{\\an1}-Quand on sera mari\u00e9s,\r\n\r\n10:05:32:02  10:05:34:08\r\n{\\an1}tout le monde sera au courant\r\n\r\n10:05:34:12  10:05:36:17\r\n{\\an1}que nous sommes ensemble.\r\n\r\n10:05:36:22  10:05:40:11\r\n{\\an1}Enfin, plus personne\r\nne tournera autour d'elle.\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:42:18\r\n{\\an1}-Etre mari\u00e9s,\r\n\r\n10:05:42:23  10:05:47:01\r\n{\\an1}c'est aussi pouvoir avoir\r\nune relation sexuelle l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:05:47:06  10:05:49:11\r\n{\\an1}-Pour vous, la virginit\u00e9,\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:51:06\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s important ?\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:54:00\r\n{\\an1}-Oui, et on attend la nuit de noces.\r\n\r\n10:05:54:05  10:05:58:11\r\n{\\an1}Pour nous, c'est comme entrer\r\ndans un nouveau monde.\r\n\r\n10:06:00:13  10:06:03:22\r\n{\\an1}-Pas question de rester ensemble\r\nplus longtemps.\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:07:12\r\n{\\an1}A la nuit tomb\u00e9e,\r\nFares raccompagne Nour chez elle\r\n\r\n10:06:07:17  10:06:09:18\r\n{\\an1}devant la porte de sa maison.\r\n\r\n10:06:11:18  10:06:13:03\r\n{\\an1}-Tu vas me manquer.\r\n\r\n10:06:13:08  10:06:15:20\r\n{\\an1}Je vais te manquer ?\r\n-Oui, beaucoup.\r\n\r\n10:06:16:01  10:06:19:20\r\n{\\an1}-On ne pourra pas se voir, demain.\r\n-Ca va passer vite.\r\n\r\n10:06:20:01  10:06:22:18\r\n{\\an1}Prends soin de toi.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:24:04\r\n{\\an1}-Dors bien.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:24:09  10:06:27:00\r\n{\\an1}-Et garde tes forces pour le mariage.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:29:22\r\n{\\an1}-Bisou, bisou.\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:40:00\r\n{\\an1}-Nour vit dans cette petite maison\r\nde la banlieue de Tunis,\r\n\r\n10:06:40:05  10:06:41:10\r\n{\\an1}avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:06:41:14  10:06:43:01\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Ca va.\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:46:01\r\n{\\an1}-Ses parents ont divorc\u00e9.\r\n\r\n10:06:46:06  10:06:50:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un mariage arrang\u00e9\r\ncomme \u00e7a se faisait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:06:50:20  10:06:52:16\r\n{\\an1}Le p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:06:52:21  10:06:55:02\r\n{\\an1}et la m\u00e8re veille sur Nour.\r\n\r\n10:06:55:07  10:06:57:01\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s heureuse\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:01:06\r\n{\\an1}du mariage, mais veut que l'homme\r\nsoit irr\u00e9prochable.\r\n\r\n10:07:01:11  10:07:02:15\r\n{\\an1}-Allez, Nour !\r\n\r\n10:07:02:20  10:07:04:15\r\n{\\an1}Viens d\u00eener !\r\n\r\n10:07:04:20  10:07:07:10\r\n{\\an1}-A l'insu de tous,\r\nla m\u00e8re de famille\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:11:20\r\n{\\an1}a men\u00e9 sa petite enqu\u00eate sur Fares,\r\nle futur \u00e9poux de Nour.\r\n\r\n10:07:16:09  10:07:20:04\r\n{\\an1}-Tu veux juste un peu de couscous\r\nou tu as tr\u00e8s faim ?\r\n\r\n10:07:20:09  10:07:22:04\r\n{\\an1}-Un petit peu, seulement.\r\n\r\n10:07:23:00  10:07:26:22\r\n{\\an1}-Pour avoir des d\u00e9tails\r\nsur son gendre, elle a interrog\u00e9\r\n\r\n10:07:27:03  10:07:31:07\r\n{\\an1}des amis, des voisins\r\net m\u00eame des connaissances.\r\n\r\n10:07:36:04  10:07:38:00\r\n{\\an1}-J'ai demand\u00e9 partout.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:42:13\r\n{\\an1}A la famille, comment et tout,\r\npour que je donne ma fille.\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:48:13\r\n{\\an1}-Si vous n'\u00e9tiez pas d'accord,\r\ncomment \u00e7a se serait pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:52:21\r\n{\\an1}-Elle ne se marierait pas,\r\nmais Fares est calme.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:55:22\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'il va rester comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:56:03  10:07:57:15\r\n{\\an1}-Tu le savais, Nour ?\r\n\r\n10:07:57:20  10:08:01:07\r\n{\\an1}-Non, je ne savais pas;\r\npourquoi tu dis \u00e7a, maman ?\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:03:06\r\n{\\an1}-Je n'ai rien dit de mal.\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:05:04\r\n{\\an1}On me demande, je r\u00e9ponds.\r\n\r\n10:08:05:09  10:08:09:16\r\n{\\an1}J'ai dit que Fares \u00e9tait\r\nun gar\u00e7on bien, ne t'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n10:08:09:21  10:08:14:00\r\n{\\an1}-Sa m\u00e8re est ferme sur un principe:\r\nla virginit\u00e9.\r\n\r\n10:08:15:05  10:08:18:00\r\n{\\an1}-Je lui ai dit\r\nqu'elle doit se pr\u00e9server\r\n\r\n10:08:18:05  10:08:22:05\r\n{\\an1}et qu'on reconna\u00eet une fille bien\r\nle jour de son mariage.\r\n\r\n10:08:22:10  10:08:27:19\r\n{\\an1}Je veux que les gens sachent\r\nque c'est une fille de bonne famille.\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:32:17\r\n{\\an1}Je ne veux pas qu'on dise\r\nque c'est une fille de divorc\u00e9s.\r\n\r\n10:08:41:16  10:08:44:21\r\n{\\an1}-A Gammarth,\r\ndans la banlieue chic de Tunis,\r\n\r\n10:08:45:02  10:08:47:17\r\n{\\an1}la corniche\r\nest le lieu de rendez-vous\r\n\r\n10:08:47:22  10:08:49:12\r\n{\\an1}des amoureux.\r\n\r\n10:08:51:23  10:08:54:16\r\n{\\an1}Un endroit romantique avec vue\r\n\r\n10:08:54:21  10:08:57:17\r\n{\\an1}sur la M\u00e9diterran\u00e9e\r\no\u00f9 ils peuvent flirter\r\n\r\n10:08:57:22  10:09:00:11\r\n{\\an1}en toute insouciance.\r\n\r\n10:09:00:15  10:09:04:08\r\n{\\an1}Mais en Tunisie, un simple baiser\r\npeut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:06:18\r\n{\\an1}comme un attentat \u00e0 la pudeur\r\n\r\n10:09:06:23  10:09:08:19\r\n{\\an1}et conduire en prison.\r\n\r\n10:09:15:04  10:09:18:08\r\n{\\an1}A quelques kilom\u00e8tres\r\nde la corniche,\r\n\r\n10:09:18:12  10:09:20:11\r\n{\\an1}le commissariat de la ville.\r\n\r\n10:09:24:07  10:09:29:04\r\n{\\an1}Les hommes du commissaire\r\nKhalil Toumi partent en mission.\r\n\r\n10:09:29:09  10:09:32:19\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\nchacun prend son arme et son gilet\r\n\r\n10:09:33:00  10:09:35:23\r\n{\\an1}et on sort, comme d'habitude.\r\n\r\n10:09:41:07  10:09:44:18\r\n{\\an1}-Comme tous les week-ends,\r\nle commissaire\r\n\r\n10:09:44:23  10:09:49:02\r\n{\\an1}et son \u00e9quipe doivent surveiller\r\nles lieux les plus anim\u00e9s\r\n\r\n10:09:49:07  10:09:50:11\r\n{\\an1}de la ville.\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:58:03\r\n{\\an1}-Notre mission, comme \u00e0 chaque fois,\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:00:01\r\n{\\an1}est de patrouiller\r\n\r\n10:10:00:06  10:10:02:15\r\n{\\an1}dans la zone touristique.\r\n\r\n10:10:02:20  10:10:06:17\r\n{\\an1}Il faut que la soir\u00e9e se passe\r\nsans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:10:06:22  10:10:10:15\r\n{\\an1}Avec mon \u00e9quipe,\r\non va s\u00e9curiser toute la zone.\r\n\r\n10:10:10:20  10:10:12:16\r\n{\\an1}-Les policiers\r\n\r\n10:10:12:21  10:10:16:07\r\n{\\an1}vont dans les bars,\r\nles bo\u00eetes de nuit;\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:19:12\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 se retrouve\r\nla jeunesse dor\u00e9e de Tunis.\r\n\r\n10:10:22:11  10:10:25:20\r\n{\\an1}Les v\u00e9hicules sont contr\u00f4l\u00e9s,\r\nles passagers fouill\u00e9s\r\n\r\n10:10:26:01  10:10:29:09\r\n{\\an1}\u00e0 la recherche de drogue\r\nou d'alcool.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:36:15\r\n{\\an1}Les policiers tunisiens\r\n\r\n10:10:36:20  10:10:40:15\r\n{\\an1}ont aussi pour consigne\r\nde veiller aux bonnes moeurs.\r\n\r\n10:10:40:20  10:10:44:06\r\n{\\an1}Un endroit fait l'objet\r\nde toute leur attention.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:49:07\r\n{\\an1}La fameuse corniche o\u00f9 se donnent\r\nrendez-vous les amoureux.\r\n\r\n10:10:51:02  10:10:52:19\r\n{\\an1}Les policiers savent\r\n\r\n10:10:53:00  10:10:57:02\r\n{\\an1}que les couples\r\nse retrouvent dans les voitures.\r\n\r\n10:10:57:07  10:11:01:05\r\n{\\an1}-Ils ne font rien d'ill\u00e9gal ?\r\n-Non, ils sont calmes.\r\n\r\n10:11:01:10  10:11:05:08\r\n{\\an1}-En face, une autre voiture\r\nattire l'attention.\r\n\r\n10:11:05:12  10:11:08:11\r\n{\\an1}-Vous \u00eates mari\u00e9s ?\r\n-Oui, on est mari\u00e9s.\r\n\r\n10:11:08:16  10:11:12:17\r\n{\\an1}-Donne-moi les papiers.\r\n-Pas besoin de s'\u00e9nerver.\r\n\r\n10:11:12:22  10:11:14:14\r\n{\\an1}-Adresse-toi \u00e0 moi !\r\n\r\n10:11:16:22  10:11:18:14\r\n{\\an1}C'est avec sa femme.\r\n\r\n10:11:18:19  10:11:21:10\r\n{\\an1}Ils passent la nuit ici; OK !\r\n\r\n10:11:22:14  10:11:26:11\r\n{\\an1}-On est juste ici pour voir la mer\r\net s'amuser.\r\n\r\n10:11:26:15  10:11:29:07\r\n{\\an1}On passe du bon temps ensemble.\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:33:14\r\n{\\an1}-Un attentat \u00e0 la pudeur peut \u00eatre\r\npuni de six mois de prison,\r\n\r\n10:11:33:19  10:11:37:20\r\n{\\an1}mais cette notion floue\r\nautorise toutes les interpr\u00e9tations.\r\n\r\n10:11:38:01  10:11:40:06\r\n{\\an1}-C'est interdit\r\n\r\n10:11:40:11  10:11:44:19\r\n{\\an1}de s'embrasser ouvertement\r\ndevant tout le monde.\r\n\r\n10:11:45:00  10:11:47:15\r\n{\\an1}Les attentats \u00e0 la pudeur\r\nsont r\u00e9prim\u00e9s\r\n\r\n10:11:47:20  10:11:49:16\r\n{\\an1}par la loi tunisienne.\r\n\r\n10:11:49:21  10:11:52:23\r\n{\\an1}Les citoyens connaissent cette r\u00e8gle.\r\n\r\n10:11:53:04  10:11:59:07\r\n{\\an1}Ils savent qu'il ne faut pas d\u00e9passer\r\nles limites o\u00f9 ils seront punis.\r\n\r\n10:11:59:11  10:12:03:15\r\n{\\an1}-C'est ce qui est arriv\u00e9\r\n\u00e0 un couple, il y a un an.\r\n\r\n10:12:04:18  10:12:09:05\r\n{\\an1}En octobre 2017, Nassim,\r\nun Franco-Alg\u00e9rien de 33 ans\r\n\r\n10:12:09:10  10:12:12:17\r\n{\\an1}et une Tunisienne de 44 ans\r\nsont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:12:14:01  10:12:18:11\r\n{\\an1}Condamn\u00e9s \u00e0 4 mois et demi et 3 mois\r\nde prison pour attentat \u00e0 la pudeur\r\n\r\n10:12:18:16  10:12:20:07\r\n{\\an1}et outrage \u00e0 agent.\r\n\r\n10:12:20:11  10:12:22:10\r\n{\\an1}Selon la police,\r\n\r\n10:12:22:14  10:12:26:05\r\n{\\an1}ils auraient eu une relation\r\nsexuelle dans leur voiture.\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:30:06\r\n{\\an1}Selon le couple,\r\nils ne se seraient qu'enlac\u00e9s.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:13\r\n{\\an1}Quelques semaines plus tard,\r\n\u00e0 Tunis,\r\n\r\n10:12:33:18  10:12:35:20\r\n{\\an1}c'est le proc\u00e8s en appel.\r\n\r\n10:12:36:01  10:12:39:03\r\n{\\an1}Devant le tribunal\r\nde grande instance,\r\n\r\n10:12:39:08  10:12:43:20\r\n{\\an1}une petite foule est venue soutenir\r\nNassim et son amie.\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:51:21\r\n{\\an1}Aux c\u00f4t\u00e9s des journalistes\r\net des avocats,\r\n\r\n10:12:52:02  10:12:54:04\r\n{\\an1}le comit\u00e9 de soutien du couple,\r\n\r\n10:12:54:09  10:12:57:17\r\n{\\an1}mais aussi des militants\r\ndes droits de l'homme\r\n\r\n10:12:57:22  10:13:00:19\r\n{\\an1}et des f\u00e9ministes\r\nde la premi\u00e8re heure.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:05:19\r\n{\\an1}Ils crient leur r\u00e9volte\r\nface \u00e0 une affaire jug\u00e9e absurde.\r\n\r\n10:13:06:00  10:13:08:00\r\n{\\an1}-Il y a quoi de grave\r\n\r\n10:13:08:05  10:13:09:11\r\n{\\an1}dans un bisou ?\r\n\r\n10:13:09:15  10:13:11:13\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui d\u00e9range ?\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:13:22\r\n{\\an1}En quoi la morale est atteinte ?\r\n\r\n10:13:15:22  10:13:20:06\r\n{\\an1}-Pourquoi cette haine de l'amour,\r\nde la tendresse ?\r\n\r\n10:13:20:11  10:13:21:21\r\n{\\an1}Pourquoi cette volont\u00e9\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:25:00\r\n{\\an1}d'avoir un droit de regard\r\nsur les libert\u00e9s ?\r\n\r\n10:13:25:05  10:13:28:09\r\n{\\an1}Non, on ne veut pas\r\nde cette Tunisie !\r\n\r\n10:13:28:13  10:13:32:07\r\n{\\an1}Cette Tunisie conservatrice,\r\n\u00e9triqu\u00e9e, bigote;\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:35:18\r\n{\\an1}je n'en veux pas\r\nde cette Tunisie !\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:40:13\r\n{\\an1}-A la sortie du proc\u00e8s,\r\nl'avocat du couple est confiant.\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:44:06\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:46:22\r\n{\\an1}-Le verdict tombe.\r\n\r\n10:13:47:03  10:13:50:11\r\n{\\an1}Nassim et son amie\r\nne seront pas lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:13:50:15  10:13:55:10\r\n{\\an1}Au total, ils vont rester deux mois\r\ndans les prisons tunisiennes.\r\n\r\n10:14:05:02  10:14:08:02\r\n{\\an1}Sidi Bou Sa\u00efd, \u00e0 20 km de Tunis.\r\n\r\n10:14:08:07  10:14:10:22\r\n{\\an1}Dans ce caf\u00e9 traditionnel,\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:16:00\r\n{\\an1}ce sont en majorit\u00e9 des hommes\r\nqui occupent les tables le soir.\r\n\r\n10:14:16:05  10:14:18:10\r\n{\\an1}Ils se retrouvent entre eux\r\n\r\n10:14:18:14  10:14:21:23\r\n{\\an1}\u00e0 fumer la chicha,\r\ndiscuter ou regarder\r\n\r\n10:14:22:04  10:14:23:17\r\n{\\an1}des matches de foot.\r\n\r\n10:14:27:06  10:14:32:16\r\n{\\an1}Fares, notre futur mari\u00e9,\r\na l'habitude d'y rejoindre ses amis.\r\n\r\n10:14:32:21  10:14:35:15\r\n{\\an1}-Une noisette, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:38:07\r\n{\\an1}-C'est une de ses derni\u00e8res soir\u00e9es\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:39:17\r\n{\\an1}de c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:14:41:01  10:14:43:16\r\n{\\an1}-Et toi, tu vas bien ?\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:49:09\r\n{\\an1}-Que dois-tu faire encore chez toi ?\r\n-Tout est fini.\r\n\r\n10:14:49:13  10:14:53:04\r\n{\\an1}-Et ton enterrement\r\nde vie de gar\u00e7on est organis\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:55:05\r\n{\\an1}-C'est bon, c'est bon.\r\n\r\n10:14:55:10  10:14:57:17\r\n{\\an1}-Ils ont entre 24 et 29 ans.\r\n\r\n10:14:57:22  10:15:00:12\r\n{\\an1}Certains \u00e9tudient,\r\nd'autres travaillent\r\n\r\n10:15:00:17  10:15:03:17\r\n{\\an1}dans la banque, \u00e0 la police\r\n\r\n10:15:03:22  10:15:05:14\r\n{\\an1}ou comme ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:07:12\r\n{\\an1}Quand on les interroge\r\n\r\n10:15:07:17  10:15:10:05\r\n{\\an1}sur l'\u00e9pouse id\u00e9ale,\r\n\r\n10:15:10:10  10:15:12:19\r\n{\\an1}leurs r\u00e9ponses sont \u00e9loquentes.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:17:20\r\n{\\an1}-Pour moi, il faut qu'elle travaille,\r\nqu'elle soit belle...\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:21:07\r\n{\\an1}Et qu'elle ne tra\u00eene pas\r\ndans les caf\u00e9s.\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:25:09\r\n{\\an1}-Moi, par exemple,\r\nje vais \u00e9viter de me marier\r\n\r\n10:15:25:13  10:15:28:01\r\n{\\an1}avec une fille qui n'est pas vierge.\r\n\r\n10:15:28:06  10:15:30:13\r\n{\\an1}-Une femme de seconde main ?\r\n\r\n10:15:30:18  10:15:31:23\r\n{\\an1}Non !\r\n\r\n10:15:32:04  10:15:34:09\r\n{\\an1}Ils rient tous\r\n\r\n10:15:34:13  10:15:36:08\r\n{\\an1}Si tu te maries\r\n\r\n10:15:36:12  10:15:41:02\r\n{\\an1}avec une femme, c'est pour construire\r\nquelque chose de sain.\r\n\r\n10:15:41:07  10:15:46:08\r\n{\\an1}Si elle n'est pas vierge, tu auras\r\nen t\u00eate ce qu'elle a fait avant.\r\n\r\n10:15:46:12  10:15:49:01\r\n{\\an1}Ses relations avec un autre homme.\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:51:18\r\n{\\an1}-Tu veux \u00e9pouser une femme vierge,\r\n\r\n10:15:51:23  10:15:55:08\r\n{\\an1}mais toi, tu le seras aussi ?\r\n-Moi ? Non.\r\n\r\n10:15:56:22  10:16:01:20\r\n{\\an1}Moi, je peux tout faire, mais elle,\r\nelle doit rester vierge.\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:06:03\r\n{\\an1}C'est ma fa\u00e7on de penser.\r\n\r\n10:16:06:08  10:16:09:13\r\n{\\an1}-C'est nos traditions\r\net notre religion.\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:12:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e0 nous de les changer.\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:14:23\r\n{\\an1}-Selon l'Observatoire national\r\n\r\n10:16:15:04  10:16:19:13\r\n{\\an1}des couples et de la famille,\r\n50 % des femmes et 80 % hommes\r\n\r\n10:16:19:18  10:16:22:17\r\n{\\an1}en Tunisie ont eu des relations\r\nhors mariage.\r\n\r\n10:16:22:22  10:16:25:21\r\n{\\an1}Alors, pour sauver les apparences,\r\n\r\n10:16:26:02  10:16:28:16\r\n{\\an1}il y a de petits arrangements.\r\n\r\n10:16:28:21  10:16:31:11\r\n{\\an1}Dans cette clinique priv\u00e9e,\r\n\r\n10:16:31:15  10:16:34:09\r\n{\\an1}tous les ans,\r\nune centaine de patientes\r\n\r\n10:16:34:13  10:16:36:11\r\n{\\an1}vient ici pour une op\u00e9ration\r\n\r\n10:16:36:16  10:16:38:00\r\n{\\an1}un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:16:38:05  10:16:42:05\r\n{\\an1}Derri\u00e8re cette porte,\r\nune jeune fille attend son tour.\r\n\r\n10:16:42:10  10:16:45:21\r\n{\\an1}Elle a 22 ans\r\net va bient\u00f4t se marier,\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:48:18\r\n{\\an1}mais elle n'est plus vierge.\r\n\r\n10:16:48:23  10:16:52:16\r\n{\\an1}Alors elle a d\u00e9cid\u00e9\r\nde se faire r\u00e9parer l'hymen.\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:57:06\r\n{\\an1}Cette op\u00e9ration\r\ns'appelle l'hym\u00e9noplastie.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:11\r\n{\\an1}Ce gyn\u00e9cologue la pratique\r\ndepuis plus de 20 ans.\r\n\r\n10:17:03:02  10:17:05:01\r\n{\\an1}-L'hym\u00e9noplastie,\r\n\r\n10:17:05:06  10:17:09:05\r\n{\\an1}c'est une reconstitution chirurgicale\r\nde l'hymen.\r\n\r\n10:17:09:10  10:17:14:15\r\n{\\an1}Il faut refaire la virginit\u00e9\r\ncomme si la personne\r\n\r\n10:17:14:20  10:17:20:09\r\n{\\an1}n'avait jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\r\nd'un point de vue sexuel.\r\n\r\n10:17:20:13  10:17:25:03\r\n{\\an1}-Cette op\u00e9ration est un acte\r\nchirurgical ordinaire et l\u00e9gal\r\n\r\n10:17:25:08  10:17:26:21\r\n{\\an1}mais qui reste tabou\r\n\r\n10:17:27:02  10:17:28:20\r\n{\\an1}au sein des familles.\r\n\r\n10:17:32:09  10:17:36:04\r\n{\\an1}La jeune fille\r\nn'a rien dit \u00e0 ses parents.\r\n\r\n10:17:36:09  10:17:39:14\r\n{\\an1}Seule sa cousine\r\nest dans la confidence.\r\n\r\n10:17:39:19  10:17:42:18\r\n{\\an1}-Je suis venue avec elle\r\npour la rassurer.\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:46:21\r\n{\\an1}Je voulais l'encourager,\r\ncar elle va bient\u00f4t se marier.\r\n\r\n10:17:47:02  10:17:49:07\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, en Tunisie,\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:52:15\r\n{\\an1}ce n'est pas quelque chose\r\nd'exceptionnel.\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:55:14\r\n{\\an1}Beaucoup de mes copines l'ont fait.\r\n\r\n10:17:55:19  10:18:00:11\r\n{\\an1}C'est devenu banal,\r\ncomme si tu passais chez le dentiste.\r\n\r\n10:18:00:16  10:18:03:01\r\n{\\an1}Mais esp\u00e9rons que Dieu l'aide\r\n\r\n10:18:03:06  10:18:06:07\r\n{\\an1}\u00e0 ne plus refaire\r\ncette grosse b\u00eatise.\r\n\r\n10:18:08:16  10:18:10:11\r\n{\\an1}-Dans quelques minutes,\r\n\r\n10:18:10:16  10:18:14:16\r\n{\\an1}la jeune fille va passer\r\nsur la table d'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:18:18:12  10:18:23:17\r\n{\\an1}-En Tunisie, tu dois faire \u00e7a\r\navant de te marier.\r\n\r\n10:18:25:09  10:18:29:21\r\n{\\an1}C'est important pour mon mari\r\net nos deux familles.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:33:14\r\n{\\an1}La famille est oblig\u00e9e\r\nde regarder le drap.\r\n\r\n10:18:33:19  10:18:37:23\r\n{\\an1}-Votre futur mari serait en col\u00e8re\r\ns'il le savait ?\r\n\r\n10:18:38:04  10:18:41:11\r\n{\\an1}-J'ai tr\u00e8s peur de sa r\u00e9action.\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:47:01\r\n{\\an1}-Elle sera op\u00e9r\u00e9e\r\nsous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:49:15\r\n{\\an1}L'intervention\r\ndoit durer 30 minutes.\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:56:17\r\n{\\an1}-Donnez-moi des lingettes\r\net des compresses\r\n\r\n10:18:56:22  10:18:58:18\r\n{\\an1}pour m'essuyer les mains.\r\n\r\n10:18:58:23  10:19:04:13\r\n{\\an1}-L'op\u00e9ration consiste \u00e0 recr\u00e9er\r\nun hymen artificiel avec les tissus\r\n\r\n10:19:04:18  10:19:06:05\r\n{\\an1}rest\u00e9s intacts.\r\n\r\n10:19:12:02  10:19:16:00\r\n{\\an1}-C'est une zone tr\u00e8s sensible,\r\ntr\u00e8s douloureuse.\r\n\r\n10:19:17:01  10:19:19:03\r\n{\\an1}Il va falloir faire \u00e7a...\r\n\r\n10:19:19:20  10:19:21:14\r\n{\\an1}Doucement, gentiment.\r\n\r\n10:19:23:11  10:19:27:06\r\n{\\an1}L\u00e0, je commence \u00e0 r\u00e9tr\u00e9cir\r\nla cavit\u00e9 vaginale.\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:35:12\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 dilat\u00e9e\r\npar les anciens rapports, etc.\r\n\r\n10:19:35:17  10:19:39:07\r\n{\\an1}Donc, il faut la r\u00e9tr\u00e9cir, et...\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:42:11\r\n{\\an1}Et reconstituer une cavit\u00e9 vaginale\r\n\r\n10:19:42:16  10:19:46:00\r\n{\\an1}comme si elle n'avait\r\njamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:49:07\r\n{\\an1}-C'est pour illusionner\r\nle futur mari.\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:54:01\r\n{\\an1}-Oui; toujours pour faire plaisir\r\nau futur mari, toujours.\r\n\r\n10:19:54:06  10:19:57:15\r\n{\\an1}-Selon le docteur,\r\ndepuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:19:57:20  10:20:01:10\r\n{\\an1}la demande\r\npour cette op\u00e9ration augmente.\r\n\r\n10:20:01:14  10:20:06:10\r\n{\\an1}Les relations sexuelles hors mariage\r\nse multiplient.\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:08:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est fait.\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:12:07\r\n{\\an1}Elle doit se reposer\r\nune heure de temps encore.\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:15:14\r\n{\\an1}-Cette op\u00e9ration\r\nco\u00fbte dans les 350 frs.\r\n\r\n10:20:15:19  10:20:21:07\r\n{\\an1}Une somme importante, car le salaire\r\nmoyen en Tunisie est de 300 frs.\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:27:04\r\n{\\an1}Un business lucratif, et pourtant,\r\nle m\u00e9decin voudrait que \u00e7a change.\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:29:22\r\n{\\an1}-Quand j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:31:08\r\n{\\an1}en France,\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:34:06\r\n{\\an1}on parlait,\r\ndans les ann\u00e9es 1950-1960,\r\n\r\n10:20:34:11  10:20:36:08\r\n{\\an1}de probl\u00e8mes de virginit\u00e9.\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:38:20\r\n{\\an1}Depuis, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:20:39:01  10:20:42:18\r\n{\\an1}Et on n'en parle plus, maintenant.\r\n\r\n10:20:42:23  10:20:48:20\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a se passera\r\nde cette fa\u00e7on en Tunisie, du moins.\r\n\r\n10:20:49:01  10:20:54:09\r\n{\\an1}-Quelques minutes apr\u00e8s l'op\u00e9ration,\r\nla patiente est d\u00e9j\u00e0 debout,\r\n\r\n10:20:54:13  10:20:57:15\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les recommandations\r\ndu m\u00e9decin.\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:02:19\r\n{\\an1}De crainte que son absence\r\n\u00e9veille les soup\u00e7ons\r\n\r\n10:21:03:00  10:21:07:04\r\n{\\an1}de sa famille, la jeune fille,\r\nvacillante, s'en va.\r\n\r\n10:21:18:21  10:21:21:15\r\n{\\an1}Nour fait un youyou\r\n\r\n10:21:21:20  10:21:25:09\r\n{\\an1}C'est le grand jour\r\npour Nour et Fares.\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:28:01\r\n{\\an1}Il est 20h00 quand ils rejoignent\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:30:11\r\n{\\an1}la salle des f\u00eates \u00e0 Tunis.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:34:11\r\n{\\an1}Ce sont deux femmes, des notaires,\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:37:02\r\n{\\an1}qui vont c\u00e9l\u00e9brer le mariage.\r\n\r\n10:21:37:07  10:21:40:22\r\n{\\an1}-Fares, voulez-vous prendre Nour\r\ncomme \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:46:09\r\n{\\an1}-Oui, je le veux.\r\n-Nour, voulez-vous\r\n\r\n10:21:46:13  10:21:50:11\r\n{\\an1}prendre Fares comme \u00e9poux ?\r\n-Oui, je le veux.\r\n\r\n10:21:50:15  10:21:53:07\r\n{\\an1}-Je d\u00e9clare Fares et Nour\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:56:08\r\n{\\an1}mari et femme devant Dieu\r\n\r\n10:21:56:12  10:21:58:11\r\n{\\an1}et devant son proph\u00e8te.\r\n\r\n10:21:59:15  10:22:02:11\r\n{\\an1}-F\u00e9licitations, ma fille !\r\n\r\n10:22:05:19  10:22:08:01\r\n{\\an1}-Je vis un autre coup de foudre.\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:10:03\r\n{\\an1}-Pour leurs noces,\r\n\r\n10:22:10:08  10:22:12:20\r\n{\\an1}Fares et Nour ont invit\u00e9\r\n\r\n10:22:13:01  10:22:15:11\r\n{\\an1}une centaine de personnes.\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:20:06\r\n{\\an1}En Tunisie, le mariage\r\nest avant tout un \u00e9v\u00e9nement social.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:23:09\r\n{\\an1}Les parents jouent leur r\u00e9putation.\r\n\r\n10:22:23:13  10:22:25:07\r\n{\\an1}La f\u00eate doit \u00eatre faste.\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:30:01\r\n{\\an1}Un groupe traditionnel joue en live\r\n\r\n10:22:30:06  10:22:32:05\r\n{\\an1}Comme le veut la tradition,\r\n\r\n10:22:32:10  10:22:35:11\r\n{\\an1}la belle-m\u00e8re offre des bijoux\r\n\u00e0 la mari\u00e9e\r\n\r\n10:22:35:15  10:22:37:13\r\n{\\an1}devant des invit\u00e9s conquis.\r\n\r\n10:22:39:23  10:22:41:04\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9mu.\r\n\r\n10:22:41:09  10:22:43:14\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie est grandiose.\r\n\r\n10:22:43:19  10:22:45:02\r\n{\\an1}Tout est parfait.\r\n\r\n10:22:45:07  10:22:48:11\r\n{\\an1}-Je suis contente\r\npour ce jeune couple.\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:50:12\r\n{\\an1}Beaucoup de bonheur !\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:57:14\r\n{\\an1}-Pour cette f\u00eate,\r\nFares et Nour se sont endett\u00e9s.\r\n\r\n10:22:57:19  10:22:59:01\r\n{\\an1}Ils ne gagnent\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:04:21\r\n{\\an1}que 800 frs par mois \u00e0 eux deux\r\net les noces ont co\u00fbt\u00e9 10'000 frs.\r\n\r\n10:23:05:02  10:23:08:17\r\n{\\an1}Faute de moyens, l'\u00e2ge du mariage\r\nrecule en Tunisie.\r\n\r\n10:23:08:22  10:23:13:02\r\n{\\an1}En moyenne, 29 ans pour les femmes\r\net 33 ans pour les hommes.\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:17:10\r\n{\\an1}Et le nombre de c\u00e9libataires\r\nne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:23:28:10  10:23:32:09\r\n{\\an1}Tout semble sourire \u00e0 Nour et Fares.\r\n\r\n10:23:32:13  10:23:34:17\r\n{\\an1}-Bonne nuit !\r\n-Bonne nuit !\r\n\r\n10:23:34:22  10:23:36:03\r\n{\\an1}-Bye-bye !\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:41:15\r\n{\\an1}-Mais pour certains, les probl\u00e8mes\r\nse d\u00e9voilent apr\u00e8s le mariage.\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:50:22\r\n{\\an1}Olfa exerce depuis 4 ans\r\n\r\n10:23:51:03  10:23:54:03\r\n{\\an1}une sp\u00e9cialit\u00e9 toute nouvelle\r\nen Tunisie,\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:56:00\r\n{\\an1}elle est sexologue.\r\n\r\n10:23:56:05  10:24:09:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:09:20  10:24:14:16\r\n{\\an1}Depuis qu'Olfa a ouvert son cabinet,\r\nles patients affluent.\r\n\r\n10:24:15:17  10:24:19:17\r\n{\\an1}Ils viennent de Tunis\r\net de l'\u00e9tranger pour la rencontrer.\r\n\r\n10:24:19:22  10:24:23:18\r\n{\\an1}C'est la d\u00e9couverte\r\nde souffrances souvent cach\u00e9es\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:25:18\r\n{\\an1}qui a pouss\u00e9 cette psychiatre\r\n\r\n10:24:25:23  10:24:27:09\r\n{\\an1}\u00e0 se sp\u00e9cialiser.\r\n\r\n10:24:27:13  10:24:29:22\r\n{\\an1}-Notre soci\u00e9t\u00e9 est ambivalente.\r\n\r\n10:24:30:03  10:24:35:13\r\n{\\an1}Les relations sexuelles\r\nsont interdites avant le mariage,\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:40:01\r\n{\\an1}mais il faut \u00eatre performant\r\nla nuit de noces.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:43:20\r\n{\\an1}Demandez \u00e0 deux personnes\r\nqui ne se sont jamais vues\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:48:03\r\n{\\an1}nues auparavant,\r\nqui ne se sont jamais embrass\u00e9es,\r\n\r\n10:24:48:08  10:24:51:06\r\n{\\an1}parce que c'est la nuit de noces...\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:54:14\r\n{\\an1}Il va falloir se voir nus,\r\nse caresser,\r\n\r\n10:24:54:19  10:24:59:19\r\n{\\an1}avoir un rapport sexuel complet\r\net affirm\u00e9, avec p\u00e9n\u00e9tration.\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:02:20\r\n{\\an1}Non, la sexualit\u00e9\r\nne se passe pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:05:21\r\n{\\an1}-Olfa re\u00e7oit de nombreuses femmes.\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:10:02\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 a une m\u00eame pathologie\r\ntr\u00e8s rependue\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:13:00\r\n{\\an1}dans le Maghreb, le vaginisme.\r\n\r\n10:25:13:05  10:25:16:22\r\n{\\an1}Une phobie de la p\u00e9n\u00e9tration\r\nqui contracte les muscles\r\n\r\n10:25:17:03  10:25:18:11\r\n{\\an1}et emp\u00eache la femme\r\n\r\n10:25:18:15  10:25:20:19\r\n{\\an1}d'avoir un rapport sexuel.\r\n\r\n10:25:21:00  10:25:23:16\r\n{\\an1}Elles se saluent en arabe\r\n\r\n10:25:29:08  10:25:32:08\r\n{\\an1}Cette jeune femme de 36 ans\r\nest mari\u00e9e\r\n\r\n10:25:32:12  10:25:34:17\r\n{\\an1}et consulte depuis des mois.\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:39:07\r\n{\\an1}Discussion en arabe\r\n\r\n10:25:39:11  10:25:44:11\r\n{\\an1}-Combien de temps a dur\u00e9 ce blocage,\r\navant de venir me voir ?\r\n\r\n10:25:46:03  10:25:48:03\r\n{\\an1}-Ca a dur\u00e9 un an et demi.\r\n\r\n10:25:48:08  10:25:49:18\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:52:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait de plus en plus difficile ?\r\n\r\n10:25:53:02  10:25:57:10\r\n{\\an1}-Oui, mon mari et moi \u00e9tions\r\nde plus en plus stress\u00e9s\r\n\r\n10:25:57:14  10:26:00:00\r\n{\\an1}pendant les rapports sexuels.\r\n\r\n10:26:00:05  10:26:02:15\r\n{\\an1}J'avais peur et je voyais bien\r\n\r\n10:26:02:20  10:26:05:20\r\n{\\an1}que je ne satisfaisais pas mon mari.\r\n\r\n10:26:06:01  10:26:07:19\r\n{\\an1}Il ne comprenait pas.\r\n\r\n10:26:08:00  10:26:11:15\r\n{\\an1}Je me sentais mal \u00e0 l'aise,\r\nj'\u00e9tais frustr\u00e9e\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:14:09\r\n{\\an1}et d\u00e9prim\u00e9e; c'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:20:00\r\n{\\an1}-Elle a d\u00e9couvert son probl\u00e8me\r\nlors de la nuit de noces.\r\n\r\n10:26:20:05  10:26:24:21\r\n{\\an1}Avant, elle n'avait eu ni relation\r\nni \u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n10:26:25:02  10:26:29:00\r\n{\\an1}-Mes parents m'ont toujours dit\r\nde faire tr\u00e8s attention\r\n\r\n10:26:29:05  10:26:33:11\r\n{\\an1}si je voulais avoir un copain\r\nou une relation avec un homme.\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:35:18\r\n{\\an1}-Avoir une relation, oui.\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:38:02\r\n{\\an1}-Mes parents me disaient\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:42:01\r\n{\\an1}que l'homme ne sert qu'\u00e0 profiter\r\nde la femme.\r\n\r\n10:26:42:06  10:26:46:02\r\n{\\an1}Qu'il joue avec elle\r\net la laisse tomber apr\u00e8s.\r\n\r\n10:26:46:07  10:26:47:23\r\n{\\an1}Ils me disaient\r\n\r\n10:26:48:04  10:26:53:06\r\n{\\an1}qu'une relation ne peut que ternir\r\nla r\u00e9putation d'une jeune femme.\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:56:18\r\n{\\an1}On m'a toujours dit\r\nde m'\u00e9loigner des hommes.\r\n\r\n10:26:56:23  10:26:59:11\r\n{\\an1}-On injecte ces messages:\r\n\r\n10:26:59:15  10:27:01:15\r\n{\\an1}il ne faut pas faire ci,\r\n\r\n10:27:01:20  10:27:03:06\r\n{\\an1}il faut faire \u00e7a.\r\n\r\n10:27:03:11  10:27:07:11\r\n{\\an1}Ferme tes jambes,\r\nne mets pas de jupes courtes...\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:12:04\r\n{\\an1}Tout est transmis dans l'inhibition\r\net dans l'interdit.\r\n\r\n10:27:12:09  10:27:14:07\r\n{\\an1}Dans le haram et halal.\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:17:01\r\n{\\an1}C'est v\u00e9hicul\u00e9 avec beaucoup\r\n\r\n10:27:17:06  10:27:19:02\r\n{\\an1}d'anxi\u00e9t\u00e9 et de peur.\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:26:21\r\n{\\an1}A leur insu peut-\u00eatre, les parents\r\nfont que l'enfant qui grandira\r\n\r\n10:27:27:02  10:27:32:15\r\n{\\an1}associera plus tard\r\nsexualit\u00e9 et peur.\r\n\r\n10:27:32:20  10:27:35:14\r\n{\\an1}Je te dis, je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n10:27:35:19  10:27:41:01\r\n{\\an1}-Il aura suffi de six s\u00e9ances\r\npour qu'elle soit presque gu\u00e9rie.\r\n\r\n10:27:41:06  10:27:45:06\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 Olfa, elle a appris\r\n\u00e0 explorer son corps,\r\n\r\n10:27:45:11  10:27:47:03\r\n{\\an1}contr\u00f4ler ses muscles\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:52:12\r\n{\\an1}et balayer cette vision n\u00e9gative\r\net angoissante de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:27:56:18  10:27:59:21\r\n{\\an1}Face au poids\r\ndes contraintes sociales,\r\n\r\n10:28:00:02  10:28:02:11\r\n{\\an1}une partie de la jeunesse tunisienne\r\n\r\n10:28:02:15  10:28:05:04\r\n{\\an1}revendique sa soif de libert\u00e9.\r\n\r\n10:28:06:22  10:28:09:07\r\n{\\an1}A 200 km de Tunis, Monastir.\r\n\r\n10:28:09:11  10:28:12:12\r\n{\\an1}Une ville \u00e9tudiante,\r\n\u00e0 l'image du pays:\r\n\r\n10:28:12:17  10:28:14:19\r\n{\\an1}moderne et conservatrice.\r\n\r\n10:28:22:02  10:28:26:00\r\n{\\an1}Dans ce quartier p\u00e9riph\u00e9rique\r\nvit Samar, 27 ans.\r\n\r\n10:28:28:01  10:28:32:03\r\n{\\an1}Elle est interne\r\nen m\u00e9decine dentaire et c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:28:32:08  10:28:35:06\r\n{\\an1}Elle a eu des relations amoureuses\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:36:20\r\n{\\an1}et elle l'assume.\r\n\r\n10:28:37:18  10:28:41:07\r\n{\\an1}Samar veut vivre librement,\r\n\u00eatre ind\u00e9pendante,\r\n\r\n10:28:41:11  10:28:45:04\r\n{\\an1}sortir comme elle l'entend\r\net s'habiller\r\n\r\n10:28:45:09  10:28:48:01\r\n{\\an1}sans crainte du regard des autres.\r\n\r\n10:28:48:06  10:28:51:21\r\n{\\an1}-Vous pourriez sortir habill\u00e9e\r\ncomme \u00e7a dans la rue ?\r\n\r\n10:28:52:02  10:28:54:19\r\n{\\an1}-Dans la rue ? Non.\r\n\r\n10:28:55:00  10:28:56:05\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:28:56:10  10:28:59:19\r\n{\\an1}-Il montre un peu trop de chair,\r\nje pense.\r\n\r\n10:29:01:02  10:29:02:07\r\n{\\an1}(La chair !)\r\n\r\n10:29:02:11  10:29:04:06\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:29:07:16  10:29:09:15\r\n{\\an1}-Couverte de son manteau,\r\n\r\n10:29:09:20  10:29:13:08\r\n{\\an1}Samar rejoint des amis \u00e0 Sousse.\r\n\r\n10:29:15:12  10:29:17:09\r\n{\\an1}Dans ce bar branch\u00e9,\r\n\r\n10:29:17:13  10:29:21:21\r\n{\\an1}une partie de la jeunesse \u00e9tudiante\r\net ais\u00e9e fait la f\u00eate.\r\n\r\n10:29:22:02  10:29:25:13\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:29:25:18  10:29:30:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:30:07  10:29:33:09\r\n{\\an1}Ce club n'est pas une exception\r\nen Tunisie.\r\n\r\n10:29:33:13  10:29:36:22\r\n{\\an1}Ils sont de plus en plus nombreux\r\ndans les villes.\r\n\r\n10:29:37:03  10:29:40:08\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique, alcool,\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:42:04\r\n{\\an1}ici, on s'amuse\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:45:12\r\n{\\an1}sans surveillance et sans retenue.\r\n\r\n10:29:47:20  10:29:49:12\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame des couples\r\n\r\n10:29:49:17  10:29:53:01\r\n{\\an1}qui flirtent,\r\ns'enlacent ou s'embrassent.\r\n\r\n10:29:53:06  10:29:55:08\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:29:55:12  10:29:59:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:59:20  10:30:03:19\r\n{\\an1}Une libert\u00e9 amoureuse\r\nque cette jeunesse revendique\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:06:06\r\n{\\an1}mais dans un espace priv\u00e9.\r\n\r\n10:30:06:11  10:30:09:23\r\n{\\an1}A l'ext\u00e9rieur,\r\ncela reste une autre histoire.\r\n\r\n10:30:10:04  10:30:13:16\r\n{\\an1}Samar sait que sortie de ce club,\r\n\r\n10:30:13:21  10:30:15:04\r\n{\\an1}rien n'est acquis.\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:20:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:30:10  10:30:34:07\r\n{\\an1}-Samar paye cette libert\u00e9\r\nau prix fort.\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:35:22\r\n{\\an1}Un combat quotidien.\r\n\r\n10:30:39:22  10:30:43:12\r\n{\\an1}Cela commence dans la clinique\r\ndentaire de Monastir\r\n\r\n10:30:43:17  10:30:46:00\r\n{\\an1}o\u00f9 elle travaille comme interne.\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:49:23\r\n{\\an1}A 27 ans, c'est une des seules\r\nde sa vol\u00e9e \u00e0 n'\u00eatre\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:52:06\r\n{\\an1}ni fianc\u00e9e, ni mari\u00e9e, ni m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:54:09\r\n{\\an1}-Il y a eu des rumeurs\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:58:16\r\n{\\an1}sur moi: elle sort tout le temps,\r\n\r\n10:30:58:21  10:31:01:14\r\n{\\an1}elle n'est pas bien \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:31:01:19  10:31:04:22\r\n{\\an1}J'ai entendu dire\r\nque j'\u00e9tais lesbienne.\r\n\r\n10:31:05:03  10:31:06:10\r\n{\\an1}Quand on parlait\r\n\r\n10:31:06:14  10:31:11:00\r\n{\\an1}de mariage ou d'enfants,\r\nje disais que je suis contre.\r\n\r\n10:31:11:05  10:31:13:11\r\n{\\an1}Je veux ni mari ni enfants.\r\n\r\n10:31:13:15  10:31:17:15\r\n{\\an1}Donc, la solution:\r\n\"Elle est lesbienne.\"\r\n\r\n10:31:18:20  10:31:20:16\r\n{\\an1}Ca r\u00e9sout tout !\r\n\r\n10:31:23:02  10:31:25:23\r\n{\\an1}-Des rumeurs \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\nde la clinique.\r\n\r\n10:31:26:04  10:31:30:08\r\n{\\an1}Et \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\nc'est un autre d\u00e9fi qui l'attend.\r\n\r\n10:31:32:11  10:31:37:01\r\n{\\an1}Quand elle rentre chez elle,\r\nSamar est souvent harcel\u00e9e.\r\n\r\n10:31:39:13  10:31:43:06\r\n{\\an1}Ici, il suffit qu'une femme seule\r\nmarche dans la rue\r\n\r\n10:31:43:11  10:31:45:12\r\n{\\an1}pour qu'elle soit importun\u00e9e.\r\n\r\n10:31:45:17  10:31:47:11\r\n{\\an1}M\u00eame en tenue de travail.\r\n\r\n10:31:47:16  10:31:48:23\r\n{\\an1}Klaxon\r\n\r\n10:31:49:04  10:31:50:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:51:01  10:31:55:03\r\n{\\an1}Samar n'\u00e9chappe pas aux klaxons\r\net aux remarques sexistes\r\n\r\n10:31:55:08  10:31:56:21\r\n{\\an1}des automobilistes.\r\n\r\n10:31:57:02  10:31:58:11\r\n{\\an1}-Quand je marche\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:01:04\r\n{\\an1}seule dans la rue, des fois...\r\n\r\n10:32:01:09  10:32:03:21\r\n{\\an1}On te regarde, on te fixe du regard.\r\n\r\n10:32:04:02  10:32:05:23\r\n{\\an1}Comme il vient de le faire.\r\n\r\n10:32:06:04  10:32:08:04\r\n{\\an1}-Qui a fait \u00e7a ?\r\n-Ben lui.\r\n\r\n10:32:08:09  10:32:10:23\r\n{\\an1}-Des fois, des mecs s'arr\u00eatent.\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:14:22\r\n{\\an1}Ils peuvent te dire: \"Allez, monte.\"\r\n\r\n10:32:15:03  10:32:17:05\r\n{\\an1}Des fois, c'est des insultes.\r\n\r\n10:32:17:10  10:32:19:07\r\n{\\an1}Klaxons\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:25:11\r\n{\\an1}-Samar vit seule\r\ndans son appartement.\r\n\r\n10:32:25:16  10:32:28:17\r\n{\\an1}En Tunisie,\r\ncela reste assez exceptionnel\r\n\r\n10:32:28:22  10:32:30:21\r\n{\\an1}pour une femme non mari\u00e9e.\r\n\r\n10:32:31:02  10:32:41:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:41:12  10:32:43:18\r\n{\\an1}-C'est mal vu, parce que...\r\n\r\n10:32:43:23  10:32:46:23\r\n{\\an1}Pourquoi tu as choisi d'\u00eatre seule ?\r\n\r\n10:32:47:04  10:32:49:11\r\n{\\an1}Pour avoir plus de libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:54:17\r\n{\\an1}Ca veut dire que forc\u00e9ment,\r\ntu veux faire des cochonneries.\r\n\r\n10:32:54:22  10:32:57:08\r\n{\\an1}Ca fait peur, car pour eux...\r\n\r\n10:32:58:21  10:33:01:07\r\n{\\an1}T'es l'\u00e9quivalent d'un homme.\r\n\r\n10:33:01:11  10:33:03:11\r\n{\\an1}-Et c'est pas possible ?\r\n\r\n10:33:03:16  10:33:08:01\r\n{\\an1}-C'est quand m\u00eame\r\nune soci\u00e9t\u00e9 patriarcale.\r\n\r\n10:33:08:06  10:33:11:02\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tu es en train de casser...\r\n\r\n10:33:11:07  10:33:14:12\r\n{\\an1}La divinit\u00e9\r\net la supr\u00e9matie de l'homme.\r\n\r\n10:33:14:17  10:33:19:06\r\n{\\an1}Tu ne peux pas \u00eatre l'\u00e9gale\r\nde l'homme, c'est pas bien.\r\n\r\n10:33:19:11  10:33:23:14\r\n{\\an1}Il faut toujours garder en t\u00eate\r\nqu'en tant que femme,\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:25:10\r\n{\\an1}tu dois \u00eatre femme.\r\n\r\n10:33:25:14  10:33:28:03\r\n{\\an1}-Sur son compte Facebook,\r\n\r\n10:33:28:08  10:33:33:12\r\n{\\an1}ses photos, pourtant tr\u00e8s sages,\r\nsuscitent des r\u00e9actions assez crues.\r\n\r\n10:33:33:17  10:33:35:01\r\n{\\an1}-Alors, on a \u00e7a.\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:37:22\r\n{\\an1}C'est un mec que je connais pas.\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:41:05\r\n{\\an1}Le premier message\r\nveut dire \"chatte\".\r\n\r\n10:33:41:10  10:33:44:10\r\n{\\an1}Et le deuxi\u00e8me: \"Je veux te baiser.\"\r\n\r\n10:33:45:20  10:33:47:09\r\n{\\an1}Trop classe, lui !\r\n\r\n10:33:47:13  10:33:52:14\r\n{\\an1}Un autre a \u00e9t\u00e9 assez pers\u00e9v\u00e9rant\r\ndurant des mois.\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:56:08\r\n{\\an1}Il me dit:\r\n\"Je veux devenir votre esclave.\"\r\n\r\n10:33:56:12  10:33:58:11\r\n{\\an1}\"Un chien \u00e0 vos pieds.\"\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:02:03\r\n{\\an1}\"Je ferai tout pour le devenir,\r\ns'il vous pla\u00eet.\"\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:06:06\r\n{\\an1}Ca m'inqui\u00e8te pour la sant\u00e9\r\nde toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:01\r\n{\\an1}Je pense qu'il y a\r\nune certaine frustration.\r\n\r\n10:34:10:06  10:34:13:18\r\n{\\an1}-Des frustrations\r\nqui provoquent parfois des d\u00e9rives.\r\n\r\n10:34:13:23  10:34:17:19\r\n{\\an1}A deux reprises, Samar a subi\r\ndes agressions sexuelles.\r\n\r\n10:34:18:00  10:34:22:08\r\n{\\an1}-Toutes les Tunisiennes\r\nont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es d'une mani\u00e8re\r\n\r\n10:34:22:12  10:34:23:18\r\n{\\an1}ou d'une autre.\r\n\r\n10:34:23:23  10:34:26:17\r\n{\\an1}On est sujettes \u00e0 des agressions.\r\n\r\n10:34:26:22  10:34:28:14\r\n{\\an1}-Ca vous est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:31:03\r\n{\\an1}-Oui, je suis pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n10:34:31:08  10:34:34:10\r\n{\\an1}Et je sais aussi que \u00e7a va continuer.\r\n\r\n10:34:38:18  10:34:42:13\r\n{\\an1}-Trois quarts des femmes en Tunisie\r\ndisent avoir subi\r\n\r\n10:34:42:18  10:34:44:18\r\n{\\an1}des violences sexuelles.\r\n\r\n10:34:44:23  10:34:47:05\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne porte pas plainte.\r\n\r\n10:34:47:10  10:34:50:21\r\n{\\an1}Si elles tombent enceintes,\r\nc'est la double peine.\r\n\r\n10:34:56:22  10:35:01:00\r\n{\\an1}Au Maroc, les femmes qui ont eu\r\ndes enfants hors mariage\r\n\r\n10:35:01:05  10:35:03:00\r\n{\\an1}risquent jusqu'\u00e0 un an\r\n\r\n10:35:03:05  10:35:04:22\r\n{\\an1}de prison.\r\n\r\n10:35:09:04  10:35:12:10\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nces jeunes couples qui flirtent\r\n\r\n10:35:12:14  10:35:14:06\r\n{\\an1}n'attendent pas toujours\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:18:07\r\n{\\an1}les noces pour avoir\r\ndes relations sexuelles.\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:22:02\r\n{\\an1}Pour preuve: plus de 50'000 enfants\r\n\r\n10:35:22:07  10:35:25:08\r\n{\\an1}naissent tous les ans hors mariage.\r\n\r\n10:35:25:12  10:35:28:15\r\n{\\an1}Selon les associations, 24 b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n10:35:28:20  10:35:31:02\r\n{\\an1}seraient abandonn\u00e9s chaque jour.\r\n\r\n10:35:36:11  10:35:38:04\r\n{\\an1}Un nourrisson pleure\r\n\r\n10:35:41:06  10:35:46:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:47:01  10:35:50:16\r\n{\\an1}-Au Maroc, des vid\u00e9os\r\nde nourrissons abandonn\u00e9s\r\n\r\n10:35:50:21  10:35:56:03\r\n{\\an1}dans les rues ou les poubelles\r\ncirculent sur Internet.\r\n\r\n10:35:56:08  10:36:00:15\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\npar la police ou les passants.\r\n\r\n10:36:00:20  10:36:05:01\r\n{\\an1}Le nourrisson crie\r\n\r\n10:36:07:02  10:36:10:05\r\n{\\an1}-Contrairement \u00e0 la Tunisie,\r\n\r\n10:36:10:10  10:36:12:22\r\n{\\an1}l'avortement est interdit\r\n\r\n10:36:13:03  10:36:16:08\r\n{\\an1}et passible de deux ans de prison.\r\n\r\n10:36:16:12  10:36:18:23\r\n{\\an1}A Casablanca, une association\r\n\r\n10:36:19:04  10:36:21:15\r\n{\\an1}aide celles\r\nqui ont gard\u00e9 leur enfant.\r\n\r\n10:36:21:20  10:36:24:03\r\n{\\an1}Un b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n10:36:24:08  10:36:29:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:29:06  10:36:30:20\r\n{\\an1}Dans ce foyer,\r\n\r\n10:36:31:01  10:36:33:22\r\n{\\an1}20 jeunes femmes vivent ici\r\navec leur b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:36:34:03  10:36:36:13\r\n{\\an1}Elles ont entre 17 et 35 ans\r\n\r\n10:36:36:18  10:36:39:02\r\n{\\an1}et viennent de tout le pays.\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:43:02\r\n{\\an1}-Fr\u00e8re Jacques, Fr\u00e8re Jacques\r\ndormez-vous ?\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:47:07\r\n{\\an1}-La plupart de ces m\u00e8res\r\nont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es\r\n\r\n10:36:47:11  10:36:49:17\r\n{\\an1}par leurs propres familles.\r\n\r\n10:36:55:17  10:36:57:11\r\n{\\an1}Rim a 23 ans.\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:02:04\r\n{\\an1}-Allez, on va mettre\r\nune petite couche.\r\n\r\n10:37:02:20  10:37:04:10\r\n{\\an1}Tout doux.\r\n\r\n10:37:04:14  10:37:07:08\r\n{\\an1}-Elle a une petite fille\r\nde deux mois.\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:08:22\r\n{\\an1}Elle s'est retrouv\u00e9e\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:10:18\r\n{\\an1}\u00e0 la rue\r\n\r\n10:37:10:23  10:37:13:15\r\n{\\an1}quand sa famille\r\na appris sa grossesse.\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:17:14\r\n{\\an1}Elle est venue ici chercher\r\nde l'aide pour accoucher.\r\n\r\n10:37:17:19  10:37:22:13\r\n{\\an1}Rim partage le quotidien\r\nde deux autres m\u00e8res c\u00e9libataires\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:24:22\r\n{\\an1}dans cette petite chambre.\r\n\r\n10:37:25:03  10:37:28:00\r\n{\\an1}-Elle est l\u00e0, tata ?\r\n\r\n10:37:28:05  10:37:30:16\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:37:30:21  10:37:33:02\r\n{\\an1}Et toi, b\u00e9b\u00e9, tu vas bien ?\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:39:02\r\n{\\an1}Elle, c'est mon amie.\r\n\r\n10:37:41:07  10:37:44:09\r\n{\\an1}Elle vit avec moi dans cette chambre.\r\n\r\n10:37:44:13  10:37:46:15\r\n{\\an1}On est toujours ensemble.\r\n\r\n10:37:46:20  10:37:50:19\r\n{\\an1}Quand les b\u00e9b\u00e9s se r\u00e9veillent,\r\non s'aide.\r\n\r\n10:37:51:00  10:37:52:10\r\n{\\an1}On se soutient.\r\n\r\n10:37:52:14  10:37:55:12\r\n{\\an1}Il y a une bonne ambiance, ici.\r\n\r\n10:37:55:17  10:37:57:19\r\n{\\an1}On est une famille.\r\n\r\n10:37:59:14  10:38:01:16\r\n{\\an1}-Rim fait figure d'exception\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:03:02\r\n{\\an1}dans ce foyer.\r\n\r\n10:38:03:07  10:38:05:02\r\n{\\an1}Elle a commenc\u00e9 des \u00e9tudes\r\n\r\n10:38:05:07  10:38:06:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:38:06:17  10:38:09:14\r\n{\\an1}Pendant 4 ans,\r\nelle a v\u00e9cu avec son copain\r\n\r\n10:38:09:19  10:38:14:05\r\n{\\an1}et a contract\u00e9 un mariage religieux,\r\nmais sans valeur l\u00e9gale.\r\n\r\n10:38:14:10  10:38:18:11\r\n{\\an1}-Mon copain m'a dit:\r\n\"Puisque nous sommes ensemble\r\n\r\n10:38:18:16  10:38:20:11\r\n{\\an1}depuis un certain temps,\r\n\r\n10:38:20:16  10:38:24:04\r\n{\\an1}il est normal\r\nd'avoir des relations sexuelles.\"\r\n\r\n10:38:24:09  10:38:29:00\r\n{\\an1}Mais quand je lui demandais de signer\r\nun contrat de mariage,\r\n\r\n10:38:29:05  10:38:31:10\r\n{\\an1}il disait: \"Demain, promis.\"\r\n\r\n10:38:31:14  10:38:33:17\r\n{\\an1}-Des hommes qui promettent\r\n\r\n10:38:33:22  10:38:37:22\r\n{\\an1}le mariage pour obtenir\r\ndes faveurs sexuelles,\r\n\r\n10:38:38:03  10:38:39:14\r\n{\\an1}c'est l'histoire\r\n\r\n10:38:39:19  10:38:42:05\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 de ces femmes.\r\n\r\n10:38:42:10  10:38:47:12\r\n{\\an1}Quand Rim est tomb\u00e9e enceinte,\r\nson compagnon est devenu agressif.\r\n\r\n10:38:47:17  10:38:49:17\r\n{\\an1}-Il m'a tap\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:38:49:22  10:38:53:01\r\n{\\an1}Ici, j'ai des cicatrices\r\nsur mon bras,\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:56:02\r\n{\\an1}sous l'oeil et aussi sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:06:00\r\n{\\an1}-Il voulait qu'elle abandonne\r\nl'enfant et qu'elle disparaisse.\r\n\r\n10:39:06:05  10:39:07:10\r\n{\\an1}-C'est lui.\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:10:12\r\n{\\an1}C'est le p\u00e8re biologique\r\nde mon enfant.\r\n\r\n10:39:10:17  10:39:13:19\r\n{\\an1}A cause de lui,\r\nj'ai perdu 4 ans de ma vie.\r\n\r\n10:39:14:00  10:39:17:04\r\n{\\an1}C'est dur d'\u00e9lever un enfant\r\nsans \u00eatre mari\u00e9e.\r\n\r\n10:39:17:09  10:39:21:01\r\n{\\an1}Si j'avais su, je me serais suicid\u00e9e\r\navant sa naissance.\r\n\r\n10:39:21:06  10:39:23:09\r\n{\\an1}Elle pleure\r\n\r\n10:39:26:23  10:39:31:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:31:19  10:39:36:00\r\n{\\an1}-Au Maroc, ce ne sont pas seulement\r\nles m\u00e8res c\u00e9libataires\r\n\r\n10:39:36:05  10:39:37:11\r\n{\\an1}qui sont rejet\u00e9es.\r\n\r\n10:39:40:07  10:39:44:05\r\n{\\an1}Certains enfants peuvent \u00eatre\r\nstigmatis\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n10:39:45:22  10:39:49:12\r\n{\\an1}Sur leur acte d'\u00e9tat civil,\r\npar exemple, le pr\u00e9nom\r\n\r\n10:39:49:17  10:39:52:02\r\n{\\an1}du grand-p\u00e8re ne sera pas indiqu\u00e9,\r\n\r\n10:39:52:07  10:39:54:10\r\n{\\an1}comme c'est toujours le cas.\r\n\r\n10:39:54:14  10:39:57:10\r\n{\\an1}N'importe qui saura\r\nqu'ils sont issus\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:01:06\r\n{\\an1}d'une relation hors mariage.\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:04:10\r\n{\\an1}Ces enfants risquent\r\nla discrimination\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:07:01\r\n{\\an1}dans leur vie personnelle\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:09:04\r\n{\\an1}et professionnelle.\r\n\r\n10:40:09:09  10:40:12:11\r\n{\\an1}Des b\u00e9b\u00e9s pleurent\r\n\r\n10:40:12:16  10:40:15:20\r\n{\\an1}-Cette jeune femme\r\nde 32 ans, Sihem, se bat\r\n\r\n10:40:16:01  10:40:19:01\r\n{\\an1}pour convaincre son ex-compagnon\r\n\r\n10:40:19:06  10:40:21:10\r\n{\\an1}de reconna\u00eetre son enfant.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:25:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 12 ans de relation,\r\nl'homme refuse de lui parler.\r\n\r\n10:40:25:19  10:40:28:09\r\n{\\an1}L'assistante sociale servira\r\n\r\n10:40:28:13  10:40:33:00\r\n{\\an1}de m\u00e9diatrice et tentera de\r\nle convaincre de faire un test ADN.\r\n\r\n10:40:33:05  10:40:34:18\r\n{\\an1}*-Bonjour.\r\n\r\n10:40:34:23  10:40:38:02\r\n{\\an1}-Bonjour, vous allez bien ?\r\n*-Oui.\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:42:09\r\n{\\an1}-Je voudrais parler avec vous\r\ndu test ADN.\r\n\r\n10:40:42:13  10:40:45:02\r\n{\\an1}Est-ce que vous y avez pens\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:47:09  10:40:49:23\r\n{\\an1}*-Je ne veux pas faire le test.\r\n\r\n10:40:50:04  10:40:51:09\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:40:51:13  10:40:53:15\r\n{\\an1}*-Je ne suis pas le p\u00e8re.\r\n\r\n10:40:53:20  10:40:57:09\r\n{\\an1}*Je ne veux pas entrer\r\ndans cette histoire.\r\n\r\n10:40:57:13  10:41:00:06\r\n{\\an1}-Mais c'est le test qui tranchera.\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:03:20\r\n{\\an1}Sihem dit que vous \u00eates\r\nson premier homme\r\n\r\n10:41:04:01  10:41:09:07\r\n{\\an1}et qu'elle \u00e9tait avec vous\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle tombe enceinte,\r\n\r\n10:41:09:11  10:41:11:02\r\n{\\an1}et elle a accouch\u00e9.\r\n\r\n10:41:12:16  10:41:14:16\r\n{\\an1}*-C'est elle qui dit \u00e7a.\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:16:23\r\n{\\an1}*Je ne ferai pas le test.\r\n\r\n10:41:17:04  10:41:19:20\r\n{\\an1}*C'est sa vie, pas la mienne.\r\n\r\n10:41:20:01  10:41:21:23\r\n{\\an1}*Qu'elle se d\u00e9brouille.\r\n\r\n10:41:22:04  10:41:25:13\r\n{\\an1}-D'accord, mais r\u00e9fl\u00e9chissez bien.\r\n\r\n10:41:25:18  10:41:29:00\r\n{\\an1}Si vous changez d'avis,\r\nvenez nous voir.\r\n\r\n10:41:29:05  10:41:30:10\r\n{\\an1}Au revoir.\r\n\r\n10:41:33:02  10:41:34:19\r\n{\\an1}Tu as entendu ?\r\n\r\n10:41:35:00  10:41:36:06\r\n{\\an1}Il ne veut pas.\r\n\r\n10:41:36:11  10:41:39:14\r\n{\\an1}Elle sanglote\r\n\r\n10:41:39:19  10:41:43:10\r\n{\\an1}-Sans reconnaissance,\r\nSihem ne peut esp\u00e9rer\r\n\r\n10:41:43:14  10:41:46:17\r\n{\\an1}une pension alimentaire\r\npour l'\u00e9lever.\r\n\r\n10:41:46:22  10:41:48:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:48:19  10:41:50:13\r\n{\\an1}-Je pense \u00e0 mon fils.\r\n\r\n10:41:52:10  10:41:55:17\r\n{\\an1}Je peux travailler\r\npour nourrir mon fils,\r\n\r\n10:41:55:22  10:42:01:08\r\n{\\an1}mais si un jour je suis malade,\r\nje ne pourrai plus payer le loyer.\r\n\r\n10:42:01:12  10:42:05:12\r\n{\\an1}Et si je ne peux plus envoyer\r\nmon fils \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:42:05:17  10:42:07:11\r\n{\\an1}ce sera terrible.\r\n\r\n10:42:07:16  10:42:11:13\r\n{\\an1}C'est mon r\u00eave qu'il aille \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:42:11:18  10:42:17:02\r\n{\\an1}Je travaille dans la couture,\r\nmais c'est irr\u00e9gulier.\r\n\r\n10:42:17:07  10:42:19:16\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui me d\u00e9truit.\r\n\r\n10:42:19:21  10:42:22:11\r\n{\\an1}-Sihem a demand\u00e9\r\n\u00e0 la justice marocaine\r\n\r\n10:42:22:16  10:42:26:02\r\n{\\an1}de reconna\u00eetre officiellement\r\nson mariage religieux\r\n\r\n10:42:26:07  10:42:29:13\r\n{\\an1}et ses 12 ann\u00e9es de vie commune\r\navec son conjoint.\r\n\r\n10:42:29:18  10:42:33:15\r\n{\\an1}Mais elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\u00e0 deux mois de prison avec sursis\r\n\r\n10:42:33:20  10:42:36:15\r\n{\\an1}pour relations sexuelles\r\nhors mariage.\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:39:04\r\n{\\an1}Son ex-compagnon, \u00e0 un mois.\r\n\r\n10:42:44:21  10:42:47:22\r\n{\\an1}Dans ce foyer,\r\nles femmes restent 6 mois.\r\n\r\n10:42:48:03  10:42:52:19\r\n{\\an1}Six mois pour se reconstruire,\r\ncr\u00e9er un lien avec leur enfant.\r\n\r\n10:42:53:00  10:42:56:05\r\n{\\an1}Et renouer parfois\r\navec leurs parents.\r\n\r\n10:42:56:10  10:43:00:14\r\n{\\an1}Toutes ces jeunes femmes\r\nont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par leur famille.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:04:00\r\n{\\an1}Depuis 20 ans,\r\nl'objectif de cette association\r\n\r\n10:43:04:05  10:43:07:07\r\n{\\an1}est de renouer les liens familiaux,\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:12:01\r\n{\\an1}en esp\u00e9rant que ces femmes soient\r\nde nouveau accept\u00e9es chez elles.\r\n\r\n10:43:12:06  10:43:14:02\r\n{\\an1}Et parfois, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:43:15:22  10:43:21:06\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, une m\u00e8re est venue\r\nrendre visite \u00e0 sa fille de 19 ans\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:24:03\r\n{\\an1}et \u00e0 sa nouvelle petite-fille.\r\n\r\n10:43:24:08  10:43:27:08\r\n{\\an1}L'enfant de 4 mois est n\u00e9 d'un viol.\r\n\r\n10:43:29:13  10:43:30:18\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:43:30:23  10:43:32:13\r\n{\\an1}-Bonjour, ma fille.\r\n\r\n10:43:36:20  10:43:38:01\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:43:39:17  10:43:40:22\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:43:41:03  10:43:42:08\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu.\r\n\r\n10:43:43:16  10:43:47:13\r\n{\\an1}Elle vient de manger,\r\nelle essaye de dormir.\r\n\r\n10:43:47:18  10:43:50:01\r\n{\\an1}La femme fait un bisou \u00e0 l'enfant\r\n\r\n10:43:52:01  10:43:53:07\r\n{\\an1}Il faut dormir.\r\n\r\n10:43:53:11  10:43:55:02\r\n{\\an1}-Elle te ressemble.\r\n\r\n10:43:55:07  10:43:58:06\r\n{\\an1}Tu \u00e9tais comme elle, quand tu es n\u00e9e.\r\n\r\n10:44:00:14  10:44:03:17\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9test\u00e9 tous les hommes,\r\n\r\n10:44:03:22  10:44:07:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9\r\navec ma fille.\r\n\r\n10:44:07:07  10:44:09:20\r\n{\\an1}Je ne peux m\u00eame pas les regarder.\r\n\r\n10:44:10:01  10:44:12:13\r\n{\\an1}Je ne peux plus les supporter.\r\n\r\n10:44:12:18  10:44:16:13\r\n{\\an1}Si j'avais pu, je leur aurais coup\u00e9\r\nle p\u00e9nis \u00e0 tous\r\n\r\n10:44:16:18  10:44:19:17\r\n{\\an1}pour qu'ils ne violent plus\r\nles filles.\r\n\r\n10:44:22:06  10:44:24:10\r\n{\\an1}Je veux prot\u00e9ger ma fille.\r\n\r\n10:44:24:14  10:44:28:02\r\n{\\an1}C'est ma fille\r\net c'est ma petite-fille.\r\n\r\n10:44:28:07  10:44:32:05\r\n{\\an1}Je ne peux pas les laisser tomber.\r\n\r\n10:44:32:10  10:44:38:12\r\n{\\an1}Si je les abandonne, c'est comme si\r\nje laissais tomber tout le monde.\r\n\r\n10:44:41:21  10:44:45:04\r\n{\\an1}-La m\u00e8re est venue seule,\r\nen cachette de son mari\r\n\r\n10:44:45:09  10:44:47:23\r\n{\\an1}qui n'accepte pas la situation.\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:53:23\r\n{\\an1}-Si je rentre chez moi,\r\nje sais que je vais me disputer\r\n\r\n10:44:54:04  10:44:57:13\r\n{\\an1}avec mon p\u00e8re\r\net qu'il pourrait faire du mal\r\n\r\n10:44:57:18  10:44:58:23\r\n{\\an1}\u00e0 ma fille.\r\n\r\n10:44:59:04  10:45:01:08\r\n{\\an1}Et je ne veux pas.\r\n\r\n10:45:01:12  10:45:04:11\r\n{\\an1}Je veux reprendre mes \u00e9tudes\r\n\r\n10:45:04:16  10:45:05:21\r\n{\\an1}et travailler.\r\n\r\n10:45:06:02  10:45:09:21\r\n{\\an1}Ma m\u00e8re ne me laissera pas seule\r\net prendra soin\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:12:09\r\n{\\an1}de ma fille; et je l'aiderai aussi.\r\n\r\n10:45:12:13  10:45:15:07\r\n{\\an1}-Je prie Dieu\r\npour que tout s'arrange.\r\n\r\n10:45:23:04  10:45:27:02\r\n{\\an1}-Cette jeune fille devra bient\u00f4t\r\nquitter ce foyer\r\n\r\n10:45:27:07  10:45:29:08\r\n{\\an1}pour un avenir incertain.\r\n\r\n10:45:31:20  10:45:34:11\r\n{\\an1}Une femme chante\r\n\r\n10:45:35:13  10:45:39:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:39:09  10:45:43:09\r\n{\\an1}-L'association leur trouvera\r\nun travail et une chambre,\r\n\r\n10:45:43:13  10:45:45:22\r\n{\\an1}mais elles devront affronter\r\n\r\n10:45:46:03  10:45:49:07\r\n{\\an1}le regard d'une soci\u00e9t\u00e9 hostile\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:51:10\r\n{\\an1}aux m\u00e8res c\u00e9libataires.\r\n\r\n10:45:54:22  10:45:56:03\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n\r\n10:45:56:08  10:45:59:05\r\n{\\an1}-Au Maghreb, si l'histoire d'amour\r\n\r\n10:45:59:10  10:46:03:03\r\n{\\an1}entre une femme et un homme\r\npeut \u00eatre faite de secrets\r\n\r\n10:46:03:08  10:46:04:19\r\n{\\an1}et de faux-semblants,\r\n\r\n10:46:05:00  10:46:07:02\r\n{\\an1}d'autres amours sont interdits.\r\n\r\n10:46:17:04  10:46:21:07\r\n{\\an1}Retour en Tunisie,\r\no\u00f9 ici comme au Maroc, les relations\r\n\r\n10:46:21:11  10:46:25:05\r\n{\\an1}homosexuelles sont passibles\r\nde trois ans de prison.\r\n\r\n10:46:25:10  10:46:28:08\r\n{\\an1}Une centaine d'homosexuels\r\n\r\n10:46:28:12  10:46:30:03\r\n{\\an1}seraient en prison.\r\n\r\n10:46:31:18  10:46:36:02\r\n{\\an1}Les agressions verbales et physiques\r\nsont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:46:36:07  10:46:37:12\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Tunis,\r\n\r\n10:46:37:17  10:46:40:02\r\n{\\an1}certains osent sortir de l'ombre.\r\n\r\n10:46:40:07  10:46:43:16\r\n{\\an1}Un groupe de musique joue en live\r\n\r\n10:46:43:21  10:46:48:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:48:06  10:46:53:02\r\n{\\an1}Dans cet h\u00f4tel, une soir\u00e9e\r\nexceptionnelle est organis\u00e9e.\r\n\r\n10:46:53:07  10:47:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:00:09  10:47:03:21\r\n{\\an1}Une partie de la communaut\u00e9 LGBT\r\nde Tunis\r\n\r\n10:47:04:02  10:47:05:13\r\n{\\an1}est r\u00e9unie.\r\n\r\n10:47:05:18  10:47:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:11:10  10:47:15:03\r\n{\\an1}Devant l'entr\u00e9e,\r\ndes policiers montent la garde.\r\n\r\n10:47:15:08  10:47:17:11\r\n{\\an1}Les sacs sont fouill\u00e9s.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:23:11\r\n{\\an1}-On a toujours peur.\r\n\r\n10:47:23:16  10:47:26:14\r\n{\\an1}N'importe qui peut venir nous tuer.\r\n\r\n10:47:26:19  10:47:28:08\r\n{\\an1}On est en Tunisie.\r\n\r\n10:47:28:12  10:47:31:14\r\n{\\an1}C'est la jungle pour les homosexuels.\r\n\r\n10:47:31:19  10:47:34:02\r\n{\\an1}Ici, nous sommes des criminels.\r\n\r\n10:47:34:07  10:47:36:14\r\n{\\an1}On doit prendre nos pr\u00e9cautions.\r\n\r\n10:47:36:19  10:47:38:03\r\n{\\an1}On est discrets.\r\n\r\n10:47:40:02  10:47:42:14\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement est exceptionnel.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:46:04\r\n{\\an1}C'est le lancement\r\nde la premi\u00e8re radio gay\r\n\r\n10:47:46:09  10:47:47:14\r\n{\\an1}du monde arabe.\r\n\r\n10:47:49:20  10:47:51:21\r\n{\\an1}-Bonsoir, tout le monde.\r\n\r\n10:47:52:02  10:47:56:22\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\nde la cha\u00eene radio Shams Rad.\r\n\r\n10:47:57:03  10:48:02:03\r\n{\\an1}La cha\u00eene premi\u00e8re radio LGBT\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:48:02:08  10:48:06:01\r\n{\\an1}Elle d\u00e9fend les droits\r\net les libert\u00e9s individuelles\r\n\r\n10:48:06:06  10:48:08:19\r\n{\\an1}avec un focus sur les droits LGBTQI\r\n\r\n10:48:09:00  10:48:10:16\r\n{\\an1}en Tunisie.\r\n\r\n10:48:14:22  10:48:17:14\r\n{\\an1}-C'est ce jeune homme, Bouhdid,\r\n\r\n10:48:17:19  10:48:20:01\r\n{\\an1}qui a initi\u00e9 le projet.\r\n\r\n10:48:20:06  10:48:23:03\r\n{\\an1}Parmi la foule, des personnalit\u00e9s\r\n\r\n10:48:23:08  10:48:26:18\r\n{\\an1}comme Amina, f\u00e9ministe tunisienne.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:31:10\r\n{\\an1}Et Fatma Ben Sa\u00efdane, une des\r\nactrices les plus connues du pays.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:36:09\r\n{\\an1}-On est surpris,\r\ncar plein de monde est venu,\r\n\r\n10:48:36:13  10:48:38:15\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la pression.\r\n\r\n10:48:38:20  10:48:43:15\r\n{\\an1}Des gens quittent l'ombre\r\net commencent \u00e0 s'afficher,\r\n\r\n10:48:43:20  10:48:47:11\r\n{\\an1}\u00e0 parler et \u00e0 participer\r\n\u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:48:47:15  10:48:49:10\r\n{\\an1}Get the party started\r\n\r\n10:48:49:14  10:48:51:11\r\n{\\an1}-I'm comin'up\r\n\r\n10:48:51:15  10:48:55:08\r\n{\\an1}So you better get this party started\r\n\r\n10:48:55:12  10:48:57:21\r\n{\\an1}I'm comin'up\r\n\r\n10:48:58:02  10:49:02:13\r\n{\\an1}So you better get this party started\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:05:04\r\n{\\an1}-Quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:49:05:09  10:49:08:10\r\n{\\an1}la radio est lanc\u00e9e\r\ndevant la presse tunisienne\r\n\r\n10:49:08:14  10:49:10:04\r\n{\\an1}et internationale.\r\n\r\n10:49:10:09  10:49:14:05\r\n{\\an1}-Bonjour, bienvenue sur Shams radio.\r\n\r\n10:49:14:10  10:49:19:06\r\n{\\an1}La premi\u00e8re radio LGBT\r\ndu monde arabe.\r\n\r\n10:49:19:11  10:49:23:20\r\n{\\an1}-L'ambiance au Q.G. de l'association\r\nShams n'est plus \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n10:49:24:01  10:49:26:10\r\n{\\an1}Les nouvelles sont inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n10:49:26:14  10:49:29:18\r\n{\\an1}Bouhdid et son \u00e9quipe ont re\u00e7u\r\n\r\n10:49:29:23  10:49:31:16\r\n{\\an1}4'000 menaces de mort.\r\n\r\n10:49:31:21  10:49:33:11\r\n{\\an1}-Un exemple de message.\r\n\r\n10:49:33:15  10:49:35:17\r\n{\\an1}\"Le fait de vous br\u00fbler,\r\n\r\n10:49:35:22  10:49:39:05\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s peu pour vous,\r\nsales p\u00e9d\u00e9s.\"\r\n\r\n10:49:39:10  10:49:41:14\r\n{\\an1}\"Tu vas mourir tu\u00e9.\"\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:43:00\r\n{\\an1}\"Sale chien.\"\r\n\r\n10:49:43:05  10:49:45:21\r\n{\\an1}\"Je te tue et je bois ton sang.\"\r\n\r\n10:49:47:06  10:49:50:18\r\n{\\an1}-Hier, on nous a menac\u00e9s\r\nde br\u00fbler ce local.\r\n\r\n10:49:50:23  10:49:53:05\r\n{\\an1}-On vous a menac\u00e9 comment ?\r\n\r\n10:49:53:10  10:49:54:14\r\n{\\an1}-Par Facebook.\r\n\r\n10:49:54:19  10:49:58:05\r\n{\\an1}Il a dit:\r\n\"Celui qui se consid\u00e8re un homme\r\n\r\n10:49:58:10  10:50:01:14\r\n{\\an1}doit acheter 2 l d'essence,\r\nun briquet\r\n\r\n10:50:01:19  10:50:04:08\r\n{\\an1}et aller br\u00fbler cette merde.\"\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:07:13\r\n{\\an1}-Le risque est tel que l'association\r\n\r\n10:50:07:18  10:50:09:15\r\n{\\an1}a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:50:09:20  10:50:11:01\r\n{\\an1}de ses locaux.\r\n\r\n10:50:11:06  10:50:12:16\r\n{\\an1}Cam\u00e9ras, visiophone,\r\n\r\n10:50:12:21  10:50:15:01\r\n{\\an1}d\u00e9tecteurs de mouvement,\r\n\r\n10:50:15:06  10:50:18:10\r\n{\\an1}et des cam\u00e9ras\r\ndans toutes les pi\u00e8ces\r\n\r\n10:50:18:14  10:50:21:11\r\n{\\an1}reli\u00e9es \u00e0 un \u00e9cran de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:50:21:16  10:50:25:18\r\n{\\an1}Quant \u00e0 l'adresse de l'association,\r\nelle est confidentielle.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:34:11\r\n{\\an1}-Les voisins ne savent pas\r\nque c'est le local de Shams.\r\n\r\n10:50:34:15  10:50:36:19\r\n{\\an1}C'est des mesures de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:50:39:14  10:50:43:08\r\n{\\an1}-Face aux menaces,\r\nBouhdid et son ami vivent reclus\r\n\r\n10:50:43:12  10:50:46:00\r\n{\\an1}dans une des chambres de ce local.\r\n\r\n10:50:46:05  10:50:49:20\r\n{\\an1}Ils ont am\u00e9nag\u00e9 cette pi\u00e8ce\r\npour y dormir et manger.\r\n\r\n10:50:50:01  10:50:52:13\r\n{\\an1}Ils craignent d'\u00eatre agress\u00e9s.\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:56:14\r\n{\\an1}Bouhdid a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 battu deux fois\r\ndans la rue.\r\n\r\n10:50:56:19  10:51:00:22\r\n{\\an1}Bouhdid parle en arabe\r\n\r\n10:51:02:20  10:51:05:13\r\n{\\an1}-Deux mecs m'ont pris par les mains.\r\n\r\n10:51:05:18  10:51:07:07\r\n{\\an1}Un de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:11:00\r\n{\\an1}L'autre a commenc\u00e9\r\n\u00e0 me taper sur le ventre.\r\n\r\n10:51:11:05  10:51:14:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait douloureux et sauvage.\r\n\r\n10:51:14:07  10:51:18:07\r\n{\\an1}-En huit jours,\r\nBouhdid n'est sorti qu'une fois.\r\n\r\n10:51:18:11  10:51:21:12\r\n{\\an1}S'il veut sortir,\r\nil doit \u00eatre m\u00e9connaissable\r\n\r\n10:51:21:17  10:51:24:08\r\n{\\an1}pour ne pas attirer l'attention.\r\n\r\n10:51:24:12  10:51:27:12\r\n{\\an1}-On me reconna\u00eet, habill\u00e9 comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:51:27:17  10:51:29:04\r\n{\\an1}-Non, c'est bien.\r\n\r\n10:51:29:09  10:51:31:03\r\n{\\an1}Fais attention \u00e0 toi.\r\n\r\n10:51:38:02  10:51:39:07\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 le danger\r\n\r\n10:51:39:11  10:51:42:21\r\n{\\an1}et les interdits, un vent de libert\u00e9\r\nsemble souffler\r\n\r\n10:51:43:02  10:51:44:18\r\n{\\an1}sur la Tunisie.\r\n\r\n10:51:44:23  10:51:46:22\r\n{\\an1}La jeunesse esp\u00e8re vivre\r\n\r\n10:51:47:03  10:51:50:04\r\n{\\an1}enfin ces histoires d'amour\r\nau grand jour.\r\n\r\n10:51:56:15  10:51:59:11\r\n{\\an1}-Vous pouvez revoir nos reportages\r\n\r\n10:51:59:16  10:52:02:22\r\n{\\an1}en ligne et r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:52:03:03  10:52:08:09\r\n{\\an1}Pendant l'\u00e9t\u00e9, l'activit\u00e9 digitale\r\nde \"Temps Pr\u00e9sent\" sommeille,\r\n\r\n10:52:08:13  10:52:10:10\r\n{\\an1}mais nous vous lisons.\r\n\r\n10:52:10:14  10:52:12:01\r\n{\\an1}Au revoir, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:12:06  10:52:16:02\r\n{\\an1}Il y a 50 ans,\r\nl'homme marchait sur la Lune.\r\n\r\n10:52:16:07  10:52:18:14\r\n{\\an1}Nous vous racontons cette \u00e9pop\u00e9e,\r\n\r\n10:52:18:19  10:52:20:23\r\n{\\an1}ses \u00e9checs et ses pages sombres.\r\n\r\n10:52:21:04  10:52:25:06\r\n{\\an1}Comment un ing\u00e9nieur allemand\r\na \u00e9t\u00e9 l'artisan de ce triomphe ?\r\n\r\n10:52:25:11  10:52:30:10\r\n{\\an1}Comment la guerre froide a marqu\u00e9\r\nla course \u00e0 l'espace ?\r\n\r\n10:52:30:14  10:52:34:11\r\n{\\an1}Ce sont les dessous\r\ndu plus incroyable des voyages.\r\n\r\n10:52:41:08  10:52:44:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049706\r\nDate de transcription : 13-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, nous vous proposons un reportage difficile \u00e0 r\u00e9aliser, pour lequel les interlocuteurs ont pris des risques, et pourtant c'est de sexe et d'amour dont il s'agit seulement voil\u00e0, dans les pays du Maghreb, ces choses-l\u00e0 sont r\u00e9prim\u00e9es violemment malgr\u00e9 les aspirations d'une jeunesse en pleine turbulences, vous allez le voir en Tunisie : la police chicane les amoureux qui se b\u00e9coter la nuit dans leur voiture \u00e0 l'abri des regards, car il est impensable de se retrouver chez les parents, dans ce pays, les jeunes filles pratiquent encore la reconstruction chirurgicale de l'hymen avant le mariage, afin de pr\u00e9server le mythe exiger de leur virginit\u00e9 au Maroc, c'est bien pire, \u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire est passible d'un an de prison tomb\u00e9es enceintes hors mariage ne laisse pas beaucoup de choix avorter clandestinement \u00eatre rejet\u00e9e abandonner son enfant ou pire se suicider, il n'est pas possible aujourd'hui de vivre amoureusement en libert\u00e9 dans les pays du nord de l'Afrique, si proche de nous, alors si vous vous rendez en vacances dans cette r\u00e9gion que vous rencontrez tous ces jeunes gens, filles et gar\u00e7ons, vous saurez d\u00e9sormais \u00e0 quel enfer et vou\u00e9 une chose aussi naturel que l'amour et le d\u00e9sir, c'est un reportage sign\u00e9 Michael gagnait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:46) [90%] : \r\nDans le Maghreb semi- ressemble parfois \u00e0 un sport de combat, il faut ruser jouer des apparences os\u00e9 d\u00e9fier les conventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:47 > 0:02:52) [92%] : \r\nEn Tunisie, pionni\u00e8re pour le droit des femmes, la r\u00e9volution sexuelle n'a pas encore eu je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:58 > 0:03:09) [89%] : \r\nLe concubinage est passible de 3 \u00e0 6 mois de prison pas question du vivre ensemble, avant d'\u00eatre mari\u00e9e ici, il faut respecter les coutumes et notamment la virginit\u00e9, elle est toujours sacralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:10 > 0:03:16) [92%] : \r\nLa 2\u00e8me, une femme de seconde main, s\u00fbrement pas la dette sinon je penserai toujours \u00e0 ce qu'elle a fait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:17 > 0:03:26) [91%] : \r\nPour sauver les apparences, certaines subissent des op\u00e9rations qui leur co\u00fbte cher, des chirurgiens reconstruisent leur hymen en cachette des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:29 > 0:03:32) [96%] : \r\nUne partie de la jeunesse veut s'affranchir de ces pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:34 > 0:03:49) [93%] : \r\nMais cette libert\u00e9 a un prix et les femmes en sont souvent victimes quand elle tombe enceinte sans \u00eatre mari\u00e9e, c'est la double peine, au Maroc, les femmes c\u00e9libataires risquent jusqu'\u00e0 un an de prison pour relations sexuelles hors mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:52 > 0:03:53) [98%] : \r\nEt l'avortement est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:09) [94%] : \r\nDe l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re, la gen\u00e8se de Tunisie ou du Maroc veut c'est mes librement sans le carcan des traditions et le poids de la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:16 > 0:04:19) [99%] : \r\n\u00e0 Tunis, un quartier populaire du nord de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:25 > 0:04:30) [96%] : \r\n\u00e7a reste \u00e0 28 ans, bient\u00f4t il va quitter la maison de ses parents pour habiter dans cet appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:04:40) [95%] : \r\nCe conseiller bancaire s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9pouser Nour 24 ans, assistante de direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:52) [85%] : \r\nElle \u00e7a va oui \u00e7a va changer quand j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:52 > 0:04:52) [82%] : \r\nIl vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:54 > 0:04:56) [92%] : \r\nJe suis pass\u00e9 chez ma m\u00e8re, d\u00e9poser les courses avant de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:04:57) [70%] : \r\nA dit \u00eatre au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:05:04) [91%] : \r\nCela fait 4 mois que le couple pr\u00e9pare son futur Coco tous les meubles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:13 > 0:05:19) [96%] : \r\nLa tradition veut que l'homme se charge des d\u00e9penses importantes, la femme, elle s'occupe du linge de maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:19 > 0:05:38) [82%] : \r\nLes interne chez nous pour le mariage, c'est la femme qui ach\u00e8te les draps, les draps le linge, les couettes et puis \u00e7a c'est le couvre- lit si d'\u00e0 Wall chiite flush, on le met le jour du mariage l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:39 > 0:05:40) [81%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:40 > 0:05:52) [79%] : \r\nC'est un drap blanc qui recouvre le lit les et \u00e7a f\u00e2che c'est pour la nuit de noces ou Lille, Mohammed face la mienne un blanc, c'est pour que la nuit se passe bien, tant que ce soit une nuit blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:53 > 0:05:54) [98%] : \r\nEt si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:54 > 0:06:08) [88%] : \r\nLa nuit de noces reste tr\u00e8s symbolique dans le Maghreb, sans \u00eatre mari\u00e9s nous href reste ne peuvent ni pass\u00e9 la nuit ensemble ni vivre sous le m\u00eame toit en Tunisie, s'ils sont d\u00e9nonc\u00e9s, pris en flagrant d\u00e9lit le concubinage peut les conduire en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:11 > 0:06:29) [84%] : \r\nMoi pas partout la b\u00eata dans le monde arabe quand tu n'est pas mari\u00e9e, tout le monde, surveill\u00e9 par le de toi, j'ai j'ai, c'est comme \u00e7a et les mentalit\u00e9s femme on te demande sans cesse ce que tu fais, ou tu vas avec quitus mais avec le mariage tous ces comm\u00e9rages s'arr\u00eate enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:39) [85%] : \r\nLes et qu'on h\u00e9site je quand on sera mari\u00e9, ce qui serait bien c'est que tout le monde sera au courant que nous sommes ensemble et enfin, plus personne ne tournera autour d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:41 > 0:06:46) [89%] : \r\n\u00eatre mari\u00e9, c'est aussi pouvoir avoir une relation sexuelle l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:47 > 0:06:52) [76%] : \r\nEst- ce pour vous Serge unit\u00e9, c'est tr\u00e8s important, mais c'est important en banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:52 > 0:06:57) [91%] : \r\nL'instant et on attend la nuit de noces pour nous, c'est comme entrer dans un nouveau monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:01 > 0:07:08) [93%] : \r\nPas question de rester ensemble plus longtemps, alors \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, \u00e7a restera Nour chez elle devant la porte de sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:10 > 0:07:12) [86%] : \r\nJe crois que c'est pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:18) [95%] : \r\nTu vas me manquer et ce que je vais te manquer oui beaucoup, on ne va pas pouvoir se voir demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:19 > 0:07:26) [87%] : \r\nMais \u00e7a ne va pas assez vite, prends soin de toi oui dormir oui fait surtout garde ses forces pour le mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:26 > 0:07:32) [68%] : \r\n\u00e7a ouais vis\u00e9, il faut leur obtenir une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:41) [94%] : \r\nNous vit dans cette petite maison de la banlieue nord de Tunis avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:41 > 0:07:43) [98%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:07:49) [98%] : \r\nSes parents ont divorc\u00e9 quand elle avait 5 ans c'\u00e9tait un mariage arrang\u00e9 comme cela se faisait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:01) [91%] : \r\nLe p\u00e8re est maintenant d\u00e9c\u00e9d\u00e9e est la m\u00e8re de Nour veiller avec attention sur sa fille unique, elle est tr\u00e8s heureuse de son futur mariage mais elle veut que l'homme qu'elle \u00e9pouse soit irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:01 > 0:08:02) [70%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:05 > 0:08:11) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 l'insu de tous, la m\u00e8re de famille a men\u00e9 sa petite enqu\u00eate sur Far\u00e8s s'le futur \u00e9poux de Nour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:17 > 0:08:21) [92%] : \r\nTu veux juste un peu de couscous ou tu as tr\u00e8s faim, un petit peu seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:30) [95%] : \r\nPour avoir tous les d\u00e9tails sur son gendre et a interrog\u00e9 des amis, des voisins et m\u00eame des connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:31 > 0:08:32) [70%] : \r\nCharles \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:35 > 0:08:42) [83%] : \r\nEt j'ai demand\u00e9 par t\u00f4t la famille comment t\u00f4t pour, je donne ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:42 > 0:08:47) [93%] : \r\nSi vous \u00e9tiez pas d'accord, comment \u00e7a se serait pass\u00e9 va pas se marier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:47 > 0:08:55) [75%] : \r\nMais je trouve faiblesse mais bien mais je par elle va rester Tolsto\u00ef comme \u00e7a, \u00e7a ne change pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:56 > 0:09:01) [81%] : \r\nTu le savais sonore non, je ne savais pas pourquoi tu dis \u00e7a maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:01 > 0:09:09) [92%] : \r\nJe n'ai rien dit de mal, non, on me demande et je r\u00e9ponds : J'ai dit que Farrah, c'\u00e9tait un gar\u00e7on bien, ne t'inqui\u00e8te pas, il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:10 > 0:09:14) [94%] : \r\nSa m\u00e8re est aussi ferme sur un principe du charme \u00e0 la virginit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:15 > 0:09:31) [96%] : \r\nEt je lui ai dit qu'elle doit se pr\u00e9server et qu'on reconna\u00eet une fille bien, le jour de son mariage, je veux que tout le monde sache que c'est une fille de bonne famille bien \u00e9duqu\u00e9s, je ne veux surtout pas qu'on dise que c'est une fille de divorc\u00e9s car je n'aime pas ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:09:47) [93%] : \r\n\u00e0 Gammarth, dans la banlieue chic de Tunis la corniche et le lieu de rendez- vous des amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:54 > 0:09:59) [94%] : \r\nUn endroit romantique avec vue sur la M\u00e9diterran\u00e9e, o\u00f9 ils peuvent flirter en toute insouciance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:09) [92%] : \r\nMais en Tunisie, un simple baiser peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un attentat \u00e0 la pudeur et conduire en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:21) [98%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la corniche, le commissariat central de la ville de La Marsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:24 > 0:10:29) [92%] : \r\nCe soir-l\u00e0, les hommes du commissaire Khalil Toumi se pr\u00e9pare \u00e0 partir en mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:29 > 0:10:37) [82%] : \r\nEn col\u00e8re, qui chapeaute maintenant chacun prend son arme et son gilet, \u00e7a sert au nez, on sort comme d'habitude, bonjour qui est malade, on va fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:43 > 0:10:48) [94%] : \r\nComme tous les week- end le commissaire et son \u00e9quipe sont charg\u00e9s de surveiller les endroits les plus anim\u00e9s de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:55 > 0:11:10) [81%] : \r\nDonc, on aura les mains Tom chiite notre mission, comme \u00e0 chaque fois, c'est de patrouiller dans la zone touristique, il faut que la soir\u00e9e se passe sans aucun probl\u00e8me, cette on ne le m\u00eame comme on me avec mon \u00e9quipe, on va s\u00e9curiser toute la zone, le Colmar a-t-elle Mongeau Data aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:18) [97%] : \r\nVoil\u00e0 les policiers font le tour des bars des bo\u00eetes de nuit, l\u00e0 o\u00f9 se retrouvent chaque samedi soir la jeunesse dor\u00e9e de Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:11:29) [96%] : \r\nLes v\u00e9hicules sont contr\u00f4l\u00e9s les passagers fouill\u00e9s \u00e0 la recherche de drogue ou d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:35 > 0:11:39) [97%] : \r\nLes policiers tunisiens ont aussi pour consigne de veiller aux bonnes moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:42 > 0:11:48) [88%] : \r\nEt un endroit fait l'objet de toute leur attention, la fameuse corniche o\u00f9 se donnent rendez- vous les amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:51 > 0:11:54) [99%] : \r\nLes policiers savent que les couples ont l'habitude de se retrouver dans les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:55 > 0:12:00) [68%] : \r\nDe la loi de la revue na\u00eff ouvrira ill\u00e9gale et son calme passe la soir\u00e9e c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:02 > 0:12:05) [96%] : \r\nEn face, une 2\u00e8me voiture attire l'attention du commissaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:05 > 0:12:13) [76%] : \r\nOui europ\u00e9en qui examine parce que vous \u00eates mari\u00e9, oui on est mari\u00e9, les papiers, voil\u00e0 la peine de s'\u00e9nerver et \u00e0 Brest, \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:17 > 0:12:23) [79%] : \r\nC'est avec sa femme et passe la nuit ici, les 2 hommes que Bruno-Pierre Philippe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:28) [86%] : \r\nC'est la nous, on est juste ici pour voir la mer et s'amuser, on est l\u00e0 pour passer du ponte ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:29 > 0:12:38) [94%] : \r\nLa police tunisienne et vigilante, un attentat \u00e0 la pudeur peut \u00eatre puni de 6 mois de prison mais cette notion floue autorise toutes les interpr\u00e9tations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:39 > 0:12:59) [88%] : \r\nC'est interdit de faire le baiser redevenait et ann\u00e9es devant tout le monde, c'\u00e9tait interdit de s'embrasser ouvertement devant tout le monde les attentats \u00e0 la pudeur sont r\u00e9prim\u00e9s par la loi tunisienne, les citoyens connaissent tr\u00e8s bien cette r\u00e8gle, donc ils savent qu'il ne faut pas d\u00e9passer les limites, sinon ils seront punis autre c'est comme \u00e7a, je me conna\u00eet comme aucun autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:00 > 0:13:03) [96%] : \r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un couple, il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:05 > 0:13:11) [96%] : \r\nEn octobre 2017 Nassim, un Franco- Alg\u00e9rien de 33 ans et une Tunisienne de 44 ans sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:15 > 0:13:20) [97%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 4 mois et demi et 3 mois de prison pour attentat \u00e0 la pudeur et outrage \u00e0 agent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:21 > 0:13:27) [91%] : \r\nSelon la police, ils auraient eu une relation sexuelle dans leur voiture, selon le couple, il n'aurait fait que s'enlacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:32 > 0:13:35) [96%] : \r\nQuelques semaines plus tard, \u00e0 Tunis, c'est le proc\u00e8s en appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:37 > 0:13:42) [92%] : \r\nDevant le tribunal de grande instance, une petite foule est venu soutenir Nassim et son ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:13:50) [91%] : \r\nAux c\u00f4t\u00e9s des journalistes et des avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:51 > 0:13:53) [99%] : \r\nLe comit\u00e9 de soutien du couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:55 > 0:13:58) [93%] : \r\nMais aussi des militants des droits de l'homme et des f\u00e9ministes de la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:01 > 0:14:05) [99%] : \r\nTous sont venus crier leur r\u00e9volte face \u00e0 une affaire qu'il juge absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:14) [86%] : \r\nIl y a quoi de grave dans un bijou qu'est ce qui est grave, qu'est ce qui d\u00e9range qu'est-ce qui est en quoi la morale est atteinte en quoi c'est un don.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:17 > 0:14:35) [90%] : \r\nDe l'amour, pourquoi cette haine de la de la tendresse, pourquoi cette volont\u00e9 d'avoir une esp\u00e8ce de droit de regard sur les libert\u00e9s des uns et des autres, non on ne veut pas de cette Tunisie que vous nous proposez cette Tunisie de la de conservatrice r\u00e9dig\u00e9 et \u00e9triqu\u00e9 bigote, j'en veux pas de 7 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:37 > 0:14:39) [96%] : \r\n\u00e0 la sortie du proc\u00e8s, l'avocat du couple est confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:40 > 0:14:43) [90%] : \r\nMa\u00eetre comment \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:45 > 0:14:50) [97%] : \r\nQuelques heures plus tard, le verdict tombe : Nassim et son ami ne seront pas lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:52 > 0:14:55) [97%] : \r\nAu total, ils vont rester 2 mois dans les prisons tunisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:05 > 0:15:09) [97%] : \r\nSidi Bou Sa\u00efd, \u00e0 une vingtaine de km de Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:09 > 0:15:14) [87%] : \r\nDans ce caf\u00e9 traditionnel, ce sont en majorit\u00e9 des hommes qui occupent les tables le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:18 > 0:15:23) [88%] : \r\nIls se retrouvent entre eux \u00e0 fumer la chicha discuter ou regarder des matches de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:27 > 0:15:33) [86%] : \r\n\u00e7a reste notre futur mari\u00e9 a l'habitude d'y rejoindre ses amis, c'est une de ses derni\u00e8res soir\u00e9es de c\u00e9libat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:33 > 0:15:35) [85%] : \r\nTerre p\u00e9rir une noisette, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:41 > 0:15:54) [83%] : \r\nToit tu vas bien, oui, \u00e7a va, qu'est-ce que tu es encore \u00e0 faire chez toi c'est bon, la maison est pr\u00eat, tout est fini, et ton enterrement de vie de gar\u00e7on s'est organis\u00e9, c'est bon, c'est bon, il reste encore quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:54 > 0:15:56) [62%] : \r\nM\u00e9di\u00e9val adapter leur totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:16:03) [92%] : \r\nIls ont tous entre 24 et 29 ans, certains sont \u00e9tudiants, d'autres travaillent d\u00e9j\u00e0 ils sont ing\u00e9nieurs, employ\u00e9 de banque aux policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:09) [80%] : \r\nAlors aura au peuple est faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:09 > 0:16:13) [92%] : \r\nQuand on les interroge sur l'\u00e9pouse id\u00e9ale, leurs r\u00e9ponses sont \u00e9loquentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:20) [81%] : \r\nPour moi, il faut que le travail de ce qu'elle et qu'elle ne tra\u00eene pas dans les caf\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:22 > 0:16:30) [91%] : \r\nAllez quoi, par exemple je vais \u00e9viter de avec une fille qui n'est pas vierge c'est pas y avoir un voil\u00e0 une femme de seconde main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:30 > 0:16:35) [79%] : \r\nNon, pouvoir qu'un simple m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:35 > 0:16:46) [92%] : \r\nSi tu te Maries avec une femme, c'est pour construire quelque chose de sain et si elle n'est pas vierge, tu aura toujours en t\u00eate ce qu'elle a fait avant, comme je pas que qu'elle a eu des relations avec un autre homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:47 > 0:16:55) [81%] : \r\nVous avez, et ben m\u00e9thodes, je vais vous avez une femme vierge mais toi-m\u00eame qui sera vierge, vierge moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:57 > 0:17:00) [89%] : \r\nMoi, je peux tout faire, mais elle, elle doit rester vierge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:04 > 0:17:12) [79%] : \r\nC'est ma fa\u00e7on de penser, d\u00e9g\u00e2ts arriver que c'est nos traditions et notre religion et ce n'est pas \u00e0 nous de les changer, pianiste et j'ai attend en bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:13 > 0:17:22) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s l'Observatoire national des couples de la famille 50 pourcent des femmes tunisiennes et 80 pourcent des hommes ont eu des relations sexuelles hors mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:23 > 0:17:26) [96%] : \r\nAlors pour sauver les apparences, il y a de petits arrangements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:29 > 0:17:31) [99%] : \r\nDans cette clinique priv\u00e9e qui souhaite rester anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:32 > 0:17:37) [98%] : \r\nTous les ans une centaine de patientes viennent ici pour une op\u00e9ration un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:38 > 0:17:40) [96%] : \r\nDerri\u00e8re cette porte, une jeune fille attend son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:42 > 0:17:50) [92%] : \r\nElle a 22 ans, elle va bient\u00f4t se marier avec l'homme qu'elle a choisi, mais elle n'est plus vierge, alors elle a d\u00e9cid\u00e9 de se faire r\u00e9parer, il m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:52 > 0:17:54) [86%] : \r\nCette op\u00e9ration s'appelle nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:57 > 0:18:00) [90%] : \r\nLe Docteur je ris gyn\u00e9cologue la pratique depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:20) [90%] : \r\nLes mignons c'est une reconstitution chirurgicale de les m\u00eames il faut refaire la virginit\u00e9 comme si la personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 auparavant du point de vue sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:21 > 0:18:27) [93%] : \r\nCette op\u00e9ration est un acte chirurgical ordinaire tout \u00e0 fait l\u00e9gale, mais qui reste tabou au sein des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:32 > 0:18:38) [94%] : \r\nLa jeune fille qui va se faire op\u00e9rer, n'a rien dit \u00e0 ses parents, seule sa cousine qui l'accompagne et dans la confidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:39 > 0:19:06) [84%] : \r\nLa roue fera drame car le et vite, je suis venu avec elle pour la rassurer, mais ce qu'elle voulait l'encourager, car elle va bient\u00f4t se marier chez vous savez aujourd'hui en Tunisie, ce n'est pas quelque chose d'exceptionnel, beaucoup de mes copines l'ont fait, \u00e7a a toujours r\u00e9ussi \u00e0 Jarrad, maintenant c'est devenu banal, h\u00e9 ben, c'est comme si tu passer chez le dentiste et arabe, mais bon, esp\u00e9rons que Dieu l'aide \u00e0 ne plus refaire cette grosse b\u00eatise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:10 > 0:19:14) [99%] : \r\nDans quelques minutes, la jeune fille va passer sur la table d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:18 > 0:19:19) [68%] : \r\nRat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:24) [90%] : \r\nEn Tunisie, tu dois faire \u00e7a avant de marier la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:26 > 0:19:28) [91%] : \r\nOui, c'est important pour mon mari et nos 2 familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:31 > 0:19:33) [95%] : \r\nLa famille est oblig\u00e9 de regarder le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:34 > 0:19:39) [85%] : \r\nEt vous pensez que votre futur mari serait vraiment en col\u00e8re, s'il ne le savait et \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:40) [99%] : \r\nJ'ai tr\u00e8s peur de sa r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:44 > 0:19:46) [98%] : \r\nElle va \u00eatre op\u00e9r\u00e9 sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:47 > 0:19:49) [100%] : \r\nL'intervention doit durer une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:53 > 0:19:54) [65%] : \r\nEt att\u00e9nuer B\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:54 > 0:19:56) [90%] : \r\nDonnez-moi des lingettes et d\u00e9compresse pour messieurs les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:56 > 0:19:59) [71%] : \r\nQuand vous allez \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne d\u00e9compresse, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:01 > 0:20:06) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration consiste \u00e0 recr\u00e9er un hymen artificiels avec les tissus rest\u00e9 intact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:53) [87%] : \r\nC'est une zone tr\u00e8s sensible, tr\u00e8s douloureuse, il va falloir faire \u00e7a doucement, gentiment, l\u00e0 je commence \u00e0 r\u00e9tr\u00e9cir la cavit\u00e9 vaginale, elle a \u00e9t\u00e9 dilat\u00e9e par les anciens rapports etc, donc il faut la r\u00e9tr\u00e9cir et reconstituer une cavit\u00e9 vaginale, comme si elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, \u00e7a c'est pour illusionner le\u00e7on oui toujours pour faire plaisir au futur mari toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:55 > 0:21:03) [92%] : \r\nSelon le Docteur ah je ris depuis quelques ann\u00e9es, la demande pour cette op\u00e9ration augmente, car les relations sexuelles hors mariage se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:03 > 0:21:13) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 le travail : les faits ne se met pas de mots tout de suite hein, elle doit se reposer une heure de temps encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:14 > 0:21:22) [97%] : \r\nCette op\u00e9ration co\u00fbte dans les 350 francs \u00e0 la patiente une somme importante, le salaire moyen en Tunisie est d'environ 300 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:23 > 0:21:27) [96%] : \r\nUn Business lucratif et pourtant le m\u00e9decin voudrait que cela change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:27 > 0:21:48) [89%] : \r\nQuand que j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes m\u00e9dicales en France on parler dans les ann\u00e9es 50 60 de probl\u00e8mes depuis agilit\u00e9 depuis la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volu\u00e9e et on en parle plus maintenant, alors j'esp\u00e8re que \u00e7a se passera de cette fa\u00e7on en Tunisie, du moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:50 > 0:21:56) [97%] : \r\nQuelques minutes apr\u00e8s l'op\u00e9ration, la patiente est d\u00e9j\u00e0 debout malgr\u00e9 les recommandations du m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:57 > 0:21:58) [84%] : \r\n3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:01 > 0:22:07) [95%] : \r\nDe crainte que son absence n'\u00e9veille les soup\u00e7ons de sa famille, la jeune fille vacillante pr\u00e9f\u00e8re s'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:21 > 0:22:23) [84%] : \r\nC'est le grand jour pour Nour effar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:27 > 0:22:30) [97%] : \r\nIl est 20 heures quand ils rejoignent la salle des f\u00eates \u00e0 Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:33 > 0:22:36) [98%] : \r\nCe sont 2 femmes des notaires qui vont c\u00e9l\u00e9brer le mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:39 > 0:23:00) [78%] : \r\nEt l\u00e0 \u00e7a risque A\u00efssa vous voulez-vous prendre lourde Jobbik \u00e2me \u00e9pouse oui je le veux nous Joby vous voulez-vous prendre veut faire, est-ce que pour oui je le veux au nom je d\u00e9clare Kh\u00e9misset nouveau job il mari et femme devant Dieu et devant son proph\u00e8te f\u00e9licitations ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:01 > 0:23:07) [80%] : \r\n25 ans m\u00eame, sinon \u00e7a va mais \u00e7a c'est un autre coup de vous adresser aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:09 > 0:23:13) [91%] : \r\nPour leurs noces Far\u00e8s Sanour ont invit\u00e9 une centaine de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:15 > 0:23:18) [96%] : \r\nEn Tunisie, le mariage, c'est avant tout un \u00e9v\u00e9nement social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:19 > 0:23:24) [89%] : \r\nLes parents des mari\u00e9s jouent leur r\u00e9putation, les noces doivent \u00eatre fastueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:30 > 0:23:35) [94%] : \r\nEt comme le veut la tradition, la belle-m\u00e8re offre des bijoux \u00e0 la mari\u00e9e devant des invit\u00e9s conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:47 > 0:23:50) [77%] : \r\nChallenges beaucoup de voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:54 > 0:24:02) [88%] : \r\nPour r\u00e9ussir cette f\u00eate Nour se sont endett\u00e9s, il ne gagne que 800 francs par mois, \u00e0 eux 2 et Les noces ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:04 > 0:24:09) [97%] : \r\nEn Tunisie aujourd'hui, faute de moyens, l'\u00e2ge du mariage recule de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:10 > 0:24:17) [96%] : \r\nEn moyenne, 29 ans pour les femmes et 33 ans pour les hommes et le nombre de c\u00e9libataires ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:28 > 0:24:30) [87%] : \r\nTout semble sourire \u00e0 nouveau href Arese.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:36 > 0:24:40) [94%] : \r\nMais pour certains cette apr\u00e8s le mariage que les probl\u00e8mes se d\u00e9voilent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:50 > 0:24:55) [91%] : \r\nOlfa exerce depuis 4 ans, une sp\u00e9cialit\u00e9 toute nouvelle en Tunisie et les sexologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:10 > 0:25:13) [88%] : \r\nDepuis, enfin, a ouvert son cabinet les patients affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:16 > 0:25:19) [95%] : \r\nIls viennent de Tunis, mais aussi d'autres pays pour la rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:21 > 0:25:26) [88%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte de souffrance souvent cach\u00e9s qui a pouss\u00e9 cette psychiatre \u00e0 se sp\u00e9cialiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:28 > 0:26:02) [90%] : \r\nOn a une soci\u00e9t\u00e9 un petit peu ambivalente, il ne faut pas avoir des rapports sexuels avant le mariage, mais en m\u00eame temps le jour J, la nuit de noces, vous devez \u00eatre performant, vous devez \u00eatre parfait, l'homme doit \u00eatre puissant donc demander \u00e0 2 personnes qui ne se sont jamais vu nue auparavant se sont peut-\u00eatre pas jamais caress\u00e9 jamais embrass\u00e9 un jour parce que c'est la nuit de noces, elle va, il va falloir qu'elle se voit toute nue et se caressent qu'elles aient un rapport sexuel complet et affirm\u00e9 avec p\u00e9n\u00e9tration, donc l\u00e0, non, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:04 > 0:26:06) [100%] : \r\nOlfa re\u00e7oit de nombreuses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:07 > 0:26:11) [95%] : \r\nLa majorit\u00e9 d'entre elles ont une m\u00eame pathologie tr\u00e8s r\u00e9pandue dans le Maghreb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:12 > 0:26:13) [84%] : \r\nLe vagin Nice m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:14 > 0:26:19) [94%] : \r\nUne phobie de la p\u00e9n\u00e9tration qui contractent les muscles et emp\u00eache la femme d'avoir un rapport sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:20 > 0:26:28) [71%] : \r\nMains sc\u00e8ne alors fais un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:28 > 0:26:33) [92%] : \r\nParisienne, cette jeune femme de 36 ans est mari\u00e9 et consulte depuis plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:34 > 0:26:40) [63%] : \r\nIl est m\u00eal\u00e9 d'il est chez lui, la critique le moi je, Inter qu'il y attache \u00e0 m\u00eame banni AT Cheratte Kent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:40 > 0:26:44) [92%] : \r\nCombien de temps \u00e7a a dur\u00e9 ce blocage avant de venir me voir Marano l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:45 > 0:27:14) [89%] : \r\n\u00e7a a dur\u00e9 un peu pr\u00e8s un an et demi ah mis d'accord et c'\u00e9tait de plus en plus difficile et voil\u00e0, nous on en a quand m\u00eame oui, mon mari et moi on \u00e9tait de plus en plus stress\u00e9e et tendue pendant les rapports sexuels, voil\u00e0 13 moi, j'avais toujours peur et je voyais bien que je ne satisfaisait pas mon mari satisfait et ils ne comprenaient pas, moi, je me sentais mal \u00e0 l'aise vis-\u00e0-vis de lui et j'\u00e9tais frustr\u00e9 aussi j'\u00e9tais d\u00e9prim\u00e9e, je pleurais beaucoup qui va la c'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:15 > 0:27:23) [91%] : \r\n\u00e0 la elle a d\u00e9couvert son probl\u00e8me lors de la nuit de noces avant elle n'avait jamais eu de relation avec un homme, ni aucune \u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:26 > 0:27:55) [94%] : \r\nNon, mes parents m'ont toujours dit que je devais faire tr\u00e8s attention si je voulais avoir un copain ou une relation avec un homme de Lorette, avoir une relation, mes parents me disaient que l'homme ne sert qu'\u00e0 profiter de la femme, son seul int\u00e9r\u00eat est de jouer avec elle et de la laisser tomber apr\u00e8s il me disait qu'une relation avec un homme ne peut que ternir la r\u00e9putation d'une jeune femme otage, on m'a toujours dit de m'\u00e9loigner des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:57 > 0:28:28) [88%] : \r\nDe ce genre de message il faut pas faire ci, il faut faire \u00e7a prot\u00e8ge toi ferme tes jambes de ta soit pas, comme \u00e7a ne met pas des jupes courtes de m'pas short, donc tout est transmis dans l'inhibition et dans l'interdit et dans le drame et je l'ai et et donc v\u00e9hiculer avec beaucoup d'anxi\u00e9t\u00e9 beaucoup de peur, donc vraiment c'est \u00e0 leur insu peut-\u00eatre, mais les parents font que la personne un enfant qui va grandir par la suite, associera plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:30 > 0:28:36) [82%] : \r\nSexualit\u00e9 et peur c'est un indice, encore, encore une fois je disent tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:36 > 0:28:43) [90%] : \r\nIl aura suffi de 6 s\u00e9ances pour qu'elle soit presque gu\u00e9ri et puis n'h\u00e9sitez par Gra\u00e7a Olfa, elle a appris \u00e0 explorer son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:43 > 0:28:45) [79%] : \r\nOr si beaucoup, elle est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:45 > 0:28:49) [87%] : \r\nPour contr\u00f4ler ces muscles et balay\u00e9 cette vision n\u00e9gative et angoissant de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:57 > 0:29:03) [97%] : \r\nAujourd'hui face au poids des contraintes sociales, une partie de la jeunesse tunisienne revendique sa soif de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:07 > 0:29:15) [95%] : \r\n\u00e0 200 kilom\u00e8tres de Tunis, Monastir une ville \u00e9tudiante, qui est \u00e0 l'image du pays \u00e0 la fois moderne et conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:26) [86%] : \r\nC'est dans ce quartier p\u00e9riph\u00e9rique vice- Amar 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:28 > 0:29:36) [92%] : \r\nElle est interne en m\u00e9decine dentaire et c\u00e9libataire, cette jeune fille a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs relations amoureuses, elle l'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:38 > 0:29:45) [94%] : \r\nCar sa m\u00e8re veut vivre librement \u00eatre ind\u00e9pendante sortir comme elle l'entend et s'habiller, sans crainte du regard des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:49 > 0:29:55) [88%] : \r\nEst ce que vous pourriez Fortier comme \u00e7a dans la rue, dans la rue, sortir comme \u00e7a, non, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:56 > 0:30:00) [90%] : \r\nIl montre un peu trop de charges je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:08 > 0:30:14) [88%] : \r\nDe son long manteau Samar pas rejoindre ses amis \u00e0 une vingtaine de km de chez elle, \u00e0 Sousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:16 > 0:30:22) [93%] : \r\nC'est dans ce bar branch\u00e9 qu'une partie de la jeunesse tunisienne \u00e9tudiante est plut\u00f4t ais\u00e9e se retrouvent pour faire la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:29 > 0:30:35) [98%] : \r\nUn club comme celui-l\u00e0 n'est pas une exception en Tunisie dans les grandes villes, ils sont de plus en plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:36 > 0:30:43) [82%] : \r\nDJ, musique \u00e9lectronique, alcool, ici, on s'amuse sans surveillance et sans retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:48 > 0:30:51) [86%] : \r\nIl y a m\u00eame des couples qui flirte s'enlacent ou s'embrassent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:00 > 0:31:05) [90%] : \r\nUne libert\u00e9 amoureuse que cette jeunesse ais\u00e9e affiche et revendique, mais dans un espace priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:08 > 0:31:15) [94%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, cela reste une autre histoire, sa m\u00e8re, la jeune \u00e9tudiante c'est que sorti de ce club rien n'est acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:30 > 0:31:34) [90%] : \r\nCette libert\u00e9, sa m\u00e8re la paye au prix fort, c'est un combat quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:39 > 0:31:44) [95%] : \r\nEt cela commence dans la clinique dentaire de Monastir o\u00f9 elle travaille comme interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:45 > 0:31:52) [87%] : \r\n\u00e0 27 ans, c'est une des seules dans sa promotion \u00e0 l'\u00eatre, ni fianc\u00e9 ni mari\u00e9 ni m\u00e8re de famille, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:52 > 0:32:13) [90%] : \r\nDonc doute demeure sur moi, elle sort tout le temps, elle est pas, elle est pas bien \u00e9lev\u00e9, ou des choses comme \u00e7a, enfin j'ai entendu dire que j'\u00e9tais lesbienne \u00e0 chaque fois qu'on parlait de mariage, enfants, etc, je disais toujours que je suis accord entre j'ai pas envie d'avoir un mari, j'ai envie d'embarras, d'avoir des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:14 > 0:32:21) [65%] : \r\nEt donc solutions ben elle est lesbienne, \u00e7a r\u00e9siste, faut feu Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:23 > 0:32:29) [99%] : \r\nDes rumeurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de la clinique et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est un autre d\u00e9fi qui l'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:33 > 0:32:37) [93%] : \r\nQuand la jeune fille sort de la facult\u00e9 pour rentrer chez elle, elle est souvent harceler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:40 > 0:32:44) [91%] : \r\nIci, il suffit qu'une femme seule hausse marcher dans la rue pour qu'elle soit importuner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:45 > 0:32:47) [99%] : \r\nM\u00eame en tenue de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:51 > 0:32:56) [81%] : \r\nSamar n'\u00e9chappe pas aux coups de klaxon on et remarques sexistes des automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:57 > 0:33:16) [83%] : \r\nQuand je marche toute seule dans la rue, des fois entend regardantes fixe du regard, comme vient de le faire, qui a fait \u00e7a, le Malawi, des fois \u00e7a, des mecs qui s'arr\u00eate, ils peuvent dire : allez, monte et des fois c'est des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:23 > 0:33:31) [90%] : \r\nSa m\u00e8re vit seule dans son appartement, en Tunisie, cela reste assez exceptionnel pour une jeune femme non mari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:41 > 0:34:24) [85%] : \r\nC'est un voeu, parce que pourquoi as-tu choisi il y a 3 semaines, c'est pour avoir plus de libert\u00e9 et avoir libert\u00e9, \u00e7a veut dire que, forc\u00e9ment, tu veux faire adopter \u00e9coutez, j'ai \u00e7a fait peur parce que, pour l'\u00e9quivalent d'un an, c'est pas que c'est lui, il y a, c'est quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale et l\u00e0 tu es en train de casser la dignit\u00e9 et la supr\u00e9matie de l'homme, je peux pas \u00eatre l'\u00e9gal de l'homme, c'est pas bien, il faut toujours garder en t\u00eate qu'en tant que femme, je vais 3 femmes un peu minuscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:27 > 0:34:32) [88%] : \r\nSur son compte Facebook ces photos, pourtant tr\u00e8s sage suscite tous les jours des r\u00e9actions assez crues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:34 > 0:34:43) [85%] : \r\nAlors on a \u00e7a, c'est un mec que je connais pas 4 ou c'est chatte et je veux de peser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:44 > 0:35:00) [88%] : \r\n3 classes, lui, hein, donc il y a un autre : celui-l\u00e0, il \u00e9tait assez pers\u00e9v\u00e9rant pendant quelques mois et il me disiez je veux devenir votre esclave un chien \u00e0 vos pieds, je ferai tout pour le devenir, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:02 > 0:35:10) [94%] : \r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 de toute la soci\u00e9t\u00e9 en fait parce que je pense qu'une certaine frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:11 > 0:35:18) [92%] : \r\nDes frustrations qui provoquent parfois des d\u00e9rives \u00e0 2 reprises Saint-Marc a subi des agressions sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:18 > 0:35:24) [80%] : \r\nIl y a pas une femme en Tunisie, qui ne s'est jamais fait agresser, je me mani\u00e8re au duel entre on est sujet \u00e0 tuer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:25 > 0:35:34) [81%] : \r\nDes agressions et donc quand m\u00eame, comme toute tunisienne, lui, je suis pass\u00e9 par l\u00e0 et je sais aussi que cela va cantine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:38 > 0:35:49) [93%] : \r\nSelon un centre de recherche tunisien, 3 quarts des femmes disent avoir subi des violences sexuelles, au moins une fois dans leur vie : la majorit\u00e9 ne porte pas plainte et si elle tombe enceinte, c'est la double peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:58 > 0:36:06) [97%] : \r\nAu Maroc, la situation est dramatique pour celles qui ont des enfants n\u00e9s hors mariage, elle risque jusqu'\u00e0 un an de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:10 > 0:36:17) [96%] : \r\nPourtant, tous ces jeunes couples qui flirte sur le parvis de la mosqu\u00e9e Hassan II \u00e0 Casablanca n'attendent pas toujours les noces pour avoir des relations sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:19 > 0:36:20) [99%] : \r\nPour preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:21 > 0:36:31) [90%] : \r\nPlus de 50000 enfants naissent tous les ans, hors mariage, les cons\u00e9quences sont dramatiques, selon les associations vingt-quatre b\u00e9b\u00e9s seraient abandonn\u00e9s chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:48 > 0:36:57) [96%] : \r\nAu Maroc, des vid\u00e9os de nourrissons abandonn\u00e9s dans les rues ou dans les poubelles circulent sur Internet, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par la police ou par des passants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:09 > 0:37:13) [98%] : \r\nContrairement \u00e0 la Tunisie, l'avortement est interdit et passible de 2 ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:15 > 0:37:21) [90%] : \r\nDans un quartier de Casablanca, une association Lyne safe a d\u00e9cid\u00e9 d'aider celles qui ont gard\u00e9 leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:28 > 0:37:32) [97%] : \r\nDans ce foyer pour m\u00e8res c\u00e9libataires 20 jeunes femmes vivent ici avec leur b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:34 > 0:37:36) [94%] : \r\nIls ont entre 17 et 35 ans et viennent de tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:45 > 0:37:48) [91%] : \r\nLa plupart de ces m\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s par leur propre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:37:56 > 0:37:57) [79%] : \r\nRIM a 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:59 > 0:38:01) [98%] : \r\nAllez, on va mettre une petite couche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:03 > 0:38:08) [84%] : \r\nO\u00f9 elle a une petite fille de 2 mois mais Ada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:09 > 0:38:13) [95%] : \r\nElle s'est retrouv\u00e9e \u00e0 la rue, lorsque sa famille s'est rendu compte de sa grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:13 > 0:38:16) [94%] : \r\nElle est venu ici chercher de l'aide pour accoucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:18 > 0:38:24) [92%] : \r\nDepuis que sa fille a\u00een\u00e9e, RIM partage le quotidien de 2 autres m\u00e8res c\u00e9libataires dans cette petite chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:24 > 0:38:29) [80%] : \r\nElle est la t\u00eate \u00e7a va et toi b\u00e9b\u00e9 et tu vas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:37 > 0:38:57) [85%] : \r\nElle, c'est mon ami d'ailleurs qu'il a fait, elle vit avec moi dans cette chambre, monsieur, on est toujours ensemble au la drogue quand les b\u00e9b\u00e9s ce r\u00e9veillon c\u00e8de, on se soutient, il y a une bonne ambiance ici donc \u00e0 la moyenne, c'est comme ma soeur, mais l'Iran comme ma m\u00e8re on est une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:00 > 0:39:05) [94%] : \r\nRim fait figure d'exception dans ce foyer, elle a commenc\u00e9 des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:06 > 0:39:12) [94%] : \r\nPendant 4 ans, elle a v\u00e9cu avec son petit-ami et a m\u00eame contract\u00e9 un mariage religieux mais sans valeur l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:14 > 0:39:32) [91%] : \r\nLa une petite amie m'a dit : puisque nous sommes ensemble depuis un certain temps, il est normal d'avoir des relations sexuelles, tu es comme ma femme, mais \u00e0 chaque fois que je lui demandais d'aller signer un contrat de mariage, il disait : demain, c'est pour demain, a promis d'aller Dalian rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:34 > 0:39:45) [96%] : \r\nDes hommes qui promettent le mariage afin d'obtenir des faveurs sexuelles, c'est l'histoire de la majorit\u00e9 des femmes dans ce foyer et quand RIM est tomb\u00e9e enceinte, son compagnon est devenu agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:45 > 0:39:46) [87%] : \r\nC'est le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:48 > 0:39:56) [95%] : \r\nIl m'a tap\u00e9 la ici, j'ai des cicatrices sur mon bras sur le poignet sous l'oeil et j'en ai aussi une sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:01 > 0:40:04) [86%] : \r\nIl voulait qu'elle abandonne l'enfant et qu'elle disparaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:05 > 0:40:09) [95%] : \r\n\u00e0 Doha, c'est lui, c'est le p\u00e8re biologique de mon enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:10 > 0:40:21) [90%] : \r\nDonc la cause de lui, j'ai perdu 4 ann\u00e9es de ma vie, l'homme main c'est difficile d'\u00e9lever un enfant sans \u00eatre mari\u00e9e si j'avais su, je me serais suicid\u00e9 avant sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:27 > 0:40:29) [79%] : \r\nDonc Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:30 > 0:40:35) [99%] : \r\nAu Maroc, ce ne sont pas seulement les m\u00e8res c\u00e9libataires qui sont rejet\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:40 > 0:40:43) [89%] : \r\nCertains enfants peuvent \u00eatre stigmatis\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:48 > 0:40:55) [97%] : \r\nSur leur acte d'\u00e9tat civil, par exemple, il ne sera pas indiqu\u00e9 comme c'est toujours le cas au Maroc le pr\u00e9nom du grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:56 > 0:41:01) [94%] : \r\nN'importe qui dans le pays pourra donc savoir qu'ils sont issus d'une relation hors mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:02 > 0:41:06) [91%] : \r\nCes enfants risquent d'\u00eatre discrimin\u00e9s dans leur vie personnelle et m\u00eame professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:14 > 0:41:33) [90%] : \r\nCette jeune femme de 32 ans, sir\u00e8nes se bat depuis des mois pour convaincre son ex- compagnon de reconna\u00eetre son enfant madame une affaire faire le apr\u00e8s 12 ans de relation l'homme refuse de lui parler serait l'assistante sociale va servir de m\u00e9diatrice et tent\u00e9 de le joindre pour le convaincre de faire un test ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:34 > 0:41:38) [89%] : \r\nPierre bonjour comme \u00e7a l\u00e0 bonjour vous allez bien oui \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:38 > 0:41:45) [84%] : \r\nLes \u00e9crire Britney je voudrais parler avec vous du test ADN balader, est ce que vous y avez pens\u00e9 je faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:41:47 > 0:41:56) [89%] : \r\nNon, je ne veux pas faire le test, pourquoi ce n'est pas moi le p\u00e8re, je ne veux pas rentrer dans cette histoire dont et monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:56 > 0:42:11) [85%] : \r\nLa voil\u00e0 qui mais c'est le texte qui va trancher, si c'est vous ou non le p\u00e8re ce sera clair comme \u00e7a, si la 4 Goulven si elle me dit que vous \u00eates son 1er roman et qu'elle \u00e9tait avec vous jusqu'\u00e0 ce qu'elle tombe enceinte et elle a accouch\u00e9 d'\u00eatre s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:42:12 > 0:42:21) [90%] : \r\nEt c'est elle qui dit \u00e7a, je ne ferai pas le test, elle veut d\u00e9truire ma vie, c'est sa vie, apr\u00e8s tout, et pas la mienne, qui se d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:23 > 0:42:31) [88%] : \r\nAu Dakar mais r\u00e9fl\u00e9chissez bien et si vous changez d'avis, s'il vous pla\u00eet, venez nous voir \u00e0 revoir Salam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:33 > 0:42:36) [87%] : \r\nJe suis entendu hier, il ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:39 > 0:42:44) [95%] : \r\nSans reconnaissance officielle de l'enfant, si elle ne peut esp\u00e9rer une pension alimentaire pour l'\u00e9lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:48 > 0:42:50) [95%] : \r\nAu lyc\u00e9e, je pense \u00e0 mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:52 > 0:43:16) [83%] : \r\nOui, je peux travailler pour nourrir mon fils a\u00een\u00e9 on cantonne comme mais l\u00e0 o\u00f9 Th\u00e9o, mais si un jour je suis malade, moi je ne pourrais plus payer les loyers comme personne, oui voil\u00e0 au menu et si je ne peux plus envoyer mon fils \u00e0 l'\u00e9cole, ce sera terribles, sauf que c'est mon r\u00eave qu'il aille \u00e0 l'\u00e9cole, Tom r\u00e9pond : je travaillais dans la couture mais c'est irr\u00e9gulier de son humeur et hop c'est donc il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:17 > 0:43:19) [74%] : \r\nVous \u00e0 Pau, c'est \u00e7a qui me d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:20 > 0:43:39) [93%] : \r\nIl y a quelques mois si m'a demand\u00e9 \u00e0 la justice marocaine de reconna\u00eetre officiellement son mariage religieux et ses 12 ann\u00e9es de vie commune avec son compagnon, mais le jugement s'est retourn\u00e9 contre elle, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 mois de prison avec sursis pour relations sexuelles hors mariage, son ex- compagnon, \u00e0 un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:44 > 0:43:55) [94%] : \r\nDans ce foyer, les femmes ne reste que 6 mois au maximum 6 mois pour se reconstruire, cr\u00e9er un lien avec leur enfant et renou\u00e9, parfois avec leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:57 > 0:44:00) [90%] : \r\nParce que toutes ces jeunes femmes ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:01 > 0:44:10) [94%] : \r\nDepuis 20 ans, l'objectif de cette association est aussi de renouer les Liens familiaux, en esp\u00e9rant qu'un jour les jeunes femmes soit de nouveau accept\u00e9 chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:12 > 0:44:13) [92%] : \r\nEt parfois, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:17 > 0:44:23) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0 une m\u00e8re est venu rendre visite \u00e0 sa fille de 19 ans et \u00e0 sa toute nouvelle petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:26 > 0:44:28) [96%] : \r\nL'enfant de 4 mois est n\u00e9 d'un viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:29 > 0:44:53) [79%] : \r\nBonjour, bonjour, ma fille d'un vice, \u00e7a va donner la p\u00eache est oui \u00e7a va retrouver gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, je m'a amass\u00e9 elle bien manger, elle essaye de dormir beaucoup aller dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:53 > 0:44:58) [68%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9, c'est une aide ressemblent, on se dit tu tu \u00e9tais comme elles contiennent et outils coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:01 > 0:45:19) [84%] : \r\nUn non, mais le temps annuel vous ne sait pas quoi commencent toujours cool, donc j'ai d\u00e9test\u00e9 tous les hommes apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 avec ma fille chauffer au l\u00e0 je ne peux m\u00eame pas les regarder le train d'alcool notre force ne peut plus les supporter depuis ce jour- l\u00e0, si j'avais pu Aldo corriger les leur aurait coup\u00e9 le p\u00e9nis \u00e0 tous chez moi, je n'avais le plus les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:20 > 0:45:20) [76%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:22 > 0:45:37) [82%] : \r\nOn vachement c\u00f4t\u00e9 je veux prot\u00e9ger ma fille, c'est ma fille l\u00e0 et c'est ma petite fille Twin g\u00e9n\u00e9tiquement comme je ne peux pas les laisser tomber la je les abandonne la maman, c'est comme si j'ai laiss\u00e9 tomber tout le monde, contraints d'aller au coeur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:37 > 0:45:41) [83%] : \r\nQuant \u00e0 ce qui est quand m\u00eame souffrent beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:42 > 0:45:47) [86%] : \r\nLa mer est venue seule en cachette de son mari, car il n'accepte pas la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:47 > 0:45:51) [60%] : \r\nUne uniquement Michel tradition Doris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:51 > 0:46:12) [89%] : \r\nSi je rentre chez moi, je sais que je vais me disputer avec mon p\u00e8re, un homme et qui pourrait faire du mal \u00e0 ma fille quand elle et je ne veux par jour sur qui que sont donc ce que je veux, c'est reprendre mes \u00e9tudes et travailler en m\u00eame temps, pense, je sais bien que ma m\u00e8re ne va pas me laisser seule et qu'elle prendra toujours soin de ma fille et moi aussi je vais l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:13 > 0:46:24) [84%] : \r\nJe prie Dieu pour que tout s'arrange, bon j'ai cong\u00e9 ou m\u00eame \u00e0 ce que je souhaite une toque, jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:24 > 0:46:28) [95%] : \r\nCette jeune fille, comme toutes les autres devra bient\u00f4t quitter ce foyer pour un avenir incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:28 > 0:46:30) [83%] : \r\nTant qu'il a-t-il faut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:39 > 0:46:48) [93%] : \r\nL'association leur trouvera un travail et une chambre mais il leur faudra ensuite affronter le regard d'une soci\u00e9t\u00e9 encore hostile aux m\u00e8res c\u00e9libataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:48 > 0:46:50) [72%] : \r\nOui vainqueur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:57 > 0:47:02) [93%] : \r\nAu Maghreb, c'est l'histoire d'amour entre une femme et un homme est parfois faite de secrets de faux- semblants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:03 > 0:47:06) [95%] : \r\nIl existe d'autres amour totalement interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:17 > 0:47:28) [96%] : \r\nRetour en Tunisie, ici comme au Maroc, les relations homosexuelles sont passibles de 3 ann\u00e9es de prison, une centaine d'homosexuels seraient actuellement sous les verrous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:30 > 0:47:33) [98%] : \r\nDans la rue, les agressions verbales et physiques sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:36 > 0:47:38) [94%] : \r\nPourtant, \u00e0 Tunis, certains au sortir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:48 > 0:47:52) [97%] : \r\nDans cet h\u00f4tel du centre- ville, une soir\u00e9e exceptionnelle est organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:02 > 0:48:05) [91%] : \r\nUne partie de la communaut\u00e9 LGBT de Tunis r\u00e9uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:12 > 0:48:16) [96%] : \r\nDevant l'entr\u00e9e des policiers montent la garde, les sacs sont fouill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:19 > 0:48:37) [80%] : \r\nKrafft TNS mesure une m\u00eal\u00e9e apr\u00e8s la f\u00eate, on a toujours peur vous savez n'importe qui peut venir nous tuer, on est en Tunisie : ah non \u00e7a mon c'est la jungle pour les homosexuels, ici on des criminels Amar alors on prend nos pr\u00e9cautions, on est distrait, moi c'est comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:40 > 0:48:48) [93%] : \r\nCe soir, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait exceptionnel, c'est le lancement de la premi\u00e8re radio gay du monde arabe qui va parler, entre autres, d'amour et de sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:52 > 0:49:10) [93%] : \r\nVous \u00eates les bienvenus dans la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la cha\u00eene de radio Shems sera la premi\u00e8re cha\u00eene radio LGBT dans le monde arabe, donc c'est une cha\u00eene radio qui d\u00e9fend les droits et des libert\u00e9s individuelles, avec un focus sur les droits des des LGBT cuit en Tunisie, on vous souhaite une agr\u00e9able soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:16 > 0:49:19) [91%] : \r\nC'est ce jeune homme bah Audi qui est \u00e0 l'initiative du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:21 > 0:49:26) [87%] : \r\nParmi la foule, des personnalit\u00e9s comme Amina f\u00e9ministes tunisiennes, ex- Femen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:27 > 0:49:30) [88%] : \r\nEt Fatma Sa\u00efdane, une des actrices les plus connues du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:31 > 0:49:38) [90%] : \r\nVraiment on \u00e9tait surpris aujourd'hui parce qu'il y a plein de monde qui sont venus malgr\u00e9 les pers\u00e9cutions, malgr\u00e9 la pression malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:04 > 0:50:10) [91%] : \r\nQuelques jours plus tard, la radio est lanc\u00e9e, sous les flashes de la presse tunisienne mais aussi internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:10 > 0:50:19) [78%] : \r\nAvantage d\u00e9cembre font bonjour, bienvenue sur Shems radio la premi\u00e8re radio LGBT du monde arabe, le Ceta j'pass\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:20 > 0:50:23) [89%] : \r\nL'ambiance au QG de l'association Shams, ce n'est plus \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:24 > 0:50:27) [97%] : \r\nLes visages sont ferm\u00e9s, les nouvelles inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:27 > 0:50:31) [88%] : \r\nBah did et son \u00e9quipe ont re\u00e7u plus de 4000 menaces de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:31 > 0:50:45) [81%] : \r\nUn exemple dans un message de fait de vous br\u00fblez c'est tr\u00e8s peu pour vous, sale p\u00e9d\u00e9, tu vas mourir, tu sale chien je te tuer, je vois de temps sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:46 > 0:51:04) [79%] : \r\nHier, il y a une menace de venir br\u00fbler ce local, on voulait nous a menac\u00e9 quoi \u00e0 part, \u00e0 part un message Facebook et a dit celui qui a, qui se consid\u00e8re un homme doit rester de risques d'essence et et allez br\u00fbler cette merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:05 > 0:51:20) [89%] : \r\nLe risque est telle que l'association a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de ses locaux cam\u00e9ras ext\u00e9rieures visiophone \u00e0 l'int\u00e9rieur, d\u00e9tecteurs de mouvements et des cam\u00e9ras dans toutes les pi\u00e8ces, reli\u00e9 \u00e0 un \u00e9cran de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:22 > 0:51:25) [90%] : \r\nQuant \u00e0 l'adresse de l'association, elle est confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:30 > 0:51:36) [81%] : \r\nGens des voisins de quoi \u00e7a 5 quand m\u00eame de chance et c'est pour c'est des mesures de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:39 > 0:51:44) [78%] : \r\nFace aux menaces bah ou d\u00e8s son ami Bacchus se vivre reflux dans une des chambres de ce local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:45 > 0:51:48) [98%] : \r\nIls ont am\u00e9nag\u00e9 cette pi\u00e8ce pour y dormir et manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:49 > 0:51:51) [92%] : \r\nIls craignent d'\u00eatre agress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:52 > 0:51:55) [87%] : \r\nBah, Audi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 battue 2 fois dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:56 > 0:51:58) [67%] : \r\nDire quand on est d\u00e9j\u00e0 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:01 > 0:52:13) [87%] : \r\nIl y a 2 qui ont pris part par les 20 ans de ce c\u00f4t\u00e9, et l'autre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l'autre, il a commenc\u00e9 \u00e0 me frapper sur la vente, c'\u00e9tait de Bouleyres et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:14 > 0:52:23) [90%] : \r\nEn 8 jours, bah audits n'est sortie qu'une fois \u00e0 l'ext\u00e9rieur, cet apr\u00e8s- midi, il a rendez- vous, mais pour cela, il doit se rendre m\u00e9connaissable pour ne pas attirer l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:24 > 0:52:26) [86%] : \r\nJe crois qu'on me reconna\u00eet habill\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:26 > 0:52:33) [88%] : \r\nEnfin, non, c'est bien \u00e7a va surtout fait tr\u00e8s attention \u00e0 toi, il est pas l\u00e0 dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:38 > 0:52:43) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 le danger et les interdits, un vent de libert\u00e9 semble souffler sur la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:44 > 0:52:48) [98%] : \r\nLa jeunesse dit son espoir de vivre enfin toutes ces histoires d'amour au grand jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:56 > 0:53:33) [92%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez revoir nos reportages en ligne et les partager sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission pendant l'\u00e9t\u00e9, l'activit\u00e9 Digital de temps pr\u00e9sent est en mode sieste mais nous continuons \u00e0 vous lire, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, il y a 50 ans exactement l'homme march\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur la Lune, nous vous racontons cette folle \u00e9pop\u00e9e ses \u00e9checs tragiques et ses pages sombres aussi comment un ing\u00e9nieur allemand qui travaillaient pour Hitler, a \u00e9t\u00e9 l'artisan de ce triomphe et comment la guerre froide contre les Russes, a marqu\u00e9 la course \u00e0 l'espace, ce sont les dessous du plus incroyable voyage de l'histoire humaine.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841959", "durationSec": 3023, "title": "CLEAN Sexe et amour au Maghreb", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GIRAF PROD", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906841960", "durationSec": 3023, "title": "TITREE Sexe et amour au Maghreb"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788375", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049706", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7D27C26E-17A4-4E2B-AAB4-9790020F3571", "internalArchiveId": "7D27C26E-17A4-4E2B-AAB4-9790020F3571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF;Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons;Rapha\u00ebl Mahaim, Avocat;Guy Mettan, D\u00e9put\u00e9 PDC, GE;Willy Cretegny, Viticulteur - Vert ind\u00e9pendant, GE;Jeremy Hunt,  Secr\u00e9taire d'\u00c9tat des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth;Boris Johnson, Membre du parlement du Royaume-Uni;Didier Nourrisson, Professeur d'Histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon;Karin Z\u00fcrcher, du centre universitaire suisse de sant\u00e9 publique Unisant\u00e9;Miki Sch\u00e4r, Coureur cycliste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/FDV GARE FOULE PI)  \r\nLes Vignerons.\r\nLeur F\u00eate. Entre tradition et modernit\u00e9. \r\nVevey. \r\nSa gare. \r\nR\u00e9nov\u00e9e. \r\nA huit jours du coup d'envoi, il faut bien \u00e7a pour accueillir les centaines de milliers de spectateurs attendus jusqu'au 11 ao\u00fbt.\r\nUn d\u00e9fi de taille pour les organisateurs, mais aussi pour les CFF.\r\nNous sommes sur les quais de Vevey.\r\nAvec Simon Corthay.\r\n  1'29''\r\n((Les centaines de milliers de personnes qui passeront jusqu'au 11 ao\u00fbt par la gare de Vevey arriveront et repartiront par trains r\u00e9guliers - et trains sp\u00e9ciaux. Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF.\r\n-> Son (+ de 1000 trains suppl\u00e9mentaires et 450 personnes en plus....)\r\nPour \u00e9viter le stress, les organisateurs recommandent d'arriver \u00e0 Vevey deux heures avant le d\u00e9but du spectacle, m\u00eame si l'ar\u00e8ne ne se trouve qu'\u00e0 200 m\u00e8tres de la gare. D'ailleurs les portes ouvriront une heure et demie \u00e0 l'avance. Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif.\r\n-> Son  (20'000 personnes = 90 minutes pour les faires entrer + processus de s\u00e9curit\u00e9... comme dans les grands matche de foot))\r\nQuant aux CFF, ils pr\u00e9voient surtout un branle-bas de combat apr\u00e8s le spectacle, quand le public prendra par milliers les trains du retour. Les spectateurs devraient \u00eatre filtr\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la gare, selon leur destination.)\r\n(08/VD/CRISE YLB-LA REGION ITV MAHAIM) *** Direction Yverdon, maintenant...o\u00f9 le feu couve\r\nRupture de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\nAtteinte pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 de la presse.  \r\nLa municipalit\u00e9 de la ville du Nord vaudois se d\u00e9chire autour de La R\u00e9gion et de sa r\u00e9dactrice en cheffe. \r\nLe syndic et ses coll\u00e8gues PLR au sein de l'ex\u00e9cutif r\u00e9futent avoir demand\u00e9 son d\u00e9part. \r\nMais l'avocat de Caroline Gu\u00e9barre conteste cette version. Rapha\u00ebl Mahaim \r\n 0'49''\r\nRapha\u00ebl Mahaim avec Dominique Choffat. \r\nProchaine \u00e9tape: cet \u00e9t\u00e9.\r\nAvec une tentative de conciliation entre les deux parties.\r\n(plainte src) Le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a-t-il  le droit de surveiller Internet ? \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tranchera. \r\nPour l'ONG Soci\u00e9t\u00e9 Num\u00e9rique, la surveillance massive op\u00e9r\u00e9e par le SRC va \u00e0 l'encontre des libert\u00e9s fondamentales. \r\nElle a donc saisi la justice.\r\n(TF3/GE/CANDIDATS INDEPENDANTS PI) *** La politique les int\u00e9resse, mais hors des partis: ils se lancent donc comme ind\u00e9pendants dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAinsi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 leurs noms r\u00e9sonnent. \r\nGuy Mettan, d\u00e9put\u00e9, a d\u00e9missionn\u00e9 du PDC: il vise le Conseil national. \r\nVigneron-encaveur, Willy Cr\u00e9tegny brigue lui un si\u00e8ge aux Etats. \r\nLeur point commun: l'\u00e9cologie. Guillaume Rey.\r\n 1'30''\r\n((Non retenu sur la liste du PDC, Guy Mettan avait quitt\u00e9 le parti ce printemps. Le voici donc comme ind\u00e9pendant dans la course au National. (Il vient de recueillir les 200 signatures de citoyens genevois n\u00e9cessaires...) Le mouvement qu'il souhaite incarner s'appelle \"Plan\u00e8te bleue\"... il met l'accent sur la d\u00e9fense de l'environnement, ou encore la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Mais Guy Mettan se d\u00e9fend de tout opportunisme politique. \r\n25'' \r\nQuant \u00e0 Willy Cretegny, il vise lui les Etats. Il avait surpris l'an dernier avec ses quelques 20'000 suffrages au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat. Lui aussi met l'\u00e9cologie au coeur de ses priorit\u00e9s. Mais pourquoi ne pas avoir choisi de rejoindre un parti traditionnel? \r\n26''\r\nWilly Cr\u00e9tegny, Guy Mettan, deux candidats qui jouent donc la carte de l'ind\u00e9pendance... Mais \u00eatre \u00e9lu en \u00e9tant hors parti serait un sacr\u00e9 exploit.\r\n(12/UK/DEBAT EXTRAITS (HUNT ET/OU JOHNSON)) *** Une autre \u00e9lection se joue actuellement, mais au Royaume-Uni\r\nEn jeu: la succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur.\r\nEt donc, de facto, du gouvernement britannique.\r\nLes deux derniers pr\u00e9tendants encore en lice se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\nEt chacun a voulu prouver \u00e0 l'autre qu'il \u00e9tait le plus \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer le dossier du Brexit.\r\n  0'09''\r\nEtre premier ministre, c'est dire aux gens ce qu'ils ont besoin d'entendre. Pas simplement ce qu'ils veulent entendre. la diff\u00e9rence, entre vous et moi, c'est que vous colportez de l'optimisme. \r\n*** Ca, c'\u00e9tait Jeremy Hunt, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nEt la r\u00e9ponse de Boris Johnson, l'ancien maire de Londres, a fus\u00e9: \r\n 0'09''\r\nDe nouveau, il fait peur en parlant d'un Brexit sans accord ! Il faut plut\u00f4t nous pr\u00e9parer. Et dire aux gens qu'ils peuvent le faire ! \r\nBoris Johnson, selon les derniers sondages, cr\u00e9dit\u00e9 de 74% des intentions de vote des membres du Parti conservateur. Contre 26% pour Jeremy Hunt. Les militants ont jusqu'au 22 juillet pour faire leur choix.\r\n(riches moins riches) *** Les plus riches de la plan\u00e8te le sont un peu moins. \r\nLa fortune de ceux qui poss\u00e8dent au moins 1 million de dollars \u00e0 investir a recul\u00e9 de 7% l'an dernier. \r\nEtude Capgemini \u00e0 l'appui.\r\nLes march\u00e9s boursiers tir\u00e9 la langue, et l'\u00e9conomie a ralenti. \r\nAinsi en Asie. \r\nEn Chine, surtout.\r\n(13/F/ARGENT NOTRE-DAME PA) *** Eux, on ne sait pas s'ils sont devenus moins riches.....Mais les sauveurs de Notre-Dame de Paris se font attendre\r\nRappelez-vous: au lendemain de l'incendie de la cath\u00e9drale, les promesses de dons avaient afflu\u00e9. \r\nTrois mois plus tard, la somme des dons r\u00e9colt\u00e9 ne d\u00e9passe pas 38 millions d'euros. \r\nLoin des 850 \u00e9voqu\u00e9s mi-mai par le ministre de la culture. \r\nQue de promesses non tenues, apparemment, Ariane Hasler. \r\n  0'55''\r\n((On se souvient au lendemain de l'incendie de la course \u00e0 l'annonce la plus folle en terme de dons du c\u00f4t\u00e9 des milliardaires fran\u00e7ais. or si ces derniers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides pour annoncer qu'ils se portaient au chevet de notre dame, en revanche ils semblent \u00eatre moins press\u00e9s d'honorer leurs promesses. Pour rappel, Bernard Arnault et Fran\u00e7ois Pinault - premi\u00e8re et troisi\u00e8me fortunes de France - avaient respectivement promis 200 et 100 millions.\r\nMais ils ne sont pas les seuls \u00e0 n'avoir pas encore concr\u00e9tis\u00e9 leur annonces. du c\u00f4t\u00e9 des collectivit\u00e9s qui avaient fait des promesses par exemple, celles-ci doivent faire l'objet de d\u00e9lib\u00e9rations. du coup certains municipalit\u00e9 ont du faire marche arri\u00e8re ou temporisent.. comme Lyon qui a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre avant de verser les 200.000 euros promis. \r\nIronie de l'histoire.. pour instant c'est gr\u00e2ce \u00e0 des am\u00e9ricains avec l'association Friends of Notre-Dame que les quatre premiers millions ont pu \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour les travaux. \r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(boeing ventes) Boeing a du plomb dans les ailes.\r\nSes livraisons ont chut\u00e9 de plus de 50 % entre le deuxi\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e et celui de l'an pass\u00e9.\r\nL'avionneur am\u00e9ricain a suspendu celles du 737 MAX, clou\u00e9 au sol depuis mars apr\u00e8s son implication dans deux accidents mortels. \r\nSon rival europ\u00e9en Airbus pourrait en profiter.\r\nEt devenir pour la premi\u00e8re fois numero 1 mondial en termes de livraisons.\r\n(TF4/NETFLIX BAISSE TABAC PI) Stop \u00e0 la clope !\r\nDixit Netflix !\r\nEpingl\u00e9e par une organisation anti-tabac aux Etats-Unis, le glant mondial s'engage \u00e0 r\u00e9duire le tabagisme dans ses programmes. Car trop de gens fument dans les productions du numero 1 mondial, Pierre-Etienne Joye, chiffres \u00e0 l'appui !\r\n 1'33''\r\n ((L'ONG a analys\u00e9  la saison 2 de  Strangers Things. R\u00e9sultat: les acteurs y fument 262 cigarettes. C'est 44 pour cent de plus par rapport \u00e0 la saison 1. D'autres films  ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es au peigne fin avec un constat similaire. . Netflix a donc promis qu'\u00e0 l'avenir, ses productions destin\u00e9es \u00e0 un public adolescent  seraient r\u00e9alis\u00e9es sans tabac, ni cigarette \u00e9lectronique. Une r\u00e9ponse hypocrite estime Didier Nourrisson, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon. Il est aussi l'auteur du livre Cigarette, histoire d'une allumeuse.\r\n-> son.... articificielle et effet d'annonces ... soyons pas dupes!\r\nPour Karin Z\u00fcrcher, du centre universitaire suisse de sant\u00e9 publique Unisant\u00e9, la d\u00e9cision de Netflix est louable, \u00e0 condition d'\u00eatre r\u00e9ellement mise en pratique\r\n-> son.... faut contr\u00f4ler, surveiller et \u00eatre plus contraignant...\r\nNetflix s'octroie d\u00e9j\u00e0 le droit de d\u00e9roger exceptionnelllement \u00e0 ses promesses. Notamment quand il s'agira de r\u00e9pondre \u00e0 des exigences d'exactitude historique ou factuelle. ))\r\n(nicki minaj) Nicki Minaj fait marche arri\u00e8re.\r\nElle ne chantera pas en Arabie Saoudite. \r\nLa rappeuse am\u00e9ricaine annule son concert pr\u00e9vu jeudi prochain. Une forme de soutien, dit-elle, aux droits des femmes, des homosexuels, et la libert\u00e9 d'expression.\r\nPlusieurs organisations de d\u00e9fense des droits humains avaient critiqu\u00e9 sa participation au festival de Jeddah.\r\n(tour de france viviani) C'est la victoire qui me manquait !\r\nParole de sprinter italien: celle d'Elia Viviani, hier \u00e0 Nancy. \r\nUne premi\u00e8re sur le Tour de France, pour sa deuxi\u00e8me participation. \r\nLui le multiple vainqueur d'\u00e9tapes sur le Giro et la Vuelta. \r\nPar ailleurs champion olympique sur piste \u00e0 Rio en 2016\r\n(18/TFD ITV SCHAER) *** Une quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, hier, anim\u00e9e par un Suisse...\r\nIl a vendu ch\u00e8rement sa peau, Miki Sch\u00e4r. Repris \u00e0 15 kilom\u00e8tres seulement de l'arriv\u00e9e, apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 pendant 200 kilom\u00e8tres en compagnie de deux autres coureurs. \r\nLot de consolation pour le Lucernois: le prix de la combativit\u00e9. Comme \u00e0 Valence l'an dernier. \r\n  0'47''\r\nMiki Sch\u00e4r avec J\u00e9rome Jeannin. Le peloton prend aujourd'hui la route de Colmar. Toujours conduit par le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe.\r\nPROMO\r\n(tennis hommes + femmes) Il n'est pas tr\u00e8s grand,\r\nMais il est vaillant.\r\nKei Nishikori.\r\nCe sera cet apr\u00e8s-midi.\r\nA Wimbledon. Face \u00e0 Rodger Federer.\r\nSur un Central toujours moins vert. \r\nEnjeu de ce duel nippo-suisse: une place en 1/2 finale.\r\n*** Un carr\u00e9 final connu depuis hier chez les femmes...\r\nPartie pour \u00e9galer le record de victoires en Grand Chelem: 24, Serena Williams affrontera demain la Tch\u00e8que Barbora Strycatova. Dans l'autre 1/2 finale, l'Ukrainienne Elina Svitolina se mesurera \u00e0 la Roumaine Simona Halep.\r\n(b\u00e4rfuss) Il y a eu avant lui Frisch, D\u00fcrrenmatt, Muschg.\r\nLukas B\u00e4rfuss re\u00e7oit \u00e0 son tour le Prix Georg-B\u00fcchner , la plus haute distinction litt\u00e9raire allemande. \r\nLa Suisse ? \r\nUn pays de nains catatoniques, a \u00e9crit un jour l'\u00e9crivain bernois. Qui s'immobilise devant ses monuments nationaux. Mais dont les partis politiques n'ont pas le courage d'affronter les vrais d\u00e9fis.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(pitatage informatique) Washington (ats/afp) Entre logiciels malveillants et documents contenant un virus, les pirates informatiques ont men\u00e9 environ deux millions d'attaques en 2018. Celles-ci ont co\u00fbt\u00e9 mondialement plus de 45 milliards de dollars, d'apr\u00e8s une \u00e9tude am\u00e9ricaine d\u00e9voil\u00e9e mardi.\r\nSelon l'Alliance pour la confiance en ligne de la Soci\u00e9t\u00e9 Internet, qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es provenant du monde entier, les ran\u00e7ongiciels auraient co\u00fbt\u00e9 8 milliards de dollars. Ces attaques consistent \u00e0 s'emparer des donn\u00e9es d'un utilisateur via des logiciels malveillants avant d'exiger une ran\u00e7on en \u00e9change de leur d\u00e9blocage.\r\nLes collectivit\u00e9s locales en sont particuli\u00e8rement victimes. Des villes comme Atlanta ou Baltimore aux Etats-Unis ont notamment \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de reconstruire leur r\u00e9seau informatique.\r\nSi le nombre de ce genre d'attaques a baiss\u00e9 d'environ 20% par rapport \u00e0 2017, les pertes financi\u00e8res qu'elles ont provoqu\u00e9es ont bondi de 60%.\r\nCinq milliards de fichiers expos\u00e9s\r\nD'autres co\u00fbts importants ont d\u00e9coul\u00e9 de fraudes impliquant l'usurpation d'adresses \u00e9lectroniques de particuliers ou d'entreprises pour envoyer des courriels contenant un lien corrompu ou un document infect\u00e9 (1,3 milliard de dollars). Ou encore du \"cryptojacking\", fabrication clandestine de monnaies virtuelles comme le bitcoin via l'infiltration d'un serveur internet, d'un ordinateur ou d'un smartphone.\r\nLe rapport a par ailleurs d\u00e9nombr\u00e9 environ 6'515 br\u00e8ches informatiques ayant expos\u00e9 les donn\u00e9es de cinq milliards de fichiers, ce qui est un peu moins qu'en 2017.\r\nMais selon Jeff Wilbur, directeur technique de l'Alliance, les chiffres avanc\u00e9s dans le document sont probablement inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. De nombreuses attaques ne sont pas rendues publiques. Cette \u00e9tude rassemble des donn\u00e9es de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 informatique comme Symantec et Trend Micro ou d'agences gouvernementales comme la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (FBI).\r\n(SDA-ATS\\/fl) - brf041\r\n09.07.**\r\n(syndicats 14 juin) \r\n(poutine eoliennes) MOSCOU, 9 juillet (Reuters) - Vladimir Poutine a mis en\r\ndoute mardi le bien-fond\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, en expliquant\r\nque les \u00e9oliennes \u00e9taient nuisibles aux oiseaux, mais aussi aux\r\nvers de terre.\r\nLa Russie, grand pays producteur d'hydrocarbures, est \u00e0 la\r\ntra\u00eene dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables comme le\r\nsolaire et l'\u00e9olien.\r\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne est rarement utilis\u00e9e en Russie dans la\r\nproduction d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\"L'\u00e9nergie \u00e9olienne est une bonne chose, mais est-ce que\r\nl'on tient compte des oiseaux, dans cette affaire? Combien\r\nd'oiseaux meurent?\", s'est interrog\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors\r\nd'une conf\u00e9rence, t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, sur l'industrie dans la ville\r\nd'Ekaterinbourg, dans l'Oural.\r\n\"Elles (les \u00e9oliennes) provoquent des vibrations, et\r\ncontraignent les vers \u00e0 sortir du sol. Ce n'est pas une\r\nplaisanterie!\", a-t-il dit.\r\nIl a ajout\u00e9 que les gens ne voulaient pas vivre sur une\r\nplan\u00e8te sem\u00e9e de \"rang\u00e9es d'\u00e9oliennes et couverte de plusieurs\r\ncouches de panneaux solaires.\"\r\n(Vladimir Soldatkin; Eric Faye pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N24A54P / **\r\n09.07.**", "durationSec": 807, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-10T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-10T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10550267", "ece-10550251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T06:24:22Z", "webPublicationDate": "2019-07-10T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A517170-286D-4A99-B4DD-A45B66420020", "internalArchiveId": "7A517170-286D-4A99-B4DD-A45B66420020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (1/2) - le cas du Caire", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Armelle Choplin est g\u00e9ographe et urbaniste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nDes capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (1/2) - le cas du Caire CAPITALES ASPHYXIEES\r\n***Plusieurs capitales du monde \u00e9touffent, sous la pollution, les embouteillages, la surpopulation. ou m\u00eame sous les ambitions de dirigeants politiques qui r\u00eavent de marquer l'Histoire. Toutes ces raisons font que ces capitales vont d\u00e9m\u00e9nager, se d\u00e9placer dans des cit\u00e9s nouvelles.\r\nBenjamin Luis, nous allons zoomer sur deux cas aujourdhui et demain.... o\u00f9 est-ce qu'on commence ?\r\n DIR STU LS\r\nau Caire ! La capitale egyptienne.... Ou l'on ne respire plus....la ville est supreupl\u00e9e.....Alors qu'il compte d\u00e9j\u00e0 18 millions d'habitants, le Grand Caire devrait voir sa population atteindre les 40 millions d'ici 2050, selon les chiffres officiels....la circulation y est toujours plus difficile.... Apparait donc un projet de ville nouvelle en 2015...  ville actuellement en travaux qui devra abriter \u00e0 terme le palais pr\u00e9sidentiel, le Parlement, 32 minist\u00e8res et plusieurs ambassades. \r\n***Et cette nouvelle cit\u00e9 a un prix: l'\u00e9quivalent de plus de 47 milliards de francs !\r\n....alors que les caisses de l'etat sont vides.... ce sera donc en partie financ\u00e9 par la Chine via des prets....et des capitaux venus des pays du golfe... la ville n'a toujours pas de nom... mais le chantier est bien avanc\u00e9...\u00e0 quelque 45 kilom\u00e8tre du centre du Caire, au  milieu du d\u00e9sert.... le chef de l'etat le marechal Sissi en a fait SON projet  .... en 2015 lors de la pr\u00e9sentation de la maquette un editorialiste egyptien s'etait enflamm\u00e9....  je le cite \"AL SISSI voudrait faire table rase du pass\u00e9, pour \u00e9crire une histoire du pays qui commencerait avec lui, pour inaugurer une nouvelle capitale, qui portera, pourquoi pas, son nom.\" \r\nVoila, ca ne fait clairement pas l'unanimit\u00e9 dans l'opnion, il y a des risques de sous occupations, ou d'augmenter la circulation en cr\u00e9ant de nopuveaux pendulaires... \r\nMais cr\u00e9er une autre capitale pour d\u00e9coincer l'originale.. \u00e7a s'inscrit dans un mouvement dans le monde arabe et en Afrique... Armelle Choplin est g\u00e9ographe et urbaniste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n  DIGAS 54''\r\nC'est une tendance, d'accord, mais est-ce que \u00e7a marche ? \r\n  DIGAS 2'44''\r\nLa future capitale egyptienne va effectivement comme l'expliquent les divers reportages qui ont eu lieu sur place acceuillir des logements de luxe, destin\u00e9s avant tout au gratin cairote  - et non de pomme de terre comme le dit le c\u00e9l\u00e8bre agent secret OSS 117 dans ses aventures egyptiennes. \r\nSi on ne fait pas ces villes nouvelles pour les gens.. Le peuple.alors on les fait pourquoi ? \r\n  DIGAS 46''\r\n***Demain Benjamin, vous nous emmenez en Asie, dans la capitale indon\u00e9sienne qui va devoir d\u00e9m\u00e9nager...\r\nOui et c'est un autre contexte, celui de la necessit\u00e9 urgente: Jakarta.Jakarta qui s'enfonce, litt\u00e9ralement. 25 centimetres par ans pour certains quartier.\r\nAjoutez a cela une circulation devenue infernale..... Eh bien le pr\u00e9sident indon\u00e9sien a annonc\u00e9 le grand projet de d\u00e9placement de la capitale .. Ou ? Eh bien on n'en sait rien, lui non plus, mais il y a quand meme quelques id\u00e9es..on en parle demain matin ?", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des capitales asphyxi\u00e9es sous la pollution (1/2) - le cas du Caire / TUM_2019-07-10T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:13:38Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlusieurs capitales du monde \u00e9touffent sous la pollution, les embouteillages, la surpopulation ou m\u00eame sous les ambitions de dirigeants politiques qui r\u00eavent de marquer l'histoire, en tout cas, toutes ces raisons font que ces capitales vont d\u00e9m\u00e9nager, se d\u00e9placer dans des cit\u00e9s nouvelles Benjamin Luis nous allons zoomer sur deux cas aujourd'hui et demain, ou est -ce qu'on commence au Caire, la capitale \u00e9gyptienne, o\u00f9 on ne respire plus, \u00c9ric ou enfin tr\u00e8s mal la ville est surpeupl\u00e9e, alors que le il compte d\u00e9j\u00e0 18 millions d'habitants, le Grand Caire devrait voir sa population atteindre les 40 millions d'ici 2050, selon les chiffres officiels, la circulation y est toujours plus difficile logiquement appara\u00eet donc un projet de ville nouvelle en 2015 ville actuellement en travaux, qui devra abriter \u00e0 terme le palais pr\u00e9sidentiel le Parlement 32 minist\u00e8res et plusieurs ambassades et tout \u00e7a pour un budget pharaonique, l'\u00e9quivalent de plus de 47 milliards de francs par Onyx, le cas de le dire, alors que les caisses de l'\u00c9tat sont vides ce sera donc en partie financ\u00e9es par la Chine via des pr\u00eats et des capitaux venus de pays du Golfe, la ville n'a toujours pas de nom, mais le chantier bien avanc\u00e9 \u00e0 quelque 45 kilom\u00e8tres du centre du Caire au milieu du d\u00e9sert, le chef de l'\u00c9tat, le mar\u00e9chal Sissi, on a fait son projet en 2015 lors de la pr\u00e9sentation de la maquette, un \u00e9ditorialiste \u00e9gyptien s'\u00e9tait enflamm\u00e9 ben oui, \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, je vais le citer cet \u00e9ditorialiste Al-Sissi voudrait faire table rase du pass\u00e9 pour \u00e9crire une histoire du pays qui commencerait avec lui pour inaugurer une nouvelle capitale qui portera pourquoi pas son nom, on parle donc de l'appeler M\u00e9dina de Sissi et \u00e7a, c'est les blagues qui tourne voil\u00e0 donc \u00e7a fait clairement pas l'unanimit\u00e9 dans dans l'opinion il y a des risques de sous occupations de cette ville qui pourraient \u00eatre ce qu'on appelle un \u00e9l\u00e9phant blanc ou d'augmenter la circulation en fait en cr\u00e9ant de nouveaux pendulaires entre Le Caire et cette nouvelle capitale mais cr\u00e9er une autre capitale pour d\u00e9coincer l'originale, \u00e7a s'inscrit dans un mouvement dans le monde arabe et en Afrique, Armelle Choplin est g\u00e9ographe et urbaniste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [90%] :\r\nIl y a une vraie tendance \u00e0 cr\u00e9er des villes nouvelles, qui est pas une tendance, on va dire qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu de nombreuses villes nouvelles de au lendemain des ind\u00e9pendances et puis, m\u00eame dans les ann\u00e9es 60 70 et l'\u00c9gypte, c'est un bon exemple puisqu'il y a eu toute une ceinture en cette de ville nouvelle cr\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 jouent d\u00e9j\u00e0 en fait pour la pour d\u00e9congestionner la ville du Caire, il y a des villes comme 10 de ramadan, voil\u00e0 qui qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans cette optique -l\u00e0 et et voil\u00e0, on a d'autres pays qui sont exactement dans la m\u00eame lign\u00e9e, on retient, puis les ann\u00e9es 2000 c'est redevenu quelque chose qui se d\u00e9veloppe, on a des bons exemples en Alg\u00e9rie, au Maroc, et puis apr\u00e8s on va avoir des villes satellites par exemple \u00e0 Luanda, en Angola, et puis un petit peu partout dans dans les capi autour des capitales, on va dire africaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [94%] :\r\nAlors c'est une tendance d'accord mais est-ce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [88%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, on va cr\u00e9er une nouvelle ville et les pouvoirs publics vont dire que c'est un imp\u00e9ratif parce qu'il faut absolument accompagner cette croissance urbaine d\u00e9mesur\u00e9e, donc il y a toute une rh\u00e9torique un discours politique sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er cet espace et de les penser de fa\u00e7on rationnelle, un petit peu un esp\u00e8ce de contre- mod\u00e8le de la ville africaine, o\u00f9 la vie du monde arabe qui fait la vie du d\u00e9sordre du chaos du dysfonctionnement et on dirait : voil\u00e0, on va cr\u00e9er une ville nouvelle o\u00f9 on va pouvoir h\u00e9 bien repenser un vrai mod\u00e8le et accompagner ainsi croissance urbaine de fa\u00e7on voil\u00e0 rationnel et et bien pens\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a l\u00e0 l'id\u00e9e, voil\u00e0 qu'il faut d\u00e9congestionner centre- ville et puis il y a aussi tout un id\u00e9al autour de l'embellissement, c'est-\u00e0-dire on va dire tutsi cha\u00eene en anglais l'id\u00e9e que ben c'est ville aussi, elles ont le droit d'\u00eatre belle et en g\u00e9n\u00e9ral comme c'est difficile de refaire les villes et il y a pas l'argent pr\u00e9f\u00e8rent enfermer des pelles, ville \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nOui, et puis belbel selon pardon mais bel selon selon quels crit\u00e8res vous savez c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s subjectif, c'est souvent le beau vu par un chef d'\u00c9tat non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a reste des villes qu'il faut quand m\u00eame penser par des \u00e9lites et c'est un peu le aussi l'autre probl\u00e8me c'est des villes par les \u00e9lites et pour les \u00e9lites, c'est-\u00e0-dire que le discours politique qui dit qu'il faut absolument accompagner la croissance urbaine en g\u00e9n\u00e9ral, quand on regarde les sch\u00e9mas directeurs et les master plan de ces villes, il n'a rien \u00e0 voir avec la demande et la r\u00e9alit\u00e9 locale puisque c'est souvent des quartiers priv\u00e9s r\u00e9serv\u00e9s aux classes sup\u00e9rieures et aux classes moyennes, souvent m\u00eame sous forme de quartier ferm\u00e9 des type community et donc c'est pas du tout des logements sociaux comme on pourrait s'y attendre, pour r\u00e9pondre aux besoins de de la demande locale, donc \u00e7a c'est un 1er point 2\u00e8me point ces quartiers sont souvent fait compl\u00e8tement en dehors des normes locales donc tr\u00e8s souvent les \u00e9lus locaux d'ailleurs des terrains dans lesquelles ils vont \u00eatre avoir lieu ne sont pas au courant, \u00e7a se passe au niveau c'est-\u00e0-dire sup\u00e9rieure tr\u00e8s souvent de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 au niveau du gouvernement des \u00c9tats, ce qui cr\u00e9e un \u00e9norme d\u00e9calage aussi avec la population locale, on a l'impression qu'on fait la ville, sans eux, autre point en g\u00e9n\u00e9ral ces ville s'accompagne c'est nouveau quartier h\u00e9 bien de alors souvent de d\u00e9placements forc\u00e9s puisqu'il va falloir quand m\u00eame nettoyer les terrains sur lesquels on va aller faire les cr\u00e9er en g\u00e9n\u00e9ral il y a quand m\u00eame des gens ou au moins des agriculteurs ou des villages, donc on va d\u00e9placer forcer Jean parfois compense parfois pas, donc il y a des politiques d'\u00e9viction de d\u00e9guerpissement qui sont parfois assez violents, donc il y a un d\u00e9calage si vous voulez, entre les attentes au niveau de l'\u00c9tat et puis les la r\u00e9alit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [94%] :\r\nEt puis donc cette future capitale \u00e9gyptienne, elle va effectivement, comme l'expliquent les divers reportages qui ont eu lieu sur place, h\u00e9 bien elle va accueillir des logements de luxe destin\u00e9s avant tout au gratin cairote, et non de pomme de terre, comme le dit le c\u00e9l\u00e8bre agent secret OSS 117 dans ses aventures en \u00c9gypte et si on ne fait pas ces villes pour les gens, c'est une nouvelle ville, on les fait pas pour le Peuple alors on les fait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [89%] :\r\nCes projets ils sont men\u00e9s donc par par les gouvernements et c'est vraiment le symbole de l'\u00e9mergence, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre par ces projets, que les \u00c9tats vont exister \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, \u00eatre des villes comp\u00e9titive, donc \u00e7a veut dire attirer des capitaux \u00e9trangers, les exemples comme la visite nouvelle de Diamniadio S\u00e9n\u00e9gal pour attirer les capitaux des Chinois, des Indiens, des Turcs, on pourrait citer d'autres exemples donc il en bas ou \u00e0 Luanda pour qui a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 par des investisseurs chinois c'est int\u00e9ressant de voir que c'est des modes de faire et de fabriquer la ville qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et dirig\u00e9e par en g\u00e9n\u00e9ral des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ou des partenariats public- priv\u00e9, mais souvent plus priv\u00e9, comme il dit que ce que les gouvernements ont pas l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [89%] :\r\nDemain, Benjamin, vous nous emmenez en Asie dans la capitale indon\u00e9sienne qui va devoir d\u00e9m\u00e9nager, oui, c'est un autre contexte l\u00e0 \u00c9ric, celui de la n\u00e9cessit\u00e9 urgente Djakarta Djakarta qui s'enfonce litt\u00e9ralement 25 centim\u00e8tres par an pour certains quartiers, ajoutez \u00e0 cela une circulation devenue totalement infernale, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident indon\u00e9sien a annonc\u00e9 le grand projet de d\u00e9placement de la capitale, ou alors on n'en sait rien lui non plus, mais il a quand m\u00eame quelques id\u00e9es, on ne parle demain il a pas volontiers, on sera l\u00e0 merci Benjamin Lewis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3CB74F-E662-4FFD-A000-E1B22423D39B", "internalArchiveId": "4D3CB74F-E662-4FFD-A000-E1B22423D39B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jeremy Hunt, Secr\u00e9taire d'\u00c9tat des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth;Boris Johnson, Membre du parlement du Royaume-Uni;Carmen Walker Sp\u00e4h, directrice de l'\u00e9conomie zurichoise, PLR;Boukari, Fouad;Isabelle Durafourg, Directrice de PMEbox;Fredy Greuter, Responsable de la communication \u00e0 l'Union patronale suisse;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/UK/DEBAT TV DI) Le suspense est quasi nul dans la course au poste de Premier ministre britannique...  \r\nBoris Johnson a pris selon les sondage un avantage d\u00e9cisif face \u00e0 Jeremy Hunt... \r\nEt le premier et unique d\u00e9bat hier soir entre les deux hommes ne devrait pas changer la donne.\r\nCatherine Ilic vous avez  suivi cet \u00e9change muscl\u00e9 entre les deux finalistes...\r\n --- 1'40''\r\n((Dans ce duel m\u00e9diatique tr\u00e8s rythm\u00e9 qui a bien pris bien souvent des allures de match de boxe, c'est Jeremy Hunt qui a donn\u00e9 le plus de coups. Que ce soit sur le Brexit, sur des mesures fiscales ou sur la politique \u00e9trang\u00e8re, il a constamment cherch\u00e9 \u00e0 mettre son adversaire Boris Johnson sous pression.\r\nExtrait 1\r\nTraductions \r\nJeremy Hunt \u00e0 Boris Johnson \u00ab Vas-tu d\u00e9missionner si tu ne concr\u00e9tises pas le Brexit le 31 octobre, oui ou non ? Tu ne r\u00e9ponds pas \u00e0 ma question ! \u00bb\r\nBoris Johnson \u00e0 Jeremy Hunt \u00ab Mon rival ne veut pas s'engager \u00e0 sortir de l'UE le 31 octobre. \u00bb\r\nSans surprise, la principale ligne de fracture entre les deux candidats s'est dessin\u00e9e sur l'Europe. Alors que Jeremy Hunt a mis en garde contre une sortie sans accord, Boris Johnson au contraire a tent\u00e9 de minimiser l'impact d'un tel sc\u00e9nario.\r\nExtrait 2\r\nTraduction Boris Jonhson\r\n\u00ab Nous nous sommes fix\u00e9s la date limite de sortie le 31 octobre et nous devons la respecter ! Et plus nous serons pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une sortie sans accord, moins grand sera le risque de perturbations pour tout le monde. Et la raison pour laquelle j'estime que le risque est minimal, c'est que plus nous serons pr\u00e9par\u00e9s, plus nous serons pris au s\u00e9rieux par l'Union europ\u00e9enne et cela l'encouragera \u00e0 nous donner l'accord que nous demandons. \u00bb\r\nSi Boris Johnson a dans l'ensemble \u00e9t\u00e9 plus flottant que Jeremy Hunt et est m\u00eame parfois apparu un peu d\u00e9stabilis\u00e9, il a n\u00e9anmoins \u00e9vit\u00e9 tout d\u00e9rapage verbal.Il est donc peu probable que ce d\u00e9bat change l'opinion des militants conservateurs, qui pour rappel sont les seuls \u00e0 voter lors de cette primaire...ljlji. CI, RTS-info, Londres))\r\nEXTRO : La campagne qui s'ach\u00e8vera dans deux semaines.\r\nLe nom du remplacant de Theresa May sera d\u00e9voil\u00e9 apr\u00e9s le 22 juillet.\r\n(Bve Espagne) A cette date, les espagnoles en sauront un peu plus sur le nom de leur dirigeant... \r\nMais les socialistes renonceront \u00e0 voir leur dirigeant Pedro Sanchez reprendre la t\u00eate du gouvernement s'il n'est pas investi par le Parlement...\r\nLes votes sont pr\u00e9vus les 22 et 23 juillet.\r\nDe nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives ne seraient alors pas \u00e0 exclure.\r\nAlors que PS a remport\u00e9 le scrutin du 28 avril mais sans obtenir de majorit\u00e9 au Parlement.\r\n(10/ZH/REGION INNOVANTE ITV WALKER SPAH) *** Ce constat surprenant : la place \u00e9conomique zurichoise est la plus innovante d'Europe. \r\nEt c'est la commision europ\u00e9enn qui l'affirme...\r\nZurich arrive en t\u00eate de son classement sur l'innovation  publi\u00e9 tous les deux ans. \r\nLe Tessin juste derri\u00e8re, en 2e position... \r\n238 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es.\r\nUn classement qui bien sur r\u00e9jouit la directrice de l'\u00e9conomie zurichoise... \r\nMais pour Carmen Walker Sp\u00e4h, pas question de s'arr\u00eater l\u00e0...\r\n  40''\r\nDes propos recuillis par Delphine Gendre\r\n(Bve Chinois CH-USA) *** Washington demande \u00e0 la Suisse d'extrader un Chinois accus\u00e9 d'espionnage \u00e9conomique\r\nL'homme, \u00e2g\u00e9 de pr\u00e8s de 50 ans vit en Suisse.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \"le 28 mai dans le canton de B\u00e2le-Campagne et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire\". \r\nCe chercheur risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison.\r\nIl est accus\u00e9 de vol dans une usine du groupe pharmaceutique britannique GlaxoSmithKline en Pennsylvanie.\r\nUsine active dans le secteur de la biopharmacie et le traitement du cancer.\r\nCinq personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es dans cette affaire.\r\nTrois d'entre elles avaient cr\u00e9e une entreprise en Chine baptis\u00e9e Renopharma dans le but pr\u00e9sum\u00e9 de revendre les secrets commerciaux d\u00e9rob\u00e9s.\r\n(20/ CYBERCIMINALITE 8H)  \r\nDes attaques toujours plus sophistiqu\u00e9es... Le piratage informatique a cout\u00e9 l'an dernier 45 milliards de dollars au niveau mondial...\r\nPresque l'\u00e9quivalent en francs suisses, selon une \u00e9tude. \r\nLa somme est \u00e9norme, mais que recouvre-t-elle, Caroline Stevan ?\r\n---\r\n45 milliards de dollars, c'est, \u00e0 titre d'exemple, l'\u00e9quivalent des d\u00e9penses militaires en 2017 de pays comme la Grande-Bretagne ou le Japon, qui figurent dans le top 10 en la mati\u00e8re. \r\nLe montant est impressionnant mais certainement sous-estim\u00e9, selon le rapport de l'Alliance pour la confiance en ligne de la Soci\u00e9t\u00e9 Internet, puisque nombre de cas ne sont pas divulgu\u00e9s.\r\nDeux millions d'attaques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es.\r\nA eux seuls, les ran\u00e7ongiciels auraient co\u00fbt\u00e9 8 milliards de dollars. Ce sont des logiciels qui permettent de s'emparer des donn\u00e9es d'un utilisateur pour demander une ran\u00e7on. \r\nLeur utilisation a diminu\u00e9 de 20% en 2018, mais les pertes financi\u00e8res ont bondi de 60%. Atlanta ou Baltimore, aux Etats-Unis, ont d\u00fb reconstruire tout leur r\u00e9seau informatique.\r\nDe nombreux particuliers et entreprises se sont \u00e9galement vu usurper leur adresse \u00e9lectronique pour envoyer des messages contenant un lien ou un document infect\u00e9.\r\nEnfin, des serveurs, ordinateurs et t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 infiltr\u00e9s pour fabriquer de la monnaie virtuelle.\r\nHier en France, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a publi\u00e9 un rapport sur le m\u00eame th\u00e8me. Il rel\u00e8ve que les grandes entreprises sont de plus en plus cibl\u00e9es par les pirates, car elles ont les moyens de payer.\r\n(15/VD/AIDE DIGITALISATION PME ITV DURAFOURG) *** Aider toutes les petites et moyennes entreprises \u00e0 affronter au mieux la tranformation num\u00e9rique. \r\nC'est l'objectif de la plateforme en ligne PMEbox, pr\u00e9sent\u00e9e hier. \r\nElle sera disponible dans le canton de Vaud d\u00e8s cet automne. \r\nL'Objectif, est de mettre en lien PME et soci\u00e9t\u00e9s de conseils sur des th\u00e9matiques bien particuli\u00e8res. \r\nPour la directrice de PMEbox, Isabelle Durafourg, cette offre r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin de l'\u00e9conomie. \r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. Et apr\u00e8s le canton de Vaud, la plateforme compte s'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse romande.\r\n(03/REVENDICATIONS SYNDICATS POST-14.06  ITV GREUTER) *** Moins d'un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin, les syndicats veulent des changements concrets en faveur de l'\u00e9galit\u00e9. \r\nIls l'ont dit hier \u00e0 Berne d'une voix unie...\r\nEn vue des n\u00e9gociations salariales et des discutuions sur les conventions collectives pr\u00e9vues cet automne avec le patronnat. \r\nEgalit\u00e9 salariale, revalorisation des profession f\u00e9minine, retraite des femmes... \r\nFredy Greuter, responsable de la communication \u00e0 l'Union patronale suisse prend note de ces revendications...\r\n  29'' \r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve New antibiotiques) Une nouvelle piste pour une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'antibiotiques\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs francais a mis au point deux mol\u00e9cules prometteuses \u00e0 partir d'une toxine de staphylocoque dor\u00e9. \r\nElles pourraient \u00eatre les armes de demain dans la lutte contre les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux traitements existants. \r\nMais la mise sur le march\u00e9 est encore loin. \r\nSeuls des essais sur l'animal ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s.\r\nLes essais sur l'homme sont attendus courant 2020.\r\n(Bve Trains France) Attention si vous avez pr\u00e9vu de vous rendre en France ce weekend en train...\r\nApr\u00e9s le vendredi noir la semaine derni\u00e8re en gare de  Gen\u00e8ve... Trois syndicats de cheminots ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e0 Lyon.\r\nLa CGT, la CFDT et Sud Rail appellent \u00e0 cesser le travail \u00e0 partir de demain 19h jusqu'\u00e0 samedi matin 8h.\r\n(TF5/WIMBLEDON 1/4 FEDERER-NISHIKORI PI) Tennis...Les choses deviennent de plus en plus s\u00e9rieuses pour Roger Federer \u00e0 Wimbledon. Le B\u00e2lois affronte Kei Nishikori en quart de finale. Et pour une fois dans ce tournoi, Bernardin Alleman ... le Suisse peut faire valoir une v\u00e9ritable connaissance de son adversaire... \r\n  1'32''\r\n((PAS DE SCRIPT... INTEGRE FEDERER))\r\n(Bve Foot USA) L'\u00e9quipe f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football n'ira pas \u00e0 la Maison Blanche\r\nSon attaquante vedette Megan Rapinoe refuse de laisser \u00e0 l'administration Trump l'opportunit\u00e9 d'\"exhiber\" l'\u00e9quipe. \r\nLa star de l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine a affirm\u00e9hier que ses co\u00e9quipi\u00e8res n'accepteraient probablement pas, tout comme elle, une invitation de Donald Trump apr\u00e8s leur sacre lors de la Coupe du monde f\u00e9minine de football en France. \r\nMegan Rapinoe, qui revendique son homosexualit\u00e9 et est engag\u00e9e politiquement, ne cache pas son m\u00e9pris pour Donald Trump. \r\nL'\u00e9quipe am\u00e9ricaine f\u00e9minine de foot va parader aujourd'hui \u00e0 New York.\r\nTrois jours apr\u00e8s son sacre mondial,\r\n(Bve Tour de France) L'Italien Elia Viviani remporte la 4e \u00e9tape du Tour de France entre Reims et Nancy. \r\nA l'issue de cette \u00e9tape, le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe conserve le maillot jaune.\r\nLa cinqui\u00e8me \u00e9tape est typ\u00e9e \"moyenne montagne\" ce mercredi entre Saint-Di\u00e9-des-Vosges et Colmar. \r\n175,5 kilom\u00e8tres. \r\nL'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e pour les baroudeurs et les puncheurs. Mais diff\u00e9rents sc\u00e9narios sont possibles, une arriv\u00e9e en solitaire, un sprint d'un petit groupe ou en t\u00eate d'un premier peloton.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-10T08:00:25_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-10T08:00:25_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10550277", "ece-10550259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:13:46Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari le d\u00e9bat de la derni\u00e8re chance au Royaume-Uni, J\u00e9r\u00e9my Hunt face \u00e0 Boris Johnson, les 2 candidats au poste de 1er ministre se sont livr\u00e9s hier un \u00e9change muscl\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais vous l'entendrez le favori, n'a pas vraiment branch\u00e9 2 millions d'attaques pour 45 milliards de dollars, les chiffres du piratage informatique l'an dernier dans le monde, Caroline Stevan nous dira ce que recouvre cette somme et puis les choses s\u00e9rieuses vont commencer pour Roger Federer \u00e0 Londres, quarts de finale cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon contre le Japonais Kei Nishikori un adversaire que le Suisse conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe suspense est quasi nul dans la course au poste de 1er ministre britannique Boris Johnson a pris, selon les sondages, un Avantage d\u00e9cisif face \u00e0 J\u00e9remy Hunt et le 1er et unique d\u00e9bat hier soir entre les 2 hommes ne devrait pas changer la donne, Catherine Litch vous avez suivi cet \u00e9change muscl\u00e9 entre les 2 finalistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une sauf v \u00e0 \u00eatre il paye notre Sp\u00e4h humaine, c'est une Prague MusiMax PriceMinister dans ce duel m\u00e9diatique tr\u00e8s rythm\u00e9, qui a pris bien souvent des allures de match de boxe c'est J\u00e9remy Hunt, qui a donn\u00e9 le plus de coups que ce soit sur le Brexit, sur des mesures fiscales ou sur la politique \u00e9trang\u00e8re, il a constamment cherch\u00e9 \u00e0 mettre son adversaire Boris Johnson sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [89%] :\r\nNon non voyants sont les Turcs vas -tu d\u00e9missionner si tu ne concr\u00e9tise pas le Brexit, le 31 octobre oui ou non tu ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question, est ce que mon rival ne veut pas s'engager \u00e0 sortir de l'UE le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nSans surprise, la principale ligne de fracture entre les 2 candidats s'est dessin\u00e9e sur l'Europe alors que J\u00e9remy Hunt, a mis en garde contre une sortie sans accord, Boris Johnson, au contraire, a tent\u00e9 de minimiser l'impact d'un sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [95%] :\r\nIl faut que nous nous sommes fix\u00e9 la date limite de sortie le 31 octobre et nous devons la respecter et plus nous serons pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une sortie sans accord moins grand sera le risque de perturbations pour tout le monde et la raison pour laquelle j'estime que le risque est minimal, c'est que plus nous serons pr\u00e9par\u00e9s, plus nous serons prises au s\u00e9rieux par l'Union europ\u00e9enne et cela l'encouragera \u00e0 nous donner l'accord que nous demandons, oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [94%] :\r\nSi Boris Johnson a dans l'ensemble, \u00e9t\u00e9 plus flottant que J\u00e9remy Hunt et et m\u00eame parfois apparu un peu d\u00e9stabilis\u00e9, il a n\u00e9anmoins \u00e9vit\u00e9 tout d\u00e9rapage verbal, il est donc peu probable que ce d\u00e9bat change l'opinion des militants conservateurs qui, pour rappel, sont les seuls \u00e0 voter lors de cette primaire et qui, au fil des sondages placent invariablement Boris Johnson en t\u00eate, Catherine Litch RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nLors de la campagne qui s'ach\u00e8vera dans 2 semaines, le nom du rempla\u00e7ant de Theresa May sera alors d\u00e9voil\u00e9 apr\u00e8s le 22 juillet et \u00e0 cette date, les espagnoles en sauront un peu plus sur le nom de leur prochain dirigeant les socialistes qui renonceront \u00e0 voir leur dirigeant Pedro Sanchez, reprendre la t\u00eate du gouvernement s'il n'est pas investi par le Parlement, les votes sont pr\u00e9vues les 22 et 23 juillet de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives ne serait alors pas \u00e0 exclure et ce constat surprenant maintenant la place \u00e9conomique zurichoise et la plus innovante d'Europe, c'est la Commission europ\u00e9enne qui l'affirme : Z\u00fcrich qui arrive en t\u00eate de son classement sur l'innovation publi\u00e9 tous les 2 ans, le Tessin juste derri\u00e8re en 2\u00e8me position 238 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es un classement qui bien s\u00fbr r\u00e9jouit la directrice de l'\u00e9conomie z\u00fcrichoises mais pour Carmen Walker Sp\u00e4h pas question de s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:24) [80%] :\r\nIl y a un esprit du avec un Sound et qui ose m\u00eame en dentelle \u00e0 une telle liste chanceux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [95%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que les autres r\u00e9gions, les autres pays ne dorment pas, il travaille aussi pour devenir plus comp\u00e9titifs, c'est pourquoi nous devons d'un point de vue z\u00fcrichois mais aussi d'un point de vue suis rester dans la course et pour cela il faut clarifier nos relations avec l'Europe afin de retrouver une situation stable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:46) [70%] :\r\nOui, \u00e7a fait, explique tout a\u00e9roport clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [80%] :\r\nCar je pense que la stabilit\u00e9, la CIA politique, c'est un grand Avantage que nous avons, nous, en Suisse, mais aussi dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises islamique en devons pas Irlande Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:57) [59%] :\r\nTelford Tal demandre otages fight ou dans stand tortures, ils sont du FN bien presque et il peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre Washington demande \u00e0 la Suisse d'extrader un Chinois, accus\u00e9 d'espionnage \u00e9conomique, l'homme \u00e2g\u00e9 de pr\u00e8s de 50 ans vit en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 28 mai dans le canton de B\u00e2le- Campagne et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, ce chercheur risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison, il est accus\u00e9 de vol dans une usine du groupe pharmaceutique britannique GlaxoSmithKline en Pennsylvanie, une usine, active dans le secteur de la biopharmacie et le traitement du cancer, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es dans cette affaire, 3 d'entre elles avaient cr\u00e9e une entreprise en Chine, baptis\u00e9e Renault Pharma, dont le but pr\u00e9sum\u00e9 de revendre les secrets commerciaux d\u00e9rob\u00e9s des attaques toujours plus sophistiqu\u00e9es, le piratage informatique a co\u00fbt\u00e9 l'an dernier 45 milliards de dollars au niveau mondial, presque l'\u00e9quivalent en francs suisses selon une \u00e9tude, la somme est \u00e9norme mais que recouvre -t-elle Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [95%] :\r\n45 milliards de dollars, c'est \u00e0 titre d'exemple l'\u00e9quivalent des d\u00e9penses militaires en 2017 de pays comme la Grande-Bretagne ou le Japon qui figurent dans le top 10 en la mati\u00e8re, le montant est impressionnant mais certainement sous- estim\u00e9, selon le rapport de l'Alliance pour la confiance en ligne de la Soci\u00e9t\u00e9 Internet puisque nombre de cas ne sont pas divulgu\u00e9s 2 millions d'attaques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es \u00e0 eux seuls, les ran\u00e7ongiciels auraient co\u00fbt\u00e9 8 milliards de dollars, ce sont des logiciels qui permettent de s'emparer des donn\u00e9es d'un usager pour demander une ran\u00e7on, leur utilisation a diminu\u00e9 de 20 pourcent en 2018 mais les pertes financi\u00e8res ont bondi de 60 pourcent Atlanta ou Baltimore aux \u00c9tats-Unis ont d\u00fb reconstruire tout le r\u00e9seau informatique de nombreux particuliers et des entreprises se sont \u00e9galement vu usurper leur adresse \u00e9lectronique pour envoyer des messages contenant un lien ou un document infect\u00e9, enfin des serveurs, ordinateurs et t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9 infiltr\u00e9s pour fabriquer de la monnaie virtuelle hier en France, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a publi\u00e9 un rapport sur le m\u00eame th\u00e8me, il rel\u00e8ve que les grandes entreprises sont de plus en plus cibl\u00e9s par les pirates, car elles ont les moyens de payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [93%] :\r\nMerci Caroline Stevan aider les toutes petites et moyennes entreprises \u00e0 affronter au mieux la transformation num\u00e9rique, c'est l'objectif de la plateforme en ligne PME boxe pr\u00e9sent\u00e9 hier, elle sera disponible dans le canton de Vaud d\u00e8s cet Automne, l'objectif est de donc mettre en lien PME et soci\u00e9t\u00e9s de conseil sur des th\u00e9matiques bien particuli\u00e8res pour la directrice de PME box Isabelle Durafourg cette offre r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [92%] :\r\nTr\u00e8s souvent, les PME sont un petit peu d\u00e9sempar\u00e9s savent pas \u00e0 qui s'adresser, parce qu'effectivement il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de conseil sur le le march\u00e9 ne sont pas forc\u00e9ment toujours bien per\u00e7u des PME et il y a toujours une \u00e9norme crainte c'est celle que le le budget soit cons\u00e9quent donc en faisant une plateforme qui met en \u00e9vidence les diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques que rencontrent les PME avec des prestations adapt\u00e9es sur un format relativement court puisqu'il s'agit toujours d'ateliers d'une demi- journ\u00e9e \u00e0 prix fixe de 750 francs on propose quelque chose qui en terme de co\u00fbts est abordable pour une PME et qui permet \u00e0 la PME de faire en quelque sorte son march\u00e9 sur la plateforme, choisissant vraiment ce qui est utile pour le probl\u00e8me qu'elles rencontrent, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [92%] :\r\nIsabelle Durafourg, Directrice de PME boxe interrog\u00e9 par Romain Bardet et apr\u00e8s le canton de Vaud, la plateforme compte s'\u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse romande \u00e0 moins d'un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin : les syndicats veulent des changements concrets pour l'\u00e9galit\u00e9 et l'ont dit hier \u00e0 Berne d'une voix unie en vue des n\u00e9gociations salariales et des discussions sur les conventions collectives pr\u00e9vues cet Automne avec le patronat, \u00e9galit\u00e9 salariale revalorisation des profession f\u00e9minine retraite des femmes Fredy Greuter Responsable de la communication \u00e0 l'Union patronale suisse prend note de ces revendications. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [91%] :\r\nOui, on les entend bien mais on a beaucoup des mesures qu'on fait aux entreprises et au niveau des entreprises, il faut am\u00e9nager des conditions car un train qui, tenant compte des besoins des femmes, on parle des horaires de travail flexibles, o\u00f9 on peut, des cr\u00e8ches, adapt\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 professionnelle et la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, il faut d\u00e9passer certains st\u00e9r\u00e9otypes et conception p\u00e9rim\u00e9e quant au r\u00f4le des sexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat une nouvelle piste pour une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'antibiotiques une \u00e9cope, une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais a mis au point de mol\u00e9cules prometteuses \u00e0 partir d'une toxine de staphylocoque dor\u00e9, elle pourrait \u00eatre les armes de demain dans la lutte contre les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux traitements existants, mais la mise sur le march\u00e9 est encore loin, seuls des essais sur l'animal ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s les essais sur l'homme sont attendus courant 2020, attention si vous avez pr\u00e9vu de vous rendre en France ce week- end en train apr\u00e8s le vendredi noir la semaine derni\u00e8re en quarts de Gen\u00e8ve, 3 syndicats de cheminots ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e0 Lyon, la CGT, la CFDT et Sud Rail appellent \u00e0 cesser le travail \u00e0 partir de demain 19 heures jusqu'\u00e0 samedi matin 8 heures les choses deviennent s\u00e9rieuses de plus en plus s\u00e9rieuses pour Roger Federer \u00e0 Wimbledon, le B\u00e2lois affronte Kei Nishikori cet apr\u00e8s- midi en quart de finale et pour une fois dans ce tournoi Bernardin Alleman le Suisse peut faire valoir une v\u00e9ritable connaissance de son adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [91%] :\r\nKei Nishikori est une vieille connaissance, ce qui est un Avantage, mais pour les 2 joueurs, \u00e9videmment, ce sera le 11\u00e8me rencontres suisse n'a perdu que 3 fois la derni\u00e8re fois \u00e0 Londres lors du Masters en novembre dernier, Roger Federer,M. observer, il sait tout, conna\u00eet tout du circuit lors enregistre tout, il sait parfaitement \u00e0 quoi s'attendre cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, je connais bien et Nishikori je le connais depuis qu'il est tout jeune \u00e2ge tout va toujours qu'il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux, j'allais jouer en finale \u00e0 B\u00e2le, aller aussi \u00e0 d'autres endroits aussi I'm'a forc\u00e9ment aussi battu \u00e0 quelques reprises, parce que c'est vraiment quelqu'un qui am\u00e8ne un revers, il y a de meilleurs du Tour, il retourne tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, moi je pense qu'en fait le gazon, \u00e7a peut lui aider aussi parce que \u00e7a lui sert un peu plus pour le le service, je pense que \u00e7a va \u00eatre plus un match jou\u00e9 dans le fond de court et on va beaucoup plus courir, \u00e7a serait pas du tout la m\u00eame chose qu'on a vu, au contraire, \u00e7a c'\u00e9tait pas un match logique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [89%] :\r\nKei Nishikori et le sp\u00e9cialiste des matches long interminable finit en 5 sets et qui lui co\u00fbte souvent cher en 2\u00e8me semaine mais cette ann\u00e9e \u00e0 Wimbledon, il a su se faire rapide, ne perdant qu'\u00e0 7, 7 au total, comme Federer, Nadal ou Djokovic, il est donc vrai d\u00e9sireux aussi d'aller loin, lui qui est toujours plac\u00e9 mais jamais vainqueur \u00e0 son palmar\u00e8s une finale de Grand Chelem perdues contre Tillich \u00e0 New York en 2014, il fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration de joueurs qui en appartenant \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Federer, Nadal, Djokovic auront vu leur palmar\u00e8s en p\u00e2tir, m\u00eame si Cory afin de succ\u00e8s, il n'en sera que plus dangereux \u00e0 Federer donc de produire le m\u00eame jeu que mercredi pour se mettre \u00e0 l'abri d'une mauvaise surprise Bernarda Lehman RTSsport Londres-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [93%] :\r\nL'Italien Elia Viviani remporte la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Reims et Nancy \u00e0 l'issue de cette \u00e9tape, le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe conserve le maillot jaune, la 5\u00e8me \u00e9tape est typ\u00e9e moyenne montagne aujourd'hui 175 kilom\u00e8tres entre Saint Di\u00e9 des Vosges et Colmar oui depuis l'\u00e9quipe f\u00e9minine am\u00e9ricaine de football n'ira pas \u00e0 la Maison Blanche son attaquante vedette Megan Rapinoe refuse de laisser \u00e0 l'administration Trump l'opportunit\u00e9, dit -elle, d'exhiber l'\u00e9quipe, elle a affirm\u00e9 hier que ses co\u00e9quipi\u00e8res n'accepteraient probablement pas tout comme elle une invitation de Donald Trump apr\u00e8s leur sacre lors de la Coupe du monde en France, l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine f\u00e9minine de football, qui va en tout cas, parader aujourd'hui \u00e0 New York, 3 jours apr\u00e8s son sacre mondial et voil\u00e0, vous revenez demain, Foued Boukari absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F1A7F72-BB5D-47F9-957D-441FD636793F", "internalArchiveId": "2F1A7F72-BB5D-47F9-957D-441FD636793F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Munoz , avocat du conseil d'administration du journal \"La R\u00e9gion\";Elia Viviani, Coureur cycliste italien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/VD/CRISE YLB-LA REGION PA) Ca aurait pu rester une affaire de droit du travail... mais elle tourne \u00e0 la crise politique! \r\nLe d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef du journal La R\u00e9gion fait \u00e9clater la Municipalit\u00e9 d'Yverdon Les Bains\r\nLes trois \u00e9lus de gauche rompent la coll\u00e9gialit\u00e9:\r\nIls refusent de cautionner la lettre envoy\u00e9e par le syndic \u00e0 la journaliste\r\nDans l'autre camp... Martine Clerc... La majorit\u00e9 de droite accuse ses d\u00e9tracteurs de mentir...\r\n  50'' \r\n((Qui dit la v\u00e9rit\u00e9? Dans cette affaire, c'est parole contre parole. Les trois \u00e9lus de gauche ont reconnu hier matin que l'Ex\u00e9cutif s'est mis d'accord pour envoyer une lettre de dol\u00e9ance \u00e0 la r\u00e9dactrice en cheffe de La R\u00e9gion, Caroline Gebhard. En revanche, ils disent n'avoir jamais pris la d\u00e9cision de suspendre la diffusion d'un encard publicitaire dans le journal. Des propos qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis deux heures plus tard par le syndic de la ville, le PLR Jean-Daniel Carrard. Il affirme, lui, que l'ensemble du coll\u00e8ge en a discut\u00e9. Et nie avoir voulu faire pression. Il d\u00e9nonce une instrumentalisation de cette affaire qui a pris de l'ampleur ces derniers jours: p\u00e9tition, manifestation de soutien. Le Parti socialiste et les Verts yverdonnois sont m\u00eame all\u00e9s plus loin dans la critique: \"Cette affaire donne, selon eux, l'impression d'un syndic qui g\u00e8re la ville pluS comme une monarchie que comme une assembl\u00e9e coll\u00e9giale.\" Le PLR yverdonnois, lui, est rest\u00e9 muet.))\r\n(07/VD/CRISE YLB-LA REGION ITV MUNOZ) *** Et cette histoire implique encore une autre partie:  le conseil d'administration de La R\u00e9gion\r\nC'est lui qui a convoqu\u00e9 Caroline Gebhard peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la fameuse lettre\r\nLa r\u00e9dactrice en chef aurait ensuite d\u00e9missionn\u00e9... ou \u00e9t\u00e9 vir\u00e9e... selon les versions\r\nMais ce conseil d'administration...  veut se tenir en dehors de la pol\u00e9mique politique....\r\nOn \u00e9coute son avocat Charles Munioz\r\n  50''\r\nC'\u00e9tait Charles Mounioz... l'avocat du conseil d'administration de la R\u00e9gion\r\n(09/PROCES PREISIG PA (REP 22H30)) *** Elle avait aid\u00e9 une retrait\u00e9e d\u00e9pressive \u00e0 mourir: elle ne sera pas condamn\u00e9e pour meurtre!\r\nLa m\u00e9decin b\u00e2loise Erika Preisig est acquitt\u00e9 du principal chef d'accusation qui pesait sur elle\r\nELle \u00e9chappe donc \u00e0 la prison ferme\r\nMais le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le campagne la reconnait coupable de violation du droit sur les produits th\u00e9rapeutiques... Delphine Gendre\r\n   54''\r\n(France \u00e9cotaxe) Si vous prenez l'avion depuis la France... d\u00e8s l'an prochain... il vous en co\u00fbtera jusqu'\u00e0 20 francs suisses suppl\u00e9mentaires!\r\nComme le Royaume-Uni, l'Allemagne ou encore l'Italie... Paris instaure une \u00e9co-taxe sur les billets d'avion\r\nCette mesure rapportera un peu plus de 180 millions de francs... \u00e0 la France... chaque ann\u00e9e\r\nLe gouvernement promet de l'investir dans des infrastructures de transport plus \u00e9cologiques\r\n(11/UK/TRAVAILLISTES STRATEGIE PA) La campagne pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May est entr\u00e9e de le vif du sujet... au Royaume Uni\r\nLes deux candidats qui briguent la t\u00eate du gouvernement se sont affront\u00e9 hier dans un premier ... et unique face-\u00e0-face... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nUn d\u00e9bat tendu... entre l'ancien maire de Londres Boris Johnson... grand favori... et l'actuel ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Jeremy Hunt\r\nSans surprise... le Brexit a tenu une place de choix dans ces joutes verbales\r\n***** Et pendant ce temps... Marielle... l'opposition travailliste faisait aussi parler d'elle\r\nElle a lanc\u00e9 un d\u00e9fi... au futur premier ministre\r\nLe chef du Labour..: Jeremy Corbyn appelle le futur \u00e9lu \u00e0 organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nEt il pr\u00e9cise qu'il fera campagne pour le maintien dans l'Europe\r\nMais avec quel objectif, Catherine Ilic?\r\n  58'' \r\n((Alors que le parti conservateur est en route vers un Brexit dur, les travaillistes, \u00e0 la tra\u00eene dans les sondages, tentent de se d\u00e9marquer en \u00e9pousant une ligne de plus en plus pro-europ\u00e9enne. Apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats internes, leur leader Jeremy Corbyn s'est en effet engag\u00e9 \u00e0 faire campagne pour le maintien dans l'Union europ\u00e9enne si l'alternative est un Brexit conservateur ou une sortie sans accord. Il s'agit d'un pas significatif pour le v\u00e9t\u00e9ran de gauche, qui - contrairement \u00e0 la base du parti - n'est pas un ardent europhile. Toutefois, sa position n'est pas encore compl\u00e8tement limpide. Si des \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e9taient convoqu\u00e9es, Jeremy Corbyn ne pr\u00e9cise pas s'il ferait campagne pour un Brexit travailliste ou pour rester dans l'UE. Cette ind\u00e9cision est source de frustration parmi les plus pro-europ\u00e9ens du parti, qui comptent maintenir la pression sur lui pour que le labour devienne clairement anti Brexit. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Vale) Le g\u00e9ant minier Vale... devra payer TOUS les dommages caus\u00e9s par la rupture du barrage de Brumadinho.\r\nLe drame avait fait 270 morts... et d'importants d\u00e9gats environnementaux... le 25 janvier dernier dans cette ville du sud-est du br\u00e9sil\r\nEt pour la justice... br\u00e9silienne... l'entreprise en est enti\u00e8rement responsable\r\nLe montant total de ces d\u00e9dommagements n'est pas encore fix\u00e9\r\nLes juges maintiennent aussi le gel de pr\u00e8s de 3 milliards de francs suisses... sur les comptes de Vale... pour les indemnisations\r\n(Boeing - Airbus) *** Les livraisons d'avions de ligne s'effondrent... chez Boeing\r\nL'avionneur am\u00e9ricain souffre de la crise de son appareil vedette,,, le 737 max... mis en cause dans deux r\u00e9cents crash a\u00e9riens\r\nDurant les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e... il a livr\u00e9 239 avions aux compagnies a\u00e9riennes... 37% de moins que l'an dernier\r\nEt cette d\u00e9gringolade fait un heureux: le rival europ\u00e9en de Bopeing... Airbus\r\nIl pourrait devenir pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e... le premier constructeur a\u00e9ronautique mondial... en terme de livraisons\r\n(14/RICHES MOINS RICHES! PA) *** Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 2'000 milliards de dollars... environ l'\u00e9quivalent en francs suisses.\r\nPour la premi\u00e8re fois en 7 ans... le porte-monnaie des personnes les plus fortun\u00e9es de la plan\u00e8te s'est vid\u00e9 de 2000 milliards de dollars l'an dernier.\r\nUn recul de 3% par rapport \u00e0 2017... selon le dernier rapport de la soci\u00e9t\u00e9 de Conseil Cap-gemini\r\nRomain Bardet.\r\n  40'' \r\n((Les plus riches du monde sont un peu moins riches. On retrouve dans cette cat\u00e9gorie ceux qui poss\u00e8dent au moins un million de dollars qu'ils peuvent investir....que ce soit du cash ou des titres. \r\nAu total, ils ont ainsi perdu 2'000 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. En cause, la d\u00e9gradation des march\u00e9s boursiers et le ralentissement \u00e9conomique observ\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions.\r\nC'est dans la zone Asie-Pacifique que la baisse est comparativement la plus importante. Particuli\u00e8rement en Chine. A lui seul, le pays enregistre un quart des pertes.\r\nAu final, seul le Moyen-Orient s'en tire avec une croissance positive...\r\nDes riches moins riches donc. Ou plut\u00f4t des tr\u00e8s riches moins riches. En effet la grande majorit\u00e9 de ces 2000 milliards perdus se trouvaient entre les mains de seulement 1% des personnes prises en compte dans cette \u00e9tude.))\r\n(Val de Ruz reconstruction) Le conseil d'\u00e9tat neuch\u00e2telois va d\u00e9bourser 5 millions de francs... apr\u00e8s les intemp\u00e9ries \u00e0 Val de Ruz\r\nUne somme destin\u00e9e \u00e0 assainir le lit du ruz-Chasseran\r\nMais aussi \u00e0 reconstruire la roue cantonale entre Dombresson et Le P\u00e2quier\r\n(17/TDF VIVIANI PI  (REP 22H30)) *** En cyclisme... l'Italien Elia Viviani remporte la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France!\r\nCo\u00e9quipier du maillot jaune... Julian Alaphilippe... il s'est impos\u00e9 au au terme d'une \u00e9tape anim\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, dans laquelle figurait le Suisse Miki Sch\r\nElia Viviani cueille ainsi sa premi\u00e8re victoire sur le Tour. Et Jerome Jeannin ... sans doute pas la derni\u00e8re...\r\n  53'' \r\n((A 30 ans, Elia Viviani poss\u00e8de un solide palmar\u00e8s. Le V\u00e9n\u00e9tien a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique de l'omnium, sur la piste de Rio.\r\nIl compte \u00e9galement cinq succ\u00e8s d'\u00e9tape sur le Giro et trois sur la Vuelta. Mais il n'avait encore jamais eu l'occasion de lever les bras sur le Tour de France.\r\nCes prochains jours, Viviani esp\u00e8re bien remettre \u00e7a. En revanche il ne se fait gu\u00e8re d'illusion pour le classement par point.\r\nSON\r\nCe sera difficile. Pour pr\u00e9tendre au maillot vert, il faudrait que je gagne trois ou quatre \u00e9tapes.\r\nRivaliser avec Sagan, ce ne sera pas \u00e9vident..  parce que, sur certaines \u00e9tapes vallonn\u00e9es, lui pourra marquer des points et moi pas.\r\nMais bon\u00a0: on a d\u00e9j\u00e0 le maillot jaune \u00e0 d\u00e9fendre et d'autres \u00e9tapes \u00e0 gagner. on a donc bien assez de travail\u00a0!\r\nUn maillot jaune \u00e0 d\u00e9fendre car Viviani fait partie de la m\u00eame \u00e9quipe que Julian Alaphilippe\u00a0: la Deceunink-Quick-Step, qui avec deux coureurs aussi compl\u00e9mentaires risque de faire un tabac sur ce Tour de France.\r\nJJ - RTSSport-Nancy.))\r\nAujourd'hui... la 5e \u00e9tape du tour m\u00e8nera les coureurs de St-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Colmar sur 175km.\r\n(Tennis) Et puis du tennis... aussi... au programme sportif de la journ\u00e9e\r\nRoger Federer affronte le Japonais Kei Nishijkori en quarts de finale de Wimbledon\r\nCoup d'envoi \u00e0 16h\r\nA suivre dans nos rendez-vous d'informations et en images sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D\u00e9bat Johnson - Hunt) \r\n(Cybercriminalit\u00e9) \r\n(Trump vs ambassadeur UK) \r\n(Aide au suicide)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-10T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-10T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10550313", "ece-10550302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:06:39Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la casserole bouillonnait depuis plusieurs jours, l'eau a finalement d\u00e9border le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef de la r\u00e9gion plonge la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains dans la crise entre la gauche et la droite, la guerre est officiellement d\u00e9clar\u00e9 aider une personne d\u00e9pressive \u00e0 se suicider sans l'avis d'un psychiatre faute professionnelle ou meurtre la justice b\u00e2loise a tranch\u00e9 sur la d\u00e9cision controvers\u00e9e d'une m\u00e9decin et puis les riches sont devenus un peu moins riches, l'an dernier dans le monde, cela faisait m\u00eame des ann\u00e9es que leur porte- monnaie ne s'\u00e9tait plus autant all\u00e9g\u00e9 mais pourquoi r\u00e9ponse dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\n\u00e7a aurait pu rester une affaire de droit du travail, mais elle tourne \u00e0 la crise politique, le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef du journal La R\u00e9gion fait \u00e9clater la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains les 3 \u00e9lus de gauche rompent la coll\u00e9gialit\u00e9 refuse de cautionner la lettre envoy\u00e9e par le syndic \u00e0 la journaliste dans l'autre camp Martine Clerc la majorit\u00e9 de droite accuse ses d\u00e9tracteurs de mentir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [94%] :\r\nQui dit la v\u00e9rit\u00e9 dans cette affaire, c'est parole contre parole, les 3 \u00e9lus de gauche ont reconnu hier matin que l'ex\u00e9cutif s'est mis d'accord pour envoyer une lettre de dol\u00e9ances \u00e0 la r\u00e9dactrice en chef de la r\u00e9gion, Caroline Gabart en revanche ils disent n'avoir jamais pris la d\u00e9cision de suspendre la diffusion d'un encart publicitaire dans le journal des propos qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties, 2 heures plus tard par le syndic de la ville, le PLR Jean-Daniel Carrard il affirme lui que l'ensemble du coll\u00e8ge on a discut\u00e9 et nie avoir voulu faire pression, ils d\u00e9noncent une instrumentalisation de cette affaire qui a pris de l'ampleur ces derniers jours, p\u00e9titions, manifestations de soutien, le Parti socialiste et les Verts yverdonnois vont d\u00e9sormais plus loin dans la critique cette affaire donne selon l'impression d'un syndic qui g\u00e8re la ville plus comme une monarchie que comme une assembl\u00e9e coll\u00e9giale, le PLR yverdonnois, lui, reste pour l'instant muet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [96%] :\r\nEt cette histoire implique encore une autre partie, le conseil d'administration de la r\u00e9gion, c'est lui qui a convoqu\u00e9 Caroline Gabart peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la fameuse lettre la r\u00e9dactrice en chef aurait ensuite d\u00e9missionn\u00e9 ou \u00e9t\u00e9 vir\u00e9e selon les versions, mais ce conseil d'administration, il est bien, il veut se tenir en dehors de la pol\u00e9mique politique, on \u00e9coute son avocat Charles News. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [87%] :\r\nCette affaire d\u00e9rape au niveau politique et c'est un niveau que de notre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du journal, on ne ma\u00eetrise pas, on a eu un probl\u00e8me \u00e0 litige avec la r\u00e9dactrice en chef, c'est un litige de droit priv\u00e9 et rien d'autre, l'aspect politique que je peux comprendre de d\u00e9pend pas, je constate que, il y a eu effectivement une lettre qui \u00e9mane d'une autorit\u00e9 que Roddick aurit\u00e9 municipal, on peut penser ce qu'on veut conna\u00eetre et j'en pense pas que du bien que personnel, mais en m\u00eame temps on n'y peut rien, elle existe, n'a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e non pas au contraire administration mais \u00e0 la r\u00e9dactrice en chef \u00e0 partir de l\u00e0 que nous son Mail peut le comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [68%] :\r\nChristian. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [90%] :\r\nProbl\u00e8me qui nous d\u00e9passe, nous le journal est le porte- administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Charles Muniesa News, l'avocat du conseil d'administration de la r\u00e9gion, interrog\u00e9 par Dominique Choffat, elle avait aid\u00e9 une retrait\u00e9e d\u00e9pressive \u00e0 mourir, elle ne sera pas condamn\u00e9e pour meurtre, la m\u00e9decin b\u00e2loise Erika Preisig, qui est acquitt\u00e9 du principal chef d'accusation qui pesaient sur elle, elle \u00e9chappe donc \u00e0 la prison ferme, mais le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le- Campagne la reconna\u00eet coupable de violation du droit sur les produits th\u00e9rapeutiques Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [94%] :\r\n5 ans, c'\u00e9tait la peine requise la semaine derni\u00e8re par le minist\u00e8re public b\u00e2lois pour la procureure Erika Preisig avait outrepass\u00e9 ses droits et viol\u00e9e par id\u00e9alisme la loi en 2016 elle avait aid\u00e9 une retrait\u00e9e de 67 ans, \u00e0 se donner la mort, alors que celle -ci souffrait de troubles d\u00e9pressifs en Suisse, l'aide au suicide peut \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 des personnes atteintes dans leur sant\u00e9 psychique, mais seulement apr\u00e8s une expertise psychiatrique approfondi, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 le cas ici, selon un m\u00e9decin mandat\u00e9 par le tribunal, la patiente d\u00e9c\u00e9d\u00e9e n'\u00e9tait par ailleurs pas capables de discernement, malgr\u00e9 cela, Erika Preisig n'est pas reconnu coupable de meurtre, mais de justesse, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du tribunal, la pr\u00e9venue a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e hier \u00e0 15 mois de prison avec sursis pour violation du droit sur les produits th\u00e9rapeutiques, elle doit aussi payer une amende de 20000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [95%] :\r\nSi vous prenez l'avion depuis la France d\u00e8s l'an prochain, h\u00e9 bien, il vous en co\u00fbtera jusqu'\u00e0 20 francs suisses suppl\u00e9mentaires, comme le Royaume-Uni, l'Allemagne ou encore l'Italie Paris instaure une \u00e9co- taxe sur les billets d'avion, cette mesure rapportera un peu plus de 180 millions de francs \u00e0 la France, chaque ann\u00e9e, le gouvernement promet de l'investir dans des infrastructures de transports plus \u00e9cologiques, la campagne pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May est entr\u00e9 dans le vif du sujet au Royaume-Uni, les 2 candidats qui briguent la t\u00eate du gouvernement se sont affront\u00e9s hier dans un premier et unique face-\u00e0-face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un d\u00e9bat tendu entre l'ancien maire de Londres Boris Johnson, grand favori et l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, J\u00e9r\u00e9my Hunt, sans surprise, le Brexit a tenu une place de choix dans ces joutes verbales et pendant ce temps, Marielle, l'opposition travailliste faisait aussi parler d'elle, elle a lanc\u00e9 un d\u00e9fi au futur 1er ministre le chef du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn appelle le futur \u00e9lu \u00e0 organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de l'Union europ\u00e9enne et il pr\u00e9cise qu'il fera campagne pour le maintien dans l'Europe, mais avec quel objectif Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [92%] :\r\nAlors que le Parti conservateur est en route vers un Brexit dur, les travaillistes \u00e0 la tra\u00eene dans les sondages, tente de se d\u00e9marquer en \u00e9pousant une ligne de plus en plus pro- europ\u00e9enne apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats internes, leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est en effet engag\u00e9 \u00e0 faire campagne pour le maintien dans l'Union europ\u00e9enne si l'alternative est un Brexit conservateur ou une sortie sans accord, il s'agit d'un pas significatif pour le v\u00e9t\u00e9ran de gauche qui, contrairement \u00e0 la base du parti n'est pas un ardent europhiles, toutefois, sa position n'est pas encore compl\u00e8tement limpides, si des \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e9tait convoqu\u00e9s J\u00e9r\u00e9my Corbyn ne pr\u00e9cise pas s'il ferait campagne pour un Brexit travailliste ou pour rester dans l'UE cette ind\u00e9cision est source de frustration parmi les plus pro- europ\u00e9en du parti qui comptent maintenir la pression sur lui pour que le Labour deviennent clairement anti- Brexit Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [94%] :\r\nLe g\u00e9ant minier, Vale et devra payer tous les dommages caus\u00e9s par la rupture du barrage de Brumadinho, le drame avait fait 270 morts et d'importants d\u00e9g\u00e2ts environnementaux, le 25 janvier dernier dans cette ville du sud- est du Br\u00e9sil, et pour la justice br\u00e9silienne, l'entreprise en est enti\u00e8rement responsable, le montant total de ces d\u00e9dommagements n'est pas encore fix\u00e9e, mais les juges maintiennent le gel de pr\u00e8s de 3 milliards de francs suisses sur les comptes de Vale pour les indemnisations, les livraisons d'avions de ligne s'effondrent chez Boeing, l'avionneur am\u00e9ricain souffre de la crise de son appareil vedette, le 737 Max mis en cause dans de r\u00e9cents crash a\u00e9rien durant les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, il a donc livr\u00e9 239 avions aux compagnies a\u00e9riennes 37 pourcent de moins que l'an dernier et cette d\u00e9gringolade, h\u00e9 bien elle fait un heureux, le rival europ\u00e9en de Boeing, Airbus, il pourrait devenir pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e le 1er constructeur a\u00e9ronautique mondial en terme de livraisons, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 2000 milliards de dollars environ l'\u00e9quivalent en francs suisses pour la premi\u00e8re fois en 7 ans, le porte- monnaie des personnes les plus fortun\u00e9es de la plan\u00e8te s'est vid\u00e9 de 2000 milliards de dollars l'an dernier un recul de 3 pourcent par rapport \u00e0 2017, selon le dernier rapport de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil CAP G\u00e9mini Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [95%] :\r\nLes plus riches du monde sont un peu moins riches, on retrouve dans cette cat\u00e9gorie, ceux qui poss\u00e8dent au moins un 1000000 de dollars qu'ils peuvent investir, que ce soit du cash ou des titres en cause la d\u00e9gradation des march\u00e9s boursiers et le ralentissement \u00e9conomique observ\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions, c'est dans la zone Asie- Pacifique, que la baisse est comparativement la plus importante, particuli\u00e8rement en Chine, \u00e0 lui seul le pays enregistre un quart des pertes au final, seul le Moyen-Orient s'en tire avec une croissance positive des riches, moins riches, donc plut\u00f4t des tr\u00e8s riches, moins riches, en effet, la grande majorit\u00e9 de ces 2000 milliards perdus se trouvait entre les mains de seulement 1 pourcent des personnes prises en compte dans cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois va d\u00e9bourser 5 millions de francs apr\u00e8s les intemp\u00e9ries \u00e0 Val de Ruz, une somme destin\u00e9e \u00e0 assainir le lit du chasseront mais aussi \u00e0 reconstruire la route cantonale entre Dombresson et Le P\u00e2quier en cyclisme maintenant l'Italien Elia Viviani remporte la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, co\u00e9quipier du maillot jaune, Julian Alaphilippe il s'est impos\u00e9 au terme d'une \u00e9tape anim\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e dans laquelle figurait le Suisse Miki cher Elia Viviani cueille ainsi sa premi\u00e8re victoire sur le Tour et J\u00e9r\u00f4me Jean nan, ce n'est sans doute pas la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [90%] :\r\n\u00e0 30 ans, Elia Viviani poss\u00e8de un solide palmar\u00e8s le V\u00e9nitien a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique de l'omnium sur la piste de Rio, il compte \u00e9galement cinq succ\u00e8s d'\u00e9tape sur le Giro et trois sur la Vuelta, mais il n'avait jamais encore eu l'occasion de lever les bras sur le Tour de France, ces prochains jours, Viviani esp\u00e8re bien remettre \u00e7a en revanche, il ne se fait gu\u00e8re d'illusion pour le classement par points sarrado \u00e0 l'ancienne, choqu\u00e9 par le contenu, ce sera difficile pour pr\u00e9tendre au maillot Vert, il faudrait que je gagne 3 ou 4 \u00e9tapes rivaliser avec Sagan, ce ne sera pas \u00e9vident parce que sur certaines \u00e9tapes vallonn\u00e9es lui pourra marquer des points et moi pas, mais bon, on a d\u00e9j\u00e0 le maillot jaune \u00e0 d\u00e9fendre et d'autres \u00e9tapes \u00e0 gagner, on a donc bien assez travailler l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 un mandat \u00e0 Boston \u00e7a un panier un maillot jaune \u00e0 d\u00e9fendre c'est vrai car Viviani fait partie de la m\u00eame \u00e9quipe que Julian Alaphilippe la Deconninck, Quick Step, qui, avec 2 coureurs aussi compl\u00e9mentaires risque bien de faire un tabac sur ce Tour de France, J\u00e9r\u00f4me Jenlain Sport Nancy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [95%] :\r\nOui, aujourd'hui, la 5\u00e8me \u00e9tape du tour m\u00e8nera les coureurs de Saint-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Colmar sur 175 kilom\u00e8tres et puis du tennis aussi au programme sportif de la journ\u00e9e, Roger Federer affronte le Japonais Kei Nishikori en quart de finale de Wimbledon, coup d'envoi vers 16 heures \u00e0 suivre bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information et en images sur RTS, c'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie merci beaucoup Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-071AC5E8-2E47-4D08-972F-40C232B862DF", "internalArchiveId": "071AC5E8-2E47-4D08-972F-40C232B862DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9e de La Matinale - B\u00e9atrice Houchard, auteure de \"La France du Tour et le tour de France\"", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Houchard, B\u00e9atrice;Lemi\u00e8re, Coline\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - B\u00e9atrice Houchard, auteure de \"La France du Tour et le tour de France\" (INVITEE XAVIER 10.07 BEATRICE HOUCHARD FRANCE DU TOUR ET TOUR DE FRANCE)   DIRECT STUDIO  PARIS (ACCUEIL C. LEMIERE + viendra en taxi (r\u00e9serv\u00e9 par Alexandre Lemi\u00e8re, r\u00e9f 5456, avec SMS \u00e0 l'arriv\u00e9e)\r\nB\u00e9atrice Houchard, \"La France du Tour et le tour de France\", (Calmann-Levy), \r\n*** 7h33, la journaliste fran\u00e7aise B\u00e9atrice Houchard est votre invit\u00e9e Xavier, c'est \u00e0 vous!\r\nJournaliste au \u00ab Figaro \u00bb et \u00e0 \u00ab l'Opinion \u00bb, \r\nBeatrice Houchard a suivi 6 pr\u00e9sidentielles.\r\nC'est une plume politique r\u00e9put\u00e9e\r\nmais c'est aussi une passionn\u00e9e du Tour de France.\r\nSon livre \u00ab Le tour de France et la France du tour \u00bb\r\nest une plong\u00e9e passionnante\r\ndans l'histoire de la France qui existe \u00e0 travers cette course cycliste,\r\ncelle des petits villages et de la Province. \r\nDes oubli\u00e9s, \u00ab des gens qui ne sont rien \u00bb (comme dirait Emmanuel Macron) \r\net qui attendent le passage du peloton.\r\nOui, la France des \u00ab gilets jaunes \u00bb aime le maillot jaune ? \r\nB\u00e9atrice Houchard, BONJOUR\r\nIl y a 100 ans, jour pour jour, le 10 juillet 1919 dans le journal \u00ab l'Auto \u00bb organisateur du Tour de France apparaissait une petite info en page 2 : \u00ab Pour reconna\u00eetre le leader \u00bb ? Le faire-part de  naissance du maillot jaune. Pourquoi  ce besoin de reconnaissance ?\r\nEt pourquoi la couleur jaune ?\r\n\u00ab Dans les gravats, il fallait un astre \u00bb, explique l'actuel directeur du Tour Christian Prudhomme. D\u00e9j\u00e0 l'histoire. \r\nRaymond Poulidor n'a jamais port\u00e9 le maillot jaune, m\u00eame pas une journ\u00e9e. \r\nMaillot jaune - le 10 et le 19 juillet 2019. 100 ans. ?\r\nSOCIAL\r\nLe titre du livre n'est pas anodin : \u00ab Le tour de France et la France du tour \u00bb. Quand vous est venu l'id\u00e9e de raconter l'histoire r\u00e9cente de la France \u00e0 travers le Tour?\r\n\tCette France du tour, est-ce que c'est la France des \u00ab Gilets jaunes \u00bb travers\u00e9 par le maillot jaune ?\r\nLa France des oubli\u00e9s, des petites communes, des routes d\u00e9partementales ? (pas forc\u00e9ment des pr\u00e9caires)\r\n\tLe passage du Tour de France, \u00ab c'est la France le dimanche \u00bb ? Les villages se font beaux, les gens sont contents, il y a un air de f\u00eate. ? \r\nMais \u00ab ce c\u00f4t\u00e9 endimanch\u00e9 \u00bb, dignit\u00e9 des petites gens, ne cache 'a-t-il pas cach\u00e9 les probl\u00e8mes des autres jours de la semaine (les \u00e9coles et la poste qui ferment ; l'h\u00f4pital et le centre administratif qui est regroup\u00e9 et de plus en plus loin de son village.) ? \r\n\tLa TV et ses reportages qui perp\u00e9tuent l'image d'Epinal d'une France immuable ont cach\u00e9 peut-\u00eatre pas la mis\u00e8re mais du moins la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\nPoulidor - Anquetil : la France coup\u00e9e en deux. C'est d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lites contre les oubli\u00e9s ? Les premiers de cord\u00e9e contre les gilets jaunes ? (Poulidor, c'est la paysan r\u00e9sign\u00e9. Anquetil, c'est le chef d'entreprise qui croit en l'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\u00catre en phase avec son \u00e9poque, c'est le g\u00e9nie des sportifs dont l'aura d\u00e9passe les r\u00e9sultats sportifs. Bernard Hinault \u00e9tait un \u00ab gilet jaune \u00bb en maillot jaune ? \r\n\u00ab Nous ne demandons pas plus d'argent mais simplement un peu plus de consid\u00e9ration\u00bb, d\u00e9clare Bernard Hinault quand il organise une gr\u00e8ve des coureurs. Un vrai leader syndical\r\nPourtant, Raymond Poulidor reste le plus populaire. Vous insistez beaucoup sur Raymond Poulidor. Est-ce encore un mythe fran\u00e7ais : pourquoi ? \r\nBords de route\r\nPlaisir de l'attendu du tour pour les suiveurs ?  On se regroupe et on fraternise sur les bords de route ?\r\nVous \u00e9crivez : Au XXe si\u00e8cle comme en 1930, le Tour donne du bonheur, un bonheur qui va bien au-del\u00e0 des gadgets \u00bb Pourquoi ?\r\nLES PRESIDENTS \r\nLe Tour s'est arr\u00eat\u00e9 une fois pour rendre hommage \u00e0 une personnalit\u00e9 : en 1960, pour le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ? \r\n\u00ab Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle est le pr\u00e9sident de la France pendant onze mois. Mais en juillet, c'est Jacques Goddet. \u00bb Antoine Blondin.\r\nEmmanuel Macron n'est pas tr\u00e8s Tour de France. C'est une impression que vous confirmez ? Le verra-t-on cette ann\u00e9e se reconnectez avec \u00ab ce pays que tu ne connais pas \u00bb comme dirait Ruffin.\r\nB\u00e9atrice Houchard vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e juqu'\u00e0 8h.. \r\nOn passe tout de suite \u00e0 la revue de presse que vous allez pouvoir commenter...", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - B\u00e9atrice Houchard, auteure de \"La France du Tour et le tour de France\"", "L'invit\u00e9e de La Matinale - B\u00e9atrice Houchard, auteure de \"La France du Tour et le tour de France\" / LME_2019-07-10T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - B\u00e9atrice Houchard, auteure de \"La France du Tour et le tour de France\" / LME_2019-07-10T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10550264", "ece-10550255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T07:06:35Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nLa journaliste fran\u00e7aise B\u00e9atrice Houchard est votre invit\u00e9e, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nB\u00e9atrice Houchard bonjour bonjour Xavier Alonso merci bonjour, il y a 100 ans jour pour jour, c'\u00e9tait historique le 10 juillet 1919 le journal L'Auto, organisateur du Tour de France publi\u00e9 une petite info en page 2 pour reconna\u00eetre le leader, c'\u00e9tait son titre c'\u00e9tait en quelque sorte le Faire-part de naissance du maillot jaune, pourquoi ce besoin de reconnaissance, pourquoi \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, faire par tr\u00e8s discret, parce que vous le disiez, ces quelques lignes en page 2 du journal L'Auto bah, \u00e9coutez -le : le Tour de France a red\u00e9marr\u00e9 en 1919 apr\u00e8s l'interruption de la de la premi\u00e8re guerre mondiale, tr\u00e8s peu de temps d'ailleurs, apr\u00e8s l'armistice, puisqu'il s'\u00e9coule moins d'un an, entre l'armistice de du 11 novembre 1918 et ce tour de de la reprise, qui est un petit peu le signe que que la France repart, que la guerre est est vraiment fini et le directeur du Tour de France, Henri Desgranges, cherche un moyen de faire reconna\u00eetre alors \u00e0 la fois par les spectateurs qui qui sont sur le bord de la route, mais aussi par les coureurs eux- m\u00eames dans le dans le peloton de du Tour, un signe distinctif pour qu'on voit toujours o\u00f9 est le leader de la course et pourquoi maillot jaune bah parce que le journal L'Auto, qui organise le Tour de France est imprim\u00e9 sur du papier jaune, donc ce sera jaune comme quelques ann\u00e9es plus tard au Tour d'Italie, ce sera rose, un maillot rose puisque le la course est organis\u00e9e il y a toujours organis\u00e9 par La Gazzetta dello Sport, imprim\u00e9 sur papier rose, donc il y a un lien Direct entre le la presse \u00e9crite et le cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nCette couleur jaune tout d'abord, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s aim\u00e9 des coureurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [89%] :\r\nNon, alors les, les, les chercheurs, je trouve que les les chercheurs comme Michel Pastoureau, qui travaille beaucoup sur la question de des coureurs disent que dans toutes les \u00e9tudes d'opinion, quand on demande aux gens quel est le quel est leur coureur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le jour n'arrive toujours, toujours en en dernier, ou quasiment dernier c'est la course, c'est la couleur de la maladie de la l\u00e2chet\u00e9 des maris tromp\u00e9s des des trahisons, donc effectivement au d\u00e9but les les coureurs qui avait le maillot jaune entre ce enfin le le coureur, qui avait le le maillot jaune \u00e9tait un peu moqu\u00e9 par les autres, qui le traitait de Canary ou de choses comme \u00e7a, et puis finalement c'est devenu pour un coureur cycliste le le Graal, si l'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nOn a, on apprend aussi que Raymond Poulidor n'a jamais port\u00e9 le maillot jaune, alors on conna\u00eet l'histoire de Raymond Poulidor, l'\u00e9ternel 2\u00e8me mais mais mais mais jamais en jaune, c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, oui, ce qui est ce qui est \u00e9tonnant, alors qu'il a, c'est ce qui est amusant, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 plus souvent 3\u00e8me que, deuxi\u00e8mement, fait dans le Tour de France, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 3 fois 2\u00e8me et qui n'est pas gagn\u00e9 le Tour de France, bon \u00e7a c'est arriv\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres champions, y compris des champions qui par ailleurs avait gagn\u00e9 beaucoup de courses, qui est le cas de Raymond Poulidor, mais il n'a m\u00eame pas porter le maillot jaune m\u00eame une demi- journ\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait des demi- \u00e9tape il dit maintenant que sa popularit\u00e9 doit beaucoup finalement au fait de n'avoir pas porter ce maillot jaune et que s'il avait \u00e9t\u00e9 un coureur normal portant le le maillot jaune, 2 ou 3 jours, le monde l'aime l'aimerait moins parce qu'il est toujours, il est toujours dans la caravane du Tour de France, un vieux monsieur de 81 ce 3 ou 84 ans, maintenant il est toujours, il signe toujours des autographes au d\u00e9part de chaque \u00e9tape, il a toujours beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nVous avez \u00e9crit donc ce livre, le Tour de France et la France du tour le titre n'est pas \u00e0 donner anodin quand est -ce que vous est venue l'id\u00e9e de raconter, c'est l'histoire r\u00e9cente de de la France \u00e0 travers cette course cycliste mythique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [92%] :\r\nOh, \u00e9coutez le l'id\u00e9e avec avec l'\u00e9diteur Calmann-L\u00e9vy en l'occurrence, \u00e7a date de de l'Automne dernier mais j'avais \u00e7a en t\u00eate depuis longtemps, pour tout vous dire, moi je m'int\u00e9resse au au Tour de France depuis l'\u00e2ge de 12 ans donc c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille, tr\u00e8s vieille histoire entre le Tour de France et moi, et comme j'ai surtout suivi entre autres l'les \u00e9v\u00e9nements politiques, pas seulement mais enfin beaucoup, vous le rappeliez tout \u00e0 l'heure, beaucoup, notamment les campagnes pr\u00e9sidentielles, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par ce lien entre le entre la course et le il est l'avis de la France, parce que finalement le tour notamment aujourd'hui, o\u00f9 beaucoup de gens s'int\u00e9ressent peut-\u00eatre moins \u00e0 la course elle- m\u00eame, sauf quand Julian Alaphilippe a le maillot jaune, ce qui est le cas depuis 2 jours, \u00e7a peut relancer un petit peu l'int\u00e9r\u00eat mais il y a une esp\u00e8ce d'osmose entre le pays et la course qui est beaucoup plus qu'une \u00e9preuve sportive, c'est le Patrimoine, \u00e7a fait partie de l'histoire, c'est c'est la r\u00e9vision annuelle de des cours de g\u00e9ographie, c'est de la litt\u00e9rature que \u00e7a a beaucoup inspir\u00e9 les \u00e9crivains, donc c'est un c'est un monument de de l'histoire de France bien au-del\u00e0 du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nL'actualit\u00e9 r\u00e9cente, c'\u00e9tait celle des des Gilets jaunes est -ce que ce ce Tour de France, c'est le maillot jaune qui traverse la France des Gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [91%] :\r\nAlors il faut se m\u00e9fier de toute de toute caricature mais vous n'avez pas tort, il y a le le lien, c'est ce que certains ont pu appeler la France des oubli\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que les les gilets jaunes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 alors avec beaucoup de d\u00e9rives et de de violence, notamment sur la fin du mouvement, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part le l'esp\u00e8ce de cri de col\u00e8re, de gens qui disent : il y en a que pour les m\u00e9tropoles que pour les grandes villes et nous, on n'existe plus, on nous oublie, il y a plus de bureaux de poste, les \u00e9coles ferment trouve plus de m\u00e9decin, il y a plus de de commerce dans les dans les centres-villes des, des, des petites villes et le Tour de France, il traverse toutes, c'est toutes ces communes -l\u00e0 et le le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme raconte volontiers que depuis quelques ann\u00e9es, il entend ce discours, ce discours de dire tout le monde nous oublie, on compte plus alors, avec une part de fantasme, sans doute, mais aussi une vraie part de r\u00e9alit\u00e9, il suffit de se promener en France pour voir que c'est quand m\u00eame une vraie, une vraie r\u00e9alit\u00e9 et les, les, les gens lui disent : alors, quand je dis les gens, les les \u00e9lus, les responsables d'associations, les responsables de clubs sportifs lui disent au moins de temps en temps, le Tour de France, lui, ne nous oublie pas, donc il y a, il y a, il y a effectivement un lien gilets jaunes, maillot jaune sans le pousser \u00e0 l'extr\u00eame \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nMais il y a beaucoup d'dignit\u00e9 justement vous \u00e9crivez, vous dites : le passage du Tour de France c'est la France le dimanche Les villages se font beaux, les gens sont contents, il y a un air de f\u00eate ce qu'est -ce que \u00e7a \u00e7a cache pas aussi voil\u00e0, tous les autres jours de la semaine, qui sont peut-\u00eatre un peu plus triste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [92%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, en m\u00eame temps c'est une vraie constante, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a toujours coco comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a quand on relit Albert Londres le qui va sur le Tour de France en 1924 ce qu'il d\u00e9crit, sur ce qu'il voit au bord de la route, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s alors bien s\u00fbr l'et les la la France a changer \u00e9videmment, heureusement, depuis 1924 mais ce qu'il d\u00e9crit les r\u00e9actions des gens, le fait qu'il a toutes les cat\u00e9gories des jeunes, des vieux, des femmes, des hommes, des gamins, ce qu'il d\u00e9crit ressent beaucoup finalement \u00e0 ce qu'on a ce qu'on ressent aujourd'hui quand on suit une \u00e9tape du Tour et ce qui frappe beaucoup quand on suit une \u00e9tape du Tour aujourd'hui c'est d'abord le monde m\u00eame si peut-\u00eatre un petit peu moins de monde l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans les \u00e9tapes de de montagne, parce que la course n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s passionnante, mais ce qui moi ce qui m'a toujours beaucoup frapp\u00e9, c'est que le c'est que tout le monde a le sourire et en France, un endroit o\u00f9 tout le monde a le sourire, je peux vous dire que c'est on n'en trouve pas tous les jours, h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [90%] :\r\nPour revenir \u00e0 \u00e0 \u00e0 Raymond Poulidor, mais aussi les gilets jaunes l'opposition Poulidor, Anquetil, vous la d\u00e9crivez aussi comme une France coup\u00e9e en 2, c'est quelque part d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lites compte les oubli\u00e9s, les premiers de cord\u00e9e compte les gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [89%] :\r\nIl y avait un peu de \u00e7a alors, moi, c'est la p\u00e9riode \u00e0 laquelle je me suis int\u00e9ress\u00e9 au Tour de France, donc c'est vrai que je connais, enfin, je connais bien et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette, \u00e0 cette p\u00e9riode l\u00e0 vous savez chaque chaque personne vous raconte le Tour de France en en revenant \u00e0 l'enfance un c'est tr\u00e8s c'est assez le si le lien alors peut-\u00eatre avec un peu de nostalgie Bezos l'occurrence pour moi non, mais pour beaucoup de gens un peu de la nostalgie de l'enfance et Anquetil, Poulidor, on a, on a oubli\u00e9 maintenant et c'est normal puisque c'est quand m\u00eame assez ancien, mais il y a vraiment il y avait vraiment une France coup\u00e9e en 2, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame les gens qui ne s'int\u00e9ressaient pas au au cours cycliste \u00e9taient somm\u00e9s de choisir leur camp, on \u00e9tait anti- liste o\u00f9 on \u00e9tait Poulidor East alors \u00e7a n'\u00e9tait pas la France coup\u00e9e en 2 par par la gauche ou la droite, comme l'a pu avoir ensuite en politique, mais il y avait un bon, il y avait un peu de \u00e7a, Raymond Poulidor, dit qu'il existe un sondage disant qu'Anquetil \u00e9tait plut\u00f4t soutenu par les, les, les, les CSP Plus on dirait maintenant l'\u00e9cart sup\u00e9rieur appel\u00e9s oui, les \u00e9lites, les \u00e9lites mondialis\u00e9es dans le langage de d'aujourd'hui et Poulidor par les classes populaires, je n'ai pas retrouv\u00e9 la trace de ce sondage, donc je pense qu'il ne n'existe pas mais \u00e7a ressemble un peu, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 \u00e7a et puis Poulidor, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait la malchance, c'\u00e9tait le le le le le coureur Dieu dur au mal, pers\u00e9v\u00e9rant et qui finalement accept\u00e9 son sort, quelles que soient les r\u00e9sultats de la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [88%] :\r\nMais heureusement, il y a eu un un gilet jaune en maillot jaune c'est Bernard Hinault c'est un chapitre passionnant, vous nous le d\u00e9crivez en ont qui Rulon quasiment contestataires organisateur de gr\u00e8ve mais avec ce panache 6 Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [89%] :\r\nAh oui, oui, \u00e7a peut panache panache contestable, grande gueule, pardon de l'expression mais c'est vraiment l'expression qui lui convient, il est toujours d'ailleurs, hein, il a, il a toujours ce ce ce temp\u00e9rament \u00e0 65 ans quelque chose comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, mais effectivement, incitant les coureurs \u00e0 faire gr\u00e8ve pour protester contre le rythme de la course, o\u00f9 on les faisait le se lever trop t\u00f4t, il y avait trop de transfert d'une ville d'une ville \u00e0 l'autre et puis faisant m\u00eame le coup de poing une fois avecD. contredit manifestants qui avait, qui avait arr\u00eat\u00e9 la queue qui avait bon provisoirement arr\u00eat\u00e9 la course pour pour faire valoir leur manifestent leur leurs revendications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [92%] :\r\n\u00e0 propos d'arr\u00eat vous raconter cette anecdote d\u00e9licieuse de la seule fois o\u00f9 le Tour de France, s'est arr\u00eat\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 une personnalit\u00e9, c'\u00e9tait en 1960. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [91%] :\r\nOui, la, la, la seule fois o\u00f9 le Tour s'est volontairement arr\u00eat\u00e9 pour saluer quelqu'un, c'\u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui, qui avaient pris place dans le dans la dans la foule dans sa commune, o\u00f9 il avait \u00e7a \u00e7a sa r\u00e9sidence \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises, dans l'Est de la France et donc tout le peloton s'arr\u00eate, les coureurs enl\u00e8vent leur casquette, on raconte m\u00eame que certains coureurs \u00e9trangers qu'on ne comprennent pas bien parce que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est mort dans non pas du tout, il est bien vivant, il est l\u00e0, il vient saluer quelques quelques coureurs alors faut se remette dans l'\u00e9poque \u00e0 1960 de Gaulle et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis un peu plus d'un an, mais c'est surtout car on n'est pas si loin apr\u00e8s la apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, c'est surtout l'homme de la l'homme du 18 juin 1940 et l'homme de la victoire de de la guerre, donc c'est c'est un c'est c'est un autre monument las du coup c'est un monument qui s'arr\u00eate pour saluer un autre monument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [94%] :\r\nOn a l'impression qu'Emmanuel Macron n'est pas tr\u00e8s Tour de France, c'est ce que c'est une impression que vous confirmez ce que l\u00e0, on le verra satan\u00e9 se se reconnecter avec ce pays que tu ne connais pas comme dirait Ruffin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [92%] :\r\nAlors il y et moi, on me dit qu'il aime beaucoup le Tour de France, il avait suivi une \u00e9tape quand il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, il avait subi une \u00e9tape l'ann\u00e9e de son \u00e9lection 2017 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu l'affaire Benalla, qui d\u00e9marrait, donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, il est un peu occup\u00e9, normalement il doit venir suivre une \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e7a n'est pas confirm\u00e9e officiellement parce que cela d\u00e9pend \u00e9videmment de l'agenda du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique c'est parfois compliqu\u00e9 mais, normalement, il doit, il doit venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [93%] :\r\nEt le Tour de France, c'est aussi la Suisse entre Ferdi K\u00fcbler qui a gagn\u00e9 en 1950 Hugo Koblet temps 51 Alex Tony Rominger dans les ann\u00e9es 90 et Cancellara plus r\u00e9cemment vous prenez qui vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [91%] :\r\nMoi, j'aimais beaucoup Cancelara parce que beaucoup de beaucoup de panache donc et Cancelara il porte le maillot jaune je crois 29 jours en tout ce qui est quand m\u00eame ce qui est ce qui est ce qui est \u00e9norme, il gagne des \u00e9tapes de plus, le personnage est int\u00e9ressant, sinon les folles, je crois que les Fran\u00e7ais avaient un petit faible alors par les plus jeunes parce que pour eux c'est loin maintenant mais moi j'ai le souvenir, quand j'\u00e9tais plus jeune Hugo Koblet avec eux, avait, avait laiss\u00e9 un souvenir formidable si on l'appelait le p\u00e9daleur de charme, il s'recoiff\u00e9 apr\u00e8s les arriv\u00e9es d'\u00e9tape pour pour venir impeccable sur le, sur le podium et le il avait beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance, il avait eu un geste formidable en 1951 l'ann\u00e9e de sa victoire il avait offert une gerbe de fleurs \u00e0 l'\u00e9quipe de France, c'\u00e9tait des \u00e9quipes nationales, \u00e0 l'\u00e9poque, il va faire une gerbe de France \u00e0 une gerbe de fleurs pardon aux coureurs de l'\u00e9quipe de France le 14 juillet pour la f\u00eate nationale fran\u00e7aise et \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un, un geste, une grande \u00e9l\u00e9gance, il \u00e9tait connu pour son pour son \u00e9l\u00e9gance et je crois que les femmes trouvaient qu'il \u00e9tait tr\u00e8s joli gar\u00e7on en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure ce ce l'\u00e9criture de ce livre vous a vous a reli\u00e9 \u00e0 la roue \u00e0 l'enfance et le Tour de France, c'est vraiment un lien avec l'enfance o\u00f9 vous aviez -vous quel \u00e2ge vous avez quel \u00e2ge quand vous \u00e9crivez ce livre dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [90%] :\r\n\u00e0 quand j'\u00e9cris le livre dans ma t\u00eate quand je d\u00e9cide d'\u00eatre journaliste, poursuit le Tour de France, j'ai 12 ans mais bon j'\u00e9cris pas de Live dans ma t\u00eate 12 ans ou pas, en tout cas pas celui -l\u00e0, et l\u00e0 le sujet sur Tour de France France du Tour, \u00e7a fait une petite dizaine d'ann\u00e9es que j'ai ce que j'ai \u00e7a en t\u00eate, sans, sans savoir si je suis je l'\u00e9crirai un jour apr\u00e8s, il y a une la rencontre avec l'\u00e9diteur, qui fait que le livre devient devient possible, mais c'est en suivant des \u00e9tapes suivi une quinzaine d'\u00e9tapes du Tour de France, j'ai toujours essay\u00e9 de faire le le le le lien entre le entre les 2 sujets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [89%] :\r\nB\u00e9atrice Houchard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAF8D751-16F9-4170-8870-5AD4003C29EA", "internalArchiveId": "EAF8D751-16F9-4170-8870-5AD4003C29EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois (en rediffusion)", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Quentin Mouron, \u00e9crivain\r\nInterview de Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois, qui sort son nouveau roman \"V\u00e9soul, le 7 janvier 2015\" (Olivier Morattel).\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois (en rediffusion) (REDIFFUSION Quentin MOURON HALTINER) 12h30: ITV Quentin Mouron REDIFFUSION 8 minutes\r\nIntro\u00a0:\r\nJe vous propose. en cette fin de journal. de r\u00e9\u00e9couter. un auteur lausannois. souvent d\u00e9peint. comme. \u00ab\u00a0un dandy. \u00e0 la plume. sulfureuse\u00a0\u00bb.\r\nCet auteur. c'est. \u00ab\u00a0Quentin Mouron\u00a0\u00bb.\r\nIl \u00e9tait venu . en direct dans ce 12'30. en janvier.pour nous parler. de son nouveau roman. \r\nUn livre .dans lequel... il se moque. de toutes les manies actuelles\u00a0: .antisp\u00e9cisme. \u00ab\u00a0extr\u00eamismes... politiques\u00a0\u00bb. manifestations \u00e0 outrance. ou encore. \u00ab\u00a0bien-pensance\u00a0\u00bb.\r\nA peine arriver dans ce studio. je lui avais d'abord demand\u00e9. si il avait ...bien pens\u00e9.\u00e0 \u00e9teindre. son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\nSa r\u00e9ponse\u00a0:\r\nD +  7'32\r\nExtro: Voil\u00e0 pour cette interview... r\u00e9alis\u00e9e... en janvier dernier.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois (en rediffusion)", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois (en rediffusion) / 12H30_2019-07-10T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois (en rediffusion) / 12H30_2019-07-10T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois, qui sort son nouveau roman \"V\u00e9soul, le 7 janvier 2015\" (Olivier Morattel).", "Interview de Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois, qui sort son nouveau roman \"V\u00e9soul, le 7 janvier 2015\" (Olivier Morattel).", "Interview de Quentin Mouron, \u00e9crivain lausannois, qui sort son nouveau roman \"V\u00e9soul, le 7 janvier 2015\" (Olivier Morattel)."], "variantIds": ["ece-10550295", "ece-10550293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T12:33:31Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJe vous propose, en cette fin de journal de r\u00e9\u00e9couter un auteur lausannois souvent d\u00e9peint comme un don, dit \u00e0 la plume sulfureuse cet auteur, c'est Quentin Mouron, il \u00e9tait venu en Direct dans ce 30 en janvier pour nous parler de son nouveau roman, un livre dans lequel il se moque de toutes les manies actuel antisp\u00e9cisme extr\u00e9misme politique manifestations \u00e0 outrance ou encore bien- pensance \u00e0 peine arriv\u00e9 dans ce Studio je avait tout d'abord demand\u00e9 s'il avait bien pens\u00e9, \u00e9teindre son t\u00e9l\u00e9phone portable, sa r\u00e9ponse, bien s\u00fbr, je pr\u00e9f\u00e8re vous le demander un parce que dans le roman que vous venez nous pr\u00e9senter aujourd'hui Vesoul le 7 janvier 2015 et t\u00e9l\u00e9phone portable est une arme assez redoutable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nPas seulement dans vos ou le 7 janvier 2015 mais je crois aussi, m\u00eame jusqu'au Studio de la RTS, je crois que le portable est devenu une arme redoutable pour chacun, peut-\u00eatre de mani\u00e8re m\u00e9taphorique dans mon roman de mani\u00e8re concr\u00e8te dans la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [82%] :\r\nIl a quoi comme comme effet sur nous en parle vous vous avez dinars main s'alarme, certains disent que c'est l'arme du XXIe si\u00e8cle, c'est quoi le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 moins que le portable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nJe crois pas que c'est un probl\u00e8me, mais c'est le prolongement d'un d'un membre se mais seulement c'est pas seulement un membre qu'on utilise, c'est pas un godemich\u00e9 qu'on utilise pour le plaisir, c'est pas un marteau qu'on utilise pour fa\u00e7onner un clou, je ne sais quoi, c'est une sorte de prolongement de la main, mais qui peut servir \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout, attendez, non seulement \u00e0 ce que je viens de le dire, mais en plus \u00e7a, tout le reste, c'est \u00e0 dire qu'on peut \u00e0 peu pr\u00e8s tout faire avec ce t\u00e9l\u00e9phone portable et c'est clair que, \u00e0 la fois, \u00e7a peut \u00eatre angoissant, c'est il y a quelque chose, bien s\u00fbr, de l'ordre de, de la domination en quelque sorte un ou 2, on peut penser \u00e0 des pirates par exemple d'\u00e0 coeur et puis en m\u00eame temps il y a aussi quelque chose de l'de l'addiction et l\u00e0 on peut penser bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 une sorte de forme de toxicomanie en quelque sorte, donc, au fond, tout est possible avec cette arme, mais c'est vrai que je l'ai ins\u00e9r\u00e9 pour moi c'est une \u00e9vidence si on \u00e9crit un roman au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine, \u00e7a me para\u00eet difficile de faire son t\u00e9l\u00e9phone portable, je crois que dans le dernier Houellebecq qui se retrouve sans WiFi sans connexion tr\u00e8s souvent parce que je pense que le bac de pas avoir de portable, il doit pas savoir comment \u00e7a fonctionne, mais moi, ce n'est malheureusement je ma\u00eetrise, c'est qu'au-del\u00e0, donc \u00e7a me para\u00eet normal de les int\u00e9grer un roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [83%] :\r\nEt dans votre roman, il se transforme en sabre laser, il flashe les ennemis ce roman justement a voulu publi\u00e9 chez Olivier aura -t-elle, il y a sempre en ce portable dont on parle, il appartiendra sans proc\u00e8s, son pr\u00e9nom c'est un gestionnaire de fortune de 30 ans qui roule en Audi aime \u00e7a donnait un air cool, ils seront en un congr\u00e8s \u00e0 Vesoul en France et sur son chemin et prend un auto- stoppeur qui fuient la Suisse parce qu'il refuse de se soumettre \u00e0 la protection civile, \u00e7a c'est le d\u00e9but de votre roman, vous avez laiss\u00e9 de l'\u00e9crire dans un Style picaresque ces courants un roman picaresque, pour faire court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [91%] :\r\nBref, le le picaresque n'est plus ou moins en Espagne au XVIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire que c'est il y met en sc\u00e8ne des personnages qui sont des d\u00e9class\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 en rupture avec le monde qui sont des gens qui ont \u00e0 souffrir de la de la soci\u00e9t\u00e9 et qui sont extr\u00eamement mobiles qui se d\u00e9placent partout hein qui qui traverse les, les, les, les, les \u00e9tendues qui traverse villes et villages et qui sont vraiment des gens d\u00e9class\u00e9, or depuis le ce qu'on le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle la mondialisation, ceux qui sont class\u00e9s justement un pour sont justement ceux qui sont les plus mobiles et \u00e7a c'est quelque chose qui s'est renvers\u00e9 dans un syst\u00e8me f\u00e9odal o\u00f9 les Terres sont r\u00e9partis o\u00f9 chacun a sa terre en quelque sorte, celui qui est mobile, c'est le fou c'est Lelouch c'est le c'est l'ennemi en quelque sorte \u00e0 qui se d\u00e9place ou c'est c'est l'idiot du village, c'est le c'est quelqu'un qui a justement aucun privil\u00e8ge, or dans une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e, celui qui peut se d\u00e9placer le plus facilement et, bien s\u00fbr, celui qui a le plus de pouvoir et j'ai voulu mettre en prise sur le mode picaresque cette lutte entrent ceux justement qui ont le pouvoir, qui sont mobiles, qui peuvent se d\u00e9placer et ceux qui sont priv\u00e9s du mouvement, ceux qui sont bloqu\u00e9s, dont on entend les r\u00e9sonances aujourd'hui en France avec notamment le mouvement des Gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [89%] :\r\nJustement, c'est bien que vous en parler parce que j'avais mis cette question beaucoup plus lents dans cette interview, mais il y a une sc\u00e8ne dans votre livre, parce qu'il leur arrive, tout un tas d'chose hein, ils se retrouvent dans diff\u00e9rentes manifestations, on va parfois dans l'absurde et le grotesque qui se retrouve face \u00e0 des noms face \u00e0 des antifascistes etc et il y a, il se pose la question on donn\u00e9 mais \u00e7a marrant toutes ces manifestations, qu'est ce qui se passe \u00e0 Vesoul et puis je me suis dit bon Vesoul, vous l'expliquez dans diff\u00e9rentes interviews, vous l'avez dit, voil\u00e0, c'est une ville dont le nom \u00e9voque quelque chose, donc finalement \u00e7a aurait pu \u00eatre n'importe o\u00f9 mais franchement \u00e7a ne va pas pu \u00eatre n'importe o\u00f9, \u00e0 part la France, on se dit que \u00e7a peut se passer qu'en France, a d'ailleurs, ils ont une journ\u00e9e \u00e0 Vesoul o\u00f9 ils ont le droit de tout dire c'est la journ\u00e9e s'appelle la rue est \u00e0 nous, oui pas penser aux grands d\u00e9bats de Macron actuellement oui la la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nTerrain privil\u00e9gi\u00e9 parce qu'au fond les Fran\u00e7ais souveraine souffrent ni plus ni moins que le reste des Europ\u00e9ens mais ils osent le dire, et c'est la diff\u00e9rence en, on dit toujours avec cette francophobie qui nous qualifie qui nous qualifie parfois en Suisse, que les Fran\u00e7ais sont des r\u00e2leurs, mais au fond ce sont pas vraiment des r\u00e2leurs sont simplement des gens qui refusent que les Danois et les Allemands ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de plus plus depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire une pr\u00e9carisation paup\u00e9risation aussi une baisse du pouvoir d'achat, la demande de travailler plus pour gagner moins, pour paraphraser Sarkozy donc au fond ce qu'on voit sous nos yeux, en France, c'est vrai qu'on le, on le constate parce que il y a, il y a du bruit parce qu'il a dit il y a des flash ball parce qu'il y a des gaz lacrymog\u00e8nes, les Allemands et les Danois, les Hollandais sans doute aujourd'hui, regrette un peu, de ne pas s'\u00eatre insurg\u00e9 davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [91%] :\r\nMais il y a tous ces questions de de d\u00e9bats grand d\u00e9bat qu'organise Macron maintenant qu'on peut lire aussi dans votre livre, parce que justement \u00e7a fait penser \u00e0 \u00e7a, pourtant Philippe, vous l'avez \u00e9crit avant, \u00e7a c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nOui, et puis bon aussi je faisais pas un peu d'anticipation je pas un bon romancier donc \u00e0 mon sens, bien s\u00fbr, on retrouve, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi la d\u00e9valorisation de la parole, en quelque sorte, parce que le monde a le droit de tout dire en quelque sorte pendant des journ\u00e9es, des espaces consacr\u00e9s donc bien s\u00fbr c'est toujours ma\u00eetris\u00e9 par l'\u00c9tat et puis on s'\u00e9change des quolibets, des insultes, on se tape un peu sur la gueule, c'est un peu ce qui se passe exactement avec le le d\u00e9bat voulu par Macron et puis au final, ben il reste quoi il reste un peu de poussi\u00e8re, on attend que celle -ci retombe et puis finalement on oublie tout et on recommence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [87%] :\r\nOui, effectivement, vous avez \u00e0 vous l'avez dit, ah, vous voulez \u00eatre quand m\u00eame dans le dans l'actualit\u00e9, hein, c'est \u00e7a le le le r\u00f4le aussi d'un bon \u00e9crivain anticip\u00e9 les antisp\u00e9cistes le parce qu'ils se rencontrent aussi votre narrateur dit bon, ils \u00e9taient \u00e0 gauche avant, maintenant ils sont pas loin d'extr\u00eame- droite ont fait dans le fond, ils sont dans le nihilisme la n\u00e9gation de l'\u00eatre humain, la haine de l'homme, vous allez assez loin, comme les antisp\u00e9cistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [90%] :\r\nNon, pas particuli\u00e8rement c'est c'est une hypoth\u00e8se de lecture, c'est une hypoth\u00e8se, ce qui est pris \u00e0 charge par un narrateur interne, donc c'est pas non plus forc\u00e9ment mon hypoth\u00e8se d'ailleurs dans le le tome II je je me moque \u00e9galement oscill\u00e9 des mangeurs de saucisses qu'on a pu voir devant Swiss Expo donc font, ce sont des comportements qui me semble assez ridicule l'un ou l'autre, donc, au fond, j'essaie d'explosifs je cr\u00e9e une parenth\u00e8se, une hypoth\u00e8se de lecture sur notamment sur l'antisp\u00e9cisme sur le v\u00e9ganisme ainsi que sur d'autres, un certain nombre de sujets de soci\u00e9t\u00e9 et puis ensuite je regarde comment \u00e7a r\u00e9agit dans la bouche des personnages, il faut bien voir aussi cette sc\u00e8ne a lieu pendant un esp\u00e8ce d'affrontement o\u00f9 il y a le Hezbollah, il y a des nains, tout le monde se tirent dessus, donc on est de toute fa\u00e7on, dans une sc\u00e8ne violente et dans les sc\u00e8nes violentes, bien s\u00fbr que les mots sont \u00e9galement violent, sinon \u00e7a perdrait son sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [90%] :\r\nOn vous sent assez quand excit\u00e9s en fait \u00e0 raconter cette histoire et c'est vrai quand on le lit, on ressent la m\u00eame chose, franchement vous \u00eates amus\u00e9s \u00e0 partir comme \u00e7a, dans des choses assez absurde, on est loin de la litt\u00e9rature assez classique et tr\u00e8s r\u00e9aliste, dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nOui, je dois dire que c'est la continuation de Balzac par d'autres moyens, on parle de son temps, mais en utilisant des moyens diff\u00e9rents, moi je suis un grand fan de Balzac, mais j'ai pas envie de refaire Balzac, par cons\u00e9quent, je sais pas si je me suis amus\u00e9 parce que c'\u00e9tait 4 ans de travail c'est le livre sur lequel j'ai le plus travailler, il a fallu trouver le ton, la voix, mais finalement oui, maintenant que j'ai trouv\u00e9 le rythme de croisi\u00e8re, je vais pouvoir \u00e9crire les les 2 tomes suivants avec je l'esp\u00e8re, un peu d'amusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [84%] :\r\nOui, parce qu'effectivement c'est une trilogie entra\u00eenera 2, \u00e7a c'est certain nanar question vous avez peur de vieillir Quentin Mouron parce que dans le livre, hein, le narrateur raconte que ses amis avec l'\u00e2ge deviennent ennuyeux, il vous en a ils f\u00eatent leur anniversaire au restaurant, ils ont les animaux domestiques sont des enfants, ils ont peur des brunchs \u00e0 vous, \u00e7a vous fait peur de vieillir, vous avez 29 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [91%] :\r\nOui, mais mes amis sont d\u00e9j\u00e0 chiant, mais moi j'ai achet\u00e9 une cr\u00e8me antirides, donc \u00e7a ira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [89%] :\r\nQuentin Mouron Vesoul le 7 janvier 2015 c'est le titre de votre tout nouveau roman, vous l'avez dit, alors il y aura une suite en tome de peut-\u00eatre m\u00eame un tome 3, il vient de sortir aux \u00e9ditions Olivier Murat -t-elle merci d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, voil\u00e0 pour cette interview r\u00e9alis\u00e9e en janvier dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}