{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3550&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3575&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3525&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "internalArchiveId": "99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billette;Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4 racc /ELECTIONS ISTANBUL L'OPPOSITION EN T\u00caTE)  Le parti au pouvoir en Turquie... est bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul\r\nLa plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans... \r\nEt apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins de vote... le candidat du parti d'opposition CHP.. Ekrem Ima-mo-lou est toujours en t\u00eate\r\nIl a 25 000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP... la formation du pr\u00e9sident Recep Tayup Erdoan\r\nAlors... quelle est l'ambiance... dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier?\r\nLe reportage de notre correspondant Alexandre Billette\r\n 1'42''\r\n((Personne ne semblait vraiment y croire et pourtant, Ekrem Imamoglu semble sur le point de remporter son pari : arracher la grande municipalit\u00e9 d'Istanbul aux mains de l'AKP. Ag\u00e9 de 49 ans, la voix grave, de petites lunettes carr\u00e9s sur le nez, jusqu'\u00e0 maintenant il \u00e9tait maire d'un arrondissement de la p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 l'ouest d'Istanbul. A Beylikd\u00fcz\u00fc, une banlieue de grandes tours r\u00e9sidentielles derri\u00e8re l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk. Ici dans ce quartier favorable au CHP on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens administr\u00e9s :\r\nHOMME1\r\nIl est tr\u00e8s actif, et tr\u00e8s serviable. Nous, on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus. Mais il faut que les choses changent un peu ! Et Imamoglu (IMA-MO-LOU), il est jeune, il est actif.\r\nBILLETTE\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesse, lui aussi a vot\u00e9 pour le candidat de l'opposition :\r\nHOMME2\r\nEn fait, le changement c'est une bonne chose. Je pense qu'on peut tenter Ekrem Imamoglu (IMA-MO-LOU) pour Istanbul.\r\nBILLETTE\r\nIci la victoire probable de l'opposition est bien re\u00e7ue, 56 % des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP. Et 40 % pour l'AKP, dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti. Cet homme lui, a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, l'ancien premier ministre, candidat du parti du pr\u00e9sident turc. Il soutient l'AKP surtout en raison des actions de Recep Tayyip Erdogan lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul, en 19nonante quatre :\r\nHOMME3\r\nSi on compare au pass\u00e9, Istanbul est vraiment bien aujourd'hui. On se rappelle bien d'avant, les odeurs d'\u00e9gout, tout \u00e7a. Maintenant, la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e. Et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout.\r\nBILLETTE\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors-micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes que le pouvoir pourrait tenter, surtout si un recomptage est effectu\u00e9 comme le demande l'AKP. Une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir ait laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul. Bref satisfaction, mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc, ou l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e, avant de c\u00e9l\u00e9brer...))\r\n(Bouteflika) **** C'est confirm\u00e9... Abdelazziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat... le 28 avril\r\nIl r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLe parlement britannique aune nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps file... Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution... \r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster.\r\n(03/GE COMITE DIRECTEUR PDC STRATEGIE UDC) **** Le comit\u00e9 directeur du PDC genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente...\r\nR\u00e9uni hier soir... il a d\u00e9cid\u00e9 du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR. \r\nUne rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur... Rapha\u00ebl Leroy\r\n  0'58''\r\n((Le vote final est serr\u00e9: 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions. Une majorit\u00e9 toute relative du Comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme. Fini le PLR et ses casseroles. Place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Des partis qui totalisent \u00e0 eux deux, rappelons-le, 2,12% des voix. C'est dire si le pari est os\u00e9 \u00e0 six mois des \u00e9lections. Les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 longs hier soir: une bonne heure et demi. Les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9e. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux-radicaux. Ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'Entente. Leur ras-le-bol a, semble-t-il, fait mouche. Mais rien ne dit que cette d\u00e9cision d'un soir sera avalis\u00e9e jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti. Le pr\u00e9sident du PLR genevois l'a avertit encore hier: il n'existe pas de demi-alliance. Si le PDC part alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des Etats. Un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas frein\u00e9 le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera ainsi de nombreuses voix \u00e0 gauche.))\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe...\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\n(TF5/EFFICACITE BOYCOTT HOTELS DE LUXE AU BRUNEI) **** \"Des peines cruelles et inhumaines\": L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei \r\nD\u00e8s demain... la lapidation sera instaur\u00e9e... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'Asie du sud est... en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re\r\nCes derniers jours... l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tells de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei...\r\nUne mesure \u00e0  l'efficacit\u00e9 toute relative... C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28''\r\n((Appeler au boycott c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause... et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi... Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie.\r\nSON 32\r\nLa prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement... chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire, et il y a donc moins de gens pour le faire... Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation... mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux...\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions... \"Brunei est une monarchie et un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois\", \u00e9crit-il dans le magazine Deadline... \r\nFran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles le confirme... \r\nSON 20\r\nLe sultanat de Brunei avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia... mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis, jusque-l\u00e0, de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives...))\r\n(11/NEW YORK DECISIONS ENVIRONNEMENTALES) **** L'Etat de New-York prend des mesures embl\u00e9matiques... pour prot\u00e9ger l'environnement\r\nLes parlementaires - majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastique \u00e0 usage unique\r\nEt d\u00e8s 2021... Manhattan a instaurer un p\u00e9age urbain... sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour\r\nC'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis... \r\nEt l'objectif est double... Marie Bourreau: il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse pomme... ET de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new-yorkais en piteux \u00e9tat.\r\n 0'53''\r\n((Les \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier. Outre l'interdiction des sacs plastique d'ici au 1 er Mars 2020,  le gouverneur de NY a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park. En 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars, 25 dollars pour un camion. \r\nUn prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\nLes recettes- environ un milliard de dollars par an- devraient permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new yorkais, l'un des pires au monde. Mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents.dans les quartiers plus populaires du Queens, du Bronx ou du New Jersey o\u00f9  l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres.))\r\n(E-trottinettes) Et pendant ce temps en Suisse... ce sont les trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques... qui pr\u00e9occupent...\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leur conditions de circulation\r\nPour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... et pour le BPA... \u00e7a ne doit pas changher\r\nIl  invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nEt estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route ... mais aussi sur les trottoirs.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10317628", "ece-10317594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:00:16Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle, un beau jour romaine, il s'appelle Ekrem Imamoglu et il est sur le point de devenir maire de la plus grande ville de Turquie, ce candidat de l'opposition a surpris le parti au pouvoir aux \u00e9lections locales d'Istanbul, reportage dans son fief en ouverture de ce journal, oui \u00e0 la rupture avec le PLR, la direction du PDC Genevois est favorable \u00e0 une sortie de l'entente et pr\u00e9f\u00e8re s'allier avec les partis du Centre pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais cette strat\u00e9gie doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base et puis les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte- monnaie, l'\u00c9tat de New York va instaurer un p\u00e9age pour d\u00e9sengorger la Grande Pomme et pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [97%] :\r\nLe parti au pouvoir en Turquie h\u00e9 bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul, la plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans et apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins de vote, le candidat du parti d'opposition CHP Ekrem Imamoglu est toujours en t\u00eate, il a 25000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP, la formation du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, alors quelle est l'ambiance dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier, le reportage de notre correspondant Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nIci, dans ce quartier favorable au CHP, on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens amis, Nice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe Croque, il est tr\u00e8s actif et tr\u00e8s serviable, nous on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus mais il faut que les choses changent un peu Et Imamoglu il est jeune, il est actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesce, lui aussi, \u00e0 voter pour le candidat de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [86%] :\r\nNon, non sans de changement, c'est une bonne chose, je pense qu'on peut tenter Ekrem Mammoth storm pour Istanbul, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nIci, la victoire probable de l'opposition h\u00e9 bien re\u00e7ue 56 pourcent des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP et 40 pourcent pour la Cup et dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti cet homme lui a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, ancien 1er ministre candidat du parti du pr\u00e9sident turc, il soutient l'AKP, surtout en raison des actions de \u00e9tais hyper doivent lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [84%] :\r\nLa Stambo Ath\u00e8nes si on compare au pass\u00e9 Istanbul vraiment bien aujourd'hui les de m\u00eame de la vie de l'rames vont se rappelle bien d'avant les odeurs d'\u00e9gouts tout \u00e7a maintenant la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout les remettre Jean-Arnaud avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [93%] :\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors- micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes, que le pouvoir pourrait tenter surtout ici au recomptage est effectu\u00e9, comme le demande l'AKP, une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir, et laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul, bref satisfaction mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc o\u00f9 l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e avant de c\u00e9l\u00e9brer Alexandre Billette rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nEt c'est confirm\u00e9, Abdelaziz Bouteflika devrait d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat le 28 avril il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines avant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00c9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement et des institutions de l'\u00c9tat, la date du d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable, c'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, le Parlement britannique a une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourrait avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster en Suisse, le directeur, le comit\u00e9 directeur du PDC Genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente r\u00e9uni hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9, du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR, une rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLe vote final est serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions une majorit\u00e9 toute relative du comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme, fini le PLR et ses casseroles, place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD des partis qui totalisent \u00e0 eux 2, rappelons -le, 2012 pourcent des voix, c'est dire si le pari est os\u00e9, \u00e0 6 mois des \u00e9lections, les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 long, hier soir, une bonne heure et demie et les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux radicaux ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'entente, le ras-le-bol a semble -t-il fait mouche mais rien ne dit que cette d\u00e9cision dans soir sera avalis\u00e9 jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti, le pr\u00e9sident du PLR je voil\u00e0, avertit encore hier, il n'existe pas de demi- alliance si le PDC par alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des \u00c9tats un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas freiner le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera aussi de nombreuses voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [96%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e, c'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI comme le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1 pourcent l'an dernier, la croissance avait atteint2,5 pourcent les risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales et aux incertitudes politiques en Europe, le FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse des peines cruelles et inhumaines L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei d\u00e8s demain la lapidation sera instaur\u00e9e dans ce petit \u00c9tat p\u00e9trolier d'Asie du Sud-Est, en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re, ces derniers jours, l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tels de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei une mesure \u00e0 l'efficacit\u00e9 toute relative, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [96%] :\r\nAppel\u00e9 au boycott, c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause, et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi Americus Reed, professeur de marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:01) [88%] :\r\nLa Juve bouffe oui un institut un voyez la prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire et il y a donc moins de gens pour le faire Big selon un policier \u00e0 un stade les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie, \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux, excite oui moyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [94%] :\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions : Brunei est une monarchie un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois, \u00e9crit -il dans le magazine Deadline Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, abonde dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [88%] :\r\nPour qu'un boycott un effet de contraindre v\u00e9ritable il faut plut\u00f4t que soit endoss\u00e9 par les Nations Unies, avec des sanctions internationales adopt\u00e9es en bonnet difforme par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies par exemple, si on prend le cas de l'Iran, l\u00e0 il est clair que les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l'compte de l'Iran par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont eu un impact important sur la possibilit\u00e9 de conclusion d'un accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [96%] :\r\nLe sultanat de Brunei, et avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia, mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis jusque -l\u00e0 de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [95%] :\r\nL'\u00e9tat de New-York, prend des mesures embl\u00e9matiques, pour prot\u00e9ger l'environnement, les parlementaires majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastiques \u00e0 usage unique et d\u00e8s 2021 Manhattan va instaurer un p\u00e9age urbain, sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis et l'objectif est double : Marie Bourreau, il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse Pomme et de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new- yorkais en piteuse \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [96%] :\r\nLes \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier, outre l'interdiction des sacs plastiques d'ici au 1er mars 2020, le gouverneur de New York a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park en 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars 25 dollars pour un camion un prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 les recettes environ 1 milliard de dollars par an devrait elle permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new- yorkais, l'un des pires au monde, mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents dans les quartiers plus populaires du Queens du Bronx ou du New Jersey, o\u00f9 l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, en Suisse, ce sont les trottinettes et autres monocycle \u00e9lectrique qui pr\u00e9occupent le Bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leurs conditions de circulation pour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique et pour le BPA, \u00e7a ne doit pas changer, il invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes et des cyclistes et estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route, mais aussi sur les trottoirs, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC3E91E3-6B9B-4391-972C-BCE5EC3FA21D", "internalArchiveId": "BC3E91E3-6B9B-4391-972C-BCE5EC3FA21D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Romain Bodinier, pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport, F\u00e9d\u00e9ration Cantonale Genevoise de sport \u00e9lectronique \r\n\r\n ", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 58, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317535", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Bodinier, Romain"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Romain Bodinier, pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport / LMA_2019-04-02T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317535"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:09Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNe pas \u00eatre engag\u00e9 en politique ne signifie pas ne pas avoir de vision pour la Suisse en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous demanderons \u00e0 nos invit\u00e9s, des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile ce que eux feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, ils viennent avec leurs id\u00e9es, leurs id\u00e9aux et leurs convictions, ce matin, c'est Romain Bodinier qui se pr\u00eate au jeu du pr\u00e9sident, Romain Bodinier, pr\u00e9sident de de Geneva il se de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise de sport \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nJe pense que ce serait dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 de fa\u00e7on un petit peu \u00e9tonnante, je pense que je ne ferai le lit les des assurances priv\u00e9es et clairement vous voyez je, je, je pense que le fait de d\u00e9couper en acteurs qui veulent tous faire de l'argent sur le dos de la sant\u00e9 des gens, je ne sais pas tout \u00e0 fait \u00e9thique, donc vous vous prenez un syst\u00e8me de caisse unique tout \u00e0 fait pour que, effectivement, ceux qui ont moins les moyens soient toujours tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9s et ceux qui sont plus le soit tout autant en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [86%] :\r\nRomain Bodinier, pr\u00e9sident de va, il se porte la f\u00e9d\u00e9ration genevoise de sport \u00e9lectronique que nous avions re\u00e7u en novembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bodinier, Romain", "role": "pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A74B1F-900B-4468-B6BF-D0BD91757E4A", "internalArchiveId": "07A74B1F-900B-4468-B6BF-D0BD91757E4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 450 000 habitants du sultanat de Brunei, gr\u00e2ce au p\u00e9trole qui baigne ses sous-sols, ne payent ni imp\u00f4t ni frais de sant\u00e9 ou de scolarit\u00e9. Mais la vie n'est pas un conte de f\u00e9e. Hassanal Bolkiah vient de concr\u00e9tiser l'un de ses grands projets : l'application de la sharia, la loi islamique, qui punit l'homosexualit\u00e9 et l'adult\u00e8re de la peine de mort par lapidation", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Il est dans le lointain Orient, une contr\u00e9e prosp\u00e8re, grande comme le canton du Valais, qui r\u00e9pond au nom exotique Le sultanat de Brunei, gr\u00e2ce au p\u00e9trole qui baigne ses sous-sols, ses 450 000 habitants majoritairement musulmans ne payent ni imp\u00f4t ni frais de sant\u00e9 ou de scolarit\u00e9. Les plus attach\u00e9s \u00e0 leur culture traditionnelle vivent sur l'eau, dans des maisons sur pilotis.\r\nRoyaume vieux de mille ans, Brunei est gouvern\u00e9 depuis six si\u00e8cles par la dynastie des Bolkiah. Hassanal r\u00e8gne depuis 1967 sur les Bruneiens dont on entend ici l'hymne national qui commence par ses mots : Qu'Allah prot\u00e8ge notre sultan.\r\nHassanal est -comment dire ?- immens\u00e9ment riche. Il est m\u00eame l'un des plus riches du monde avec une fortune estim\u00e9e \u00e0 40 milliards de francs. Il vit dans un palais de 1788 pi\u00e8ces, poss\u00e8de 20 gros avions, 79 000 voitures, dont une recouverte de diamants, 150 logements de par le monde. Sur les yachts familiaux, les canaux de sauvetages s'appellent tous Nipple, t\u00e9ton en anglais.\r\n A 72 ans, son altesse Hassanal et son fr\u00e8re, Jefri, ont gard\u00e9 un esprit d'enfant fac\u00e9tieux et plaisantin.\r\n***Sauf que votre sultan n'a pas tout \u00e0 fait sa place dans un conte de f\u00e9e... au vu de l'actualit\u00e9 \r\n(on aura eu le sujet de Guigon, difficile da faire comme si on ne savait pas..)\r\nIl vient nous rappeler que la vie n'est pas un conte de f\u00e9e ! Car Hassanal vient de concr\u00e9tiser l'un de ses grands projets : l'application \u00e0 partir de demain de la sharia, la loi islamique, qui punit l'homosexualit\u00e9 et l'adult\u00e8re de la peine de mort par lapidation. Les voleurs, eux, auront la main tranch\u00e9e. Le code islamique punit aussi quiconque expose des enfants musulmans \u00e0 une religion autre que l'islam. \r\nBrunei devient ainsi le seul pays d'Asie-du-sud-Est \u00e0 appliquer la sharia pure et dure. Une version -disons all\u00e9g\u00e9e- a cours \u00e0 Aceh, une r\u00e9gion autonome de l'Indon\u00e9sie voisine.\r\nL'annonce a d\u00e9clench\u00e9 une s\u00e9rie de protestations d'horizon aussi divers que le conseil des droits de l'homme de l'ONU ou de la part d'artistes, comme George Clooney ou Elton John qui ont lanc\u00e9 un boycott des nombreux h\u00f4tels et palaces que le Sultan poss\u00e8de de Paris \u00e0 Los Angeles. On a les armes qu'on peut.\r\n*** Avec quel r\u00e9sultat ?\r\nPour l'instant aucun. Et on peut douter de l'avenir car d\u00e9j\u00e0, la charia devait \u00eatre introduite en 2014. Sultan Hassanal a pris le temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nMais cette annonce fait remonter \u00e0 la surface nombre de critiques sur les moeurs de la famille royale. Hier, Jillian Lauren, ex-maitresse de Jeffry, le fr\u00e8re donc, faisait le tour des t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaines pour d\u00e9noncer le deux poids deux mesures en cours au Palais, ecoutez.\r\n   0'11'' CALV BRUNEI L'ENVERS DU CONTE DE FEE\r\n\u00ab Dans les soir\u00e9es auxquelles j'ai particip\u00e9, on danse et on boit de l'alcool dans le luxe et la d\u00e9cadence. J'ai m\u00eame eu une relation sexuelle avec le sultan en personne, dit-elle. \u00bb\r\nNe me demandez pas ce que pensent les Brune\u00efens de tout \u00e7a. Dans ce sultanat du bout du monde, il n'y a ni presse libre, ni opposition politique.", "durationSec": 173, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317600", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "thematicGeographicals": ["Brun\u00e9i"], "thematicThemes": ["pouvoir", "monarchie", "chef d'Etat", "islam"], "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Brunei, l'envers du conte de f\u00e9e", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Brunei, l'envers du conte de f\u00e9e / LME_2019-04-02T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Brunei, l'envers du conte de f\u00e9e / LME_2019-04-02T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10317619", "ece-10317600"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:07Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAlain Franco est avec nous pour cette arriv\u00e9 loin chez vous, Alain en parlant de Brunei, et vous, votre chronique commence comme un conte a fait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [93%] :\r\nIl est dans le lointaine Orient une contr\u00e9e prosp\u00e8re, grande comme le canton du Valais, qui r\u00e9pond au nom exotique de Nagara Brunei Darussalam le sultanat de Brunei, et gr\u00e2ce au p\u00e9trole qui baigne ses sous- sols, ses 450000 habitants majoritairement musulmans ne payent ni imp\u00f4ts ni frais de scolarit\u00e9, ni frais de sant\u00e9 Brunei est gouvern\u00e9 depuis 6 si\u00e8cles par la dynastie des Bolkiah Hassanal r\u00e8gne depuis 1967 sur les Brunei dont on vient d'entendre l'hymne national qui commence par ces mots qu'la prot\u00e8ge notre sultan Hassanal et comment dire immens\u00e9ment riche, il est m\u00eame l'un des hommes les plus riches de la plan\u00e8te, avec une fortune estim\u00e9e \u00e0 40 milliards de francs, il vit dans un palais de 1788 pi\u00e8ces poss\u00e8de 20 gros avions 79000 voitures, dont une recouverte de diamants quand m\u00eame 150 logements dans le monde, c'est yachts enfin sur l'est yachts familiaux, les canaux de sauvetage s'appelle tous ni Paul t\u00e9ton en anglais, h\u00e9 oui \u00e0 72 ans, son altesse Hassanal et son fr\u00e8re Jeffry ont gard\u00e9 un esprit d'enfant fac\u00e9tieux et plaisantin oui sauf que votre sultan n'a pas grand- chose \u00e0 faire dans un conte de f\u00e9es, en tout cas, si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'actualit\u00e9, il vient m\u00eame nous rappeler que la vie n'est pas un conte de f\u00e9e Car Hassanal vient de concr\u00e9tiser l'un de ses grands projets, l'application \u00e0 partir de demain de la charia, la loi islamique qui punit l'homosexualit\u00e9 et l'adult\u00e8re de la peine de mort par lapidation les voleurs eux auront la main tranch\u00e9e Brunei devient ainsi le seul pays d'Asie du Sud-Est \u00e0 appliquer la charia pure et dure, une version disons all\u00e9g\u00e9 \u00e0 court, \u00e0 Hatcher une r\u00e9gion autonome de l'Indon\u00e9sie voisine, l'annonce a d\u00e9clench\u00e9 une s\u00e9rie de protestations d'horizons aussi divers que le Conseil des droits de l'homme de l'ONU ou de la part d'artistes comme George Clooney ou Elton John, qui ont lanc\u00e9 un boycott des nombreux h\u00f4tels et palaces que le Sultan poss\u00e8de de Paris \u00e0 Los Angeles, on a les armes qu'on peut oui, quel est le r\u00e9sultat pour l'instant aucun et on peut douter de l'avenir, car d\u00e9j\u00e0 la charia devait \u00eatre introduite en 2014 sultan Hassanal a pris le temps de bien r\u00e9fl\u00e9chir, mais cette annonce fait remonter \u00e0 la surface, nombre de critiques sur les moeurs de la famille royale Jillian Lauren, ex- maitresse de Jeffry le fr\u00e8re donc fait le tour des t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaines pour d\u00e9noncer le 2 poids, 2 mesures en cours au Palais \u00e9coutez ah oui, c'est un oui mais tu te ranking soir\u00e9es auxquelles j'ai particip\u00e9, dit -elle, donc, danse et on boit de l'alcool dans le luxe et la d\u00e9cadence, j'ai m\u00eame eu une relation sexuelle avec le sultan en personne ne me demandez pas ce que pensent les Brunei ayant de tout \u00e7a dans ce sultanat du bout du monde, il n'y a ni presse libre ni opposition politique c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, Brunei, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Lauren, Jillian", "role": "ex-maitresse de Jefri Bolkiah, prince de Brunei", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F51B7670-9DB9-4FED-98D8-C1D7188FFD3C", "internalArchiveId": "F51B7670-9DB9-4FED-98D8-C1D7188FFD3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rachel van Elkan, cheffe de mission du FMI;Serge  Gaillard, chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances;Carolina, au coll\u00e8ge des Forges, en d\u00e9crochage scolaire;Th\u00e9o Br\u00e9gnard, conseiller communal chaux-de-fonnier;Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge des Forges;Addis jeune de 16 ans, au coll\u00e8ge des Forges;Rabia, Mahrez ;VIGNA;Jason Fuchs, attaquant Neuch\u00e2telois, HC Bienne;Claude-Fran\u00e7ois Robert, m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/FMI LA SUISSE N'INVESTIT PAS ASSEZ) La Suisse est-elle pingre?\r\nC'est ce que semble penser le fonds mon\u00e9taire international. \r\nLe FMI a conclu hier sa visite annuelle en Suisse... en faisant toute une s\u00e9rie de recommandations \u00e0 BErne...\r\nParmi elles, Muriel Ballaman... une injonction: il faut d\u00e9penser plus. \r\n  1'42''\r\n((Inverstir, oui, pour soutenir l'\u00e9conomie helv\u00e9tique. La conf\u00e9d\u00e9ration devrait le faire davantage, selon le FMI. \r\nCar ses finances publiques sont solides. Rappelons le: en 2017, la conf\u00e9d\u00e9ration a fait plus de 9 milliards d'exc\u00e9dents. \r\nRachel van Elkan, cheffe de mission du FMI. \r\nSON 23\" A TRADUIRE\r\nNous avons parl\u00e9 avec un certain nombre de cantons qui avaient besoin d'investir mais qui en \u00e9taient emp\u00e9ch\u00e9s par leur frein \u00e0 l'endettement. Ils ne sont donc pas en mesure d'investir dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou encore les routes. Alors que les besoins sont l\u00e0. Le probl\u00e8me vient peut \u00eatre du fait que les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement. \r\nMais pour le chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, le FMI sous estime le niveau des investissements publics. Les d\u00e9penses dans les secteurs \u00e9voqu\u00e9s par Rachel van Elkan... la sant\u00e9, l'\u00e9ducation ou encore les transports... ont fortement augment\u00e9 aux yeux de Serge Gaillard. Avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\nSON 31\r\nCe sont donc les d\u00e9penses pour ma\u00eetriser le franc fort qui sont d\u00e9terminantes, aux yeux du chef des finances. Serge Gaillard qui estime que la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas avare comme le sugg\u00e8re le FMI, mais au contraire g\u00e9n\u00e9reuse avec ses citoyens. ))\r\n(Novartis corruption) Novartis risque un proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe g\u00e9ant suisse de la pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots de vins... destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins... selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain\r\nEn contrepartie... Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ses m\u00e9dicaments\r\nSi l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 b\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera jug\u00e9e\r\n(TF3/CHAUX DE FONDS PROJET POUR ADO A L'AI) C'est un projet in\u00e9dit dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nDepuis la derni\u00e8re rentr\u00e9e, une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves de derni\u00e8re ann\u00e9e obligatoire du Coll\u00e8ge des Forges, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sont regroup\u00e9s dans une classe sp\u00e9ciale baptis\u00e9e \"T-E pluS\". \r\nObjectif : \u00e9viter le d\u00e9crochage scolaire et assurer la transition vers le monde professionnel...gr\u00e2ce au soutien de l'assurance-invalidit\u00e9, Julien Bangerter.\r\n  1'43'' ((paroles se finissent 3 secondes avant fin de la piste...))\r\n((Ils sont une douzaines d'\u00e9l\u00e8ves..tous \u00e2g\u00e9s entre 15 et 17 ans...et durant cette derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, ils pr\u00e9parent leur avenir profesionnel...gr\u00e2ce au coaching continu d'une ma\u00eetresse socio-professionnelle. Carolina......pense avoir augment\u00e9 ses chances de devenir un jour...assistante en soin...\r\n---EXTRAIT 12 SEC.\r\nLa confiance en soi...m\u00e2itre-mot dans cette salle de classe. Elle est doubl\u00e9e d'un atelier...o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences manuelles. Ils m\u00e8nent aussi \u00e0 bien..des projets en ext\u00e9rieur, de la construction de murs dans le Chasseral au jardinage en EMS. Une d\u00e9marche qui r\u00e9jouit le conseiller communal chaux-de-fonnier Th\u00e9o Br\u00e9gnard...\r\n---EXTRAIT 12\r\nL'assurance-invalidit\u00e9 prend en charge le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette structure par rapport...\u00e0 une classe traditionnelle.Parmi les douzes \u00e9l\u00e8ves du projet pilote, deux jeunes ont trouv\u00e9 une place d'apprentissage pour l'automne. Mais pour Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge, l'objectif n'est pas que quantitatif...\r\n---EXTRAIT 12\r\nPas question de baisser les bras....par exemple.... pour Addis....16 ans...Cette classe lui permet de clarifier son projet d'avenir...\r\n----EXTRAIT 8\r\nEt d\u00e8s septembre prochain, d'autres \u00e9l\u00e8ves devraient retrouver espoir. Ce type de classe pourrait \u00eatre \u00e9tendu au reste du canton de Neuch\u00e2tel.))\r\n(Brexit) Le parlement britannique toujours dans l'impasse... sur la question du Brexit\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa MAy \r\nEt le temps file: Bruxelles a accord\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril... soit dans 10 jours... pour trouver une solution\r\nDe nouveaux votes pourraient avoir lieu jeudi\r\nMais selon le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Guy Verhofstadt... une s\u00e9paration sans accord est devenue presque in\u00e9vitable\r\n(06/ALGERIE BOUTEFLIKA VA DEMISSIONNER - REP 22h30) LA pression de la rue a fini par payer...en Alg\u00e9rie... Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLa pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique l'a annonc\u00e9 hier soir\r\nLe chef de l'\u00e9tat quittera le pouvoir avant la fin de son mandat... qui expire le 28 avril\r\nEt d'ici l\u00e0... Mahrez Rabia...  le pays doit s'attendre \u00e0 des changements importants...\r\n  0'55''\r\n((\"Abdelaziz BOUTEFLIKA d\u00e9missionnera avant le 28 Avril prochain (date de la fin de son mandat \u00e9l\u00e9ctif), il est \u00e9crit \u00e9galement qu'il devrait prendre d'importantes mesures pour assurer la continuit\u00e9 du foncionnement des institutions de l'\u00e9tat durant la p\u00e9riode de transition\". \u00c0 l'heure actuelle, le d\u00e9cryptage du communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence n'est compos\u00e9 que de suppositions et de pr\u00e9visions. Mais ce qui est certain, c'est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour une sortie de crise (entre la pr\u00e9sidence et l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne qui rappellons le, il y a quelques jours seulement et par la voix du vice Ministre de la D\u00e9fense, faisait appel \u00e0 l'Article 102 de la constitution). L'autre certitude, est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le cercle pr\u00e9sidentiel et l'\u00e9tat Major de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, pour une sortie de crise dans le respect de cette constitution d\u00e9ja fragilis\u00e9e par les multiples modifications subies durant le r\u00e9gne BOUTEFLIKA. Mahrez RABIA Pour RTS Info))\r\n(Venezuela) La cour supr\u00eame du Venezuela veut lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido\r\nLa juridiction en a fait la demande \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante... compos\u00e9e exclusivement de partisans du pr\u00e9sident... Nicolas Maduro\r\nMotif invoqu\u00e9: Juan Guaido a viol\u00e9 son interdiction de sortrie du territoire... pour partir en mini-tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine fin f\u00e9vrier\r\nC'\u00e9tait peu apr\u00e8s son auto-proclamation comme pr\u00e9sident du Venezuela par interim.\r\nL'opposant appelle \u00e0 l'organisation de nouvelles \u00e9lections.\r\n(09/BRESIL : VOLTE-FACE SUR L'AMBASSADE) L'ambassade br\u00e9silienne en Isra\u00ebl d\u00e9m\u00e9nagera finalement \u00e0 J\u00e9rusalem en 2022\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro...en voyage en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 demain... a d\u00e9cid\u00e9 de repousser cette mesure... qui faisait partie de ses promesses de campagne\r\nEt c'est l'agrobusiness... l'un de ses principaux alli\u00e9s... qui l'a convaincu\r\nSelon le lobby agroalimentaire...  cette d\u00e9cision essentiellement religieuse impliquera de lourdes pertes p\u00e9cunaires pour le Br\u00e9sil\r\nLes explications d'Anne Vigna\r\n---  0'46''\r\n((Le voyage de Bolsonaro en Israel avait pour but de satisfaire sa base \u00e9lectorale surtout compos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques. Pour eux l'Etat d'Isra\u00ebl est fondamentale \u00e0 cause d'une interpr\u00e9tation de la Bible.  Les \u00e9vang\u00e9liques pentec\u00f4tistes en particulier, qui sont les plus nombreux au Br\u00e9sil, croient au retour de J\u00e9sus sur Terre si les juifs fondent l'Etat d'Israel.  Ils n'ont g\u00e9n\u00e9ralement aucune id\u00e9e de la question palestinienne et  ignorent \u00e0 peu pr\u00e8s tout du conflit dans la r\u00e9gion mais veulent que l'ambassade br\u00e9silienne soit \u00e0 J\u00e9rusalem. Mais Bolsonaro est aussi alli\u00e9 \u00e0 l'agrobusiness et le Br\u00e9sil est le premier exportateur mondial de viande halal pour le boeuf et la volaille. Et ce secteur ne veut pas d'un d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade car les pays arabes ont d\u00e9j\u00e0 promis des repr\u00e9sailles commerciales. ))\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn aurait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des paiement suspects... lorsqu'il \u00e9tait encore le patron de Renault\r\nLe constructeur automobile fran\u00e7aiws a signal\u00e9 \u00e0 la justice des versement de plusieurs millions d'euros... selon l'AFP\r\nIls \u00e9taient apparemment destin\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui distribue les v\u00e9hicules du groupe Renault \u00e0 Oman\r\nCes possibles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate interne que Renault a lanc\u00e9... apr\u00e8s l'arrestation de Carlos Ghosn au Japon... en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\nLe parquet de Nanterre enqu\u00eate \u00e9galement sur le financement du mariage de l'ancien PDG... au ch\u00e2teau de Versailles.... en octobre 2016\r\n(15/100% DE FEMMES A LA TATE BRITAIN) **** Les mus\u00e9es britanniques font la part belle... aux femmes... cette ann\u00e9e. \r\nElles seront notamment \u00e0 l'honneur \u00e0 partir du 22 avril \u00e0 la Tate Britain de Londres\r\nUne exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux femmes artistes qui ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne culturelle contemporaine britannique ces soixante derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\u00ab Sixty Years\u00bb, c'est le titre de cet \u00e9v\u00e9nement... sera une exposition gratuite... visible pendant un an... Catherine Ilic\r\n  1'04''\r\n((M\u00eame si les artistes femmes sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans les expositions, elles sont encore nettement sous-repr\u00e9sent\u00e9es. La Tate Britain tente de corriger ce d\u00e9s\u00e9quilibre en proposant une relecture 100% f\u00e9minine de l'art britannique de 1960 \u00e0 aujourd'hui. Les visiteurs pourront d\u00e9couvrir une soixantaine d'oeuvres de femmes qui se sont distingu\u00e9es aussi bien dans les domaines de la peinture, la sculpture, la photographie et le film. De Mona Hatoum \u00e0 Sarah Lucas, en passant par Bridget Riley, une trentaine d'artistes femmes seront \u00e0 l'honneur. Sur les autres sites de la Tate, diverses cr\u00e9atrices seront aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9es cette ann\u00e9e. Il y aura notamment \u00e0 la Tate Modern une r\u00e9trospective en novembre de Dora Maar, artiste fran\u00e7aise connue pour ses clich\u00e9s surr\u00e9alistes, dont la carri\u00e8re fut longtemps \u00e9clips\u00e9e par son amant Picasso. Participant d'une volont\u00e9 affirm\u00e9e de montrer plus d'oeuvres de femmes artistes, Maria Balshaw, la premi\u00e8re femme directrice de la Tate, esp\u00e8re qu'\u00e0 terme cette discrimination positive ne sera plus n\u00e9cessaire dans les mus\u00e9es. CI, RTS-info, Londres))\r\n(P\u00e9age manhattan) *** Les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte-monnaie\r\nL'Etat de New York accepte l'instauration d'un p\u00e9age... pour d\u00e9sengorger la ville et r\u00e9nover son m\u00e9tro\r\nCette mesure s'inspire de p\u00e9ages instaur\u00e9s \u00e0 Londres Stockholm ou Singapour... mais elle est in\u00e9dite aux Etats-Unis\r\nLes d\u00e9tails pratiques de ce nouveau p\u00e9age doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s\r\nL'entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t \u00e0 la fin 2020.\r\n(GE foot amateur) Le canton et la Ville de Gen\u00e8ve s'attaquent \u00e0 la violence dans le football amateur\r\nUne charte va \u00eatre \u00e9labor\u00e9e avec l'ensemble des acteurs du domaine... \r\nEn cas de violation, des sanctions seront appliqu\u00e9es: par exemple l'exclusion temporaire d'une \u00e9quipe\r\nLa police fera \u00e9galement plus de pr\u00e9vention... en amont des rencontres \u00e0 risque... et les entra\u00eeneurs pourront se former \u00e0 la m\u00e9diation\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre ces mesures apr\u00e8s deux incicents graves l'an dernier: une rixe entre joueurs et spectateurs... puis  l'agression d'un arbitre\r\n(14/HC BIENNE itv FUCHS) En hockey sur glace, le HC Bienne a l'occasion ce soir... de faire un pas... vers la finale du championnat suisse. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise m\u00e8ne deux victoires \u00e0 une face \u00e0 Berne, mais reste sur une nette d\u00e9faite 6-2 dans la capitale. \r\nDe quoi rappeler aux Biennois de mauvais souvenirs...\r\nL'an dernier... ils \u00e9taient bien parti pour se qualifier... avant de craquer contre Lugano\r\nMais l'attaquant Jason Fuchs l'affirme: son \u00e9quipe a retenu la le\u00e7on!\r\n  0'46''\r\nJason Fuchs interrog\u00e9 par Bernardin Allemann.\r\nBienne - Bern, un match \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\nEt dans l'autre demi-finale, Lausanne re\u00e7oit Zoug. Les Vaudois sont men\u00e9s deux victoires \u00e0 une.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rougeole) Les cas de rougeole continuent d'augmenter en Suisse\r\nPr\u00e8s d'une centaine ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nA cette m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, on en d\u00e9nombrait seulment 15\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique pr\u00e9conise des mesures suppl\u00e9mentaires... pour emp\u00eacher l'extension de la maladie\r\nNotamment l'identification des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 en contact avec des individus infect\u00e9s... et l'exclusion des \u00e9coles... des enfants et jeunes non vaccin\u00e9s\r\n(UDC accord-cadre) \r\n(GE foot amateur) \r\n(ATS KEystone) Nouvelles mesures d'\u00e9conomies... au sein de l'agence de presse Keystone-ATS\r\nNeuf postes seront supprim\u00e9s d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9\r\n12 personnes sont concern\u00e9es, dans les secteurs marketing et vente ainsi que dans l'administration\r\nKesstone-ATS justifie ces coupes par la situation toujours difficile sur le march\u00e9 des m\u00e9dias. \r\nPour m\u00e9moire, en automne 2017... la restructuration de l'ATS avait conduit \u00e0 la suppression de 36 postes au sein de la r\u00e9daction\r\nUn plan d'\u00e9conomies qui avait engendr\u00e9 une gr\u00e8ve de 4 jours.\r\n(E-trottinettes) Non \u00e0 l'assouplissement des conditions de circulation des trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents s'y oppose... en SUisse\r\nAujourd'hui, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... \r\nMais avec 'offre croissante de ce mode de transport... certains veulent faciliter leur acc\u00e8s \u00e0 la circulaiton\r\nLE BPA est r\u00e9ticent... et invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nIl estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route et sur les trottoirs.\r\n(05/BE ET NE ROUGEOLE QUI PROGRESSE - REP 22h30) Les cas de rougeole continuent d'augmenter en Suisse. Au total 97 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, contre seulement quinze \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9. C'est ce qu'indique l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui pointe le manque de vaccination. Avec respectivement 40 et 14 cas, les cantons de Berne et de Neuch\u00e2tel sont les plus touch\u00e9s. Alors qu'est-ce qui explique ces flamb\u00e9es ? La r\u00e9ponse de Claude-Fran\u00e7ois Robert, m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois. \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe... notamment autour du Brexit\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\nMais selon l'institution internationale... le ralentissement ne sera que passager\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nIls ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives \u00e0 l'accord de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps fils... Bruxelles a donn\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril pour trouver une solution\r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi au parlement britannique\r\n(16/AVIONS USA TURQUIE) \r\n(Bouteflika) Abdelazziz Bouteflika va bien d\u00e9missionner... avant l'expiration de son mandat le 28 avril prochain\r\nLa pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne l'a fait savoir hier soir...\r\nElle r\u00e0pond ainsi aux revendications des nombreux Alg\u00e9riens... qui descendent r\u00e9guli\u00e8rement dans la rue depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Khashoggi) Les enfants de Jamal Khashoggi ont \u00e9t\u00e9 lourdement indemnis\u00e9s par l'Arabie saoudite\r\nSelon le Washington Post... les 4 enfants du journaliste assassin\u00e9 le 25 octobre dernier \u00e0 Istanbul ont chacun re\u00e7u une maison d'une valeur de plusieurs millions de dollars\r\nIls percevraient \u00e9galement des milliers de dollars chaque mois... vers\u00e9s par les autorit\u00e9s saoudiennes\r\nRyad avait admis l'hiver dernier que Jamal Khashoggi avait bien \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'un interrogatoire qiu avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\nPour une partie de la communaut\u00e9 internationale... le prince h\u00e9ritier d'arabie saoudite est le commanditaire de cet assassinat.\r\n(Wahington vs Ankara) Les Etats-Unis haussent le ton... face \u00e0 la Turquie\r\nWashington suspend jusqu'\u00e0 nouvel ordre les livraisons de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 des avions de combat am\u00e9ricains utilis\u00e9s par Ankara\r\nUn mesure de r\u00e9torsion directement li\u00e9e au r\u00e9cent achat... de missiles russes... par le gouvernement turc\r\nle pr\u00e9sident recept tayip erdoan avait refus\u00e9 de renoncer \u00e0 cette acquisition, malgr\u00e9 les mises en garde des Etats-Unis.\r\n(P\u00e9age manhattan) Les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte-monnaie\r\nL'Etat de New York accepte l'instauration d'un p\u00e9age... pour d\u00e9sengorger la ville de New-York et r\u00e9nover son m\u00e9tro\r\nCette mesure s'inspire de p\u00e9ages instaur\u00e9s \u00e0 Londres Stockholm ou Singapour... mais elle est in\u00e9dite aux Etats-Unis\r\nLes d\u00e9tails pratiques de ce nouveau p\u00e9age doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s\r\nL'entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t \u00e0 la fin 2020.\r\n(Accr\u00e9ditations maison blanche) \r\n(Novartis corruption) Novartis risque un proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe g\u00e9ant suisse de la pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots de vins... destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins... selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain\r\nEn contrepartie... Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ses m\u00e9dicaments\r\nSi l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 b\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera jug\u00e9e\r\n(Boeing) Les Boeing 737 MAX restent clou\u00e9s au sol aux Etats-UNis\r\nL'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de l'aviation civile demande au constructeur am\u00e9ricain de revoir... les modifications apport\u00e9es au syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage\r\nBoeing a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une mise \u00e0 jour du logiciel... apr\u00e8s la mise en cause de ce mod\u00e8le dans les crash de Lion Air PUIS Ethiopian Airlines\r\nMais pour l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation, l'avionneur doit prendre le temps d'effectuer un travail suppl\u00e9mentaire... et s'assurer que les modifications r\u00e9pondent correctement aux probl\u00e9matiques.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T07:59:28_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T07:59:28_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10317633", "ece-10317608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:59Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy la Suisse doit investir davantage pour le Fonds mon\u00e9taire international, les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement dans certains cantons des critiques que r\u00e9fute l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9cision hier des changements importants sont \u00e9galement attendus \u00e0 la t\u00eate de plusieurs institutions alg\u00e9riennes et puis cette Exposition enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux femmes artistes elle ouvre ses portes dans quelques semaines \u00e0 la t\u00eate Britain de Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nLa Suisse est -elle pingre, c'est ce que semble penser le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI a conclu hier sa visite annuelle en Suisse, en faisant toute une s\u00e9rie de recommandations \u00e0 Berne, parmi elles, Muriel bel, amant une injonction, il faut d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [93%] :\r\nPlus investir oui pour soutenir l'\u00e9conomie helv\u00e9tique, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait le faire davantage, selon le FMI, car ses finances publiques sont solides, rappelons -le, en 2017, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait plus de 9 milliards de francs d'exc\u00e9dents Rachel van Elkan, cheffe de mission du FMI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [87%] :\r\nOui -il un Fax mes fans abreuve Kent, nous avons parl\u00e9 avec un certain nombre de cantons qui avaient besoin d'investir, mais qui en \u00e9taient emp\u00each\u00e9s par leur frein \u00e0 l'endettement, grosse de Ta\u00efwan en et bon, ils ne sont donc pas en mesure d'investir dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou encore les routes alors que les besoins sont l\u00e0, le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre du fait que les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement europ\u00e9enne oui \u00e0 recr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [95%] :\r\nMais pour le chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, le FMI sous estime le niveau des investissements publics les d\u00e9penses dans les secteurs \u00e9voqu\u00e9s par Rachel van Elkan, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation ou encore les transports ont fortement augment\u00e9 aux yeux de Serge Gaillard, avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [93%] :\r\nSi vous prenez les places de travail qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans la sant\u00e9, le social et l'\u00c9tat en disant : ce sont 200000 places de travail qu'on a cr\u00e9\u00e9, par contre, on a perdu \u00e0 peu pr\u00e8s 60000 dans l'industrie et le tourisme, veut dire que nous, ce qu'on doit faire attention, c'est que le frein, on ne devient pas encore plus cher et que c'est tr\u00e8s important, la politique de la Banque nationale de stabiliser le cours de change pour pas encore plus affaiblir l'\u00e9conomie suisse et d'autre part, je pense que l'\u00c9tat est d\u00e9j\u00e0 assez actif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nCe sont donc les d\u00e9penses pour ma\u00eetriser le franc fort, qui sont d\u00e9terminantes, aux yeux du chef des finances Serge Gaillard, qui estime que la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas avare comme le sugg\u00e8re le FMI, mais au contraire g\u00e9n\u00e9reuse avec ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nNovartis risque un proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant suisse de la Pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots-de-vin destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain en contrepartie Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ces m\u00e9dicaments si l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 B\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera port\u00e9e devant les tribunaux et voici un projet in\u00e9dit dans le canton de Neuch\u00e2tel depuis la rentr\u00e9e derni\u00e8re, une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves de la derni\u00e8re ann\u00e9e obligatoire du Coll\u00e8ge des forges \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont regroup\u00e9s dans une classe sp\u00e9ciale baptis\u00e9e T E plus objectif, \u00e9viter le d\u00e9crochage scolaire et assurer la transition vers le monde professionnel, gr\u00e2ce au soutien de l'assurance- invalidit\u00e9 Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [95%] :\r\nIls sont une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves, tous \u00e2g\u00e9s entre 15 et 17 ans et durant leur derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, ils pr\u00e9parent leur avenir professionnel gr\u00e2ce au coaching continu d'une ma\u00eetresse socio- professionnels Carolina pense avoir augment\u00e9 ses chances de devenir un jour assistante en soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [87%] :\r\nJ'ai, je sens que j'ai appris des trucs, je ressens moi en fait, il faut toujours avoir confiance m\u00eame si y a pas tout \u00e0 fait, toute la confiance, mais il faut comm\u00e9morer renover avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [96%] :\r\nLa confiance en soi, ma\u00eetre mot dans cette salle de classe, elle est doubl\u00e9e d'un atelier o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences manuelles il m\u00e8ne aussi \u00e0 bien des projets en ext\u00e9rieur, de la construction de murs dans le Chasseral au jardinage en MMS, une d\u00e9marche qui r\u00e9jouit le conseiller communal chaux-de-fonnier Th\u00e9o Bregnard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [92%] :\r\nIl faut se rendent compte que certains \u00e9l\u00e8ves n'arrivent pas \u00e0 rentrer dans des classes r\u00e9guli\u00e8res et qu'il s'agit vraiment de leur proposer des moyens de s'int\u00e9grer dans le march\u00e9 professionnel peut se retrouver plus tard \u00e0 la vie ou \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [95%] :\r\nL'assurance- invalidit\u00e9 prend en charge le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette structure par rapport \u00e0 une classe traditionnelle parmi les 12 \u00e9l\u00e8ves du projet pilote de jeunes ont trouv\u00e9 une place d'apprentissage pour l'Automne, mais pour Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge, l'objectif n'est pas que quantitatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [91%] :\r\nIl faut, on est content d\u00e9j\u00e0 d'avoir mobilis\u00e9 un certain nombre de jeunes tr\u00e8s anxieux, tr\u00e8s en retrait, donc ces jeunes l\u00e0 entrevoir une porte de sortie, c'est vraiment \u00e7a qu'on souhaitait, donc on n'a pas des jeunes qui se d\u00e9scolaris\u00e9s, qui sont dans une spirale de rupture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [96%] :\r\nPas question de baisser les bras, par exemple pour Addis 16 ans cette classe lui permet de clarifier son projet d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [87%] :\r\nJ'aimerais faire un apprentissage puis il faut que j'aurai r\u00e9ussi ce CFC, aller dans l'\u00e9cole de police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [97%] :\r\nEt d\u00e8s septembre prochain, d'autres \u00e9l\u00e8ves devraient retrouver espoir ce type de classe pourrait \u00eatre \u00e9tendu au reste du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nLe parlement britannique, toujours dans l'impasse sur la question du Brexit, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Bruxelles a accord\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril soit dans 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi mais, selon le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, une s\u00e9paration sans accord est devenue presque in\u00e9vitable et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [94%] :\r\nPression de la rue manifestement finit par payer en Alg\u00e9rie : Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [98%] :\r\nLa pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9 hier soir le chef de l'\u00e9tat quittera le pouvoir avant la fin de son mandat qui expire le 28 avril et d'ici l\u00e0 Mahrez Rabia, le pays doit s'attendre \u00e0 des changements importants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [93%] :\r\nC'est \u00e0 travers un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence que l'information est tomb\u00e9e Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionnera avant le 28 avril prochain, date de la fin de son mandat \u00e9lectif, il est \u00e9galement \u00e9crit qu'il devrait prendre d'importantes mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions durant la p\u00e9riode de transition \u00e0 l'heure actuelle, le d\u00e9cryptage de ce communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence n'est compos\u00e9 que de suppositions mais des certitudes existe, des changements sont attendus \u00e0 la t\u00eate de plusieurs institutions, notamment la banque d'Alg\u00e9rie, les m\u00e9dias publics et le S\u00e9nat, car le pr\u00e9sident du S\u00e9nat et l'homme qui, selon la Constitution devrait diriger le pays durant la p\u00e9riode de transition, or, Abdelkader Bensalah et tr\u00e8s contest\u00e9 par la rue, il est m\u00eame qualifi\u00e9 d'homme ou du pouvoir, l'autre certitude est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le cercle pr\u00e9sidentiel et l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne pour une sortie de crise dans le respect de cette constitution, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par les multiples modifications subies durant le r\u00e8gne Bouteflika Mahrez Rabia pour rtsinfo Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [96%] :\r\nLa Cour supr\u00eame du venezuela veut lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, la juridiction n'a fait la demande \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante compos\u00e9e exclusivement de partisans du pr\u00e9sident Nicolas Madore au motif invoqu\u00e9 : Juan Guaido a viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire pour partir en mini- tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait peu apr\u00e8s son auto- proclamation comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par int\u00e9rim l'opposant appelle \u00e0 l'organisation de nouvelles \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [98%] :\r\nL'ambassade du Br\u00e9sil en Isra\u00ebl d\u00e9m\u00e9nagera finalement \u00e0 J\u00e9rusalem en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro en voyage en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 demain, a d\u00e9cid\u00e9 de repousser cette mesure, qui faisait partie de ses promesses de campagne, et c'est l'agrobusiness lance ses principaux alli\u00e9s qui l'a convaincu, selon le lobby agroalimentaire cette d\u00e9cision essentiellement religieuse impliquera de lourdes pertes p\u00e9cuniaires pour le Br\u00e9sil, les explications d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [92%] :\r\nLe voyage de Jair Bolsonaro en Isra\u00ebl, avait pour but de satisfaire sa base \u00e9lectorale, surtout compos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques pour eux, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl est fondamentale \u00e0 cause d'une interpr\u00e9tation de la Bible, les \u00e9vang\u00e9liques pente \u00e9gotiste en particulier qui sont les plus nombreux au Br\u00e9sil croit au retour de J\u00e9sus sur terre si les juifs font de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, ils n'ont g\u00e9n\u00e9ralement aucune id\u00e9e de la question palestinienne et ignorent \u00e0 peu pr\u00e8s tout du conflit dans la r\u00e9gion, mais veulent que l'ambassade br\u00e9silienne soit \u00e0 J\u00e9rusalem, mais Bolsonaro est aussi alli\u00e9 \u00e0 l'agrobusiness et le Br\u00e9sil est le 1er exportateur mondial de viande halal pour le boeuf et la volaille et ce secteur ne veut pas d'un d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade car les pays arabes ont d\u00e9j\u00e0 promis des repr\u00e9sailles commerciales Anne Vigna rtsinfo, Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [96%] :\r\nCarlos Ghosn aurait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des paiement suspects lorsqu'il \u00e9tait encore le patron de Renault, le constructeur automobile fran\u00e7ais a signal\u00e9 \u00e0 la justice des versement de plusieurs millions d'euros, selon l'AFP, ils \u00e9taient apparemment destin\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui distribue les v\u00e9hicules du groupe Renault \u00e0 Oman ces possibles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate interne que Renault a lanc\u00e9 apr\u00e8s l'arrestation de Carlos Gone au Japon, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, le parquet de Nanterre enqu\u00eate \u00e9galement sur le financement du mariage de l'ancien PDG de Renault, au ch\u00e2teau de Versailles, en octobre 2016, les mus\u00e9es britanniques font la part belle aux femmes cette ann\u00e9e elles seront notamment \u00e0 l'honneur \u00e0 partir du 22 avril \u00e0 la t\u00eate Britain de Londres une exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux femmes artistes qui ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne culturelle contemporaine britannique ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es sixties, c'est le titre de cet \u00e9v\u00e9nement sera une Exposition gratuite est visible pendant un an, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [89%] :\r\nM\u00eame si les artistes femmes sont de plus en plus pr\u00e9sents dans les expositions, elles sont encore nettement sous- repr\u00e9sent\u00e9es, la t\u00eate Britten, tente de corriger ce d\u00e9s\u00e9quilibre en proposant une relecture 100 pourcent f\u00e9minine de l'art britannique de 1960 \u00e0 aujourd'hui, les visiteurs pourront d\u00e9couvrir une soixantaine d'Oeuvres de femmes qui se sont distingu\u00e9s, aussi bien dans les domaines de la peinture, la sculpture, la photographie et le film de Mona Hatoum Asahara loquace en passant par Bouygues, Elie, une trentaine d'artistes femmes seront \u00e0 l'honneur sur les autres sites de la t\u00eate diverses cr\u00e9atrice seront aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9s cette ann\u00e9e il y aura notamment la t\u00eate moderne, une r\u00e9trospective en novembre de Dora Maar, artiste fran\u00e7aise, connu pour ses clich\u00e9s surr\u00e9alistes dont la carri\u00e8re fut longtemps \u00e9clips\u00e9 par son amant Picasso participant d'une volont\u00e9 affirm\u00e9e de montrer plus d'Oeuvres de femmes artistes Maria Balshaw, la premi\u00e8re femme, directrice de la t\u00eate, esp\u00e8rent qu'\u00e0 terme cette discrimination positive ne sera plus n\u00e9cessaire dans les mus\u00e9es, Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [96%] :\r\nLe canton et la Ville de Gen\u00e8ve s'attaque \u00e0 la violence dans le football amateur, une charte va \u00eatre \u00e9labor\u00e9e avec l'ensemble des acteurs du domaine en cas de violation des sanctions seront appliqu\u00e9es par exemple l'exclusion temporaire d'une \u00e9quipe, la police fera \u00e9galement plus de pr\u00e9vention en amont des rencontres \u00e0 risque et les entra\u00eeneurs pourront se former \u00e0 la m\u00e9diation, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre ces mesures apr\u00e8s 2 incidents graves l'an dernier une rixe entre joueurs et spectateurs puis l'agression d'un arbitre et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [91%] :\r\nPuis, hockey sur glace pour terminer votre journal Marielle Savoie le HC Bienne \u00e0 l'occasion ce soir de faire un pas vers la finale du championnat suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [90%] :\r\nL'\u00e9quipe sur Londres les z\u00e9landaise m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Berne, mais reste sur une nette d\u00e9faite 6 \u00e0 2 dans la capitale de quoi rappeler aux Biennois de mauvais souvenirs, l'an dernier ils \u00e9taient bien parti pour se qualifier avant de craquer contre Lugano mais l'attaquant John Fuchs, l'affirme : son \u00e9quipe a retenu la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:57) [88%] :\r\nOn apprend de nos on apprend l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on ne va pas jouer \u00e0 100 pour 100, nos capacit\u00e9s mais \u00e0 110 pourcent pour gagner ces matches compte quand il met autant d'intensit\u00e9, c'est des joueurs comme nous, ils sont d\u00e9sagr\u00e9ables aussi donc c'est : c'est \u00e0 nous de les presser et il y a une grosse marge d'am\u00e9lioration et \u00e0 nous de faire en sorte d'am\u00e9liorer sa mardi disiez avant pousser vous apprenez de vos erreurs c'est quoi les erreurs, justement, qu'est-ce que vous avez appris en g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est beaucoup dans la t\u00eate, je pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment appris de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est, c'est une d\u00e9faite, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, m\u00eame la s\u00e9rie contre Ambri \u00e0 2 0 on a eu des matchs serr\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 toujours \u00e9vident c'est s\u00fbr que de 0, comme on dit aussi dans un match, c'est un des pires scores, on a un match \u00e0 la maison donc a rien de mieux pour se relancer jouer gros sur ce match l\u00e0, on joue gros sur ce match pour met les pendules \u00e0 0 dans nos t\u00eates, on repart de d'un 0 0 dans la s\u00e9rie et on veut absolument gagner le prochain match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [93%] :\r\nBienne Bern, un match \u00e0 suivre sur RTS deux et dans l'autre demi- finale Lausanne re\u00e7oit Zoug que les Vaudois sont men\u00e9s 2 victoires \u00e0 une. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:54:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "internalArchiveId": "D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, qui pr\u00e9sente sa candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Sa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats. Elle l'a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin. Une candidature \u00e0 la candidature. Car rien n'est encore jou\u00e9. Jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe devrait lui aussi se lancer...\r\nAda Marra Bonsoir,\r\n-Vous avez fait durer le suspense... mais le doute n'\u00e9tait quasiment pas permis. Vous \u00eatiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste, maintenant c'est officiel. Apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national, vous voulez changer d'air... \r\n-Vous \u00eates depuis peu vice-pr\u00e9sidente du parti, nous visez maintenant le conseil des Etats.  Vous \u00eates un peu gourmande non ?\r\n(Il ne faut pas laisser la place \u00e0 d'autres pour ces postes prestigieux...?)\r\n-Le chef de groupe, Roger Nordmann devrait lui aussi se lancer. Il communiquera jeudi sa d\u00e9cision. Vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous mettre d'accord en amont, vous laissez le parti trancher?\r\n-Un probl\u00e8me de riche pour votre parti, qui devra choisir entre un chef de groupe et une vice-pr\u00e9sidente... Pourquoi vous feriez une meilleure s\u00e9natrice?\r\n-L'atout femme a son poids, surtout au Conseil des Etats, ca pourrait parler en votre faveur ?\r\n-On vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante... marqu\u00e9e \u00e0 gauche. Au conseil des Etats ont trouve souvent des profils plus consensuels... \u00e7a va \u00eatre dur pour vous, vous saurez entrer dans le moule?\r\n-Au conseil des Etats on repr\u00e9sente plus un canton qu'un parti: comment vous allez convaincre les Vaudois, en majorit\u00e9 de droite?\r\n(Premier parti VD: PLR\r\nGouvernement: \u00e0 gauche / Parlement \u00e0 droite)\r\n-Vos sujets de pr\u00e9dilection sont notamment l'int\u00e9gration, la migration, la pr\u00e9carit\u00e9... c'est encore porteur pour un canton comme Vaud qui se porte particuli\u00e8rement bien?\r\n-Vous vous \u00eates aussi beaucoup profil\u00e9e sur les questions de fiscalit\u00e9: pour la fin du secret bancaire, la transparence... Ce sera difficile de vous positionnez sur ces questions sachant que le canton compte bcp de riches contribuables?\r\n-Vous allez faire un ticket commun \u00e0 gauche avec la verte Ad\u00e8le Thorens. On le sait, le climat est devenu LE sujet fort de cette campagne, et les Verts cartonnent aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, notamment \u00e0 Zurich. Votre colisti\u00e8re pourrait vous passez devant?\r\n-Votre ticket fera notamment face \u00e0 la droite. Olivier Fran\u00e7ais au PLR, peut-\u00eatre Michael Buffat pour l'UDC... Gagner les 2 si\u00e8ges, c'est possible?\r\n-Vous avez 3 l\u00e9gislatures derri\u00e8re vous, il vous en reste encore une avant de devoir demander une d\u00e9rogation. Si vous n'\u00eates pas \u00e9lue, que ferez vous dans 4 ans? \r\n- int\u00e9ress\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nPour info, ses sujets de pr\u00e9dilection: fin du secret bancaire (elle \u00e9tait rapportrice pour la lex USA), \u00e9change automatique d'information, relations avec l'UE sur les questions fiscales /// Droits humains, naturalisations, asile, int\u00e9gration, migration, pr\u00e9carit\u00e9, SDF, femmes et \u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317573", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Marra, Ada"], "alternativeTitle": ["Interview d'Ada Marra, officiellement lanc\u00e9e dans la bataille pour le Conseil des Etats / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-10317573"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:49Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la concerne le socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, elle a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin une candidature \u00e0 la candidature puisque rien n'est encore jou\u00e9 jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe, devrait lui aussi se lancer justement Ada Marra nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous avez fait durer le suspense en Ada Marra mais doute \u00e9tait quasiment pas permis, vous \u00e9tiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste maintenant officielle, vous avez envie de changer d'air apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que j'ai comme un nouveau souffle, une nouvelle \u00e9nergie certainement parce que c'est vrai que, avec la vice- pr\u00e9sidence aussi du Parti Sam a reconfirm\u00e9 cette envie que j'ai finalement depuis des ann\u00e9es en politique ou dans le monde associatif qui est d'amener des notions comme \u00e9galit\u00e9 \u00e9cologie sociale \u00e9quit\u00e9 dont dont dont le combat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates justement depuis tr\u00e8s peu de temps, vice- pr\u00e9sidente du parti, d\u00e9j\u00e0 maintenant, le Conseil des \u00c9tats, on pourrait vous accuser d'\u00eatre un petit peu gourmande quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon, je crois qu'apr\u00e8s 3 mandats, c'est le bon moment parce qu'on a acquis de l'exp\u00e9rience quand je si peut-\u00eatre survivrait au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien on est all\u00e9 dire efficient tout de suite on sait les rouages administratifs, on conna\u00eet les gens et aux \u00c9tats et au Parlement, au contraire, je pense que c'est un bon moment pour \u00eatre le plus efficiente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [84%] :\r\nMais c'est aux \u00e9vite de demander une d\u00e9rogation pour faire un 4\u00e8me mandat j'ai pas besoin de de d\u00e9rogation, faites moi alors le chef de groupe Roger Nordmann, devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision paraissait vous mette d'accord, en amont, vous allez laisser le le parti trancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nJe sais pas ce que va faire monsieur Nordmann le dira jeudi quant \u00e0 moi aujourd'hui je viens pr\u00e9senter ma propre candidature je pense, si jamais il venait l'amener l'annoncer, ben je crois que la d\u00e9mocratie, et l\u00e0 il y a plusieurs personnes qui sont l\u00e9gitimes, d'ailleurs, toute personne l\u00e9gitime d'annoncer une candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre un petit peu avantag\u00e9 quand m\u00eame Ada Marra parce qu'on sait que au Conseil des \u00c9tats, le nombre de femmes risquent d'\u00eatre r\u00e9duit consid\u00e9rablement r\u00e9duit \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nLundi, Gilles \u00e7a pendant des mill\u00e9naires \u00e0 propos des hommes \u00e9coutez je crois simplement qu'aujourd'hui, j'ai ditM. a amen\u00e9, il y a des th\u00e9matiques qui m'int\u00e9resse, il y a d\u00e9j\u00e0 des quel, j'ai envie de relever, c'est par exemple le rapport de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, c'est la \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, c'est la r\u00e9partition de la richesse, aujourd'hui il a na\u00eff, je ne socialiste emmen\u00e9 un th\u00e8me hyper important sur l'initiative 99 pourcent, \u00e7a veut dire que 1 pourcent des Suisses d\u00e9tiennent 40 pourcent de la fortune en Suisse, voil\u00e0 donc il y a plein de sujets encore un mot, on vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 gauche, au Parti socialiste au Conseil des \u00c9tats, on retrouve souvent des profils plus consensuels vous et vous seriez pr\u00eat \u00e0 entrer dans ce moule, j'ai 2 choses \u00e0 dire ce \u00e0 cette \u00e0 ce propos d'abord que quand vous entrez au Conseil des \u00c9tats, vous ne vous reniez pas, je pense \u00e0 Liliane Maury Pasquier, qui est indigne, extr\u00eamement claire et \u00e0 gauche, Christian Levrat aussi extr\u00eamement clair et \u00e0 gauche et puis c'est vrai que moi j'ai parl\u00e9 de th\u00e9matiques qui sont clivante la migration messieurs constate quoi, parce qu'il faut parler sur les faits et pas sur les impressions sur cette th\u00e9matique clivante, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre 60 pourcent de la population avec moi et \u00e0 convaincre sur un projet de naturalisations, qui est comment vous loyer bien au-del\u00e0 de mes propres rangs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nOui, parce qu'au Conseil des \u00c9tats Ada Marra en repr\u00e9sente plus un canton finalement qu'un parti, comment vous allez convaincre les Vaudois, qui sont quand m\u00eame en majorit\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [91%] :\r\nIl faut savoir aussi qu'on fait de la politique en France des \u00e9tats, on ne fait pas que de la gestion administrative de son propre content il y a \u00e9videmment des dossiers qu'il va falloir d\u00e9fendre pour le canton, je pense \u00e0 l'\u00e9nergie puisque le canton de Vaud s'opposent \u00e0 la privatisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en discussion au niveau national ou bien je pense aussi aux transports ferroviaires o\u00f9 on aimerait qu'une acc\u00e9l\u00e9ration du temps, Lausanne, Berne et l\u00e0 aussi c'est en discussion, etc, donc il y a effectivement des choses tr\u00e8s clairement \u00e0 d\u00e9fendent sont contents et puis on fait aussi de la politique, on va pas d'accord sur tout, aucun, aucun des conseillers aux \u00c9tats en principe n'est d'accord \u00e0 100 pourcent sur ce que dit sont contents, mais je crois qu'il a eu chaud sur lesquels effectivement on peut s'accorder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nAlors le chef de gros projets en maintenant le disait devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision il un petit peu un probl\u00e8me de riches votre parti devrait choisir entre un chef de groupe et une vice- pr\u00e9sidente pourquoi vous feriez -vous une meilleure s\u00e9natrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\nMoi j', je ne suis pas en concurrence avec Roger Nordmann encore aujourd'hui si on sera peut-\u00eatre jeudi, vous savez, nous avons juste des profils diff\u00e9rents, nous sommes sur des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, moi je vais parler de pr\u00e9carit\u00e9, je parle beaucoup de social, je parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 Roger normal c'est vrai par plus d'\u00e9cologie et de climat, etc, je crois que nous avons des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, nous voil\u00e0 le si le parti devait venir \u00e0 choisir, h\u00e9 bien choisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nJe vous remercie, Ada Marra, d'\u00eatre venu nous parler de votre candidature pour le Conseil, la candidature \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "internalArchiveId": "758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 ?: interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse ", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod   Et Christian Levrat nous a rejoint, bonsoir !\r\nOn ne va pas se priver de vous faire r\u00e9agir, votre chef de groupe et votre vice-pr\u00e9sidente bient\u00f4t en concurrence, difficile quand m\u00eame pour vous non ?\r\nPas tr\u00e8s confortable \u00e0 g\u00e9rer cette concurrence au sein du parti?\r\nA plusieurs reprises, vous vous \u00eates inqui\u00e9t\u00e9  du peu de femmes au Conseil des Etats, en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste, ne devriez-vous pas d\u00e9conseiller \u00e0 Roger Nordman de se lancer, au nom de cette repr\u00e9sentation f\u00e9minine ?\r\nIntro:\r\nOn va \u00e9voquer maintenant cette position que vous d\u00e9fendez depuis dimanche, encore dans le Blick aujourd'hui. \r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite du parlement lors de \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se dirige-t-on vers un virage \u00e0 gauche cette ann\u00e9e ? C'est en tout cas l'interpr\u00e9tation que vous faites, Christian Levrat. ET vous en voulez pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne, Lucerne, et Zurich.\r\nChristian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique, vous voulez transformer la vague verte en virage au gauche ?  Pas tout \u00e0 fait pareil non ?\r\nCe sont surtout les verts et les verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, pas tellement le PS, mais vous parlez tout de m\u00eame de virage \u00e0 gauche ...\r\n(Selon vous les verts gagnent en prenant des si\u00e8ges aux partis bourgeois ...)\r\nVous incluez les verts dans votre discours pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, vous ne faites pas un peu de r\u00e9cup\u00e9ration ?\r\nA zurich, le PS a tout de m\u00eame perdu un si\u00e8ge, quand les verts en gagnaient 9, ils ont peut-\u00eatre grignot\u00e9 sur vos terres ..\r\n(Mais les Verts vous font concurrence, Christian Levrat, on l'a vu \u00e0 Lucerne o\u00f9 la candidate verte Corytna B\u00e4rtsch a termin\u00e9 5e en vue du Conseil d' Etat, devant le socialiste ...)\r\nLa progression des verts, \u00e0 cause de l'enjeu climatique c'est quand m\u00eame une concurrence pour vous, ils sont plus \u00e9tiquett\u00e9s d\u00e9fense de l'environnement que le PS !\r\nET puis les Verts Lib\u00e9raux sont tout sauf \u00e0 gauche, si on observe leurs positions au parlement sur la migration ... ils vont renforcer les rangs de droite !!! \r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements que le parti socialiste ... l\u00e0 encore difficile de voir un virage \u00e0 gauche !\r\n(21 contre 20 selon le calcul du conseiller en politique Mark Balsiger)\r\nProchaines \u00e9lections cantonales, au tessin ce week-end, les derni\u00e8res avant les F\u00e9d\u00e9rales, quels sont vos pronostices pour le PS et les verts ?\r\nA Philippe Nantermod:\r\nPhilippe Nantermod, vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux trois derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Apr\u00e8s le virage \u00e0 a droite de 2015, on assiste \u00e0 un virage \u00e0 gauche en 2019 ?\r\n (- 3 si\u00e8ges \u00e0 LU, -2 si\u00e8ges \u00e0 ZH, stagn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le campagne ...). \r\nEn 2015, vos th\u00e8mes \u00e9conomiques et votre position ferme sur la migration ont pay\u00e9 .. en 2019, les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent les Verts lib\u00e9raux ?\r\nVous vous \u00eates beaucoup alli\u00e9s avec l'UDC dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2015.  N'est-ce pas l'erreur \u00e0 ne pas commettre cette fois-ci ? \r\nA Lucerne, les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 dues \u00e0 une fiscalit\u00e9 trop avantageuse pour les entreprises vous ont desservi. Ce discours tr\u00e8s lib\u00e9ral ne porte plus autant qu'avant ?\r\nVos pronostics pour le tessin ? Pour le PLR ?", "durationSec": 589, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317575", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["PSS", "PLR"], "alternativeTitle": ["Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-6", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10317575"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt Philippe Nantermod est \u00e9galement avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR suisse avec vous avec et avec Christian Levrat on va \u00e9voquer cette question est -ce que apr\u00e8s le virage \u00e0 droite du Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, est ce qu'on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche qui pourrait se concr\u00e9tiser en octobre, c'est en tout cas la perp\u00e9tuation que vous faites un Christian Levrat, il vous en voulez, pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, Christian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique vous voulez transformer la vague verte en virage \u00e0 gauche c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nPour faire une \u00e9cologie efficace, vous avez besoin des forces progressive du pays, on l'a bien vu avec la les d\u00e9bats sur la loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, une loi qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de toute sa substance par an, la coalition radical UDC et au final une loi qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en vote en vote dans son parce qu'elle n'avait pratiquement plus aucun contenu, on travaille aujourd'hui sur la base de d'autres majorit\u00e9 politique au Conseil des \u00c9tats avec une majorit\u00e9 qui est plut\u00f4t au PDC socialiste on j'ai bon espoir que cette loi sur le CO2 en soit am\u00e9lior\u00e9e dans le cadre du Conseil des \u00c9tats et le probl\u00e8me auquel on on va \u00eatre confront\u00e9, il est, il est assez simple : en on votera en septembre sur cette loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, elle retourne au Conseil national si les majorit\u00e9s politiques n'ont pas chang\u00e9 en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien on sorte aura un mur le m\u00eame mur qui a sabot\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nMais Christian Levrat, vous savez, vous avez, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 dimanche fait le constat suivant : \u00e0 la suite des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, vous dites que les \u00e9lecteurs corrigeant le virage \u00e0 droite, c'est plut\u00f4t un virage \u00e0 gauche, or ce sont surtout les verts et les Verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales pas tellement le PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nBon, le PS est en est en progression en les Verts sont nos alli\u00e9s dans cette affaire -l\u00e0 verts lib\u00e9raux aussi il non le question des Verts lib\u00e9raux un peu un peu diff\u00e9rente, nos alli\u00e9s sur les questions climatiques ou parfois, on arrive \u00e0 travailler avec eux sur les questions sociales et \u00e9conomiques, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent les Verts lib\u00e9raux se sont obstin\u00e9s \u00e0 augmenter les franchises d'assurance maladie jusqu'\u00e0 500 francs en par ann\u00e9e alors m\u00eame que l'UDC dont provenait cette id\u00e9e -l\u00e0, l'avait laiss\u00e9 tomber les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, et pas plus tard qu'aujourd'hui, on vient de voir une initiative populaire qui \u00e9manent des rangs des Verts lib\u00e9raux du Parti radical et de l'UDC, qui vise \u00e0 augmenter l'\u00e2ge, la retraite de mani\u00e8re automatique en fonction de l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie et qui vise \u00e0 baisser les rentes actuelles des retrait\u00e9s, \u00e7a c'est la la politique de la droite, c'est contre cette politique- l\u00e0 que nous nous engageons et sur ces questions- l\u00e0, les Verts lib\u00e9raux sont situ\u00e9 quelque part entre les le Parti radical, l'UDC enfin dans ces eaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod ce que vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux 3 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, est ce que selon vous, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015 on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [92%] :\r\nBon, d'abord, je, je pense qu'on doit toujours un petit peu trembl\u00e9 la politique est jamais gagn\u00e9 chaque \u00e9lection est une nouvelle \u00e9lection et il va de soi qu'on aborde les \u00e9lections de cet Automne avec un peu moins de confiance mais avec plus de peps, tr\u00e8s certainement, comme on avait avant le Parlement et ce qu'il est et s'il a fait un virage \u00e0 droite, le parlement f\u00e9d\u00e9ral reste un parlement o\u00f9 il n'y a pas de majorit\u00e9 absolue pour rebondir sur l'exemple de Christian Levrat par rapport au \u00e0 la loi sur le CO2, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, en r\u00e9alit\u00e9, les socialistes sont en grande partie abstenus les verts comme l'UDC sont oppos\u00e9s \u00e0 la loi et c'est le PLR et le PDC qui ont soutenu une loi qui avait un fondement lib\u00e9ral un fondement qui correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on veut faire en Suisse avec des progr\u00e8s extr\u00eamement importants pour le le climat tr\u00e8s concrets d'ailleurs et, malheureusement, qui sont heurt\u00e9s \u00e0 l'alliance traditionnelle qu'on trouve, entre l'UDC et la gauche du Parlement, mais pour r\u00e9pondre, mais je vous laisse rire mais pour r\u00e9pondre \u00e0 la \u00e0 la question que vous me posez, si c'est un virage \u00e0 gauche que nous avons vu dans les les cantons en question, alors je r\u00eave de Jean virage \u00e0 gauche 65 pourcent des si\u00e8ges dans des cantons \u00e9taient attribu\u00e9s \u00e0 des partis de droite, \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, les Verts lib\u00e9raux ont bien plus progress\u00e9 que les verts et en r\u00e9alit\u00e9 vu comme le dit Christian Levrat, \u00e0 juste titre, que les Verts lib\u00e9raux ne sont certainement pas un parti de gauche, h\u00e9 bien il y a eu une redistribution des cartes, l\u00e9g\u00e8rement en faveur de la droite, mais \u00e0 mon avis cette distinction gauche- droite reste assez caricatural, on a pu le constater pendant le la la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, que on en r\u00e9alit\u00e9 3 p\u00f4les : un p\u00f4le socialiste un p\u00f4le conservateur un p\u00f4le lib\u00e9ral et que, selon les sujets, on trouve des alliances, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple pour la mise en Oeuvres de l'immigration de masse o\u00f9 nous avons trouv\u00e9 une alliance des partis progressistes, comme on pourrait dire, lib\u00e9raux et socialistes et pour d'autres sujets comme le le le paquet fiscal qui vient maintenant on trouve m\u00eame une alliance encore plus large qui inclut une partie des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, Christian Levrat et il faut admettre que le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements, que le Parti socialiste alors une tout tous les toutes les tous l\u00e9ger Avantage un ciel si je ne m'abuse, alors l\u00e0 encore on a de la peine \u00e0 voir un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nBon le le virage \u00e0 gauche, elle a eu lieu ce week- end dans les cantons de balais et de Lucerne, \u00e7a me para\u00eet impossible \u00e0 \u00e0 contester, on a Lucerne lors le score historique le plus \u00e9lev\u00e9 du Parti socialiste \u00e0 B\u00e2le on avait un gouvernement monocolore et la candidate socialiste a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le Conseil d'\u00c9tat, avec en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat alors le Parti socialiste b\u00e2lois devient du reste 1er parti du pays suite \u00e0 1er parti du canton, suite \u00e0 l'effondrement de de l'UDC, donc on moi je m'en m\u00eame temps c'est si en d\u00e9bat, qui est un peu un peu vain alors on fera le bilan en octobre et on verra ce qu'il en est en en octobre, ce que je conteste alors particuli\u00e8rement, c'est cette id\u00e9e qu'on n'aurait pas au au Conseil national de blocs de bloc bourgeois, on a vu, et la loi sur le CO2, encore une fois, est un bon exemple, on a vu les 100 \u00e9lu le Parti radical et l'UDC 101 or, on a vu les 100 \u00e9lus liquider l'ensemble des objectifs climatiques en Suisse liquider les mesures qui \u00e9taient propos\u00e9s par le pass\u00e9 f\u00e9d\u00e9rales qui est pourtant pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral d'extr\u00eame gauche et en diminuer massivement les sanctions pour celles et ceux qui viole ah les, les, les mesures qui qui \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [77%] :\r\nOn va partir pour un an, mais elle ne d\u00e9passait pas la censure coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [81%] :\r\n\u00e0 telle point qu'on est en train au Conseil des \u00c9tats de corriger tout \u00e7a et les exemples que citait \u00e0 mon interlocuteur en montre montre bien qu'on a besoin d'un r\u00e9\u00e9quilibrage au Conseil national, d'o\u00f9 d'qui est venu la la, l\u00e0 les solutions soient mises en Oeuvres de l'immigration de masse et la venue du Conseil des \u00c9tats d'o\u00f9 -ce avenue non mais c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [74%] :\r\nNon, tout ce venant non s'il vous pla\u00eet, la dessus on appelait c'est la commission du Conseil national qui a refait la par messieurs, maintenant si on ne va pas monsieur Levrat dit des b\u00eatises, et on ne peut pas lui laisser dire \u00e7a, j'\u00e9tais dans la commission d'ailleurs qui avoue capsules, qui avait peur alors soutenons chameau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [93%] :\r\nChristian Levrat Philippe notamment Christian Levrat, on va en rester sur le th\u00e8me de ce soir, si vous le permettez, on va pas refaire tous les th\u00e8mes de la l\u00e9gislature, Christian Levrat, une derni\u00e8re question pour vous ce sont vous incluez quand m\u00eame un peu les verts dans votre discours, on a un peu l'impression que c'est pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, on fait un petit peu de la r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nNon, nous aurons Fnac lu les Verts dans notre discours parce que la pr\u00e9occupation \u00e9cologique est une truc pr\u00e9occupation historique du Parti socialiste, on est historiquement le 1er parti de Suisse qui a ancr\u00e9 dans son programme la sortie du nucl\u00e9aire qui est ancr\u00e9 dans son programme le le souci \u00e9cologique, c'est quelque chose qui nous accompagne, c'est pas d'aujourd'hui, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on travaille l\u00e0- dessus, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par le par le peuple, on a aujourd'hui tracer une perspective sur la mani\u00e8re dont nous devons en sortir dans dans l'air du du CO2 et contenir le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a fait partie de nos soucis pour le reste, ce qui est vrai c'est qu'il y a les verts et la PS son alli\u00e9, la plupart du temps qui a notamment, durant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a pu travailler de mani\u00e8re constructive avec le PDC mais qu'on a vu les radicaux et d'UDC et plus souvent qu'\u00e0 leur tour et le bilan de la l\u00e9gislature, c'est des moyens financiers suppl\u00e9mentaires pour les routes \u00e0 l'initiative du Parti radical et de l'UDC, des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'arm\u00e9e, au d\u00e9triment du social et de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pas \u00e7a qui nous semblent \u00eatre les les priorit\u00e9s principales les priorit\u00e9s serait une politique de la sant\u00e9 constructive sabot\u00e9 par les majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [74%] :\r\nQuoiqu'on a 100 batraciens peut-\u00eatre avoir le d\u00e9roul\u00e9 des probl\u00e8mes du parti ce sermon Philippe Martin moi je voudrais faire finalement sur vos positions des Verts Philippe Nantermod si voudrait vous laissez les gens finir leur fera web alors finissez c'est bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est \u00e0 vous maintenant les Verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 pas mal de si\u00e8ges en 2015, vous \u00eates plut\u00f4t vous avec l'UDC pour dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales est -ce que cette fois -ci, il ne faut pas vous allier avec les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors je je crois, je pense qu'on doit partager on doit travailler, canton par canton en fonction de l'opportunit\u00e9 calme mais en Suisse romande, en tout cas je vous d\u00e9mens jeudi les faits d\u00e9montrent ce que vous dites, vous prenez Gen\u00e8ve, vous prenez le canton du Valais, vous prenez le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le canton de Fribourg il y a pas actuellement \u00e0 ma connaissance de tels en alliance qui ne regrouperait que le le PLR et l'UDC il y en a ailleurs dans le canton de Vaud, par exemple, mais l'alliance et aussi plus historique, de mon point de vue, le PLR a sa propre ligne, on la d\u00e9fend depuis des ann\u00e9es, on est un parti de droite lib\u00e9ral, une droite qui s'est d\u00e9fendu, je pense pas trop mal, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Berne et on va le faire dans ces \u00e9lections, et localement il y a parfois des opportunit\u00e9s de d'alliances avec un parti ou avec l'autre, \u00e7a peut inclure les Verts lib\u00e9raux qui, je vous l'accorde, sont aussi un parti de droite qui sur beaucoup de sujets sont sur la m\u00eame ligne que nous et je crois qu'il se justifie de faire des alliances, mais je vous enregistre croit qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9, en tout cas de d\u00e9cr\u00e9ter oubliettes orbi depuis Berne, qui doit s'allier avec qui je crois qu'\u00e0 gauche on ne le fait pas, non plus, il y a des alliances de circonstance qui se justifie pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [93%] :\r\nMerci Philippe l'enterrement, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et merci \u00e0 vous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, une soir\u00e9e riche \u00e7a tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois, pr\u00e9sident du PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE1AD6B2-90F5-4D97-BF76-618B2167B256", "internalArchiveId": "DE1AD6B2-90F5-4D97-BF76-618B2167B256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste vaudois bient\u00f4t face \u00e0 un choix crucial pour les candidatures au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "L'analyse de Roger Guignard\r\n\r\nLe Parti socialiste vaudois bient\u00f4t face \u00e0 un choix crucial pour les candidatures au Conseil des Etats  \r\nAda Marra, candidate au Conseil des Etats et, ce jeudi, la probable candidature de Roger Nordmann, \u00e0 la Chambre des cantons aussi. Roger Guignard, vous nous avez rejoins dans ce studio, vous \u00eates chef de la rubrique Suisse.. voil\u00e0 le PS vaudois plac\u00e9 devant un choix crucial !\r\nChoix corn\u00e9lien, \"choix de luxe\", comme le dit la pr\u00e9sidente du parti cantonal Jessica Jaccoud. En tous cas, choix crucial car si Roger Nordmann est partant, voil\u00e0 face-\u00e0-face la vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse, et le chef du groupe socialiste aux Chambres. Le 27 avril prochain, les militants seront d\u00e9chir\u00e9s...entre ces deux camarades de la m\u00eame section lausannoise. \r\nRELANCE: Dans la balance, le facteur femme va jouer ?\r\nAda Marra le revendique avec raison, d'autant plus que G\u00e9raldine Savary n'est plus l\u00e0. Et d'autres femmes socialistes quitteront le Conseil des Etats cet automne : Liliane Maury-Pasquier, Anita Fetz, Pascale Bruderer. Donc, une candidature f\u00e9minine serait bienvenue, alors que le PS Suisse a d\u00e9clar\u00e9 l'ann\u00e9e 2** celle de la femme et que l'\u00e9galit\u00e9 sera un th\u00e8me fort de sa campagne. Plus clivante, plus \u00e0 gauche que Roger Nordmann, mais tr\u00e8s populaire, la mieux \u00e9lue derri\u00e8re G\u00e9raldine Savary en 2015, Ada Marra ne part pas battue...vraiment pas !\r\nRELANCE: Ce qui se joue pour Roger Nordmann est plus complexe, si on ose dire ainsi ?\r\nConseiller national depuis 2004, pr\u00e9sident du groupe PS aux Chambres, tr\u00e8s influent \u00e0 Berne et m\u00eame Arena f\u00e4hig...d\u00e9batteur \u00e0 la TV al\u00e9manique, Roger Nordmann b\u00e9n\u00e9ficie pourtant d'une d\u00e9rogation de son parti pour \u00eatre candidat cet automne (4 l\u00e9gislatures autoris\u00e9es). Qu'il soit choisi par le PS vaudois et \u00e9lu s\u00e9nateur \u00e0 la Chambre haute, son avenir politique lui sourira, et le voil\u00e0 en attente, qui sait, du d\u00e9part possible d'Alain Berset. Si au contraire, Ada Marra l'emporte le 27 avril prochain, le voil\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 un dernier mandat de 4 ans au National. Avant de s'inventer un autre destin ! Oui, vraiment, un choix crucial pour le PS vaudois !", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317574", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste vaudois bient\u00f4t face \u00e0 un choix crucial pour les candidatures au Conseil des Etats / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-5", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["L'analyse de Roger Guignard"], "variantIds": ["ece-10317574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:49Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAda Marra donc candidate au Conseil des \u00c9tats et ce jeudi, la probable candidature de Roger Nordmann \u00e0 la Chambre des cantons \u00e9galement Roger Guignard, vous nous avez rejoint dans ce Studio, vous \u00eates chef de la rubrique Suisse voil\u00e0 le PS Vaudois plac\u00e9 devant un choix crucial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, choix corn\u00e9lien : choix de luxe, comme le dit la pr\u00e9sidente du parti cantonal Jessica Jacques ou en tout cas oui choix crucial car si Roger Nordmann est partant voil\u00e0 face-\u00e0-face, la vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et le chef du groupe socialiste aux Chambres le 27 avril prochain les militants seront d\u00e9chir\u00e9s entre ses 2 camarades de la m\u00eame section lausannoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [89%] :\r\nEt dans la balance, hein, le facteur femme va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nAda Marra le revendique avec raison en tout cas dans son communiqu\u00e9 ce matin, d'autant plus que G\u00e9raldine Savary n'est plus l\u00e0 et d'autres femmes socialistes quitteront le Conseil des \u00e9tats cet Automne Liliane Maury-Pasquier Anita f\u00eate Pascale Bruderer on sait que la rel\u00e8ve se pr\u00e9pare dans de nombreux cantons mais une candidature f\u00e9minine serait bienvenue, d'autant plus que le PS, Suisse, a d\u00e9clar\u00e9 l'ann\u00e9e 2018, 2019, celle de la femme et que l'\u00e9galit\u00e9 sera un th\u00e8me fort de sa campagne plus clivante, on l'a dit plus \u00e0 gauche que Roger Nordmann mais tr\u00e8s populaire la mieux \u00e9lue un derri\u00e8re G\u00e9raldine Savary en 2015 Ada Marra ne part pas battue vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nEt ce qui se joue en pour Roger Nordmann est plus complexe, si on ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nOui, parce que lui conseiller national depuis 2004, pr\u00e9sident du groupe PS aux Chambres tr\u00e8s influent \u00e0 Berne et m\u00eame Arena Afrique d\u00e9batteur \u00e0 la TV al\u00e9manique Roger Nordmann b\u00e9n\u00e9ficie pourtant d'une d\u00e9rogation de son parti pour \u00eatre candidat, cet Automne, puisque ces 4 l\u00e9gislatures qu'autorise le parti alors qu'il soit choisi par le PS Vaudois, \u00e9lu s\u00e9nateur \u00e0 la Chambre haute, son avenir politique lui sourira et le voil\u00e0 en attente qui sait du d\u00e9part possible d'un certain Alain Berset si, au contraire, Ada Marra l'emporte le 27 avril prochain le voil\u00e0 condamn\u00e9 en dernier mandat de 4 ans au National avant de s'inventer un autre destin, oui, vraiment un choix crucial pour le PS Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [99%] :\r\nMerci pour votre analyse Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [93%] :\r\nEt Christian Levrat nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste, en Direct de notre Studio de Fribourg, bon on va pas se priver de vous faire r\u00e9agir, vous avez votre vice- pr\u00e9sidente qui se pr\u00e9sente aujourd'hui officiellement \u00e0 la candidature pour le remplacer, G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, c'est un secret, un peu de polichinelle mais on imagine que vous aurez bient\u00f4t vos chefs de groupe Roger Nordmann qui va faire la m\u00eame d\u00e9marche, c'est un peu difficile pour vous quand m\u00eame cette concurrence au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [91%] :\r\nBon, d'abord c'est un probl\u00e8me de luxe je connais pas passablement d'autres partis qui seraient assez heureux d'avoir le choix entre plusieurs personnalit\u00e9s de ce calibre pour un poste de conseiller aux \u00c9tats et puis pour le reste, c'est une question qui doit \u00eatre tranch\u00e9 par les Vaudois et les Vaudois s'agit d'un d'un poste de conseiller aux \u00c9tats o\u00f9 on alors \u00e9videmment des \u00e9l\u00e9ments qui sont politiques ou partisans, mais on a surtout des \u00e9l\u00e9ments qui sont cantonaux, un travail de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la population du canton, je suis bien plac\u00e9 pour le savoir, qui, qui prend en main, on vend une bonne part de votre de votre engagement aux \u00c9tats et c'est en peu cette pont d'Arras pond\u00e9ration l\u00e0 que vont devoir faire les les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [84%] :\r\nMoi, \u00e0 plusieurs reprises, Christian Levrat, vous vous \u00eates inqui\u00e9t\u00e9 du peu de femmes au Conseil des \u00c9tats en tant que pr\u00e9sident du Parti socialiste et vous devriez pas peut-\u00eatre d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 Roger Rome Norman de, de, de concurrencer une femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [90%] :\r\nBon, la situation \u00e9videmment dans le canton de Vaud un peu particuli\u00e8re, hein, dans la mesure o\u00f9 on a 3 femmes sur 3 au Conseil d'\u00c9tat en il y a probablement l\u00e0 une marge de manoeuvre un peu plus, un peu plus importante, ceci dit, il est vrai qu'au niveau suisse, or, nous nous sommes beaucoup engag\u00e9 pour que nous maintenions une tr\u00e8s forte d\u00e9l\u00e9gation f\u00e9minine au Conseil des \u00c9tats, vous savez qu'on a actuellement, davantage de femmes que tous les autres partis r\u00e9unis, il est vraisemblable qu'il en ira de m\u00eame dans la prochaine l\u00e9gislature, on n'a du reste tr\u00e8s heureux d'avoir 2 femmes candidates donc une probablement \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel ont vraisemblablement la m\u00eame chose dans le canton du Jura d\u00e9sign\u00e9e Anita Fetz ah non, \u00c9va Herzog or comme successeur d'un Anita fait \u00e7a \u00e0 B\u00e2le- Ville et Marina Carobbio au Tessin qui a d'assez bonnes chances de de faire social donc l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, on s'engage pour que nous pr\u00e9sentions des candidatures f\u00e9minines et dans le canton de Vaud, \u00e7a va \u00eatre une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre ses diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s feront. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B4D477B-E24D-4CDF-946E-92CF2105149C", "internalArchiveId": "4B4D477B-E24D-4CDF-946E-92CF2105149C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard de l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra sur l'annonce de d\u00e9mission de Bouteflika", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Interview de Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien.\r\n\r\nLe regard de l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra sur l'annonce de d\u00e9mission de Bouteflika  Yasmina Khadra\r\nFixe +** 91 77 (il attend le coup de fil vers 18h35)\r\nMobile +33 6 22 25 26 29 \r\nDernier livre: Khalil, \u00e9ditions Julliard: \r\n*** Nouvelles manifestation aujourd'hui en Alg\u00e9rie. Au lendemain de l'annonce de la d\u00e9mission prochaine du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, un millier d'\u00e9tudiant sont descendus dans la rue pour montrer leur m\u00e9fiance. Ils craignent toujours une manoeuvre de diversion du r\u00e9gime et demandent une d\u00e9mission imm\u00e9diate.\r\nBonsoir Yasmina Khadra. Ecrivain alg\u00e9rien mondialement connu. Auteur notamment de \"l'Attentat\". Votre dernier livre c'est \"Khalil\" aux Editions Julliard\r\nCette annonce de Bouteflika qui va d\u00e9missioner de la pr\u00e9sidence avant le 28 avril, c'est une surprise pour vous?\r\nAu d\u00e9but de la mobilisation vous vous attendiez \u00e0 ce d\u00e9roulement? \r\nComment expliquez-vous cette d\u00e9cision? Ce sont les divisions au sein du r\u00e9gime? Guerre des clans?\r\n--> ou alors c'est la pression de la mobilisation.\r\nC'est plut\u00f4t une bonne nouvelle ou les manifestants qui d\u00e9filent tous les vendredi doivent s'inqui\u00e9ter? \r\nDepuis le d\u00e9but de la mobilisation, il y a une crainte de retournement de situation.. est ce que c'est encore le cas selon vous?\r\nBeaucoup d'al\u00e9g\u00e9riens pensent qu'on leur cache des choses, que rien n'est clair dans toutes ces manoeuvres. Vous comprenez cette m\u00e9fiance?\r\nVous avez servi dans l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne. C'est une institution que vous connaissez bien. Que peut-elle faire? que va-t-elle faire?\r\nLe peuple peut-il faire confiance \u00e0 l'arm\u00e9e qui est le pilier central du r\u00e9gime?\r\nC'est une bonne chose selon vous que l'arm\u00e9e prenne les choses en main?\r\nA votre avis comment peut s'organiser la transition? \r\nOn dit que l'opposition alg\u00e9rienne est quasiment inexistante. Qui va l'organiser? qui va la diriger? \r\n-->Des opposants de l'ext\u00e9rieur vont-ils rentrer? Vous par exemple, faire de la politique, \u00e7a vous tente? Vous aviez \u00e9t\u00e9 candidat en 2014..\r\nQu'est-ce qui va \u00eatre le principal d\u00e9fi aujourd'hui ?\r\nOn peut compter sur la sagesse du peuple alg\u00e9rien m\u00eame si l'organisation de nouvelles \u00e9lections devient chaotique ? \r\nEn tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9: \r\nLa situation est surr\u00e9aliste. Personne n'aurait imagin\u00e9 ce qui est en train de se passer. Cela d\u00e9passe l'imagination. \r\nD\u00e9somais la boite de Pandore et ouverte. On asisa \u00e0 un d\u00e9ferlement de Faka News, de d\u00e9sinformation, d'intox. \r\nMais le peuple est ni et vigilant. Il ne se laisser pas voler et comprend vite les choses.\r\n___________________________________________________\r\nITW du 7 mars 2019\r\npas surpris par ce qui se passe.. c'\u00e9tait difficile de l'imaginer, mais le peuple a r\u00e9agit et c'est une bonne chose.\r\nAvait voulu \u00eatre candidat en 2014, je voulais voir le peuple r\u00e9agir, si on avait r\u00e9agi on en serait pas a n\u00e9gocier avec le diable.\r\nOn a vu sous nos yeux se d\u00e9labrer la justice, la culture, tout ce qui faisait vivre le peuple.\r\nLa stabilit\u00e9\r\n-----------------------------------------------", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317578", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le regard de l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra sur l'annonce de d\u00e9mission de Bouteflika / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-9", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien."], "variantIds": ["ece-10317578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNouvelle manifestation aujourd'hui en Alg\u00e9rie, au lendemain de l'annonce de la d\u00e9mission prochaine du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, un millier d'\u00e9tudiants sont descendus dans la rue pour montrer leur m\u00e9fiance, ils craignent toujours une manoeuvre de diversion du r\u00e9gime diversion du r\u00e9gime et et demandant une d\u00e9mission imm\u00e9diate bonsoir Yasmina Khadra. \r\nVous \u00eates \u00e9crivain alg\u00e9rien mondialement connu, un auteur notamment de l'attentat, votre dernier livre c'est Khalil aux \u00e9ditions Julliard, cette annonce de Bouteflika qui va d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence avant le 28 avril est -ce que c'est une surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [87%] :\r\nCe n'est pas une surprise, je crois que le le r\u00e9gime ne sait quoi faire, aujourd'hui, il est tellement disloqu\u00e9, il est tellement paniqu\u00e9 qu'il qu'il ne il essaye toutes les manoeuvres possibles, mais ce sont des d\u00e9nouements l\u00e8ve tellement ridicule que le peuple commence \u00e0 en \u00eatre fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nMais au d\u00e9but de la mobilisation, il y a quelques semaines est -ce que vous vous attendiez \u00e0 ce d\u00e9roulement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [88%] :\r\nNon, pas du tout, je m'attendais pas \u00e0 ce d\u00e9roulement, c'est vrai que pendant tr\u00e8s longtemps, la convalescence des peuples alg\u00e9rien a dur\u00e9 mais les a \u00e9t\u00e9 fantastique et c'est pour \u00e7a que, aujourd'hui, le r\u00e9gime n'arrivent toujours pas \u00e0 comprendre d'o\u00f9 vient cette maturit\u00e9 subite et pourquoi cette d\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nMais comment vous expliquez justement, cette d\u00e9cision est -ce que c'est c'est les divisions au sein du r\u00e9gime, les appels \u00e0 d\u00e9mission c'est la pression de la mobilisation de la rue, on m\u00e9lange des 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [87%] :\r\nNon, ce sont surtout des diversion de diversion, il y a des conseillers qui qui essaye toutes les recettes possibles pour essayer de d'apaiser cette col\u00e8re grandissante mais le peuple est magnifiquement sur rail magnifiquement lucide et c'est que tout \u00e7a ne ne fait que gagner et faire gagner du temps \u00e0 un r\u00e9gime en agonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [91%] :\r\nPour le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika maintenant annoncer clairement sa d\u00e9mission, mais beaucoup d'Alg\u00e9riens pensent encore qu'on leur cache quelque chose, que rien n'est clair dans toutes ses mais la manoeuvre, vous comprenez cette m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [95%] :\r\nOui, absolument, parce que le r\u00e9gime a toujours menti. \r\nLe le r\u00e9gime a construit sa long\u00e9vit\u00e9 sur le mensonge sur sur le les complots surtout tout ce qui est d\u00e9raisonnable parce qu'il est le seul \u00e0 avoir une certaine logique dans sa d\u00e9mesure donc les indiens resteront toujours m\u00e9fiants et tout ce qu'il veulent c'est que ces r\u00e9gimes disparaissent et il faut que le syst\u00e8me d\u00e9pose rende le tablier et qu'laisse la jeunesse alg\u00e9rienne construire le pays qui sied parfaitement \u00e0 leurs aspirations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nMais quel pourrait \u00eatre le retournement de situation justement qui qui explique cette m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [87%] :\r\n\u00e9coutez le retournement, je ne sais pas, parce que rien n'est n'est clair dans dans cette mascarade, mais le r\u00e9gime essayer de jouer avec les nerfs du peuple alg\u00e9rien mais les les halles du lien homme en font preuve d'une esp\u00e8ce de, comment dirais -je, de de retenue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est un peuple qui, qui peut s'\u00e0 v\u00e9lo, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [93%] :\r\nAlors vous avez servi dans dans l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne Yasmina Khadra, c'est une institution que que vous connaissez bien un observateur, nous disait la semaine derni\u00e8re que c'\u00e9tait finalement la meilleure institution pour mettre en place le processus qui va permettre l'\u00e9lection d'un nouveau pr\u00e9sident, est ce que c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [95%] :\r\nPas du tout quoi, pas du tout peut-\u00eatre l'arm\u00e9e doit rester dans ses casernes et le pouvoir militaire, le chef d'\u00c9tat-Major doit absolument comprendre qui fait partie aussi d'un syst\u00e8me qui doit dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [89%] :\r\nOui, mais il y a pas de corps interm\u00e9diaires visiblement Yasmina Khadra parle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [89%] :\r\nIl a pas mieux que le peuple et le peuple doit choisir quelqu'un, et ailleurs, il y en a, l'Alg\u00e9rie n'est pas un d\u00e9potoir pour ne produire que des ordures, il y a des gens qui sont parfaitement fiables et parfaitement d\u00e9termin\u00e9, exactement comme le peuple pour essayer de d'apporter enfin une base de donn\u00e9es afin que ce peuple puisse. \r\nL'avenir en toute qui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nJustement, qui, qui va pouvoir repr\u00e9senter cette opposition alg\u00e9rienne qui va l'organiser et potentiellement la diriger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [86%] :\r\nEt on a et on a pas mal mais je n'ai pas le droit de de c'\u00e9tait un an, vous savez, les int\u00e9r\u00eats sont susceptibles. \r\nEt on a et on a d\u00e9j\u00e0, je crois qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 parler de de quelques personnes, c'est d\u00e9j\u00e0 en quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [84%] :\r\nDes opposants ext\u00e9rieur pourraient -ils rentrer au pays, vous par exemple, hein, est ce que vous pourriez vous relancer vous aviez \u00e9t\u00e9 candidat en 2014, \u00e7a vous tenterait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [87%] :\r\nOui, mais maintenant tout le monde me demande beaucoup de gens mais de. \r\nEt de revenir sur ma d\u00e9cision de ne pas de ne pas briguer non je pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e9crivain et je suis pr\u00eat \u00e0 soutenir le le prochain gouvernement alg\u00e9rien d\u00e9mocrate, voil\u00e0, je suis pr\u00eat \u00e0 je ne sais pas, \u00e0 lui, a lieu propos\u00e9 les conseils qui pourrait peut-\u00eatre l'aider \u00e0 mieux bien revoir les choses, mais devenir pr\u00e9sident, \u00e7a c'est pas du tournoi, je n'ai jamais voulu devenir pr\u00e9sident. \r\nLa derni\u00e8re fois, j'ai pu aller essayer de le nier un petit peu ce peuple qui, qui avait la t\u00eate dans le sable, donc c'\u00e9tait surtout pour protester, seul sur le terrain m\u00eame de la contestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [88%] :\r\nEt on peut dire qu'il a remu\u00e9, l\u00e0 on en 2019. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [90%] :\r\nOui, on est admirablement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [89%] :\r\nMerci Yasmina Khadra, d'\u00eatre venu dans ce forum, vous \u00eates \u00e9crivain alg\u00e9rien mondialement connu en mai, vous voulez le rester pas devenir pr\u00e9sident l'a compris, ce soir, Mansar\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [89%] :\r\nSoir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khadra, Yasmina", "role": "\u00c9crivain alg\u00e9rien ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D25DF60-B01A-4ED1-B1D4-DBE3423C050D", "internalArchiveId": "1D25DF60-B01A-4ED1-B1D4-DBE3423C050D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton  Et nous nous rendons justement \u00e0 Zurich, o\u00f9 aura lieu dans moins de deux heures l'assembl\u00e9e de l'UDC du canton de Zurich... Une assembl\u00e9e qui va \u00eatre tr\u00e8s observ\u00e9e. Delphine Gendre vous y \u00eates justement... \r\nOui, je me trouve \u00e0 Oerlikon, c'est l\u00e0 que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise sont convoqu\u00e9s ce soir. Normalement cela devait \u00eatre une assembl\u00e9e ordinaire: si on lit le programme, il y sera question des prochaines votations et de la nomination  du candidat pour le conseil des Etats cet automne. \r\nMais depuis les tr\u00e8s mauvais scores du parti il y a un peu plus d'une semaine \u00e0 Zurich, puis \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne ce dimanche, et bien cette assembl\u00e9e concentre en elle beaucup de frustration, de nervosit\u00e9. L'ambiance a beau \u00eatre festive, avec brass band et parterres fleuris, les mines sont crisp\u00e9es... \r\nRELANCE*** D'autant plus que la direction de l'udc zurichois, a d\u00e9missionn\u00e9 en bloc vendredi dernier...\r\n\u00e7a n'a fait qu'accro\u00eetre le malaise et le sentiment de crise dans le parti cantonal. Cette d\u00e9cision est celle du patron: Christoph Blocher, qui a impos\u00e9 une nouvelle direction. C'est aussi lui, selon ce qui se raconte ici, qui aurait trouv\u00e9 le nom du nouveau pr\u00e9sident. Patrick Walder, un fid\u00e8le... il n'a que 31 ans, pr\u00e9sident de l'UDC de D\u00fcbendorf...  mais c'est un inconnu, il a encore tout \u00e0 prouver. On verra quel accueil lui fera l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure. \r\nRELANCE *** Car \u00eatre pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise, \u00e7a n'est pas rien Delphine... \r\nNon, en effet... Cette section c'est la locomotive du parti... depuis que la ligne bloch\u00e9rienne a pris le dessus sur la la ligne bernoise, plus agrariennee... c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90...  Christoph Blocher en a \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9sident pendant 26 ans, et c'est ici, \u00e0 Zurich, que les strat\u00e9gies sont \u00e9labor\u00e9es, les personnalit\u00e9s udc qui comptent ont \u00e9merg\u00e9s ici: Toni Bortoluzzi, Hans Fehr, Ueli Maurer, Roger K\u00f6ppel  bref, l'udc zurichoise tient une place \u00e0 part.. Alors lorsque la machine se grippe, comme c'est le cas depuis quelques temps, c'est naturellement vers Z\u00fcrich que tous les regards se tournent...et vers son pr\u00e9sident. \r\nMerci Delphine Gendre!\r\nREAX:\r\nPhilippe Nantermod, l'UDC contrainte de se remetter en question dans son fief zurichois.. quel regard vous posez l\u00e0-dessus ? Est-ce que \u00e7a vous r\u00e9jouis ?\r\nL'UDC au niveau f\u00e9d\u00e9ral ce sont vos alli\u00e9s ou vos ennemis ? Ces temps avec les discussions sur l'accord cadre vous n'\u00eates pas franchement d'accord.\r\nChristian Levrat, quelles le\u00e7ons vous tirez de l'affaiblissement de l'UDC en tout cas au niveau cantonal ? Qu'est ce que ca pr\u00e9sage pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n->Est-ce qu'on enterre pas l'UDC trop vite ? C'est quand m\u00eame la plus grand force politique du pays ?", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317576", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-7", "Forum du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend \u00e0 Zurich o\u00f9 aura lieu dans moins de 2 heures, l'assembl\u00e9e de la section cantonale de l'UDC, une assembl\u00e9e qui va \u00eatre tr\u00e8s observ\u00e9e Delphine Gendre, vous y \u00eates justement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:09) [88%] :\r\nOui, je me trouve \u00e0 Zurich car l'\u00e9cole c'est l\u00e0 que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC z\u00fcrichois ont convoqu\u00e9 ce soir alors normalement, cela devait \u00eatre une assembl\u00e9e ordinaire \u00e0 si on lit le programme, il sera question des prochaines votations et de la nomination du candidat pour le Conseil des \u00c9tats, cet Automne, mais depuis la les tr\u00e8s mauvais corps du parti, il y a un peu plus d'une semaine \u00e0 Zurich puis \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le- Campagne, ce dimanche, h\u00e9 bien que cette assembl\u00e9e concentre sur elle beaucoup de frustration et de la Ni\u00e8vre, nervosit\u00e9, m\u00eame si l'ambiance est festive, vous entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi, il y a un Brass Band, qui est en train de le r\u00e9p\u00e9ter, il y a des bouquets de fleurs aux couleurs du parti sur l'\u00e9tape mais les lire quand m\u00eame crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors, d'autant plus que la direction de l'UDC zurichoise a d\u00e9missionn\u00e9 en bloc vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'a fait qu'accro\u00eetre encore le malaise et le sentiment de crise dans le parti cantonal alors cette d\u00e9cision, celle du patron, Christoph Blocher, qui a impos\u00e9 et non comme direction c'est aussi lui, selon qui se raconte ici en tout cas qui aurait trouv\u00e9 le nom du nouveau pr\u00e9sident, Patrick Wald air un fid\u00e8le, il n'a que 31 ans, il est pr\u00e9sident de l'UDC des Bonita, mais c'est un inconnu et il a encore tout \u00e0 prouver, alors on verra quel accueil lui fera l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure, il incombe et qui doit encore le dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [86%] :\r\nOui, un \u00eatre pr\u00e9sident de l'UDC z\u00fcrichois, \u00e7a n'est pas rien Delphine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [88%] :\r\nNon, en effet, infection, c'est la locomotive du parti depuis que la ligne bloch\u00e9rienne a pris le dessus sur la ligne bernoise Quesada Ariane, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, h\u00e9 bien, Christoph Blocher en a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident pendant 26 ans, et c'est ici, \u00e0 Zurich, que les strat\u00e9gies sont \u00e9labor\u00e9es, c'est ici que les personnalit\u00e9s udc qui comptent ont \u00e9merg\u00e9s Tony Banks qui rendent Lima ouvert Roger K\u00f6ppel bref, l'UDC z\u00fcrichois tient une place \u00e0 part alors, lorsque la machine se grippe, comme c'est le cas depuis quelques temps, c'est naturellement vers Z\u00fcrich que tous les regards se tournent et vers son pr\u00e9avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [98%] :\r\nMerci Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1580742", "internalArchiveId": "AA1702580903", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vie \u00e0 venir, la", "publicationDate": "2019-04-01T21:35:00Z", "durationSec": 3117, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10307943.image", "alternativeTitle": ["La vie \u00e0 venir"], "alternativeSummary": ["N\u00e9s grands pr\u00e9matur\u00e9s, Eden et L\u00e9andro sont plong\u00e9s dans un univers hostile, loin du ventre de leur m\u00e8re. Les difficult\u00e9s m\u00e9dicales se succ\u00e8dent et leur survie est en jeu,. Laurence, leur maman, met toute son \u00e9nergie et son amour pour sauver ses deux petits. Le lien maternel alli\u00e9 aux prouesses des m\u00e9decins permettra-t-il de gagner le combat de la vie?"], "variantIds": ["ece-10323615"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-30T15:03:44Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CAPANNA, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688368", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030086", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1820713", "internalArchiveId": "AA1903820314", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-01T19:30:00Z", "durationSec": 1995, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10334799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10334798.image", "backgrounds": ["Probl\u00e8me avec le duplex de Yagmur Cengiz \u00e0 00:14:14:15"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10334799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:15Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:22  00:00:17:07\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:11  00:00:20:20\r\n{\\an1}La Suisse honore la m\u00e9moire\r\ndes victimes de Schaffhouse.\r\n\r\n00:00:21:01  00:00:22:18\r\n{\\an1}Un m\u00eame 1er avril, en 1944,\r\n\r\n00:00:22:23  00:00:26:14\r\n{\\an1}un bombardement am\u00e9ricain\r\ncausait 40 morts par erreur.\r\n\r\n00:00:26:19  00:00:30:22\r\n{\\an1}Certains \u00e9mettent l'hypoth\u00e8se d'un\r\nsignal volontaire donn\u00e9 \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:00:31:03  00:00:34:08\r\n{\\an1}pour qu'elle bascule\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des Alli\u00e9s.\r\n\r\n00:00:34:12  00:00:36:03\r\n{\\an1}L'historien D.Dierlewanger\r\n\r\n00:00:36:08  00:00:40:06\r\n{\\an1}dira comment l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e9claire la Suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:43:10\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika s'en va.\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des semaines de manifestations,\r\n\r\n00:00:46:10  00:00:50:12\r\n{\\an1}on verra ce qu'implique le changement\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:55:21\r\n{\\an1}La Ville de Stuttgart interdit\r\nune grande partie des diesels.\r\n\r\n00:00:56:02  00:00:59:18\r\n{\\an1}Un tournant dans la ville historique\r\nde Mercedes et de Porsche.\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:01:20\r\n{\\an1}On verra avec Pascal Jeannerat\r\n\r\n00:01:02:01  00:01:04:23\r\n{\\an1}les restrictions\r\nqui se dessinent ailleurs en Europe.\r\n\r\n00:01:05:09  00:01:08:05\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons ce soir\r\nune s\u00e9rie sur les 18-25 ans.\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}Leurs aspirations, la difficult\u00e9\r\nde quitter le toit familial.\r\n\r\n00:01:12:04  00:01:15:10\r\n{\\an1}Premier volet ce soir,\r\navec l'engagement \u00e9cologique.\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:19:12\r\n{\\an1}Et puis Gen\u00e8ve, qui durcit le ton\r\ncontre la violence\r\n\r\n00:01:19:17  00:01:22:09\r\n{\\an1}dans les comp\u00e9titions\r\nde football amateur.\r\n\r\n00:01:22:13  00:01:26:12\r\n{\\an1}Le Canton menace\r\nde couper des subventions.\r\n\r\n00:01:28:01  00:01:33:11\r\n{\\an1}1er avril 1944, les avions am\u00e9ricains\r\nvolaient haut pour \u00e9viter la DCA.\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:37:08\r\n{\\an1}En pleine guerre mondiale\r\net malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse,\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:40:23\r\n{\\an1}ils ont l\u00e2ch\u00e9 leurs bombes\r\nsur Schaffhouse, par erreur.\r\n\r\n00:01:41:04  00:01:43:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui encore,\r\nle doute subsiste.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:45:11\r\n{\\an1}L'ambassadeur des Etats-Unis\r\n\r\n00:01:45:16  00:01:48:13\r\n{\\an1}et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Sutter\r\n\r\n00:01:48:18  00:01:53:22\r\n{\\an1}ont honor\u00e9 la m\u00e9moire\r\ndes 40 victimes.\r\n\r\n00:01:56:01  00:01:59:22\r\n{\\an1}-Le 1er avril 1944,\r\nune escadrille de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:02:00:03  00:02:03:11\r\n{\\an1}bombardait Schaffhouse.\r\n\r\n00:02:03:15  00:02:08:14\r\n{\\an1}Bilan: 40 morts,\r\n270 bless\u00e9s et 500 sans-abris.\r\n\r\n00:02:08:19  00:02:13:21\r\n{\\an1}Ce matin, K.Keller-Sutter\r\net l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse\r\n\r\n00:02:14:02  00:02:17:15\r\n{\\an1}ont particip\u00e9\r\n\u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie du souvenir.\r\n\r\n00:02:17:20  00:02:21:19\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9pos\u00e9 des couronnes\r\nde fleurs en l'honneur des victimes.\r\n\r\n00:02:26:01  00:02:31:09\r\n{\\an1}-C'est important pour les victimes\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:33:14\r\n{\\an1}qu'on pense \u00e0 elles\r\n\r\n00:02:33:18  00:02:36:02\r\n{\\an1}et \u00e0 leurs familles.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}Et de nous rappeler\r\nque la Suisse aussi a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:44:17\r\n{\\an1}par la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\r\nlors de ce bombardement\r\n\r\n00:02:44:22  00:02:47:17\r\n{\\an1}d\u00fb \u00e0 une erreur\r\ndes forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:51:04\r\n{\\an1}-Toutes les \u00e9glises\r\nont fait retentir leurs cloches.\r\n\r\n00:02:51:09  00:02:54:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\na plaid\u00e9 pour une Suisse forte,\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:58:21\r\n{\\an1}avec une vraie d\u00e9fense a\u00e9rienne,\r\nafin que cela ne se reproduise plus.\r\n\r\n00:02:59:22  00:03:02:08\r\n{\\an1}-Nous sommes un pays neutre,\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:08:06\r\n{\\an1}mais qui doit quand m\u00eame\r\npr\u00e9parer sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:11:09\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00eatre s\u00fbr de ne jamais\r\n\r\n00:03:11:13  00:03:13:11\r\n{\\an1}subir de d\u00e9g\u00e2ts en Suisse.\r\n\r\n00:03:13:16  00:03:17:13\r\n{\\an1}Ca signifie qu'il faut renouveler \u00e0\r\ntemps les forces a\u00e9riennes en Suisse\r\n\r\n00:03:17:18  00:03:20:00\r\n{\\an1}pour rester ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:27:18\r\n{\\an1}-Les Am\u00e9ricains ont vers\u00e9 quelque\r\n60 millions \u00e0 titre de r\u00e9paration.\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:32:20\r\n{\\an1}-Avant de voir l'\u00e9cho de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\nil faut rappeler les faits.\r\n\r\n00:03:33:01  00:03:35:00\r\n{\\an1}Au printemps 44, la Suisse\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:38:02\r\n{\\an1}est au milieu des territoires\r\ncontr\u00f4l\u00e9s par le Reich.\r\n\r\n00:03:38:07  00:03:40:16\r\n{\\an1}\u00c0 l'ouest, les Alli\u00e9s pr\u00e9parent\r\nle d\u00e9barquement de Normandie.\r\n\r\n00:03:40:21  00:03:43:00\r\n{\\an1}Au sud, ils remontent par l'Italie\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:46:05\r\n{\\an1}et \u00e0 l'est, les forces de Staline\r\nsont \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:51:13\r\n{\\an1}75 ans apr\u00e8s, \u00e0 Schaffhouse, certains\r\nsont encore l\u00e0 pour t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:03:52:20  00:03:56:14\r\n{\\an1}-Une des pages les plus sombres\r\nde l'histoire suisse,\r\n\r\n00:03:56:19  00:04:02:00\r\n{\\an1}alors que le bombardement\r\nn'a dur\u00e9 que 40 secondes.\r\n\r\n00:04:03:07  00:04:06:13\r\n{\\an1}-Nous nous sommes jet\u00e9s au sol,\r\n\r\n00:04:06:18  00:04:09:05\r\n{\\an1}mais les avions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:13:00\r\n{\\an1}au-dessus de nos t\u00eates.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:16:01\r\n{\\an1}La ville est partie en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:04:16:11  00:04:18:23\r\n{\\an1}-Max Baumann avait 13 ans.\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:23:22\r\n{\\an1}La gare a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e\r\net 18 personnes ont perdu la vie.\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:27:19\r\n{\\an1}Parmi elles, le couple Bader,\r\nqui laisse derri\u00e8re lui\r\n\r\n00:04:28:00  00:04:32:21\r\n{\\an1}un orphelin de 13 ans,\r\nle seul de Schaffhouse.\r\n\r\n00:04:36:11  00:04:39:23\r\n{\\an1}-J'ai attendu ma m\u00e8re,\r\n\r\n00:04:40:04  00:04:42:17\r\n{\\an1}qui n'est jamais revenue.\r\n\r\n00:04:42:22  00:04:52:09\r\n{\\an1}Encore aujourd'hui, quand mes proches\r\nont du retard, je tremble.\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:59:02\r\n{\\an1}-L'alerte avait \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9e,\r\nmais faisant partie du quotidien,\r\n\r\n00:04:59:07  00:05:02:10\r\n{\\an1}les Schaffhousois\r\nne l'ont pas prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:06:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait comme assister\r\n\r\n00:05:07:01  00:05:10:07\r\n{\\an1}\u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:13:15\r\n{\\an1}Ils se sont pench\u00e9s aux fen\u00eatres.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:18:08\r\n{\\an1}On aurait pu \u00e9viter un tiers de morts\r\nsi les gens n'\u00e9taient pas sortis\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:23:11\r\n{\\an1}dans la rue.\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:28:13\r\n{\\an1}-La cible \u00e9tait Ludwigshafen,\r\nen Allemagne, mais le brouillard\r\n\r\n00:05:28:18  00:05:31:13\r\n{\\an1}aurait d\u00e9sorient\u00e9\r\nles pilotes am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:05:31:18  00:05:36:14\r\n{\\an1}Pour certains, c'\u00e9tait une\r\nmission punitive envers la Suisse,\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:41:02\r\n{\\an1}qui commer\u00e7ait\r\navec l'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:45:11\r\n{\\an1}-L'histoire parle d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:50:22\r\n{\\an1}tous ont exprim\u00e9 \u00e0 quel point\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:55:02\r\n{\\an1}ils \u00e9taient d\u00e9sol\u00e9s\r\nde ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:05:55:07  00:05:59:20\r\n{\\an1}Et nous le sommes encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:00:06  00:06:04:01\r\n{\\an1}-Le bombardement de Schaffhouse\r\nest l'attaque la plus violente\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:06:04\r\n{\\an1}que la Suisse ait connue.\r\n\r\n00:06:06:09  00:06:10:07\r\n{\\an1}Des croix ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es\r\nsur de nombreux foyers suisses\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:14:00\r\n{\\an1}pour d\u00e9limiter\r\nclairement le territoire\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:17:01\r\n{\\an1}et \u00e9viter que l'histoire\r\nne se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:20:04\r\n{\\an1}-Dominique Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:25:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates historien.\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:27:21\r\n{\\an1}Il y a deux hypoth\u00e8ses:\r\n\r\n00:06:27:23  00:06:31:11\r\n{\\an1}erreur ou signal d'avertissement.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:36:08\r\n{\\an1}S'il y avait signal,\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:41:02\r\n{\\an1}la Suisse aurait dit quoi?\r\n\r\n00:06:41:06  00:06:44:21\r\n{\\an1}-Il y avait une pression\r\nsur le gouvernement suisse\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:47:08\r\n{\\an1}depuis de nombreux mois.\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:50:08\r\n{\\an1}Notamment\r\npour les services financiers,\r\n\r\n00:06:50:11  00:06:53:02\r\n{\\an1}les achats d'or.\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:57:11\r\n{\\an1}\u00c7a rendait\r\nde fiers services aux nazis.\r\n\r\n00:06:57:15  00:07:01:11\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9tudi\u00e9 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:06:10\r\n{\\an1}\u00c7a en dit beaucoup sur aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:18\r\n{\\an1}On tient bon,\r\npar rapport \u00e0 d'autres puissances.\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:13:16\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:07:13:21  00:07:17:02\r\n{\\an1}La Suisse voulait faire le dos rond.\r\n\r\n00:07:17:06  00:07:22:00\r\n{\\an1}Ils essayaient de gagner du temps.\r\n\r\n00:07:22:04  00:07:24:16\r\n{\\an1}Face aux demandes des Alli\u00e9s,\r\n\r\n00:07:24:20  00:07:28:12\r\n{\\an1}on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher,\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:33:22\r\n{\\an1}comme dans les n\u00e9gociations\r\nde Washington.\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:40:00\r\n{\\an1}-La permanence de notre attitude,\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:46:07\r\n{\\an1}cette id\u00e9e qu'on est mieux\r\nen dehors des puissances...\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:49:18\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 juin 40,\r\n\r\n00:07:49:22  00:07:53:22\r\n{\\an1}la guerre est tr\u00e8s loin\r\ndes fronti\u00e8res de la Suisse.\r\n\r\n00:07:54:02  00:07:57:18\r\n{\\an1}En 44, la guerre devient pr\u00e9sente\r\n\r\n00:07:57:22  00:08:00:02\r\n{\\an1}sur le territoire de la Suisse.\r\n\r\n00:08:00:06  00:08:06:03\r\n{\\an1}Nous avions le sentiment\r\nd'\u00eatre une \u00eele.\r\n\r\n00:08:06:07  00:08:12:01\r\n{\\an1}-C'est une incursion brutale\r\nde l'histoire, dans notre pays,\r\n\r\n00:08:12:05  00:08:16:01\r\n{\\an1}dans chaque famille,\r\nil y a eu des morts.\r\n\r\n00:08:16:03  00:08:21:13\r\n{\\an1}Encore aujourd'hui, nous n'avons pas\r\npay\u00e9 le prix du sang.\r\n\r\n00:08:21:15  00:08:23:10\r\n{\\an1}On est diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:23:13  00:08:27:10\r\n{\\an1}-En tout cas, c'est valoris\u00e9.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:33:14\r\n{\\an1}Cette neutralit\u00e9\r\na marqu\u00e9 l'esprit humanitaire.\r\n\r\n00:08:33:18  00:08:38:05\r\n{\\an1}Cette image a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:08:38:07  00:08:43:00\r\n{\\an1}au moment de l'histoire\r\ndes fonds en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:05\r\n{\\an1}-La nouvelle est tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:08:46:10  00:08:48:14\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika renonce.\r\n\r\n00:08:48:19  00:08:52:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des semaines de manifestations,\r\nle chef de 82 ans s'en va.\r\n\r\n00:08:54:11  00:09:00:01\r\n{\\an1}-A.Bouteflika quittera ses fonctions\r\nd'ici le 28 avril.\r\n\r\n00:09:00:06  00:09:06:15\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission\r\npr\u00e8s d'une semaine apr\u00e8s avoir perdu\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:15:11\r\n{\\an1}le soutien des partis au pouvoir\r\net de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:20:09\r\n{\\an1}Un d\u00e9part exig\u00e9 aussi\r\npar la population,\r\n\r\n00:09:20:12  00:09:27:21\r\n{\\an1}mobilis\u00e9e chaque vendredi\r\ndepuis la fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:32:22\r\n{\\an1}Le chef de l'Etat\r\nannonce pr\u00e9parer la transition.\r\n\r\n00:09:33:03  00:09:38:13\r\n{\\an1}Selon la Constitution, c'est le\r\npr\u00e9sident actuel de la Chambre haute\r\n\r\n00:09:38:18  00:09:44:01\r\n{\\an1}qui assurera l'int\u00e9rim d'ici\r\nau nouveau scrutin, dans 3 mois.\r\n\r\n00:09:44:01  00:09:45:22\r\n{\\an1}-Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n00:09:46:00  00:09:52:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates politologue\r\net sp\u00e9cialiste du monde arabe.\r\n\r\n00:09:52:06  00:09:56:06\r\n{\\an1}Vous voyez\r\nce qui se passe en coulisses.\r\n\r\n00:09:56:10  00:09:59:05\r\n{\\an1}Qui veut garder le pouvoir ?\r\n\r\n00:09:59:09  00:10:05:02\r\n{\\an1}-Vous avez un pouvoir\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:08:18\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s important\r\ndepuis 20 ans, celui de Bouteflika.\r\n\r\n00:10:08:22  00:10:12:16\r\n{\\an1}Le plan pr\u00e9sidentiel\r\ncommence \u00e0 s'effriter.\r\n\r\n00:10:12:20  00:10:17:02\r\n{\\an1}Un autre prend le relais,\r\nl'association militaire.\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:20:03\r\n{\\an1}-On vient de voir\r\ndes \u00e9v\u00e9nements fascinants.\r\n\r\n00:10:20:07  00:10:24:00\r\n{\\an1}Cet homme, si vieux,\r\n\r\n00:10:24:04  00:10:26:23\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi de ce r\u00e9gime ?\r\n\r\n00:10:27:03  00:10:31:01\r\n{\\an1}-\u00c7a r\u00e9v\u00e8le l'usure du pouvoir.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:34:01\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me Bouteflika\r\na eu raison de Bouteflika.\r\n\r\n00:10:34:05  00:10:37:21\r\n{\\an1}Il n'a jamais compris\r\nque la rue alg\u00e9rienne\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:43:13\r\n{\\an1}allait devenir une force\r\nmobilisatrice demandant son renvoi.\r\n\r\n00:10:43:17  00:10:46:13\r\n{\\an1}-La rue est l\u00e0.\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:52:09\r\n{\\an1}Ce pays est jeune.\r\n\r\n00:10:52:12  00:10:57:08\r\n{\\an1}Il y a 20 ans\r\nque Bouteflika est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:01:02\r\n{\\an1}C'est un \u00e9v\u00e8nement...\r\n\r\n00:11:01:06  00:11:04:18\r\n{\\an1}-Il y a une g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui n'a connu que Bouteflika.\r\n\r\n00:11:04:22  00:11:08:22\r\n{\\an1}Ce pr\u00e9sident \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ministre\r\n\r\n00:11:09:02  00:11:13:11\r\n{\\an1}m\u00eame \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:11:13:15  00:11:17:19\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 la rue, on a vu\r\nquelque chose d'inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:11:17:23  00:11:20:20\r\n{\\an1}Un gouvernement de transition,\r\nun d\u00e9part de pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:11:20:20  00:11:22:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:26:04\r\n{\\an1}En Turquie, le revers est cuisant\r\npour le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:29:20\r\n{\\an1}Il est d\u00e9fi\u00e9 par son \u00e9lectorat\r\ndans les villes\r\n\r\n00:11:30:01  00:11:32:11\r\n{\\an1}et son parti, l'AKP, recule.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:36:17\r\n{\\an1}-Les r\u00e9sultats\r\nne sont pas encore officiels,\r\n\r\n00:11:36:22  00:11:39:12\r\n{\\an1}mais, lui, n'a pas perdu de temps.\r\n\r\n00:11:39:17  00:11:43:17\r\n{\\an1}Ekrem Imamoglu se pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0\r\ncomme le maire d'Istanbul.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:46:00\r\n{\\an1}Le candidat de l'opposition\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:49:22\r\n{\\an1}est en passe d'arracher\r\nla ville la plus riche de Turquie\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:52:04\r\n{\\an1}au pr\u00e9sident R.Erdogan.\r\n\r\n00:11:53:01  00:11:56:02\r\n{\\an1}-En tant qu'\u00e9lu avec des voix\r\n\r\n00:11:56:07  00:11:59:09\r\n{\\an1}de tous les partis,\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:02:08\r\n{\\an1}je remercie\r\ntous les habitants d'Istanbul.\r\n\r\n00:12:02:12  00:12:08:17\r\n{\\an1}Je promets de servir tout le monde.\r\n\r\n00:12:09:03  00:12:12:10\r\n{\\an1}-L'AKP, d\u00e9fait \u00e0 Istanbul\r\net \u00e0 Ankara,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:15:20\r\n{\\an1}aux mains des islamo-conservateurs\r\ndepuis 25 ans.\r\n\r\n00:12:16:01  00:12:21:09\r\n{\\an1}Un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 la crise \u00e9conomique\r\nqui frappe le pays.\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:28:02\r\n{\\an1}-La Turquie a fait son choix.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:29:21\r\n{\\an1}On voulait du changement.\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:35:01\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat,\r\nc'est le vote de cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:39:00\r\n{\\an1}-Istanbul, Ankara et Antalya\r\naux mains de l'opposition,\r\n\r\n00:12:39:05  00:12:42:07\r\n{\\an1}m\u00eame si la coalition au pouvoir\r\n\r\n00:12:42:11  00:12:46:00\r\n{\\an1}conserve la majorit\u00e9\r\ndes municipalit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:50:20\r\n{\\an1}-Nous allons travailler\r\n\r\n00:12:51:01  00:12:53:08\r\n{\\an1}pour identifier nos faiblesses\r\n\r\n00:12:53:12  00:12:55:21\r\n{\\an1}et y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:12:56:07  00:12:59:03\r\n{\\an1}-Erdogan, sanctionn\u00e9\r\nmais loin d'\u00eatre \u00e0 terre.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:03:18\r\n{\\an1}L'AKP annonce\r\nvouloir d\u00e9poser des recours.\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:06:23\r\n{\\an1}-Yagmur Cengiz,\r\nvous \u00eates journaliste.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:16:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndans le quotidien des Turcs ?\r\n\r\n00:13:17:00  00:13:21:17\r\n{\\an1}-Effectivement, ce qui a chang\u00e9,\r\n\r\n00:13:21:21  00:13:26:16\r\n{\\an1}c'est vraiment la crise \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:29:15\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle la Turquie fait face.\r\n\r\n00:13:29:19  00:13:32:16\r\n{\\an1}Ce qui a influenc\u00e9 le vote...\r\n\r\n00:13:32:20  00:13:38:19\r\n{\\an1}-On vous entend.\r\n\r\n00:13:40:09  00:13:42:18\r\n{\\an1}-Je n'entends plus.\r\n\r\n00:13:42:22  00:13:45:09\r\n{\\an1}-On vous entend.\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:48:14\r\n{\\an1}On reviendra.\r\n\r\n00:13:48:14  00:13:50:13\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:55:07\r\n{\\an1}La Slovaquie, pays souvent donn\u00e9\r\ncomme un exemple de majorit\u00e9\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:58:17\r\n{\\an1}nationaliste anti-europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:58:22  00:14:01:12\r\n{\\an1}La tendance s'inverse\r\navec Zuzana Caputova,\r\n\r\n00:14:01:17  00:14:06:23\r\n{\\an1}avocate pro-europ\u00e9enne,\r\nqui acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:12:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re femme\r\n\u00e0 la t\u00eate de la Slovaquie.\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:16:18\r\n{\\an1}M\u00eame si le poste de pr\u00e9sidente\r\nest honorifique,\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:20:10\r\n{\\an1}la victoire de Zuzana Caputova,\r\navec 60 % des voix,\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:23:14\r\n{\\an1}illustre un d\u00e9sir de changement.\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:26:22\r\n{\\an1}Dans une Europe centrale\r\no\u00f9 l'autoritarisme r\u00e8gne,\r\n\r\n00:14:27:03  00:14:31:05\r\n{\\an1}elle a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant\r\npopulistes et nationalistes.\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:36:18\r\n{\\an1}-On peut entrer\r\n\r\n00:14:36:23  00:14:40:00\r\n{\\an1}dans une lutte politique\r\n\r\n00:14:40:05  00:14:42:03\r\n{\\an1}avec son opinion.\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:44:17\r\n{\\an1}On peut r\u00e9sister au populisme.\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:47:21\r\n{\\an1}On peut s'engager\r\nsans un vocabulaire agressif.\r\n\r\n00:14:48:02  00:14:50:11\r\n{\\an1}La Slovaquie demande ce changement.\r\n\r\n00:14:50:21  00:14:54:11\r\n{\\an1}-Lib\u00e9rale, pro-europ\u00e9enne,\r\nd\u00e9fenseuse des minorit\u00e9s,\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:58:12\r\n{\\an1}cette avocate de 45 ans\r\nest novice en politique.\r\n\r\n00:14:58:17  00:15:03:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\nelle a rendu hommage \u00e0 Jan Kuciak,\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:08:17\r\n{\\an1}un journaliste assassin\u00e9\r\nl'an dernier avec sa compagne.\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:12:04\r\n{\\an1}Il enqu\u00eatait sur les liens\r\n\r\n00:15:12:09  00:15:16:02\r\n{\\an1}entre politiques slovaques\r\net mafia italienne.\r\n\r\n00:15:16:07  00:15:19:13\r\n{\\an1}Ce meurtre avait provoqu\u00e9\r\nune vague d'indignation\r\n\r\n00:15:19:18  00:15:22:17\r\n{\\an1}et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\ndu Premier ministre.\r\n\r\n00:15:22:22  00:15:29:01\r\n{\\an1}Z.Caputova a capitalis\u00e9 sur cette\r\ncol\u00e8re pour remporter le scrutin.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:33:00\r\n{\\an1}-Elle n'a pas les mains sales\r\n\r\n00:15:33:05  00:15:36:02\r\n{\\an1}comme la majorit\u00e9 des politiques.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:38:02\r\n{\\an1}J'ai donc vot\u00e9 pour elle.\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:41:03\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sidente\r\ndispose d'un droit de veto\r\n\r\n00:15:41:08  00:15:45:02\r\n{\\an1}sur la nomination\r\ndes juges et des procureurs.\r\n\r\n00:15:45:07  00:15:49:22\r\n{\\an1}Elle veut r\u00e9former\r\nla justice de son pays.\r\n\r\n00:15:51:19  00:15:56:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement est symbolique\r\n\u00e0 Stuttgart, en Allemagne.\r\n\r\n00:15:56:14  00:16:00:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nune grande partie des diesels\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:05:22\r\n{\\an1}est interdite\r\npour lutter contre la pollution.\r\n\r\n00:16:08:03  00:16:12:17\r\n{\\an1}-C'est le jour fatidique\r\npour N.Sauer et sa voiture.\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:16:01\r\n{\\an1}-Je ne peux plus rien en faire.\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:19:03\r\n{\\an1}Ou alors, je m'en sers quand m\u00eame\r\n\r\n00:16:19:08  00:16:21:15\r\n{\\an1}en esp\u00e9rant ne pas me faire pincer\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:23\r\n{\\an1}par la police:\r\nce n'est pas une solution.\r\n\r\n00:16:26:09  00:16:29:06\r\n{\\an1}-D\u00e8s aujourd'hui, sa voiture\r\nest interdite \u00e0 Stuttgart:\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:31:08\r\n{\\an1}c'est un diesel trop polluant.\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:35:13\r\n{\\an1}Il a achet\u00e9 une voiture \u00e0 essence,\r\nmais il a la rage au ventre.\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:40:01\r\n{\\an1}-Je suis en col\u00e8re.\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:41:17\r\n{\\an1}J'ai du mal \u00e0 accepter\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:45:08\r\n{\\an1}qu'une telle mesure soit possible\r\nen Allemagne, en 2019.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:47:18\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n00:16:48:04  00:16:51:06\r\n{\\an1}-18'000 diesels sont d\u00e9sormais\r\n\r\n00:16:51:11  00:16:53:16\r\n{\\an1}condamn\u00e9s au garage \u00e0 Stuttgart,\r\n\r\n00:16:53:21  00:16:56:02\r\n{\\an1}sans compter les automobilistes\r\n\r\n00:16:56:07  00:17:00:07\r\n{\\an1}qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:02:20\r\n{\\an1}L'objectif:\r\nam\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:06:05\r\n{\\an1}dans ces rues\r\nparmi les plus pollu\u00e9es d'Allemagne.\r\n\r\n00:17:06:10  00:17:08:06\r\n{\\an1}Une mesure in\u00e9dite,\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:13:04\r\n{\\an1}mais les autorit\u00e9s r\u00e9gionales\r\n\u00e9cologistes assument.\r\n\r\n00:17:13:13  00:17:17:02\r\n{\\an1}-Notre priorit\u00e9, c'est la sant\u00e9.\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:20:01\r\n{\\an1}Les habitants ne doivent plus\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:23:09\r\n{\\an1}respirer de substances toxiques.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:26:14\r\n{\\an1}Nous devons faire respecter\r\nles d\u00e9cisions de justice.\r\n\r\n00:17:27:00  00:17:29:02\r\n{\\an1}-La mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:33:06\r\n{\\an1}Selon un sondage, seul 1 habitant\r\nsur 3 y est favorable.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:35:14\r\n{\\an1}-Il y a trop de voitures \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:40:02\r\n{\\an1}-Les gens sont oblig\u00e9s\r\nde s'acheter une nouvelle voiture.\r\n\r\n00:17:40:07  00:17:43:21\r\n{\\an1}C'est bien pour l'industrie\r\nautomobile, pas pour les gens.\r\n\r\n00:17:44:02  00:17:52:03\r\n{\\an1}-Les propri\u00e9taires de diesel\r\nne devraient pas \u00eatre punis.\r\n\r\n00:17:53:06  00:17:56:22\r\n{\\an1}-Les contrevenants s'exposent\r\n\u00e0 une amende de 80 euros.\r\n\r\n00:17:57:03  00:18:00:21\r\n{\\an1}N.Sauer esp\u00e8re lever l'interdiction\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:18:01:02  00:18:07:12\r\n{\\an1}Il continuera \u00e0 manifester\r\ntous les samedis.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:22\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:18:13:02  00:18:17:08\r\n{\\an1}L'Allemagne \u00e9tait le pays\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:19:22\r\n{\\an1}o\u00f9 il y avait\r\nle culte de la voiture.\r\n\r\n00:18:20:02  00:18:24:09\r\n{\\an1}Quelles sont les raisons\r\nde ce retournement ?\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:17\r\n{\\an1}-La concentration d'oxydes d'azote\r\n\r\n00:18:28:21  00:18:32:14\r\n{\\an1}est au-del\u00e0 des limites tol\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n00:18:32:18  00:18:35:03\r\n{\\an1}Ils appliquent les normes.\r\n\r\n00:18:35:07  00:18:39:15\r\n{\\an1}Elles ont peur, les autorit\u00e9s,\r\n\r\n00:18:39:19  00:18:42:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre tra\u00een\u00e9es\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:18:43:01  00:18:46:13\r\n{\\an1}On parlait de Stuttgart,\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:50:16\r\n{\\an1}il y a 80'000 v\u00e9hicules par jour.\r\n\r\n00:18:50:20  00:18:54:18\r\n{\\an1}On voit sur cette carte,\r\nla diminution,\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}mais on est encore au-dessus\r\nde la limite tol\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:18:58:23  00:19:04:21\r\n{\\an1}En Suisse, on est en dessous.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:07:19\r\n{\\an1}-Beaucoup disent\r\nque dans notre monde fragment\u00e9,\r\n\r\n00:19:07:23  00:19:11:22\r\n{\\an1}les villes prennent plus de poids.\r\n\r\n00:19:12:02  00:19:17:03\r\n{\\an1}-Les villes prennent en main cela.\r\n\r\n00:19:17:06  00:19:22:11\r\n{\\an1}Elles sont plus expos\u00e9es,\r\n\r\n00:19:22:14  00:19:26:03\r\n{\\an1}et plus loin\r\ndes grands lobbys europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:19:26:07  00:19:28:14\r\n{\\an1}Les villes\r\nsont au contact de la population.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:14\r\n{\\an1}Madrid, Copenhague, New York,\r\n\r\n00:19:31:18  00:19:35:21\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer des taxes.\r\n\r\n00:19:36:01  00:19:38:04\r\n{\\an1}On voit une \u00e9volution.\r\n\r\n00:19:38:08  00:19:42:19\r\n{\\an1}Des millions de personnes vivent\r\n\r\n00:19:42:22  00:19:45:10\r\n{\\an1}entour\u00e9es de millions de machines\r\nqui br\u00fblent du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:19:45:10  00:19:47:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:49:03\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve durcit le ton\r\n\r\n00:19:49:08  00:19:52:09\r\n{\\an1}pour mettre fin aux violences\r\ndans le football amateur.\r\n\r\n00:19:52:13  00:19:58:00\r\n{\\an1}Le Canton menace notamment\r\nde couper les subventions.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:13\r\n{\\an1}-Des bagarres en plein match.\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:05:18\r\n{\\an1}Ces images ont r\u00e9cemment\r\nmarqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:20:05:23  00:20:08:01\r\n{\\an1}Des joueurs\r\nont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s,\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:11\r\n{\\an1}un arbitre\r\ns'est retrouv\u00e9 dans le coma.\r\n\r\n00:20:10:15  00:20:13:14\r\n{\\an1}Ces affaires ont conduit\r\nl'Etat de Gen\u00e8ve \u00e0 intervenir.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:18:11\r\n{\\an1}Plusieurs mesures\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:22:08\r\n{\\an1}-98 % des matchs se passent bien.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:27:03\r\n{\\an1}H\u00e9las, 2 \u00e0 5 % des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:35:02\r\n{\\an1}par ann\u00e9e sont plus graves\r\net plus agressifs.\r\n\r\n00:20:35:07  00:20:37:15\r\n{\\an1}Il faut dire stop.\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:41:19\r\n{\\an1}-Et pour y parvenir,\r\nles autorit\u00e9s mettront les moyens.\r\n\r\n00:20:42:00  00:20:44:06\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention figure en priorit\u00e9,\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:48:00\r\n{\\an1}mais elles n'h\u00e9siteront pas\r\n\u00e0 couper dans les subventions\r\n\r\n00:20:48:05  00:20:50:15\r\n{\\an1}et \u00e0 interdire l'acc\u00e8s aux stades.\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:53:06\r\n{\\an1}10 mesures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:56:20\r\n{\\an1}Pour ce pr\u00e9sident, il faut miser\r\nsur des moyens incitatifs.\r\n\r\n00:20:58:15  00:21:01:09\r\n{\\an1}-Le but est d'aider les clubs\r\n\r\n00:21:01:13  00:21:05:22\r\n{\\an1}\u00e0 am\u00e9liorer leur fonctionnement,\r\n\r\n00:21:06:03  00:21:11:16\r\n{\\an1}\u00e0 affronter les probl\u00e8mes,\r\net \u00e0 pr\u00e9venir plut\u00f4t que r\u00e9agir.\r\n\r\n00:21:12:02  00:21:15:09\r\n{\\an1}-Dans les discussions,\r\npersonne n'a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9,\r\n\r\n00:21:15:13  00:21:18:07\r\n{\\an1}pas m\u00eame les arbitres,\r\nen gr\u00e8ve en septembre dernier.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:20:20\r\n{\\an1}Pour leur repr\u00e9sentant,\r\nle dialogue est essentiel.\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:23:13\r\n{\\an1}-La mesure de rapprocher\r\nles arbitres des clubs\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:25:18\r\n{\\an1}nous satisfait le plus.\r\n\r\n00:21:25:23  00:21:29:21\r\n{\\an1}C'est un premier pas\r\n\r\n00:21:30:02  00:21:33:04\r\n{\\an1}pour reconstruire\r\nune relation de confiance\r\n\r\n00:21:33:09  00:21:38:14\r\n{\\an1}entre les arbitres amateurs\r\net les clubs en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:42:09  00:21:46:11\r\n{\\an1}-Le Canton de Vaud tire le bilan\r\nde sa r\u00e9forme des curatelles.\r\n\r\n00:21:46:16  00:21:49:03\r\n{\\an1}Il a cess\u00e9 de d\u00e9signer des curateurs,\r\n\r\n00:21:49:08  00:21:54:09\r\n{\\an1}mais les volontaires\r\nn'ont pas manqu\u00e9.\r\n\r\n00:21:56:01  00:22:01:05\r\n{\\an1}-Ce retrait\u00e9\r\nest curateur volontaire.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:04:20\r\n{\\an1}Il g\u00e8re plusieurs dossiers\r\nsimultan\u00e9ment avec, au besoin,\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:07:00\r\n{\\an1}l'aide des services de l'Etat.\r\n\r\n00:22:07:20  00:22:09:11\r\n{\\an1}-Nous avons des aides.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:11:11\r\n{\\an1}A tout moment,\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:15:09\r\n{\\an1}nous pouvons avoir une r\u00e9ponse\r\n\r\n00:22:15:13  00:22:17:17\r\n{\\an1}\u00e0 une question qu'on se pose.\r\n\r\n00:22:17:22  00:22:19:19\r\n{\\an1}Tout fonctionne.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:23:23\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas pu faire r\u00e9agir\r\nde personnes sous curatelle,\r\n\r\n00:22:24:04  00:22:25:17\r\n{\\an1}vu leur situation.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:00\r\n{\\an1}Les dossiers sont confidentiels.\r\n\r\n00:22:32:06  00:22:36:01\r\n{\\an1}C'est 30 % de plus qu'escompt\u00e9,\r\nselon le Canton.\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:41:16\r\n{\\an1}-Nous voulions savoir\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:44:11\r\n{\\an1}comment les curateurs priv\u00e9s\r\n\r\n00:22:44:15  00:22:46:11\r\n{\\an1}estiment cette nouvelle t\u00e2che.\r\n\r\n00:22:46:17  00:22:52:20\r\n{\\an1}80 % des curateurs priv\u00e9s\r\nsont pr\u00eats \u00e0 continuer.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:55:22\r\n{\\an1}-Mais tous ne sont pas\r\ndans cette situation,\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:59:11\r\n{\\an1}comme cette femme,\r\ncuratrice volontaire durant 4 ans.\r\n\r\n00:22:59:15  00:23:03:13\r\n{\\an1}Elle soutenait une amie dans la\r\ngestion des t\u00e2ches administratives.\r\n\r\n00:23:03:18  00:23:06:00\r\n{\\an1}Elle a fini par y renoncer.\r\n\r\n00:23:06:09  00:23:08:08\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident,\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:16\r\n{\\an1}quand on est trop proche des gens.\r\n\r\n00:23:12:21  00:23:17:03\r\n{\\an1}A la longue, il y a\r\nun \u00e9puisement et des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:21:15\r\n{\\an1}On se dit \"mon Dieu,\r\nje suis trop s\u00e9v\u00e8re\".\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:25:12\r\n{\\an1}-Dans la plupart des cas,\r\nles curateurs ne connaissent rien\r\n\r\n00:23:25:17  00:23:28:17\r\n{\\an1}des personnes\r\ndont ils ont la charge.\r\n\r\n00:23:28:22  00:23:32:11\r\n{\\an1}Le Canton veut former\r\n600 volontaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:36:16\r\n{\\an1}-La r\u00e9daction vous propose\r\nd\u00e8s ce soir une s\u00e9rie\r\n\r\n00:23:36:21  00:23:39:16\r\n{\\an1}sur la rel\u00e8ve\r\nde notre soci\u00e9t\u00e9, les 18-25 ans.\r\n\r\n00:23:39:21  00:23:43:07\r\n{\\an1}Une rel\u00e8ve d'autant plus pr\u00e9cieuse\r\nqu'elle est rare.\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:49:20\r\n{\\an1}C'est le cas en Suisse.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:53:01\r\n{\\an1}Martina Chyba, qu'est-ce qui\r\npr\u00e9occupe les 18-25 ans ?\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:56:23\r\n{\\an1}-Oui, en Suisse, nous les vieux,\r\n\r\n00:23:57:04  00:23:59:21\r\n{\\an1}sommes beaucoup plus nombreux.\r\n\r\n00:24:00:02  00:24:03:09\r\n{\\an1}Les plus de 50 ans\r\nrepr\u00e9sentent 39 % de la population.\r\n\r\n00:24:03:13  00:24:07:04\r\n{\\an1}Les 18-25 ans sont 800'000,\r\nsoit 9 %.\r\n\r\n00:24:07:09  00:24:10:11\r\n{\\an1}L'avenir du pays, c'est eux.\r\n\r\n00:24:10:16  00:24:13:16\r\n{\\an1}Ils sont au d\u00e9but\r\nde leur vie d'adultes.\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:17:00\r\n{\\an1}Et il est important\r\nde leur donner une place.\r\n\r\n00:24:17:10  00:24:20:17\r\n{\\an1}-Quel est le profil\r\nde cette g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n00:24:21:05  00:24:24:13\r\n{\\an1}-Nous allons voir 5 th\u00e8mes\r\nqui les caract\u00e9risent.\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:29:17\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 de quitter le nid\r\nfamilial, le d\u00e9fi du premier emploi,\r\n\r\n00:24:29:22  00:24:34:04\r\n{\\an1}la sexualit\u00e9 moins genr\u00e9e,\r\nles \u00e9crans\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:37:11\r\n{\\an1}et l'engagement \u00e9cologique,\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:40:22\r\n{\\an1}avec lequel on commence.\r\n\r\n00:24:41:03  00:24:44:05\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes,\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:47:10\r\n{\\an1}ont manifest\u00e9\r\ncontre la guerre ou le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:24:47:14  00:24:49:22\r\n{\\an1}En 2019, c'est pour le climat.\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}51 % des 15-25 ans d\u00e9clarent\r\nne pas s'int\u00e9resser \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:58:08\r\n{\\an1}Mais ils sont pr\u00eats\r\n\u00e0 changer leur quotidien\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:06:11\r\n{\\an1}pour changer la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:25:07:19  00:25:12:07\r\n{\\an1}-Une poign\u00e9e d'oignons,\r\ndes coquilles d'oeufs...\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:14:14\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pour la tourn\u00e9e compost.\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:07\r\n{\\an1}Chaque semaine,\r\nChlo\u00e9 et Matthieu\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:19:11\r\n{\\an1}donnent\r\nune seconde vie aux \u00e9pluchures.\r\n\r\n00:25:19:16  00:25:23:02\r\n{\\an1}Une offrande \u00e0 leur jardin\r\n\u00e0 l'image de leur engagement.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:26:20\r\n{\\an1}-On ajoute des petites choses,\r\n\r\n00:25:27:01  00:25:29:22\r\n{\\an1}comme le potager, le compost.\r\n\r\n00:25:30:03  00:25:34:06\r\n{\\an1}Ou le mur ici,\r\npour plus de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:36:17\r\n{\\an1}-En \u00e9t\u00e9 on n'ach\u00e8te plus du tout\r\n\r\n00:25:36:22  00:25:39:11\r\n{\\an1}de pommes ou de tomates, on les a.\r\n\r\n00:25:39:20  00:25:44:22\r\n{\\an1}-Depuis quelques mois, pour\r\nces fr\u00e8re et soeur fribourgeois,\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:48:10\r\n{\\an1}c'est enfi\u00e9vr\u00e9, tourbillonnant.\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:52:23\r\n{\\an1}Ils sont souvent dans les premi\u00e8res\r\nlignes de ces manifestations,\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:56:01\r\n{\\an1}dont l'ampleur a surpris et fascin\u00e9.\r\n\r\n00:25:56:06  00:26:01:14\r\n{\\an1}Une effervescence\r\nqui s'invite \u00e0 la table familiale.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:06\r\n{\\an1}-Je s\u00e8che pas les cours\r\ntoute l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:26:05:11  00:26:08:02\r\n{\\an1}si je peux le faire une fois\r\npour la gr\u00e8ve...\r\n\r\n00:26:08:07  00:26:13:10\r\n{\\an1}-Je serais pr\u00eat \u00e0 faire\r\ndes devoirs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:20:22\r\n{\\an1}C'est une question pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:26:21:03  00:26:23:01\r\n{\\an1}S'il faut juste rester gr\u00e9viste,\r\n\r\n00:26:23:07  00:26:28:02\r\n{\\an1}ou faire des actions plus grosses,\r\ncomme la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n00:26:28:11  00:26:32:10\r\n{\\an1}-Les mots paraissent forts,\r\nmais un sentiment d'urgence partag\u00e9\r\n\r\n00:26:32:14  00:26:34:06\r\n{\\an1}anime toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:38:05\r\n{\\an1}Pas \u00e9tonnant que les adultes\r\ncomprennent ce mouvement.\r\n\r\n00:26:39:00  00:26:41:15\r\n{\\an1}-On a \u00e9t\u00e9 ignorants de la situation.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:44:15\r\n{\\an1}On a pens\u00e9 que le monde\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:47:18\r\n{\\an1}\u00e9tait meilleur ailleurs,\r\non est all\u00e9 le voir.\r\n\r\n00:26:47:23  00:26:52:16\r\n{\\an1}On porte une partie de la culpabilit\u00e9\r\net donc on les pousse en avant,\r\n\r\n00:26:52:21  00:26:56:00\r\n{\\an1}pour qu'ils\r\nchangent le monde mieux que nous.\r\n\r\n00:26:56:10  00:26:59:14\r\n{\\an1}-Une capacit\u00e9 \u00e0 rassembler\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une contestation\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:02:07\r\n{\\an1}jusque-l\u00e0 consensuelle.\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:05:19\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9mergence\r\nde revendications pr\u00e9cises\r\n\r\n00:27:06:00  00:27:08:20\r\n{\\an1}pourraient diviser,\r\nvoir tuer le mouvement.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:13:01\r\n{\\an1}-S'il y avait des leaders,\r\nil faudrait savoir quels sont\r\n\r\n00:27:13:06  00:27:16:16\r\n{\\an1}les id\u00e9aux qu'ils proposent.\r\n\r\n00:27:16:21  00:27:18:23\r\n{\\an1}Selon la direction\r\n\r\n00:27:19:04  00:27:22:11\r\n{\\an1}o\u00f9 vont ces id\u00e9aux,\r\n\r\n00:27:22:15  00:27:25:18\r\n{\\an1}je ne sais pas si je serais\r\nencore d'accord avec le mouvement.\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:29:08\r\n{\\an1}-En attendant, l'essentiel\r\nest d'appliquer les id\u00e9es\r\n\r\n00:27:29:12  00:27:31:04\r\n{\\an1}au quotidien.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:34:00\r\n{\\an1}Fini les v\u00eatements neufs\r\nou l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:27:34:05  00:27:36:10\r\n{\\an1}Pas de compromis.\r\n\r\n00:27:37:07  00:27:39:15\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais un semestre \u00e0 Berlin,\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:42:17\r\n{\\an1}et on voulait y retourner.\r\n\r\n00:27:42:22  00:27:45:11\r\n{\\an1}On y va en train pour un week-end.\r\n\r\n00:27:45:15  00:27:51:07\r\n{\\an1}C'est pas rentable niveau temps,\r\nmais c'est cool.\r\n\r\n00:27:51:16  00:27:54:22\r\n{\\an1}-Bourrasque sans lendemain\r\nou v\u00e9ritable lame de fond ?\r\n\r\n00:27:55:03  00:27:58:00\r\n{\\an1}Difficile de pr\u00e9dire\r\nle sort de ce mouvement.\r\n\r\n00:27:58:05  00:28:00:21\r\n{\\an1}Mais la jeunesse aura eu\r\nle m\u00e9rite d'ancrer le climat\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:05:22\r\n{\\an1}au centre des enjeux internationaux\r\n\r\n00:28:07:01  00:28:11:10\r\n{\\an1}-Suite de notre s\u00e9rie demain\r\nsur le th\u00e8me de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n00:28:12:19  00:28:16:20\r\n{\\an1}Figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es,\r\n\u00e9crivaine,\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:21:11\r\n{\\an1}Gris\u00e9lidis R\u00e9al aura marqu\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:21:16  00:28:26:09\r\n{\\an1}Ses archives\r\nsont d\u00e9sormais ouvertes au public.\r\n\r\n00:28:27:16  00:28:30:14\r\n{\\an1}-100'000 documents\r\naccessibles au public:\r\n\r\n00:28:30:19  00:28:35:02\r\n{\\an1}ce sont les archives personnelles\r\naccumul\u00e9es par G.R\u00e9al,\r\n\r\n00:28:35:07  00:28:38:22\r\n{\\an1}artiste et prostitu\u00e9e\r\nsuisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2005.\r\n\r\n00:28:39:03  00:28:43:01\r\n{\\an1}Une figure du mouvement qui\r\ns'est cr\u00e9\u00e9 pour d\u00e9fendre les droits\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:45:01\r\n{\\an1}des travailleurs du sexe.\r\n\r\n00:28:45:11  00:28:49:04\r\n{\\an1}-C'est l'historique de ses combats\r\ndes ann\u00e9es 80 et 90.\r\n\r\n00:28:49:09  00:28:52:07\r\n{\\an1}Il y a les congr\u00e8s abolitionnistes\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:56:04\r\n{\\an1}auxquels elle a assist\u00e9.\r\n\r\n00:28:56:09  00:29:01:07\r\n{\\an1}Et les premiers congr\u00e8s\r\ndes travailleurs du sexe en Europe.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:05:04\r\n{\\an1}La mouvance est devenue\r\ninternationale.\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:09:07\r\n{\\an1}-G.R\u00e9al \u00e9tait\r\nl'une des rares prostitu\u00e9es\r\n\r\n00:29:09:11  00:29:11:11\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:29:11:20  00:29:13:16\r\n{\\an1}-On dit toujours\r\n\r\n00:29:13:21  00:29:17:03\r\n{\\an1}que c'est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:29:17:08  00:29:20:10\r\n{\\an1}Je dis que c'est un bien n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:24:04\r\n{\\an1}Si nous n'\u00e9tions pas utiles,\r\nnous n'existerions pas.\r\n\r\n00:29:24:13  00:29:28:06\r\n{\\an1}Avec les femmes prostitu\u00e9es\r\ndu monde entier,\r\n\r\n00:29:28:11  00:29:31:02\r\n{\\an1}nous d\u00e9fendons nos droits\r\ndans un comit\u00e9 international\r\n\r\n00:29:31:07  00:29:33:07\r\n{\\an1}pour les droits des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:37:09\r\n{\\an1}La prostitution forc\u00e9e est une\r\natteinte aux droits de l'homme.\r\n\r\n00:29:37:13  00:29:41:02\r\n{\\an1}Nous devons \u00eatre reconnues\r\ncomme des travailleuses libres,\r\n\r\n00:29:41:07  00:29:43:19\r\n{\\an1}professionnelles et adultes.\r\n\r\n00:29:44:05  00:29:48:17\r\n{\\an1}-Ces archives\r\nrepr\u00e9sentent un des plus importants\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:53:01\r\n{\\an1}fonds documentaires consacr\u00e9s\r\n\u00e0 la prostitution, en Europe.\r\n\r\n00:29:54:04  00:29:57:09\r\n{\\an1}-Avec cette mise \u00e0 disposition\r\n\r\n00:29:57:13  00:30:00:17\r\n{\\an1}des archives de Gris\u00e9lidis,\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:05:04\r\n{\\an1}\u00e7a va ouvrir des champs de recherche\r\nplus vastes.\r\n\r\n00:30:05:09  00:30:10:23\r\n{\\an1}Ca concerne des questions\r\nhistoriques, politiques...\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:15:04\r\n{\\an1}-Plusieurs universitaires\r\nont d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 l'association\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:18:08\r\n{\\an1}pour consulter ces documents.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:19\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:30:23:00  00:30:27:05\r\n{\\an1}la Suisse a honor\u00e9 la m\u00e9moire\r\ndes victimes de Schaffhouse\r\n\r\n00:30:27:10  00:30:30:21\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re\r\nf\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter\r\n\r\n00:30:31:02  00:30:33:13\r\n{\\an1}et de l'ambassadeur des Etats-Unis.\r\n\r\n00:30:33:18  00:30:36:16\r\n{\\an1}Le 1er avril 1944,\r\nun bombardement am\u00e9ricain\r\n\r\n00:30:36:21  00:30:39:16\r\n{\\an1}faisait 40 morts\r\net une centaine de bless\u00e9s graves.\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:43:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:45:11\r\n{\\an1}Certains se souviennent\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:48:12\r\n{\\an1}de l'une des journ\u00e9es les plus\r\nsombres de l'histoire suisse.\r\n\r\n00:30:49:11  00:30:52:09\r\n{\\an1}Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\".\r\n\r\n00:30:52:13  00:30:56:04\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:56:09  00:31:03:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Cloux,\r\nP.Pouranpir, M.Rettig\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047900\r\nDate de transcription : 07-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Suisse honore la m\u00e9moire des victimes de Schaffhouse m\u00eame premier avril en 1944 un bombardements am\u00e9ricains caus\u00e9 40 morts, c'\u00e9tait une erreur, certains \u00e9mettent toujours hypoth\u00e8se dont signal volontaire, donner \u00e0 la Suisse pour qu'elle basculent nettement du c\u00f4t\u00e9 des alli\u00e9s, l'historien Dominique dire le vent guerre d'Irak, comment l'\u00e9v\u00e9nement est clair : la Suisse aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika s'en va la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne l'annonce apr\u00e8s des semaines de manifestations, on verra ce qu'implique le changement \u00e0 la t\u00eate du pays Stuttgart interdit une grande partie des di\u00e9sel, c'est un tournant dans la ville historique de Mercedes qui veut Porsche on verra avec Pascal Jeannerat, les restrictions qui se dessine, ailleurs en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:26) [93%] : \r\nNous commen\u00e7ons une s\u00e9rie sur les 18 25 ans, leurs aspirations, leurs r\u00eaves, les difficult\u00e9s de quitter le toit familial 1er volet ce soir avec l'engagement \u00e9cologique enfin Gen\u00e8ve durcit le ton compte la violence dans les comp\u00e9titions de football amateur le canton menace de couper les subventions et de retirer l'acc\u00e8s aux infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:56) [94%] : \r\nLe premier avril 1944 les avions am\u00e9ricains voler tr\u00e8s haut, selon leur usage pour \u00e9viter la DCA, en pleine guerre mondiale malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse, ils ont l\u00e2ch\u00e9 leurs bombes sur Schaffhouse, il s'agissait d'une erreur, mais aujourd'hui encore, un doute subsiste dans certains esprits l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter pour honorer la m\u00e9moire des victimes, plus de 40 morts dans une ville d\u00e9vast\u00e9e Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:22) [95%] : \r\nLe 1er avril 1944 une escadrille de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine larguer des bombes sur la ville de Schaffhouse bilan plus de 40 morts, 270 bless\u00e9s pr\u00e8s de 500 sans abri, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie du souvenir, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des couronnes de fleurs en l'honneur des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:27 > 0:03:46) [88%] : \r\nC'est important pour les victimes, quand on pense \u00e0 elle aussi aussi aux familles des victimes aussi pour nous rappeler que la Suisse quand m\u00eame elle \u00e9tait touch\u00e9e pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale par ce bombardement qui \u00e9tait fait par erreur par donc les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:59) [96%] : \r\nPeu avant 11 heures toutes les \u00e9glises ont fait retentir leurs cloches, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a plaid\u00e9, lors de son allocution pour une Suisse forte avec une vraie d\u00e9fense a\u00e9rienne afin que cela ne se reproduise plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:20) [92%] : \r\nNous sommes bien s\u00fbr un pays neutre mais de autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame pr\u00e9parer la s\u00e9curit\u00e9 parce qu'on ne peut pas \u00eatre s\u00fbr de ne jamais avoir ou subir des d\u00e9g\u00e2ts aussi en Suisse, ceci signifie aussi qu'il faut renouveler aussi \u00e0 temps la force a\u00e9rienne en Suisse, il faut investir dans notre propre s\u00e9curit\u00e9 pour rester ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:28) [96%] : \r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 pour se d\u00e9douaner, les Am\u00e9ricains ont vers\u00e9 quelque 60 millions \u00e0 titre de r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:52) [89%] : \r\nOn va voir l'\u00e9cole, l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui encore, d'abord il faut rappeler les faits au printemps 44 la Suisse est au milieu des immenses territoires contr\u00f4l\u00e9s par le Reich \u00e0 l'ouest, les alli\u00e9s pr\u00e9parent le d\u00e9barquement au sud, il remonte par l'Italie et \u00e0 l'Est, Staline est \u00e0 l'offensive, c'est le contexte d'avril 44 75 ans apr\u00e8s Schaffhouse, certains sont encore l\u00e0 pour t\u00e9moigner, Simone Herman Van jours ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:53 > 0:05:01) [91%] : \r\nEn la apr\u00e8s une des pages les plus sombres de l'histoire suisse et pourtant le bombardement de Schaffhouse n'aura dur\u00e9 que 40 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:17) [79%] : \r\nDans le sprint dans temps mais on une sorte Tempo Cuche, nous nous sommes jet\u00e9s au sol mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard, les avions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au-dessus de nos t\u00eates les quand et derri\u00e8re nous, les derni\u00e8res bombes sont tomb\u00e9es, la ville est parti en fum\u00e9e, puis aux dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:17 > 0:05:34) [92%] : \r\nMax Baumann avait 13 ans lorsque les 400 bombes ont d\u00e9truit sa ville la gare a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9e 18 personnes y ont perdu la vie, parmi elles, les \u00e9poux Badinter qui attendait le train pour Z\u00fcrich, ils laisseront derri\u00e8re eux un orphelin \u00e2g\u00e9 de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque, le seul de Schaffhouse Rans Baader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:53) [87%] : \r\nVoir ta enfin je trouve, je me souviens d'attendre \u00e0 la fen\u00eatre comme reviennent et elle n'est jamais revenu familial et amical et il trompe on encore aujourd'hui, quand j'ai rendez- vous avec quelqu'un de ma famille ou un proche et que cette personne a du retard, je commence \u00e0 trembler, et pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:02) [93%] : \r\nL'alerte avait pourtant \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e mais en temps de guerre, les alarmes faisait partie du quotidien des Schaffhousois qui n'ont pas pris la menace au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:25) [86%] : \r\nM. Rassat avec \u00c9tienne parfois restera Schauspielhaus, c'est un peu comme si les Schaffhousois avait eu l'impression d'assister \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre grand, ils se sont pench\u00e9s aux fen\u00eatre pour voir de quel type d'avion, il s'agissait, on estime aujourd'hui qu'on aurait pu certainement \u00e9vit\u00e9 un tiers des morts, si les gens n'\u00e9taient pas sorti comme \u00e7a dans la rubrique pour venir cas mais il n'y avait ni trouve Souza craignent verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:06:43) [90%] : \r\nLa cible vis\u00e9e \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 Ludwig sera Fun en Allemagne mais l'\u00e9pais brouillard auraient d\u00e9sorient\u00e9 les pilotes am\u00e9ricains pour certains, il s'agissait en fait d'une mission punitive envers la Suisse qui commercer avec l'Allemagne nazie, une th\u00e9orie d\u00e9menties par les Am\u00e9ricains encore aujourd'hui g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:01) [84%] : \r\nOn avait fait une fait Swisspeaks peut, je pense que l'histoire parle d'elle- m\u00eame, le pr\u00e9sident Eisenhower le pr\u00e9sident Roosevelt, le g\u00e9n\u00e9ral Marshall notre ambassadeur de l'\u00e9poque, tous ont clairement exprim\u00e9 \u00e0 quel point ils \u00e9taient d\u00e9sol\u00e9s de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et nous le sommes encore aujourd'hui, c'est une saign\u00e9e de B faudra va-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:02 > 0:07:14) [91%] : \r\nLe bombardement de Schaffhouse et l'attaque la plus violente que la Suisse est connu suite \u00e0 ce tragique incident, des croix ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es sur de nombreux foyers suisses pour limiter clairement le territoire et \u00e9viter que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:33) [84%] : \r\nDominique le guerre bonsoir bonsoir l'histoire dit beaucoup sur aujourd'hui on va y revenir mais d'abord ces 2 hypoth\u00e8ses 1 erreur ou signal s'avait signale quand on voit cette carte de ce qu'\u00e9tait la Suisse au moment de basculement dans la guerre s'il avait signal\u00e9 \u00e0 la Suisse, c'aurait \u00e9t\u00e9 pour dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:52) [90%] : \r\nBon, les Am\u00e9ricains faisaient pression sur le gouvernement suisse depuis de nombreux mois, concernant notamment les livraisons de mat\u00e9riel de guerre, mais aussi pour les services financiers, l\u00e0 j'adore les cr\u00e9dits que le gouvernement, la Banque nationale avait pr\u00eat\u00e9 aux Allemands, \u00e7a \u00e7a rendait de fiers services effectivement l'effort de guerre nazi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:04) [95%] : \r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s cette p\u00e9riode en ce moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains en Suisse en 45 46 font pression sur \u00e7a en dit beaucoup sur aujourd'hui peut-\u00eatre notre attitude face \u00e0 d'autres puissances voil\u00e0 on tient bon, et puis quand c'est trop lourd, on c\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:26) [91%] : \r\nAlors, effectivement, la strat\u00e9gie de du gouvernement suisse, \u00e7a va \u00eatre de faire le dos rond d'essayer au maximum de de louvoyer, de gagner du temps, mais face \u00e0 la pression face aussi au demande de la part des autres alli\u00e9s en partie l'URSS qui \u00e9tait tr\u00e8s vindicatif, effectivement, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher et dans les n\u00e9gociations, Kerry comme dans les n\u00e9gociations de Washington, la Suisse a l\u00e2ch\u00e9 250 millions de 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:40) [87%] : \r\nLa, la, la permanence de notre attitude on, c'est cette id\u00e9e, on l'a vu \u00e0 Schaffhouse aussi, hein, et puis c'est dans notre imaginaire, on est mieux en dehors des puissances en autour de nous, la guerre, la grandeur etc mais nous on est mieux l\u00e0 en dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:40 > 0:09:00) [92%] : \r\nBon, il faut se souvenir que de juin 40, jusqu'\u00e0 en avril 44 la guerre, elle est tr\u00e8s loin des fronti\u00e8res de la Suisse et \u00e7a vraiment le le la force de ce symbole du 1er avril 44, c'est que tout d'un coup la guerre elle redevient tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le territoire de la Suisse, de ce point de vue l\u00e0 effectivement le le le le sentiment d'\u00eatre unis l\u00e0 d'\u00eatre isol\u00e9, d'\u00eatre en quelque sorte \u00e0 l'abri a pr\u00e9valu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:14) [89%] : \r\nCette incursion brutale de l'histoire dans notre pays, tellement \u00e9pargn\u00e9 a autour de nous, dans chaque famille il y a eu des morts h\u00e9ros les salles ou etc, on a \u00e9t\u00e9 en dehors de tout \u00e7a, encore aujourd'hui, on n'a pas pay\u00e9 le prix du sang, \u00e7a nous rend diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:14 > 0:09:32) [88%] : \r\n\u00e7a nous rend diff\u00e9rent, en tout cas c'est c'est fortement valoris\u00e9 cette neutralit\u00e9 de la Suisse et la Serbie vraiment d'\u00e9tendard dans la p\u00e9riode d'apr\u00e8s- guerre, elle a marqu\u00e9 durablement l'esprit de solidarit\u00e9, de les, les, les questions humanitaires, sur laquelle la Suisse s'est construit vraiment cette image qui a \u00e9t\u00e9 quelque peu \u00e9corn\u00e9 justement dans les ann\u00e9es 90 au moment de l'affaire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:32 > 0:09:39) [85%] : \r\nDominique Gillot devant dire merci et je recommande votre livre qui ressort en poche, le livre telle mise sur l'histoire de la Suisse, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:40 > 0:09:54) [94%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi en Alg\u00e9rie : Abdelaziz Bouteflika renonce apr\u00e8s ses soins en Suisse apr\u00e8s des semaines de manifestations, le chef de 82 ans, s'en va, il \u00e9tait au pouvoir depuis 20 ans Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:44) [96%] : \r\nR\u00e9publicain nomm\u00e9 des d'ici le 28 avril Abdelaziz Bouteflika quittera ses fonctions de chef de l'\u00c9tat alg\u00e9rien, un d\u00e9part annonc\u00e9 par le biais d'un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence Abdelaziz Bouteflika annonce sa d\u00e9mission, pr\u00e8s d'une semaine apr\u00e8s avoir perdu le soutien des partis au pouvoir et aussi celui de l'arm\u00e9e qui a demand\u00e9 la mise \u00e0 l'\u00e9cart du pr\u00e9sident pour inaptitude \u00e0 gouverner un d\u00e9part exig\u00e9 aussi par la population mobilis\u00e9e en masse dans la rue chaque vendredi depuis la fin f\u00e9vrier et qui souhaitent un r\u00e9el changement au sein du gouvernement, le chef de l'\u00c9tat annonce pr\u00e9parer la transition apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir en vertu de la Constitution, c'est le pr\u00e9sident actuel de la chambre haute du Parlement, qui assurera l'int\u00e9rim jusqu'\u00e0 la tenue d'un nouveau scrutin qui doit avoir lieu d'ici 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:45 > 0:10:54) [91%] : \r\nHasni Abidi, bonsoir, bonsoir, politologue, vous voyez-vous ce qui se passe en coulisses derri\u00e8re Bouteflika qui l\u00e0 va s'en aller, qui est ce qui est l\u00e0 qui veut garder le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:10) [90%] : \r\nAlors vous avez un pouvoir qui est tr\u00e8s important : depuis le 20 ans c'est le pouvoir de Bouteflika, le clan pr\u00e9sidentiel aujourd'hui commence \u00e0 s'effriter, mais un autre qui prend le relais est toujours l\u00e0 mais marginalis\u00e9s, un petit peu Bouteflika, c'est l'institution militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:20) [82%] : \r\nOn vient de vivre une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements fascinante, cet homme si vieux en si mauvais \u00e9tat c'est toujours r\u00e9v\u00e9lateur Canton r\u00e9gime est l\u00e0, en soulignant sovi\u00e9tique amend\u00e9 \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi de ce r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:39) [93%] : \r\nC'est vers \u00e7a r\u00e9v\u00e8le surtout l'usure du pouvoir, c'est-\u00e0-dire c'est un pouvoir qui a fait le tour, autour de lui, finalement, c'est le syst\u00e8me Bouteflika qui a eu raison de Bouteflika, lui- m\u00eame, il n'a jamais compris qu'un jour ou l'autre la rue alg\u00e9rienne va devenir une force mobilisaient mobilisatrice pour demander le renvoi de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:11:53) [87%] : \r\nLa, la rue, elle est l\u00e0, hein, c'est c'est incroyable pouss\u00e9e dans un pays o\u00f9 je crois pr\u00e8s d'une personne sur 2 a moins de 25 ans vous c'\u00e9tait votre agent vous \u00e9tiez \u00e9tudiant il y a 20 ans Bouteflika est l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie comme la v\u00f4tre vous alg\u00e9riens, c'est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:17) [84%] : \r\nC'est un grand \u00e9v\u00e9nement, il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a connu que Bouteflika g\u00e9n\u00e9ration qui kin\u00e9 \u00e0 20 ans Bouteflika \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident, public, je rappelle que le pr\u00e9sident Bouteflika \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ministre, m\u00eame \u00e0 l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire dans les ann\u00e9es 63 64 65 gr\u00e2ce \u00e0 Satoru \u00e0 cette mobilisation n'avait quelque chose des miss Pir\u00e9e c'est-\u00e0-dire, gouvernement de transition, d\u00e9part de pr\u00e9sident, Roland 5\u00e8me, mandat, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:18) [68%] : \r\nSi Abidi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:20 > 0:12:33) [93%] : \r\nEn Turquie, le revers est cuisant pour le pr\u00e9sident Erdogan un des hommes les plus puissants de la r\u00e9gion et d\u00e9fi\u00e9 par son \u00e9lectorat dans les villes, son parti, l'AKP recul, y compris dans son fief majeur \u00e0 Istanbul, c'est de r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:53) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats ne sont pas encore officiels mais lui n'a pas perdu de temps \u00e9cr\u00e9m\u00e9 Mamo 49 ans se pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 comme le maire d'Istanbul et il ne boude pas son plaisir, le candidat de l'opposition et tout simplement parce d'arracher la ville la plus riche et la plus peupl\u00e9e de Turquie au pr\u00e9sident Recep Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:10) [90%] : \r\nBen tu me parles en tant que personne, \u00e9lu avec des voix de tous les partis, je remercie tous les habitants d'Istanbul et je promets de ne pas faire de discrimination et de servir tout le monde, qu'ils aient vot\u00e9 pour moi ou pas Howson directement Turan et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nL'AKP d\u00e9fait \u00e0 Istanbul et \u00e0 Ankara, aux mains des islamo- conservateurs depuis 25 ans un camouflet sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le chef de l'\u00c9tat un r\u00e9sultat notamment due \u00e0 la crise \u00e9conomique qui frappe le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:25 > 0:13:28) [89%] : \r\nLa Turquie a fait son choix, partout, vous voulez du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:35) [97%] : \r\nJe pense qu'il faut maintenant du sang 9 pour que le pays aille de l'avant et le r\u00e9sultat de \u00e7a, ce sont les votes de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:47) [95%] : \r\nIstanbul, Ankara et Antalya d\u00e9sormais aux mains de l'opposition, m\u00eame si la coalition au pouvoir conserve la majorit\u00e9 des municipalit\u00e9s le signaler l\u00e0 apr\u00e8s 16 ans de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:55) [96%] : \r\nD\u00e8s demain matin, nous allons commencer \u00e0 travailler pour identifier nos faiblesses et y rem\u00e9dier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:14:04) [91%] : \r\nErdogan sanctionn\u00e9 mais loin d'\u00eatre \u00e0 terre, l'AKP annonce d\u00e9j\u00e0 vouloir d\u00e9poser des recours dans plusieurs villes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:12) [84%] : \r\nAvec mon g\u00e9nie, vous \u00eates notre qu'on se rend en Turquie qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans le quotidien des Turcs qui peut expliquer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:14 > 0:14:18) [94%] : \r\nOui effectivement \u00e0 ce qui a chang\u00e9 c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:19 > 0:14:28) [91%] : \r\nLa crise \u00e9conomique qui a donc de la dette, la Turquie doit faire face et ce qui a influenc\u00e9 le vote en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:30 > 0:14:32) [96%] : \r\nOn vous entend, on vous entend tr\u00e8s bien, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:39 > 0:14:40) [97%] : \r\nNous, on vous entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:44 > 0:14:47) [89%] : \r\nBon, on reviendra en Turquie, si possible, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:15:08) [94%] : \r\nOn le constate en Turquie les opinions changent plus vite souvent que les observateurs ne s'y attendent, on vient de voir l'exemple en Slovaquie, ce pays a souvent \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 comme l'exemple de majorit\u00e9 nationaliste, anti- europ\u00e9enne, la tendance s'inverse tout \u00e0 coup une avocate pro- europ\u00e9enne provoque la sensation Suzanna Caputova acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:16) [96%] : \r\nCe sera la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de la Slovaquie, et m\u00eame si le poste de pr\u00e9sidente est essentiellement honorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:33) [96%] : \r\nLa victoire de Suzanna Caputova avec pr\u00e8s de 60 pourcent des voix et sans doute r\u00e9v\u00e9latrice d'un d\u00e9sir de changement dans une Europe centrale o\u00f9 la mode est \u00e0 l'autoritarisme, la candidate a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant les populistes et les nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:35 > 0:15:51) [91%] : \r\nJe, il est possible d'entrer dans une lutte politique avec sa propre opinion, il est possible de ne pas succomber au populisme, il est vrai qu'on peut s'engager et prendre confiance, m\u00eame sans un vocabulaire agressifs et des attaques personnelles, la Slovaquie, demande ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:16:30) [94%] : \r\nLib\u00e9rale pro- europ\u00e9enne d\u00e9fenseuse de l'environnement et des minorit\u00e9s, cette avocate de 45 ans est une novice en politique, son 1er geste apr\u00e8s son \u00e9lection aura \u00e9t\u00e9 de rendre hommage \u00e0 Ayann l'an dernier, ce journaliste d'investigation, avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec sa compagne, il enqu\u00eatait sur les Liens entre des hommes politiques slovaques et la mafia italienne, ce meurtre avait provoqu\u00e9 une vague d'indignation dans le pays et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission du 1er ministre avec ses discours anticorruption Suzanna Caputova a su capitaliser sur cette col\u00e8re, pour remporter le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:30 > 0:16:38) [90%] : \r\nLe Ath\u00e9n\u00e9e, elle est relativement ind\u00e9pendante, elle n'a pas les mains sales, comme la majorit\u00e9 des politiciens, elle n'est pas li\u00e9 au parti au pouvoir, c'est pourquoi j'ai vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:51) [97%] : \r\nPour elle, la pr\u00e9sidente n'aura pas de r\u00f4le politique au quotidien, mais elle dispose d'un droit de v\u00e9to sur la nomination des juges et des procureurs, elle a promis d'utiliser ce pouvoir pour r\u00e9former la justice de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:07) [91%] : \r\nEn Allemagne, l'\u00e9v\u00e9nement est tr\u00e8s symbolique H Stuttgart, c'est la ville de Ferdinand Porsche, la ville de la marque Mercedes, aujourd'hui 1er avril une grande partie des di\u00e9sel est interdite pour lutter contre la pollution, c'est le reportage d'Anne Maillet qui de Vidy Malher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:14) [82%] : \r\nC'est le jour fatidique pour Nicolas Sauer et son 4 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:14 > 0:17:23) [93%] : \r\nLes je ne peux plus rien en faire, sauf la mettre au garage ou alors je d\u00e9cide de m'en servir quand m\u00eame en esp\u00e9rant ne pas me faire passer par la police, mais ce n'est pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:23 > 0:17:36) [96%] : \r\n\u00e0 compter d'aujourd'hui, sa voiture est interdite de s\u00e9jour \u00e0 Stuttgart, car c'est un di\u00e9sel trop polluant alors ce p\u00e8re de famille n'a pas eu le choix, il a achet\u00e9 une voiture d'occasion \u00e0 essence mais il a la rage au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:36 > 0:17:48) [90%] : \r\nEt \u00e0 la nature, je suis plus qu'en col\u00e8re, j'ai vraiment du mal accepter qu'une telle mesure soit possible en Allemagne en 2000 19 ans Richland Emirates va \u00eatre c'est incroyable Est- ou ne fasse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:49 > 0:18:01) [94%] : \r\n18000 di\u00e9sel comme celui de Monsieur Sauer sont d\u00e9sormais condamn\u00e9s au garage \u00e0 Stuttgart et c'est sans compter les dizaines de milliers d'automobilistes qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et qui doivent se rendre au travail tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:02 > 0:18:14) [91%] : \r\nL'objectif : am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air dans ces rues qui comptent parmi les plus pollu\u00e9es d'Allemagne, une mesure d'une ampleur in\u00e9dite, mais les autorit\u00e9s r\u00e9gionales \u00e9cologiste assume, il en va de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:14 > 0:18:24) [90%] : \r\nAu ce centaines notre priorit\u00e9, c'est la sant\u00e9, nous voulons que les habitants n'les plus \u00e0 respirer de substances toxiques et nous devons faire respecter les d\u00e9cisions de justice reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:34) [94%] : \r\nMais la mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Stuttgart-, bien au contraire, selon un sondage, seul un habitant sur 3 y est favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:34 > 0:18:37) [96%] : \r\nCe qu'il y a de toute fa\u00e7on beaucoup trop de voitures \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:37 > 0:18:53) [87%] : \r\nLe monsieur, les gens doivent rester mobile, donc ils sont oblig\u00e9s de s'acheter une nouvelle voiture, au bout du compte, c'est bien pour l'industrie automobile, mais pas pour le porte- monnaie des gens ici \u00e0 Ath\u00e8nes dit sous les propri\u00e9taires de 10 ne devrait pas \u00eatre punis, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de trouver des solutions une dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:54 > 0:19:09) [95%] : \r\nEn attendant, les contrevenants s'exposent \u00e0 une amende de 80 euros Nicolas Sauer, lui, esp\u00e8re lever l'interdiction devant les tribunaux, il va continuer \u00e0 manifester tous les samedis avec les autres automobilistes impact\u00e9s par cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:10 > 0:19:16) [90%] : \r\nParce que Jean, l'Allemagne, c'\u00e9tait vraiment le pays o\u00f9 il y avait le culte de la voiture, ce retournement a des raisons pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:16 > 0:20:00) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s rationnel, au fond, il y a des normes europ\u00e9ennes qui fixe \u00e0 50 \u00b5g/m3 les concentrations admissible de d'oxyde d'azote, la corr\u00e9lation le lien entre d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s et l'oxyde d'azote a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, donc elles appliquent les normes, au fond, ils sont peut-\u00eatre aussi un peu peur ces autorit\u00e9s municipales d'\u00eatre jour tra\u00een\u00e9s devant les tribunaux pour la part pas justement pris au s\u00e9rieux la la la la sant\u00e9 de leurs de leurs administr\u00e9s, si on regarde, on parlait de Stuttgart Neckart or 80000 v\u00e9hicules par jour c'est l'un des lieux les plus pollu\u00e9s de la ville, on voit sur cette carte, certes les les concentrations de N. O. X ont beaucoup diminu\u00e9, mais on est encore bien au-dessus des 50 qui sont admissibles \u00e0 titre de comparaison, on a pris les pires villes suisses \u00e0 la la norme \u00e0 une moyenne annuelle et on voit qu'on est quand m\u00eame bien en-dessous de ce qu'on ce qu'on trouve en Allemagne, bien au-dessous de ces grandes villes europ\u00e9ennes en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:06) [87%] : \r\nBeaucoup disent que dans notre monde fragment\u00e9 les villes vont prendre toujours plus de pouvoir, on en a peut-\u00eatre, l\u00e0, on signale, c'est des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:06 > 0:20:41) [90%] : \r\nPrennent ce type de ses id\u00e9es, c'est Lyon, ville qui prennent en en main, \u00e7a, elles sont d\u00e9j\u00e0 d'une part moins expos\u00e9es plus loin des des grands lobbies qui agissent au niveau des gouvernements nationaux ou du europ\u00e9enne les villes, elles sont au contact de la population, celle qui sont au dernier ressort qui doivent appliquer ces normes europ\u00e9ennes, on l'a vu des actions \u00e0 Paris, Londres, Copenhague Madrid etc, on a vu encore New-York cette semaine qui d\u00e9cide de, de, d'instaurer une une taxe anti- bouchons pour le sud de Manhattan, donc on voit effectivement une \u00e9volution au fond que des millions de personnes vivent entour\u00e9s de millions de machines qui br\u00fblent du p\u00e9trole en pleine ville, comme \u00e7a, c'est un mod\u00e8le qui est en train de devenir de moins en moins accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:41 > 0:21:00) [88%] : \r\nMerci Pascal en Suisse, on reparle de ces violences qui marque le football amateur aujourd'hui Gen\u00e8ve durcit le sont le ton pardon pour y mettre fin, le canton menace de couper les vivres, c'est-\u00e0-dire des subventions et de retirer l'acc\u00e8s aux infrastructures reportage Anna Sylvain Jo\u00ebl Boissard avec beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:01 > 0:21:19) [92%] : \r\nDes bagarres qui \u00e9clatent en plein match, ces images ont r\u00e9cemment marqu\u00e9 les esprits, plusieurs joueurs ont fini hospitalis\u00e9 un arbitre s'est m\u00eame retrouv\u00e9e dans le coma, ces affaires de violences ont secou\u00e9 le monde du football amateur et conduit l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e0 intervenir aujourd'hui, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, objectif : pr\u00e9venir une violence trop souvent pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:19 > 0:21:39) [85%] : \r\n2\u00e8me il y a, je dirais 98 pourcent des matchs, ce qui se passe bien, la bonne ambiance et est pr\u00e9sente sur le terrain, la valeur du foot, elle est toujours l\u00e0, h\u00e9las, ces 2 \u00e0 5 pourcent d'\u00e9v\u00e9nements par ann\u00e9e sont sont h\u00e9las constant, nous les connaissons, en revanche, ils sont plus graves, elles sont plus agressifs et la su faut dire Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:39 > 0:21:57) [92%] : \r\nEt pour y parvenir, les communes et le canton sont pr\u00eats \u00e0 mettent les moyens si la pr\u00e9vention figure en priorit\u00e9, notamment en am\u00e9liorant la formation, les autorit\u00e9s n'h\u00e9siteront pas \u00e0 couper dans les subventions vers\u00e9es aux clubs et interdire l'acc\u00e8s au stade, les diff\u00e9rents acteurs ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s pour d\u00e9gager 10 mesures pour ce pr\u00e9sident, il faut miser sur des moyens incitatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:57 > 0:22:13) [94%] : \r\nLe but c'est vraiment d'essayer d'aider les clubs \u00e0 am\u00e9liorer leur fonctionnement \u00e0 \u00e0 leur faire prendre conscience qu'il y a des probl\u00e8mes avec ses probl\u00e8mes, il vaut mieux les affronter et essayer de les pr\u00e9venir plut\u00f4t que d'\u00eatre dans la r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:13 > 0:22:21) [94%] : \r\nDans les discussions, personne n'a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 et surtout pas les arbitres qui s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve en septembre dernier pour leurs repr\u00e9sentants, le dialogue est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:21 > 0:22:39) [93%] : \r\nLa mesure qui nous satisfait, nous le plus \u00e7a serait celle de rapprocher les arbitres des clubs et de s'dans ce sens-l\u00e0, c'est vraiment un 1er pas vers construire, reconstruire une relation de confiance entre les fous, les abats, les arbitres amateurs et les clubs en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:39 > 0:22:42) [99%] : \r\nL'entr\u00e9e en vigueur des mesures devrait se faire d\u00e9but 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:44 > 0:22:56) [93%] : \r\nLe canton de Vaud tire sa ce bilan de la r\u00e9forme des curatelle, il a cess\u00e9 de d\u00e9signer des curateurs sans leur demander leur avis, or les volontaires n'ont pas manqu\u00e9 pour aider les personnes qui ont besoin d'assistance Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:58 > 0:23:07) [90%] : \r\nCe retrait\u00e9 mais son temps \u00e0 disposition pour aider les autres curateurs volontaire, il g\u00e8re plusieurs dossiers simultan\u00e9ment avec au besoin, l'aide des services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:21) [84%] : \r\nNous avons de 5 ans, \u00e7a sera notre assesseurs, que \u00e7a soit le bac \u00e0 Lausanne, le bureau d'aide au curateur \u00e0 tout moment, nous pouvons avoir, m\u00eame les r\u00e9ponses que nous, on se pose donc il y a aucun probl\u00e8me, tout fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:21 > 0:23:39) [90%] : \r\nNous n'avons pas pu faire r\u00e9agir de personne sous curatelle \u00e9tant donn\u00e9 leur situation, leurs dossiers sont confidentiels 529 nouveaux curateurs se sont port\u00e9s candidats depuis la fin des nominations impos\u00e9 en 2018 c'est 30 pourcent de plus qu'escompt\u00e9 selon le canton qui a men\u00e9 son enqu\u00eate de satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:55) [91%] : \r\nNous voulions savoir comment les curateurs priv\u00e9s que nous venons de recruter, estime cette nouvelle t\u00e2che, et nous sommes satisfaits du sondage, d\u00e8s lors que 80 pour 100 des curateurs priv\u00e9s que nous avons recrut\u00e9 sont pr\u00eats \u00e0 continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:55 > 0:24:06) [93%] : \r\nMais tous ne sont pas dans cette situation, cette infirmi\u00e8re de profession a \u00e9t\u00e9 curatrice volontaire durant 4 ans, elle soutenait une amie, notamment dans la gestion de ces t\u00e2ches administratives, elle a fini par y renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:06 > 0:24:23) [90%] : \r\nLa Tunisie c'est pas \u00e9vident quand on est trop proche des gens, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une facilit\u00e9 surtout au d\u00e9part, mais \u00e0 la longue, il y a quand m\u00eame un \u00e9puisement il y a, il y avait quand m\u00eame oui des des probl\u00e8mes, on ne peut pas toujours dire oui et puis on se dit mon Dieu, je suis trop s\u00e9v\u00e8re \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:33) [97%] : \r\nDans la plupart des cas les curateurs ne connaissent rien des personnes dont ils ont la charge, le canton veut former 600 volontaires chaque ann\u00e9e une nouvelle campagne de recrutement sera lanc\u00e9e le mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:34 > 0:24:54) [92%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie sur la rel\u00e8ve dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les jeunes entre 18 et 25 ans, c'est une rel\u00e8ve d'autant plus pr\u00e9cieuse qu'elle est rare ou par le tout \u00e0 l'heure de pays comme l'Alg\u00e9rie ou une personne sur 2 ou presque, \u00e0 moins de 25 ans, c'est le mod\u00e8le qui existait jadis en Suisse aujourd'hui Martina Chiba 18 25 ans, \u00e7a s'est beaucoup r\u00e9duit, c'est peu de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:55 > 0:25:17) [94%] : \r\nOui, ce n'est pas un poisson d'avril, Darius en Suisse, c'est nous, les vieux qui sommes les plus nombreux, les plus de 50 ans repr\u00e9sentent 39 pourcent de la population, alors que les 18 25 ans, eux, sont 800000 et ne repr\u00e9sentent que 9 pourcent mais ils sont l'avenir du pays, ils sont tout au d\u00e9but de leur vie d'adulte dans un monde qui ne leur fait pas de cadeau, donc c'est important de leur donner une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:17 > 0:25:22) [90%] : \r\nAlors, vous avez donn\u00e9 un coup de sonde leurs pr\u00e9occupations comment est-ce qu'on peut les d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:22 > 0:26:08) [92%] : \r\nAlors, nous allons explorer cette semaine 5 th\u00e8mes qui les caract\u00e9rise le pardon, la difficult\u00e9 de quitter le nid familial, le d\u00e9fi du 1er emploi la sexualit\u00e9 moins genre et les \u00e9crans, les \u00e9crans, les \u00e9crans et puis l'engagement \u00e9cologique, avec lequel nous commen\u00e7ons ce soir dans les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, on descendait dans la rue contre la guerre contre le nucl\u00e9aire ou contre les taxes universitaires en 2019 on descend dans la rue pour le climat 51 pour 100 des jeunes de 15 \u00e0 25 ans, d\u00e9clare ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par la politique, mais contrairement \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 modifier leur comportement, ils sont pr\u00eats \u00e0 changer leur quotidien pour changer la plan\u00e8te reportage mais le coeur Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:10 > 0:26:24) [83%] : \r\nUne bonne poign\u00e9e donnions \u00e0 quelques qui de noy\u00e9s dans les pelures de bananes, voil\u00e0 pour la tourn\u00e9e compost de ce soir, chaque semaine, Chlo\u00e9 Mathieu donne une seconde vie aux \u00e9pluchures une offrande \u00e0 leur jardin, \u00e0 l'image de leur engagement \u00e9cologique g\u00e9n\u00e9reux malin et pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:24 > 0:26:36) [89%] : \r\nSi qu'on ajoute chaque fois des petites choses comme le potager derri\u00e8re le compost et puis ben le mur en pierres s\u00e8ches ici pour un peu plus de biodiversit\u00e9 ou le l\u00e9zard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:36 > 0:26:41) [92%] : \r\nOn \u00e9tait, on ach\u00e8te plus du tout de pommes ou de carottes ou de tomates parce que \u00e7a en a dans le jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:48) [91%] : \r\nMais ne vous laissez pas bercer par la douceur cr\u00e9pusculaire depuis quelques mois pour ses fr\u00e8res et soeurs fribourgeois c'est plut\u00f4t enfi\u00e9vr\u00e9 tourbillonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:48 > 0:26:49) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:50 > 0:27:03) [92%] : \r\nChlo\u00e9 Mathieu ne sont jamais bien loin des premi\u00e8res lignes de ces manifestations vigoureuse et spontan\u00e9 dont l'ampleur a surpris et fascin\u00e9 une effervescence qui s'invite d\u00e9sormais r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la table familiale et qui n'est pas pr\u00e8s de faiblir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:03 > 0:27:09) [85%] : \r\nJe suis pas s\u00e9cher les cours toute l'ann\u00e9e, je peux le faire quelquefois prendre paix pour la gr\u00e8ve, nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:20) [85%] : \r\nParce que moi, honn\u00eatement je serais pr\u00eat \u00e0 faire aussi de des devoirs suppl\u00e9mentaires ou des heures de colle, on sera petit martyrs ou je sais pas quoi c'est quand m\u00eame une question qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, s'il fallait juste rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:29) [89%] : \r\nFaire des manifs aussi est ce qu'il fallait commencer \u00e0 faire des actions plus grosse parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:29 > 0:27:38) [94%] : \r\nLes mots peuvent para\u00eetre fort, d\u00e9termin\u00e9 mais c'est un sentiment d'urgence partag\u00e9e qui anime toute une g\u00e9n\u00e9ration, pas \u00e9tonnant que la plupart des adultes comprennent, voire soutiennent ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:27:57) [90%] : \r\nElle est tr\u00e8s je pense qu'effectivement on a \u00e9t\u00e9 ignorant de la situation pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, on a continu\u00e9 \u00e0 prendre l'avion l\u00e0 continuent \u00e0 penser que le monde \u00e9tait meilleur ailleurs, donc on allait aller voir ailleurs, je pense qu'on porte une partie de la la culpabilit\u00e9, c'est peut-\u00eatre, c'est pour \u00e7a qu'on les pousse un petit peu en avant pour pour faire un peu que que va changer le monde, mieux que nous, on a pu le faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:57 > 0:28:09) [87%] : \r\nUne capacit\u00e9 \u00e0 largement rassembl\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une contestation jusque-l\u00e0 consensuel et une absence de v\u00e9ritable leader mais l'\u00e9mergence de revendications pr\u00e9cises pourrait paradoxalement divis\u00e9e, voire tuer le mouvement, selon certains observateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:27) [78%] : \r\nS'aurait dit la question serait : quels sont les oui, les id\u00e9al qu'il propose et d\u00e9pendant dans quelle direction se ces id\u00e9al vont peut-\u00eatre que je ne suis pas s\u00fbr que ce je suis encore, je serai encore d'accord avec le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:27 > 0:28:37) [90%] : \r\nAlors en attendant d'y voir plus clair pour Chlo\u00e9, l'essentiel est avant tout d'appliquer au quotidien ses id\u00e9es, fini les v\u00eatements neufs, les fast- Food ou l'\u00e9lectronique, pas de compromis, m\u00eame pour 2 jours de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:37 > 0:28:53) [86%] : \r\nEsther en semestres \u00e0 Berlin, du coup, on voulait retourner \u00e0 Berlin et voil\u00e0 2 on y va en train pour un week- end c'est pas, c'est pas hyper rentable d'un point de vue tant sur place, \u00eatre un bon de l'honn\u00eate de nuit mais c'est hyper cool de prendre le tram ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:53 > 0:29:07) [93%] : \r\nBourrasques sans lendemain ou v\u00e9ritable lame de fond difficile encore de pr\u00e9dire le sort de ce mouvement prot\u00e9iforme, mais la jeunesse aura eu le m\u00e9rite d'en cr\u00e9er \u00e0 nouveau le climat au centre des enjeux internationaux et de montrer que la solution est aussi entre les mains de chacun d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:13) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour la suite de la s\u00e9rie, on l'\u00e9voquera la sexualit\u00e9 des 18 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:14 > 0:29:27) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es, \u00e9crivaine, personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte et cultiv\u00e9 crise 10 Real aura marqu\u00e9 Gen\u00e8ve ces archives sont maintenant ouvertes au public Romain il Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:28 > 0:29:44) [90%] : \r\nPlus de 100000 documents aujourd'hui accessible au public, ce sont les archives personnelles accumul\u00e9es pendant 30 ans par Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al, \u00e9crivaine, peintre et prostitu\u00e9e suisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005, une figure du mouvement international qui s'est cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9fendre les droits des travailleurs du sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:44 > 0:30:06) [89%] : \r\nC'est tout l'historique des de ces combats des ann\u00e9es 80 et 90 il y a les congr\u00e8s abolitionniste, auquel elle a insist\u00e9, mais aussi les congr\u00e8s de 2 les premiers congr\u00e8s des travailleuses, travailleurs du sexe en Europe qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 Amsterdam, \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Francfort, la mouvance, elle est devenue internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:06 > 0:30:11) [86%] : \r\nIl les 10 Real \u00e9tait une des rares prostitu\u00e9es d'accord de s'exprimer \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:12 > 0:30:45) [90%] : \r\nOn dit toujours que c'est un mal n\u00e9cessaire, moi je dit que jusqu'\u00e0 nouvel ordre, c'est un bien n\u00e9cessaire et si nous n'\u00e9tions pas tellement utile nous n'existe oriente pas nous Laurent lui simplement pas de travail avec les femmes prostitu\u00e9es du monde entier nous d\u00e9fendons nos droits dans un comit\u00e9 international pour les droits des prostitu\u00e9es, c'est la prostitution forc\u00e9e qui est une atteinte aux droits de l'homme, y compris la prostitution des enfants, nous devons \u00eatre reconnus et respect\u00e9s comme des travailleuses Libre professionnel et d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:45 > 0:30:54) [92%] : \r\nCes archives, qui regroupe des coupures de presse, des affiches, des prises de position politiques repr\u00e9sente un des plus importants fonds documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la prostitution en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:54 > 0:31:09) [94%] : \r\nAvec cette mise \u00e0 disposition des archives de Gris\u00e9lidis \u00e7a va ouvrir des champs de ou des nouveaux champs de recherche bien plus vaste puisque \u00e7a concerne donc pas seulement des questions sociologiques ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:09 > 0:31:19) [90%] : \r\nAnthropologique, mais aussi historiques politique plusieurs universitaires ont d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 l'association genevoise qui conserve ses documents pour pouvoir les consulter, dans le cadre de leurs travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:20 > 0:31:29) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse fait m\u00e9moire des victimes de Schaffhouse, en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et de l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, le premier avril 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:29 > 0:31:46) [89%] : \r\nPleine Guerre mondiale malgr\u00e9 la neutralit\u00e9 de la Suisse bombardements Harry am\u00e9ricain faisait 40 morts Washington regrette est une erreur, on l'a entendu dans ce journal, Karin Keller-Sutter en tire argument aujourd'hui, jugeant que cela montre l'importance d'avoir une d\u00e9fense a\u00e9rienne cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:48 > 0:31:56) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir TTC sur les facteurs avec des t\u00e2ches toujours plus vari\u00e9s, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:04 > 0:32:08) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:32:13 > 0:32:13) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:35 > 0:33:37) [86%] : \r\nUn petit peu dans le dans le.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904822496", "durationSec": 104, "title": "SO VIOLENCE SPORT AMATEUR_RTS000001794017", "excerpt": "Le conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour pr\u00e9venir des actes de violence dans le football amateur. En effet, de plus en plus de bagarres \u00e9clatent sur les terrains de football et les arbitres sont \u00e9galement victimes de menaces et de violence.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1823545"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822497", "durationSec": 92, "title": "SO TURQUIE ELEX OPPOSITION_RTS000001793922", "excerpt": "Rencontre avec des jeunes \u00e9tudiants de la g\u00e9n\u00e9ration des 18-25 ans qui adoptent un mode de vie \u00e9cologique dans leur quotidien. Matthieu et Chlo\u00e9 Senn se pr\u00e9occupent pour le climat et l'environnement en faisant des petits gestes \u00e9colos comme manger local, privil\u00e9gier le train \u00e0 l'avion ou acheter des habits de seconde main.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822498", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT ZUZANA CAPUTOVA_RTS000001793811", "excerpt": "Les archives de Gris\u00e9lidis Real, figure de la d\u00e9fense des prostitu\u00e9es et \u00e9crivaine, sont d\u00e9sormais ouvertes au public. La prostitu\u00e9e genevoise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2005, avait gard\u00e9 de nombreuses coupures de presse et documents sur des congr\u00e8s traitant de la prostitution.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822499", "durationSec": 179, "title": "SO JEUNE CLIMAT V3_RTS000001793594", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police Karin Keller-Sutter a particip\u00e9 \u00e0 la comm\u00e9moration des 75 ans des bombardements am\u00e9ricains sur Schaffhouse. A cette occasion, elle a rappel\u00e9 l'importance d'un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne fort.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822500", "durationSec": 113, "title": "SO GRISELIDIS REAL ARCHIVES V3_RTS000001793634", "excerpt": "Le Canton de Vaud tire le bilan de sa r\u00e9forme des curatelles. Les curateurs sont d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9voles. T\u00e9moignages d'un curateur, Gabriel Ranzato et d'une ex-curatrice Mich\u00e8le Contat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["REAL, GRISELIDIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822501", "durationSec": 94, "title": "SO COMMEMORATION NEWS_RTS000001793876", "excerpt": "Plusieurs villes allemandes, dont Stuttgart, ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les voitures \u00e0 moteur diesel pour limiter la pollution atmosph\u00e9rique dans les grandes villes. Certains automobilistes, m\u00e9contents, ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation sur le mod\u00e8le des \"gilets jaunes\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "BOMBARDEMENT", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "sequenceIds": ["1823266"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822502", "durationSec": 52, "title": "SO BOUTEFLIKA_RTS000001794032", "excerpt": "T\u00e9moignages de personnes qui ont v\u00e9cu les bombardements am\u00e9ricains sur la ville de Schaffhouse le 1er avril 1944 lors de la seconde guerre mondiale. Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse, a rappel\u00e9 qu'il s'agissait d'une erreur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904822503", "durationSec": 99, "title": "SO BILAN REFORME CURATELLE_RTS000001793844", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TUTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822504", "durationSec": 124, "title": "SO ALL INTERDICTIONS DIESELS_RTS000001793890", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement Stuttgart", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "MOTEUR DIESEL", "L\u00c9GISLATION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "sequenceIds": ["1823469"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822505", "durationSec": 149, "title": "SO 75 ANS BOMBARDEMENTS_RTS000001794037", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "COMM\u00c9MORATION", "BOMBARDEMENT", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"], "sequenceIds": ["1823395"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822818", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant les 75 ans des bombardements am\u00e9ricains sur Schaffhouse lors de la seconde guerre mondiale. Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partment de justice et police et Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse participant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Karin Keller-Sutter d\u00e9posant couronnes de fleurs. Itw Karin Keller-Sutter.", "id": "1823266", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822937", "summary": "Itw Max Baumann et Hans Bader t\u00e9moins des bombardements de Schaffhouse. Itw Mathias Wipf, historien. Itw Edward T. McMullen, ambassadeur des Etats-Unis en Suisse. Archives montrant des toits avec des croix suisses.", "id": "1823395", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822939", "summary": "Itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1823397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822945", "summary": "Itw Hasni Abidi, politologue.", "id": "1823403", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823011", "summary": "Stuttgart : automobiliste rangeant sa Jeep 4X4 dans son garage. Itw Nikolaus Sauer, automobiliste. Circulation automobile dans les rues de Stuttgart.\nItw Andreas Schwarz, chef de groupe parlementaire des Verts Bade-Wurtemberg. Sc\u00e8nes de rue. Itw de rue. Manifestation d'automobilistes portant des gilets jaunes.", "id": "1823469", "visualThemes": ["AUTOMOBILISTE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["STUTTGART"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823087", "summary": "Conf\u00e9rence de presse sur les \"Etats g\u00e9n\u00e9raux du sport\" avec Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'Etat genevois et chef du d\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale. Itw Pascal Chobaz, pr\u00e9sident de l'association genevoise de football. Itw skander Chahlaoui, pr\u00e9sident de l'Union genevois des arbitres de football.", "id": "1823545", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CENGIZ, Yagmur", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779971", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047900", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "internalArchiveId": "ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux des milliardaires \u00e9trangers dans le canton de Berne.\r\nLes journaux Tamedia al\u00e9maniques et Romands se sont procur\u00e9s des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad. \r\nIl apparait que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable. A tel point, lit-on, qu'il enfreindrait les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e8gles sont les suivantes: le forfait doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Y compris les d\u00e9penses li\u00e9es aux yachts, chevaux de courses et autres jets priv\u00e9s.\r\nEt c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me: des cantons, Berne mais d'autres aussi comme le Jura, se sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle. \r\nExemple: le fisc Bernois compte 980 mille francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de Formule 1 Bernie Ecclestone. Alors que rien que son bateau lui co\u00fbte aux environs de 4 millions par an. \r\n*** Des avions de combats, dans les journaux aussi ce matin. Un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les jets actuels de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre exclu de la course...\r\nSon nom, fait, para\u00eet-il, briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. C'est le F-35 Lightning II de Lockheed Martin.\r\nMais selon les informations des deux journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement figure fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses. \r\nAutrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF, la Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed. \r\nPourquoi ? parce qu'il est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous-munitions et des mines anti-personnel ou d'en faire le commerce. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, certaine voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouve avion de combat suisse. \r\nLa question est aussi de savoir, si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres, Guy Parmelin, \u00e9tait au courant de la situation. \r\n*** Guy Parmelin, justement... il est en grande interview ce matin pour ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nDeux interviews. \r\nla premi\u00e8re, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement, assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste.\r\nIl \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat, appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris; il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera.\r\nIl trouve aussi l\u00e9gitime, que les jeunes manifestent; et rappelle qu'il y un moyen de faire passer ses id\u00e9es: c'est d'aller voter !\r\nAutre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te, le journal de SA r\u00e9gion.\r\nDes questions plus personnelles, sur son organisation, sur les week-ends qu'il peut passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du village. \r\n*** Politique encore, avec les \u00e9lections cantonales du week-end, \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne. Et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes.\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que, certes, la majorit\u00e9 du parlement restera bourgoise; mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9. \r\nAutre constat: les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi CONTRE les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite. \r\nDans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet automne, avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLes cantonales zurichoises, et dans une moindre mesure les b\u00e2loises et lucernoises, annoncent la couleur pour cet automne: apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015, on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche. L'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague; le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR: comme les verts lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t. Signe, dit l'\u00e9dito, que la strat\u00e9gie verte de Petra G\u00f6ssi est une bonne id\u00e9e. M\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous \u00eates all\u00e9es \u00e0 la p\u00eache, ce matin.\r\nN'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres, aux moroses et autres esprits chagrins, \u00e0 ceux que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent: certains journaux font encore des poissons d'avril. \r\nC'est un exercice difficile pour la revue de pressiste: tout le mond est un suspect, selon la formule consacr\u00e9e.\r\nJe ne vais pas \"spoiler\" ou plut\u00f4t \"d\u00e9florer\" tous les poissons d'avril, \u00e7a ne serait pas tr\u00e8s sympa.\r\nVous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage: on est dans l'actu, avec des sujets qui concernent l'environnement, ou les transports, ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace. Ou encore, du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution aux particules fines.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10314101", "ece-10314089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:53:55Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn pense \u00e9videmment \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie la presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux 2 milliardaires \u00e9trangers, c'est dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, bien s\u00fbr, les journaux Tamedia al\u00e9maniques et romands se sont procur\u00e9 des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad, il appara\u00eet que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable \u00e0 telle point, lit -on qu'il enfreindrait ce traitement, les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ces r\u00e8gles sont les suivantes : le forfait fiscal doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, y compris les d\u00e9penses li\u00e9es au yachts chevaux de course et autres jet- priv\u00e9 et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me des cantons Berne mais aussi d'autres comme le Jura, ce sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle, exemple le Fisc bernois compte 980000 francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de la Formule 1 Bernie Ecclestone, entre 2008 et 2011 alors que rien que son bateau lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 aux environs de 4 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nFathi Derder les forfaits fiscaux, on le sait, pose des probl\u00e8mes \u00e0 la gauche, notamment \u00e0 il y a d'autres personnes aussi d'ailleurs, si en plus les comptes on respecte pas les r\u00e8gles \u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, \u00e7a devient, \u00e7a devient compliqu\u00e9, bon, on peut, on d\u00e9bat chaque ann\u00e9e d'ailleurs d'efforts fiscaux dans le fond est -ce qu'il faut favoriser fiscalement la date de l'attractivit\u00e9 du canton par rapport \u00e0 ceux des retrait\u00e9s qui n'ont plus d'activit\u00e9 professionnelle, honn\u00eatement, on peut rouvrir le d\u00e9bat, moi ce qui me choque le plus, c'est pas les forfaits fiscaux moi ce qui me choque le plus, aujourd'hui, c'est qu'on continue \u00e0 taxer l'outil de travail en Suisse que l'imp\u00f4t sur la fortune taxe des entrepreneurs qui cr\u00e9ent des emplois donc, s'il fallait renoncer aux forfaits fiscaux pour renoncer au \u00e0 l'imp\u00f4t sur la taxation de l'outil de travail serait pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nDes avions de combat au syst\u00e8me que vous connaissez, vous l'avez trait\u00e9 l\u00e0 aussi j'imagine tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ses 1000 derni\u00e8res ann\u00e9es dans ses avions de combat, c'est dans les journaux, un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les dettes actuelles de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre tout simplement exclu de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nPour et son nom fait para\u00eet -il briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent la Rua et la Luzerner Zeitung, c'est le F-35 Lightning tout de Lockheed Martin, mais selon les informations des 2 journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses autrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF La Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed alors pourquoi h\u00e9 bien parce que cet \u00e9quipementier d'armement est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous- munitions et des mines antipersonnel ou en tout cas, d'en faire le commerce du c\u00f4t\u00e9 politique, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouvel avion de combat suisse, la question est aussi de savoir si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres Guy Parmelin \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [85%] :\r\nFathi Derder dans votre livre, vous faites rue vous ne parlez pas simplement des des lobbyistes, hein, ils sont souvent point\u00e9s du doigt et vous faites une distinction entre le gentil lobbyistes et le m\u00e9chant, l'eau glisse le m\u00e9chant loup de Beast \u00e9tant quand m\u00eame assez souvent celui qui qui vient vendent des avions qui vient vendre des armes, vous avez d'ailleurs des des anecdotes, notamment au sujet de du lobby du du Gripen \u00e0 l'\u00e9poque, c'est quelque chose que vous ressentez tr\u00eave tr\u00e8s fort ce ce c'est gentil et ces m\u00e9chants lobbies, c'\u00e9tait une grosse distinction \u00e0 Berne la autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, il y a une grosse distinction bon moi j'aime bien tous les lobbyistes \u00e0 part \u00e7a je trouve sympa \u00e7a met de la vie au palais, ils font des ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, j'allais dire, ils auraient appels pour protester Launch qu'on appelle sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, des ap\u00e9ros riche en Henri Chambon suisse allemand, donc, mais il y a les gentils et les m\u00e9chants, c'est clair qu'un \u00e9colo et plut\u00f4t un gentil lobbyistes un marchand d'armes, plut\u00f4t un m\u00e9chant de la piste, objectivement, on ne va pas rentrer dans le d\u00e9bat et c'est vrai qu'on avait eu une invasion de lobbying pour le Gripen pour Dassault enfin pour chaque avion de combat pendant 2 des mois et des mois, et c'\u00e9tait pour moi en fait c'\u00e9tait une grosse source d'agacement : je dois vous avouer, mais c'est pas les lobbys qui me pose probl\u00e8me, ce qui me pose probl\u00e8me c'est les d\u00e9penses qu'on consacre de mani\u00e8re un peu absurde dans des domaines inutile, je pense pas \u00e0 l'arm\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, il nous faut une arm\u00e9e, mais quand on se met \u00e0 vouloir racheter d\u00e8s fin r\u00e9nov\u00e9 des v\u00e9los propre, j'allais dire acheter des camions inutile alors qu'on nous demande chaque ann\u00e9e de faire jusqu'\u00e0 500 millions d'\u00e9conomies, voire une baisse dans le budget des et P-F l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chaque ann\u00e9e, on doit se battre pour ce pays qui n'a que comme force des talents d'investir dans la formation et de ne pas faire d'\u00e9conomies, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des milliards qui sont gaspill\u00e9s dans des frais inutiles, \u00e7a m'agace un peu, \u00e7a m'agace un peu, c'est que c'est que le que le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nTous cas dans votre livre, on apprend que le lobbyiste en g\u00e9n\u00e9ral qui vend des armes, il est plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant ben oui par \u00e0 une distance acceptable et ils sont pas mauvais de la bouche, contrairement aux lobbies s'\u00e9colo, c'est pas vrai, je je remplissais pas mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\nIls sont peut-\u00eatre qui sont mauvais, mais par contre comme on est \u00e0 une dans une grande table Bellevue derri\u00e8re des coupes de champagne, c'est nettement plus agr\u00e9able coupe ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nVal\u00e9rie en parle de Guy Parmelin justement, il est en grande interview ce matin pour ces 100 jours 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nKonami alors il y a 2 interview, la premi\u00e8re c'est dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste, il \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat et l'appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le coeur de la cour de Paris, il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera, il trouve aussi l\u00e9gitime que les jeunes manifestent, il rappelle aussi qu'il y a un moyen de faire passer ses id\u00e9es, c'est d'aller voter, autre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te le journal de sa r\u00e9gion, alors l\u00e0 c'est des questions plus personnelles sur son organisation sur les week- end qui ait pu passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [92%] :\r\nVous riez, on a, on a dit pis que pendre ou en tout cas pu lire beaucoup choses lorsque Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, notamment qui parlait extr\u00eamement mal anglais qu'on ne peut pas faire ce job l\u00e0 si on ne conna\u00eet pas un tout petit peu l'\u00e9lan qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 sa place, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde hein, personne ne s'attendait \u00e0 cette \u00e0 ce choix, on s'attendait plut\u00f4t qu'il aille au d'quoi d\u00e9partement maintenant, je dois dire que 3 mois apr\u00e8s, je suis, je suis tr\u00e8s content, j'ai de tr\u00e8s bons contacts avec lui, on s'est vus plusieurs fois, il a une vraie volont\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre actif dans le domaine de la formation de la recherche et tr\u00e8s honn\u00eatement, je suis fier de d'avoir aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de la science suisse 3 romans, on a un chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie qui Parmelin et on a la t\u00eate des et P-F de l'EPFL, Martin Vetterli et de l'EPFZ, Jo\u00ebl Mesot, un Genevois Neuch\u00e2telois donc que des romans \u00e0 la t\u00eate de l'acier en Suisse, je crois qu'on peut faire un petit cocorico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [88%] :\r\nPolitique encore dans la presse avec les \u00e9lections cantonales du week- end \u00e9videmment \u00e0 Lucerne, Val\u00e9rie et \u00e0 B\u00e2le \u00e9galement B\u00e2le- Campagne et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que certes la majorit\u00e9 du parlement lucernois restera bourgeoise, mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9, autre constat, les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite lucernoise dans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet Automne avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantonales z\u00fcrichoises et dans une moindre mesure, les b\u00e2loises et lucernoises annoncent la couleur pour cet Automne apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015 on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche, l'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague, le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR, dit le commentaire, comme les Verts, lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t signe, dit l'\u00e9dito que la strat\u00e9gie verte de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est une bonne id\u00e9e, m\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [94%] :\r\nFathi Derder vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous allez totalement quitt\u00e9 la politique, vous allez m\u00eame apparemment rendre votre carte de parti donc j'imagine que vous avez la parole assez libre pour nous dire ce que vous pensez de de, effectivement, de ce qu'on a appel\u00e9 le le verdissement du du du programme PLR, ou en tout cas de de ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi veut proposer, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, je pense, bon techniquement, il n'y a pas de carte, mais c'est comme \u00e7a, parce que c'est, mais c'est un sujet, mais non, oui, c'est une bonne id\u00e9e de de prendre ce virage, maintenant c'est un peu tard, je dois l'avouer, effectivement je je regrette que le PLR ait pas pris ce virage il y a plus longtemps, je me souviens que c'\u00e9tait quand il y a 4 5 ans on avait au Parlement un d\u00e9bat sur l'initiative pr\u00e9cis\u00e9ment pour une \u00e9conomie verte j'avais commis le Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 de me de m'abstenir et n'ont pas vot\u00e9 pour, je m'\u00e9tais fain\u00e9ant Hazor et comme c'est pas permis, c'est une prise de conscience qui vient d'une d'une de de qui est un peu tardive, mais qui est compl\u00e8tement sinc\u00e8re, \u00e7a j'en suis absolument convaincu, c'est pas du marketing politique, mais c'est effectivement un tout petit peu tard esp\u00e9rons pour le PLR que \u00e7a porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [93%] :\r\nReste \u00e0 convaincre encore les \u00e9lecteurs en termine Val\u00e9rie cette revue de presse, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nEh bien oui, aussi aller \u00e0 la p\u00eache, puisque nous sommes le 1er avril ont quand effectivement on commence \u00e0 le savoir, alors n'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres aux moroses et autres esprits chagrins \u00e0 ce que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent certains journaux oui font encore des poissons d'avril, alors \u00e7a, exercice difficile pour la revue de presse East parce que tout le monde est suspect, finalement, selon la formule consacr\u00e9e, alors je ne dis pas spoli\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9florer c'est plus joli, tous les poissons d'avril, ce ne serait pas tr\u00e8s sympa pour ceux qui re\u00e7oivent leur journal maintenant, vous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage, on peut le dire, cette ann\u00e9e, on est dans l'actualit\u00e9 avec des sujets qui concernent l'environnement ou les transports ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace \u00e9galement ou encore \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\nQue le film, alors je fais partie des acari\u00e2tres, je comprends pas que les m\u00e9dias fassent encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [84%] :\r\nEh bien, voil\u00e0 un mot Fathi Derder Thomas carri\u00e8re cher \u00e9diteur d'\u00eatre attentif \u00e0 la lecture. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "internalArchiveId": "8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  SARAH CLEMENT, direct studio lausanne + 1 son\r\n****6h48, l'heure d'Ici la Suisse, on va parler politique ce matin, avec vous Sarah Cl\u00e9ment \r\nBonjour Romaine\r\n*** En cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nEn cette p\u00e9riode propice aux th\u00e8mes \u00e9cologiques -  on l'a vu ce weekend encore avec les \u00e9lections \u00e0 Lucerne  -  vous avez suivi le camp des Jeunes Verts romands, ce week-end, pour voir comment ils se pr\u00e9parent. \r\nImaginez ... un petit chalet \u00e0 Gryon, un d\u00e9cor de carte postale et une quarantaine de Jeunes Verts. \r\nLeur but : se rencontrer, mais aussi d\u00e9finir les grandes lignes de leur programme et pr\u00e9parer leur campagne. On commence la journ\u00e9e du samedi avec des pr\u00e9sentations li\u00e9es \u00e0 l'environnement. Une piq\u00fbre de rappel sur les causes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. Si la question du climat reste centrale chez les Jeunes Verts, ils souhaitent aussi se concentrer sur d'autres th\u00e8mes, comme la biodiversit\u00e9 ou l'alimentation.\r\n*** Les Jeunes Verts n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 aborder leurs points faibles ce week-end\r\nIl ne faut pas se voiler la face. Imposer des taxes et des interdictions c'est pas toujours tr\u00e8s vendeur aupr\u00e8s de la population. Peut-on faire passer un message \u00e9cologique sans \u00eatre moralisateur ? Comment inclure toutes les couches de population ? C'\u00e9tait des questions qu'on a pu retrouver sur de nombreuses l\u00e8vres.\r\n*** Sarah, il n'y avait pas que des questions de fond, lors de ce camp\r\nA l'instar des autres partis, les Jeunes Verts r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la forme. \r\nLeur apr\u00e8s-midi a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la communication. Quel est le message \u00e0 faire passer ? Quel est le public-cible ? Comment pr\u00e9pare-t-on une campagne ? \r\nIl y a aussi l'art oratoire, la joute verbale... Un d\u00e9bat ne se pr\u00e9pare pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un discours. Ecoutez l'atelier organis\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 vaudois Rapha\u00ebl Mahaim.\r\n4'08''    (fin paroles 4'01'')\r\n*** Est-ce que les jeunesses des autres partis organisent aussi ce type de camp ? \r\nLa section romande des jeunes lib\u00e9raux-radicaux en organise un ce week-end, \u00e0 Bulle. \r\nIls y aborderont notamment la question europ\u00e9enne, les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais aussi le r\u00e9chauffement climatique. Th\u00e8me sur lequel le PLR veut aussi se profiler.\r\nPour l'heure, pas de r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 des jeunes UDC et des socialistes, mais on aura un oeil attentif sur leur campagne ces prochaines semaines.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le weekend de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10314099", "ece-10314080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:13:46Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF123F24-3C30-42C0-A7A0-A4E16993612E", "internalArchiveId": "AF123F24-3C30-42C0-A7A0-A4E16993612E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Jasmine Voide explique le processus de recyclage plastique en Suisse", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jasmine Voide, responsable de Swiss Recycling pour la Romandie.\r\n\r\nJasmine Voide explique le processus de recyclage plastique en Suisse 7h00 Ouverture\r\nLundi 1 er avril \r\nTr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine\r\nil est 7 heures\r\nA la Une de cette Matinale.. cette mati\u00e8re qui est partout autour de nous... \r\nEmballage alimentaire, bouteilles, shampoings, jouets... et j'en passe.. \r\nLe plastic inonde notre vie quotienne.. \r\nMais comment s'en d\u00e9barrasser? \r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a devient compliqu\u00e9.. \r\nD'autant que la Chine, qui traitait une grande partie de nos d\u00e9chets -  a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus les g\u00e9rer.. \r\nAlors qui s'en charge? \r\nNous verrons avec Katjia Schaer que le recyclage du plastique est un v\u00e9ritable march\u00e9.. \r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a? \r\nQue deviennent nos d\u00e9chets plastiques? \r\nIncin\u00e9r\u00e9s ou recycl\u00e9s? \r\nL\u00e0.. aussi, c'est compliqu\u00e9.. \r\nEst-ce que \u00e7a sert \u00e0 vraiment \u00e0 quelquchose de faire ses courses dans des \u00e9piceries en vrac et d'interdire les pailles en plastique? \r\nNous poserons la question Jasmine Voide.. \r\nResponsable romande de l'association fa\u00eeti\u00e8re du recyclage\r\nEt puis notre invit\u00e9 ce matin.. \r\nIl a arpent\u00e9 les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral pendant 8 ans.. \r\nMais il ne se repr\u00e9sente pas en octobre... \r\nFathi Derder, futur retrait\u00e9 de la politique, dit tout de son exp\u00e9rience bernoise dans un livre qui vient de paraitre.. \r\nEt tout le monde en prend pour son grade... Politiciens, hauts fonctionnaires, journalistes... \r\nIl nous en parle dans une demi- heure\r\nYasimine Voide.. responsable pour la Romandie de Swiss Recycling, l'association fa\u00eeti\u00e8re du recyclage\r\n****Ce matin, on re\u00e7oit un conseilller national qui a fait 8 ans au Palais.. et qui ne se repr\u00e9sente.. \r\nFathi Derder est votre invit\u00e9, Elisabeth Logean\r\nNous recevons ce matin un futur ex-conseiller national. Le PLR vaudois Fathi Derder a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter pour une troisi\u00e8me l\u00e9gislature. Et celui qui s'est lanc\u00e9 en politique sur un coup de t\u00eate promet de ne plus y toucher. Mais avant de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, il publie un livre, \u00ab\u00a0Les Petits Secrets du Palais\u00a0\u00bb. Il y raconte avec un certain mordant les dessous de la vie bernoise d'un parlementaire. Un r\u00e9cit caustique, un brin cynique et d\u00e9sabus\u00e9 qui ne va sans doute pas lui attirer que des amis. Nous en parlerons avec lui dans quelques minutes.", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314085", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jasmine Voide explique le processus de recyclage plastique en Suisse / LME_2019-04-01T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jasmine Voide, responsable de Swiss Recycling pour la Romandie."], "variantIds": ["ece-10314085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:14:15Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A35070A2-5B62-4A42-8878-D11C9DF87604", "internalArchiveId": "A35070A2-5B62-4A42-8878-D11C9DF87604", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'engouement des Su\u00e9dois pour le train au premier Salon du voyage en train \u00e0 Stockholm", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Susanna Elfors, instigatrice d'un rassemblement en faveur du train;Karin Bagge, d\u00e9fenseure des trajets en train;Gino, Italien install\u00e9 \u00e0 Stockholm et adepte du train;Isabelle L\u00f6vin, ministre su\u00e9doise de l'environnement;Lina Elstr\u00f6m, en charge de la client\u00e8le d'affaire pour la compagnie ferroviaire su\u00e9doise SJ\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nL'engouement des Su\u00e9dois pour le train au premier Salon du voyage en train \u00e0 Stockholm SALON DU TRAIN STOCKHOLM\r\nDIGAS TUM TRAIN ARRIVE\r\n***On prend le train, ce matin... d'ailleurs, c'est de plus en plus tendance, lutte contre le r\u00e9chauffement climatique oblige. On parle m\u00eame de \"train brag\", la fiert\u00e9 de prendre le train. Qui peut aller de pair avec le \"flygskam\", la honte de prendre l'avion... Ce sont les Su\u00e9dois qui ont donn\u00e9 des noms \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui se diffusent en Europe.\r\nDans un instant, on parlera du potentiel du train avec notre invit\u00e9 mais avant, on reste en Su\u00e8de, pays dans lequel toujours plus d'habitants changent leurs habitudes et utilisent le train: pas seulement pour partir en vacances; AUSSI pour leur d\u00e9placements professionnels.\r\nCes changements de comportement dont ils se vantent sur les r\u00e9seaux sociaux ont d\u00e9j\u00e0 un impact sur le secteur des transports en Su\u00e8de.\r\nStockholm, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux:\r\n DIGAS 4'34'' (il ne signe pas)\r\n11s\u00a0: \u00ab\u00a0C'est la 1e fois que l'on fait \u00e7a. Je suis heureuse qu'il y ait autant de monde, et autant d'int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb\r\n23s\u00a0: Ils sont des centaines \u00e0 s'\u00eatre rendus, ce samedi \u00e0 Stockholm, \u00e0 Tagsemester, le salon des vacances  en train. Une premi\u00e8re en Su\u00e8de, et peut-\u00eatre m\u00eame en Europe, qui veut inciter les voyageurs \u00e0 ne plus penser automatiquement \u00e0 l'avion, dont les \u00e9missions de CO2 r\u00e9chauffent la plan\u00e8te. Et qui les aide \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le train, surtout quand il est \u00e9lectrique. Un rassemblement n\u00e9 d'abord sur internet et concr\u00e9tis\u00e9 par la Su\u00e9doise Susanna Elfors\u00a0: \r\n\t28s\u00a0: \u00ab\u00a0 Ca a commenc\u00e9 avec un voyage en train que j'ai fait il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Berlin puis en Italie. J'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait beaucoup \u00e0 faire pour s'informer sur ces voyages en train\u00a0: c'est difficile de r\u00e9server. Il faut changer de train plusieurs fois. J'ai commenc\u00e9 avec un groupe Facebook et  l'ann\u00e9e derni\u00e8re quelque chose est arriv\u00e9, \u00e7a a grandit, beaucoup, jusqu'\u00e0 74.000 membres aujourd'hui. Le but est d'inciter les gens \u00e0 prendre le train, que ce soit un plaisir, pas un sacrifice.\u00a0\u00bb\r\n\t20s\u00a0: Ce plaisir du train a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 par diff\u00e9rents intervenants qui ont parl\u00e9 de leur voyage en donnant des conseils sur la meilleurs fa\u00e7on de r\u00e9server, de passer les fronti\u00e8res, d'acheter ses billets. Comme Ellinor Ekke, qui part tous les hivers dans les Alpes, pour faire du ski. Ou Helen Tronstad, qui est all\u00e9 en train jusqu'en Tha\u00eflande. Karin Bagge, elle, a mis le cap au sud, avec ses quatre enfants.\u00a0\r\n\t28s\u00a0: Allemagne, nord de l'Italie, Venise. Le moins cher c'\u00e9tait d'acheter le carte inter-rail, car c'est gratuit pour les enfants. On peut cr\u00e9er notre voyage, \u00e0 notre rythme, tr\u00e8s dif\u00e9rent de l'avion. Dans le train on est beaucoup plus proche du pays, de la culture, on rencontre les gens dans les trains locaux. C'est une rencontre avec l'Europe beaucoup plus profonde que si on prend l'avion.\u00a0\u00bb\r\n29s\u00a0: L'autre facette de cet engouement pour le train, c'est le flygskam, la honte de prendre l'avion, trop \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre. En Su\u00e8de, cette tendance est port\u00e9e par plusieurs personnalit\u00e9s, comme la jeune activiste du climat Greta Thunberg, qui est all\u00e9 au forum de Davos en train. Ou Bj\u00f6rn Ferry, commentateur sportif pour la t\u00e9l\u00e9vision publique, qui ne prend jamais l'avion pour se rendre sur les sites  de comp\u00e9tition. Mais ce samedi, il y avait aussi beaucoup de nouveaux adeptes comme Gino, un Italien install\u00e9 \u00e0 Stockholm avec son amie finlandaise\u00a0: \r\n21s\u00a0: \u00ab\u00a0on s'est engag\u00e9 \u00e0 ne pas prendre l'avion cette ann\u00e9e, donc nous allons aller en Italie et en Finlande en train. Nous sommes inquiets pour le climat et nous avons voulu faire quelquechose de vraiment concret. Nous allons \u00e0 Turin pour les f\u00eates de P\u00e2ques, c'est 37 heures de train. L'aller. Mais on n'a m\u00eame pas regard\u00e9 les vols.\u00a0\u00bb\r\n\t13s\u00a0: La tendance risque d'\u00eatre durable, car elle correspond aussi \u00e0 la politique de la Su\u00e8de, qui veut \u00eatre le premier pays neutre en Carbone, en 2045. Isabelle L\u00f6vin est le ministre su\u00e9doise de l'environnement\u00a0: \r\n\t37s\u00a0: Si tout le monde prenait l'avion comme les Su\u00e9dois on passerait compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des accords de Paris\u00a0: on vole en moyenne  cinq fois plus que les autres. La Su\u00e8de a d\u00e9j\u00e0 mis en place  une taxe sur les billets d'avion. On r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 l'introduction de bio-carburant dans le k\u00e9roz\u00e8ne, pour r\u00e9duire les \u00e9missions. On doit changer la fa\u00e7on dont les Su\u00e9dois voyagent, c'est pour \u00e7a que le gouvernemen tinvestit dans les chemins de fer pour que les Su\u00e9dois puissent se rendre dans les autres pays europ\u00e9ens ne train.\u00a0\u00bb\r\n\t9s\u00a0: Pour SJ, la compagnie ferroviaire historique en Su\u00e8de, ce changement d'attitude par rapport \u00e0 l'avion a en tout cas eu des cons\u00e9quences concr\u00e8tes. Lina Elstr\u00f6m est en charge de la client\u00e8le d'affaire \r\n\t30s\u00a0: \u00ab\u00a0L'ann\u00e9e derni\u00e8re, 2018, a et\u00e9 notre ann\u00e9e record pour la client\u00e8le d'affaires, avec une croissance de +4,5%. Tous nos trains sont \u00e9quip\u00e9s de wifi car les gens veulent profiter de leur trajet pour travailler. Les trains de nuit sont aussi en croissance, avec 11% de passagers en plus. Je crois que c'est li\u00e9 \u00e0 tout ce buzz autour du flygskam, comme on dit en Su\u00e9dois. Bien s\u00fbr on est tr\u00e8s heureux de tout \u00e7a mais c'est aussi un probl\u00e8me car dans les horaires de pointe nous sommes souvent complets.\u00a0\u00bb\r\n\t7s\u00a0: Des groupes similaires \u00e0 Tagsemester, les vacances en train, se sont d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9s en Finlande, et en Norv\u00e8ge.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314066", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'engouement des Su\u00e9dois pour le train au premier Salon du voyage en train \u00e0 Stockholm / TUM_2019-04-01T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:20:33Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "internalArchiveId": "F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois;Jonas Heeb, conseiller d'\u00e9tat Verts/LU;Darius Farman, co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus;OJARDIAS;Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF5/FEDERER GAGNE A MIAMI PI) Et de 101 titres pour Roger Federer...\r\nLe B\u00e2lois s'est offert le 101e tournoi de sa carri\u00e8re hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1, 6-4... en finale du Masters 1000 de Miami.\r\nRoger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine, et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'22''\r\n((Federer l'a lui-m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale, hier soir: il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami.\r\nUn pessimisme  agrav\u00e9 par son entr\u00e9e en lice poussive, contre le Moldave Radu Albot...\r\nMais la suite lui a donn\u00e9 tort. Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match. Atteignant presque la perfection hier soir, lors du premier set gagn\u00e9 6 - 1 contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain Jon Isner.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son troisi\u00e8me troph\u00e9e de la saison. De quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue, qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et \u00e0 Roland Garros.\r\nSON\r\nRoger Federer qui n'a plus jou\u00e9 sur terre battue depuis le tournoi de Rome, en mai 2016.))\r\n(Morges) Le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end.\r\nLes murs de l'\u00e9tablissement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et des dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles. Les services de nettoyage et de peinture de l'Etat de Vaud prendront le relais aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement. Une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e.\r\n(05/LU/ELECTION CANTONALE ITV HEEB) La vague verte atteint Lucerne. \r\nLes partis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales. Les verts et les verts lib\u00e9raux disposent d\u00e9sormais de respectivement quinze et huit si\u00e8ges. Et c'est une premi\u00e8re dans le canton: un si\u00e8ge revient aux Jeunes verts. Jonas Heeb, fra\u00eechement \u00e9lu, ne cache pas sa surprise.\r\n   0'39''\r\nPropos receuillis par Delphine Gendre.\r\nEt le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui se perd sept si\u00e8ge . \r\n((trad:c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge issu d'une liste jeune.. et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant. Quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne!! Je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi-m\u00eame ce si\u00e8ge!\r\nC'est encore tr\u00e8s ouvert... \r\nCela peut encore prendre de l'ampleur si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque l\u00e0...ce qu'on esp\u00e8re. on va tout faire pour. ..mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostic... et de dire si cela va tenir jusqu'au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne.))\r\n( BL) Et \u00e0 B\u00e2le campagne, le Parti socialiste est de retour au gouvernement... il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015. Sa candidate Kathrin Schweizer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier au premier tour des \u00e9lections cantonales. Au Parlement, PS et Verts gagnent sept si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n(02/ACCORD CADRE FORAUS ITV FARMAN) Un soutien clair des Suisses  \u00e0 l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... selon le premier sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. Des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse. Ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi-surprise pour Darius Farman ((prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise)). Il est co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus, le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc. A noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFS.Berne pour le compte d'Interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharma.\r\n(Alg\u00e9rie) Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission en vertu de l'article 102 de la Constitution...C'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques.... et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain.... ou d'ici la fin de la semaine \r\nEt hier soir Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement.... c'\u00e9tait l'une des\r\npropositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier.\r\n(Ukraine) Un com\u00e9dien novice en politique est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine. \r\nA 41 ans, Volodymyr Zelensky, obtient plus de 30% des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des bureaux des urnes. Il devance largement le chef de l'Etat, qui obtient environ 18% des voix. Les deux hommes devraient donc s'affronter lors du second tour le 21 avril. \r\nEn t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... ne receuillerait que 14% des voix, selon ces sondages... et serait donc \u00e9limin\u00e9e de la course\r\n(Turquie) En Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\r\nLors des \u00e9lections locales hier, son parti l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigaient depuis pr\u00e8s de 25 ans.  Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, le principal candidat de l'opposition Mansur Yavas, a remport\u00e9 50,9% des voix contre 47% pour le candidat de l'AKP Mehmet \u00d6zhaseki, \r\nEt \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\n(10/COREE DU NORD : ENQUETE AMBASSADE A MADRID) C'est une grave attaque terroriste....\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9 hier l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid... le 22 f\u00e9vrier..     Pyongyang qui  a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique. Elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles d'agir. Le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par \u00ab Free Joseon \u00bb, un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veulent renverser le r\u00e9gime des Kim, et qui se sont enfuis aux Etats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n  01'00\r\n((La Cor\u00e9e du Nord demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les \u00ab terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles \u00bb. Ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 \u00ab ligot\u00e9s, battus et tortur\u00e9s \u00bb lors de l'attaque de Madrid, assure le r\u00e9gime.\r\nCelui-ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un \u00ab appareil de communication \u00bb - sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades. \r\nCes d\u00e9clarations nord-cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate. Les Etats-Unis vont-ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole ? Ou vont-ils au contraire les prot\u00e9ger ? Free Joseon, le groupuscule derri\u00e8re l'assaut, a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord-cor\u00e9enne.\r\nWashington nie toute implication de ses services dans l'attaque... mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord, pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point...\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(19/GRANDE AMERICA POLLUTION ITV ESSEMLALI) Les recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien, Grande America, ont repris ce week-end, \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. L'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne. Il y a d'une part le p\u00e9trole, de l'autre une potentielle future pollution chimique, invisible celle-ci. Le Grande America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses. Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France, d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(Football) Football, en Super League: Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2. Au classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. Et Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n(Hockey) En hockey sur glace, en finale des play-off de Swiss League, La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 Langenthal. Les Bernois m\u00e8nent 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10314022", "ece-10314016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:29:19Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Val\u00e9rie Essler, bonjour, bonjour, sans un titre, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Miami son 100 uni\u00e8me tournoi le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 6 1 6 4 face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner Federer qui fait le plein de confiance avant son retour sur terre battue, la vague verte poursuit son chemin apr\u00e8s Z\u00fcrich dimanche dernier a atteint Lucerne hier, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont enregistr\u00e9 une forte progression et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts, la Cor\u00e9e du Nord a officiellement r\u00e9agi hier, elle d\u00e9nonce une attaque terroriste, apr\u00e8s le raid contre son ambassade \u00e0 Madrid en f\u00e9vrier pour Pyongyang, les \u00c9tats-Unis pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nEt 201 titres pour Roger Federer, le B\u00e2lois s'est offert le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4 en finale du Masters 1000 de Miami, Roger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [95%] :\r\nFederer l'a lui- m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale hier soir, il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami un pessimisme agrav\u00e9 par une entr\u00e9e en lice poussive contre le Moldave Radu elle botte mais la suite lui a donn\u00e9 tort, Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match, atteignant presque la perfection hier soir lors du 1er set gagn\u00e9 6 ans contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain John Isner, d\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son 3\u00e8me troph\u00e9e de la saison, de quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et surtout \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [87%] :\r\nMaintenant, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re, je sens quand m\u00eame le corps, il a, il a besoin de repos, ben j'ai le temps alors je vais faire \u00e7a, apr\u00e8s, j'ai quand m\u00eame aussi besoin de forc\u00e9ment assez de d'entra\u00eenement sur terre \u00e0 7 d'or sur terre, alors je pense que je vais jouer au tennis \u00e0 cette eau sur la Terre pour toute suite reprendre un peu, m\u00eame si c'est pas super dur encore d\u00e9but mai juste prendre un peu les habitudes de nouveau voil\u00e0, pour finir, je me r\u00e9jouis commun pour ce challenge, parce que moi j'ai choisi ce challenge avec l'\u00e9quipe de le refaire, alors si je le fais, c'est avec envie et je me r\u00e9jouis de voir qu'est ce que \u00e7a donne, honn\u00eatement, j'ai aucune attente, il faut recr\u00e9er, en fait, tout le c\u00f4t\u00e9 un peu confiance, parce que \u00e7a \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la Terre en dormant, on verra maintenant comme je vais faire ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nRoger Federer qui n'a pu jouer sur terre battue depuis le tournoi de Rome en mai 2016. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [95%] :\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, les murs de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [95%] :\r\nSeulement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et de dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles, les services de nettoyage et de peinture de l'\u00c9tat de Vaud prendront le relais, aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement, une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [98%] :\r\nLa vague verte atteint Lucerne les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nPartis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales, il dispose d\u00e9sormais de respectivement 15 pour les Verts et et huit si\u00e8ges et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts Jonas et fra\u00eechement \u00e9lu ne cache pas sa surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [86%] :\r\nIl y a, estimant iSlate puisse etc ainsi que suite \u00e7a un avion la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge, issu d'une liste jeune et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant faudra au plein quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne, je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi- m\u00eame ce si\u00e8ge trop de attaque les carnets Nike Nancy sur le n\u00f4tre, qu'est que \u00e7a peut vouloir dire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors dans cette dans c'est encore tr\u00e8s ouvert, cela peut prendre encore de l'ampleur, si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque -l\u00e0 qu'on esp\u00e8re qu'on va tout faire pour, mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostics et de dire si cela va tenir jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet h\u00f4tel Apses son hangar semaine difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nPropos recueillis par Delphine Gendre et le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui perd 7 si\u00e8ges et \u00e0 B\u00e2le campagne le Parti socialiste est de retour au gouvernement, il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015, sa candidate, Catherine Schweitzer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier au 1er tour des \u00e9lections cantonales, au Parlement, PS et Verts gagnent 7 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nUn soutien clair des Suisses \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nSuisse sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon le 1er sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi- surprise pour Darius Farman il est co- responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du hausse le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:30) [90%] :\r\nDe prime abord, c'est en effet assez surprenant cela contraste un petit peu avec la le climat ambiant de ces derni\u00e8res semaines avec beaucoup de d'une gestion politique et \u00e9conomique qui \u00e9tait plut\u00f4t sceptique vis-\u00e0-vis de l'accord, il n'emp\u00eache, ces derni\u00e8res semaines ont montr\u00e9 \u00e0 quel point les relations d'un \u00c9tat non membre avec l'Union europ\u00e9enne sont difficiles dans nos m\u00e9dias en Suisse, nous avons beaucoup plus suivre en fait l\u00e0 tout le d\u00e9bat que le Royaume-Uni par rapport au Brexit et c'est peut-\u00eatre quelque chose, un facteur aussi important, qui a montr\u00e9 que les relations pour pouvoir participer au march\u00e9 unique sont complexes et qui n'existe pas une affinit\u00e9 de mod\u00e8les non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse, la femme, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission, en vertu de l'article 102 de la Constitution, c'est en tout cas ce qu'affirment de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain ou d'ici la fin de la semaine et hier soir, Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement, c'\u00e9tait l'une des propositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier un com\u00e9dien, novice en politique, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine \u00e0 41 ans, Volodymyr Zelensky obtient plus de 30 pourcent des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes, il devance largement le chef de l'\u00c9tat, qui obtient environ 18 pourcent des voix, les 2 hommes devraient donc s'affronter lors du second tour, le 21 avril en t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko ne recueillait que 14 pourcent des voix, selon ces sondages, et serait donc \u00e9limin\u00e9 de la course. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [96%] :\r\nEn Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections locales, hier, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins, le principal candidat de l'opposition, Mansouri, Havas a remport\u00e950,9 pourcent des voix, contre 47 pourcent pour le candidat de l'AKP Mehmet Oz assez qui est \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP, l'opposition se disputent la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [98%] :\r\nC'est une grave attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9, hier, l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid le 22 f\u00e9vrier Pyonyang qui a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique, elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles, d'agir, le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par Free Joseon non un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veut renverser le r\u00e9gime des Kim et qui cette qui se sont enfuis aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9s battus et tortur\u00e9s lors de l'attaque de Madrid assure le r\u00e9gime celui -ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un appareil de communication sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades ces d\u00e9clarations nord- cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate, les \u00c9tats-Unis vont -ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole, o\u00f9 vont -ils au contraire les prot\u00e9ger Free Johnson le groupuscule derri\u00e8re l'assaut a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord- cor\u00e9enne : Washington nie toute implication de ses services dans l'attaque, mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [99%] :\r\nLes recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien Grande America ont repris ce week- end \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [93%] :\r\nL'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne, il y a d'une part le p\u00e9trole de l'autre une potentielle future pollution chimique invisible, celle -ci le Grande est America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses Lamya SM, la pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Sheperd France d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:43) [92%] :\r\nEt puis l'oc\u00e9an consid\u00e8re comme un garde- manger et de l'autre on se permet de le polluer finalement en toute bonne conscience et on consid\u00e8re comme une d\u00e9chetterie, d\u00e8s lors que \u00e7a n'a pas d'impact Direct sur nos activit\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait qu'il y a des tonnes de d\u00e9chets toxiques et de polluants chimiques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es sur une zone qui est tr\u00e8s riche en plus biodiversit\u00e9, on sait que c'est une catastrophe \u00e9cologique et c'est pas parce qu'on ne la voit pas sur nos c\u00f4tes que il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e0 la limite, \u00e7a serait peut-\u00eatre m\u00eame plus plus impactant et \u00e7a r\u00e9veillerait davantage les consciences si, si, au moins, \u00e7a touche \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s que c'est que \u00e7a se voyait l\u00e0 \u00e7a nous obligerait vraiment \u00e0 prendre conscience de l'ampleur du probl\u00e8me c'est pervers, le fait que cette pollution, elle soit rest\u00e9 au large, \u00e7a arrange bien aussi certains politiques et malheureusement \u00e7a n'aide pas \u00e0 la prise de conscience qui qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [95%] :\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem en football en Super League Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2 au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano et Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2 et en hockey sur glace en finale des pilotes de Swiss League La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 langue natale les Bernois qui m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [97%] :\r\nDans la s\u00e9rie merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4951F280-92D5-416E-BED8-38CCE91C06F8", "internalArchiveId": "4951F280-92D5-416E-BED8-38CCE91C06F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit (RTS RELIGION 01.04 EGLISE ET BREXIT)  GUILLAUME HENCHOZ, direct studio Lausanne\r\n-----RTS RELIGIONS : Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit\r\n***C'est l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz...Bonjour ! On remplace le traditionnel God Save the Queen par un God save the Brexit ce matin j'ai l'impression...Guillaume ce matin c'est Dieu, l'ANgleterre et le Brexit... \r\nEh oui. Outre-manche, ce week-end, des chr\u00e9tiens anglicans ont particip\u00e9 \u00e0 des sessions de pri\u00e8res extraordinaires. But de l'op\u00e9ration\u00a0: se tourner vers le ciel pour invoquer une sortie de crise en mati\u00e8re de Brexit\u00a0! Ils \u00e9taient quelques-uns \u00e0 se rassembler comme \u00e0 Chelmsford au nord de Londres pour prier et boire du th\u00e9\u00a0: Les deux sources de r\u00e9confort bien connues au sein des \u00e9glises anglicanes.\r\nPrier pour une sortie de crise. c'est original\u00a0!?\r\nMais pas tant que \u00e7a. Vous savez, l'Eglise anglicane, c'est une Eglise d'Etat. elle est intimement li\u00e9e au pouvoir. Elle n'est pas partisane, elle ne fait pas de la politique \u00e0 proprement parler. mais si vous avez l'occasion de participer \u00e0 un service anglican, vous pourrez constater qu'il n'est pas rare, que l'on prie pour la bonne sant\u00e9 de la reine et pour que la gr\u00e2ce accompagne les membres du gouvernement dans la marche \u00e0 suivre des affaires qu'ils doivent assumer. \u00c7a fait partie du folklore local\u00a0! \r\nBon et l\u00e0\u00a0?.... Comment \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9\u00a0?\r\nA Chelmsford, par exemple, Monseigneur Cotrell a utilis\u00e9 la parabole du pharisien et du collecteur d'imp\u00f4t, tir\u00e9e de l'Evangile de Luc. Il l'a choisie pour avertir des dangers de l'orgueil et pour appuyer la n\u00e9cessit\u00e9 de vivre ensemble entre personnes aux avis divergents. Je vous en rappelle la punchline\u00a0: \u00ab\u00a0Quiconque s'\u00e9l\u00e8ve sera abaiss\u00e9. Quiconque s'abaisse sera \u00e9lev\u00e9\u00bb. La pr\u00e9dication de Cotrell tournait autour du fait qu'il faut que ses paroissiens cessent de se d\u00e9finir en fonction de leur vote pour ou contre le Brexit. Il les enjoint \u00e0 l'unit\u00e9 sous le regard bienveillant de Dieu. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des paroissiens, c'est re\u00e7u comment\u00a0?\r\nBen. s'il faut continuer dans les m\u00e9taphores biblique, on va dire que c'est un peu. \u00ab\u00a0 nous nous sommes assis sur le bord des fleuves de Babylone, et l\u00e0 nous avons pleur\u00e9\u00a0\u00bb. A Chelmsford, une paroissienne a embray\u00e9 une pri\u00e8re derri\u00e8re le Monseigneur.. Une pri\u00e8re dans laquelle - Accrochez-vous bien - elle demande \u00e0 Dieu de lui redonner patience. Eh oui on en est l\u00e0. les Anglais s'adressent au ciel pour retrouver un peu de leur flegme l\u00e9gendaire. May god with them\u00a0!\r\n.And save the Queen\u00a0! Merci pour cette chronique Guillaume Henchoz\u00a0!", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314019", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit", "RTSreligion - Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit / LMA_2019-04-01T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Dieu au secours des Anglais pour sortir du chaos du Brexit / LMA_2019-04-01T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10314026", "ece-10314019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:27:07Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures 22 et c'est l'heure de notre chronique RTS religion avec vous Guillaume Henchoz, bonjour Guillaume, bonjour, alors on remplace ce matin le traditionnel God Save de Queen par un God Save The Brexit ce matin, si j'ai bien compris Guillaume c'est Dieu, l'Angleterre et le Brexit avec vos jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nEh oui, parce qu'Outremont je ce week- end, des chr\u00e9tiens anglicans ont particip\u00e9 \u00e0 des sessions de pri\u00e8res extraordinaires, but de l'op\u00e9ration se tourner vers le ciel pour invoquer une sortie de crise en mati\u00e8re de Brexit ils \u00e9taient quelques-uns \u00e0 se rassembler, tomates Chelmsford d'au nord de Londres, pour prier et boire du th\u00e9, les 2 sources de r\u00e9confort bien connu au sein des \u00e9glises anglicanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [88%] :\r\nPrier pour une sortie de crise, c'est original quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, mais en fait pas tant que \u00e7a, vous savez, l'\u00c9glise anglicane, c'est une \u00e9glise d'\u00c9tat, elle est intimement li\u00e9e au pouvoir, alors elle est pas partisane, elle fait pas de la politique \u00e0 proprement parler, mais si vous avez l'occasion de participer \u00e0 un service anglican, vous pourrez constater qu'il y pas rare que l'on prie pour la bonne sant\u00e9 de la reine par exemple l'eau leur pour que la gr\u00e2ce accompagne les membres du gouvernement dont la marche \u00e0 suivre des affaires qu'ils doivent assumer, \u00e7a fait partie du folklore local. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [93%] :\r\nBon et l\u00e0 comment \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors \u00e0 Chelmsford de par exemple, Monseigneur Cotrell a utilis\u00e9 la parabole du pharisiens et du collecteur d'imp\u00f4t, tir\u00e9e de l'Evangile de Luc, il a choisie pour avertir des dangers de l'orgueil et pour appuyer la n\u00e9cessit\u00e9 de vivre ensemble, entre personnes aux avis divergents, je vous rappelle la peine Line de cette parabole quiconque sera \u00e9lev\u00e9 sera abaiss\u00e9 quiconque s'abaisse sera \u00e9lev\u00e9 la pr\u00e9dication de Cotrell tournait autour du fait que, il faut que ses paroissiens cessent de se d\u00e9finir en fonction de leur vote pour ou contre le Brexit, il les enjoint \u00e0 l'unit\u00e9, sous le regard bienveillant de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des paroissiens Guillaume c'est re\u00e7u comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors pour continuer \u00e0 \u00e0 filer des m\u00e9taphores biblique, on va dire que c'\u00e9tait un peu, nous nous sommes assis sur le bord des fleuves de Babylone et l\u00e0 nous avons pleur\u00e9, c'est le psaume 137 pour les initi\u00e9s h\u00e2te Chelmsford d'une paroissienne a m\u00eame embray\u00e9 une pri\u00e8re derri\u00e8re le Monseigneur une pri\u00e8re dans laquelle, accrochez -vous bien, elle demande \u00e0 Dieu de lui redonner patience h\u00e9 oui oui oui, on est l\u00e0, les Anglais s'adressent au ciel pour retrouver un peu de leur flegme l\u00e9gendaire mais Gadea au Danemark. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [89%] :M. Seif de Queen, merci pour cette chronique Guillaume Henchoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EBEC032-25E8-4B31-A27B-64700CC91532", "internalArchiveId": "6EBEC032-25E8-4B31-A27B-64700CC91532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Perrin, membre de l'UDC Neuch\u00e2teloise;V\u00e9ronique Mariani, directrice du gymnase de Morges;Boukari, Fouad;BILLETTE;Laurent Walthert, capitaine du Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/LU/ELECTIONS CRISE UDC PI 7H) A sept mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le signal est encore une fois n\u00e9gatif pour l'UDC...\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre a perdu 7 si\u00e8ges hier aux \u00e9l\u00e9ctions cantonales lucernoise...\r\n7 \u00e9lus en moins \u00e9galement dans le canton de B\u00e2le Campagne...\r\nDe mauvais r\u00e9sultats qui interviennent apr\u00e9s les \u00e9checs vaudois et zurichois. \r\nZurich, o\u00f9 sa lourde d\u00e9faite a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission en bloc de la section vendredi. \r\nL'UDC... Une formation en pleine crise et qui ne sait plus comment rebondir Alexandra Richard...\r\n  1'37''\r\n((Elle se cherche, oui, dans cette campagne \u00e9lectorale qui lui \u00e9chappe. Et on sent une f\u00e9brilit\u00e9. Samedi encore, o\u00f9 sa direction n'a pas r\u00e9ussi cette fois-ci \u00e0 aligner sa base comme elle sait pourtant si bien le faire en assembl\u00e9e. Trop de divergences: elle a renonc\u00e9 \u00e0 se positionner sur la grande r\u00e9forme de la l\u00e9gislature: RFFA, la fiscalit\u00e9 et l'AVS. \r\nCe qui accentue encore son manque de lisibilit\u00e9. Alors que l'UDC peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se profiler sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 dominants qui ne sont pas les siens - l'\u00e9galit\u00e9, l'environnement, la sant\u00e9 -  et sur lesquels elle doit se contenter de r\u00e9agir - elle d\u00e9nonce l'hyst\u00e9rie autour du climat ou alors elle revoit sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises maladie. \r\nOn est loin de 2007, o\u00f9 elle r\u00e9gatait avec ses sujets de pr\u00e9dilection, l'Europe et l'asile. Et o\u00f9 elle enregistrait une progression spectaculaire. L'UDC Neuch\u00e2telois Yvan Perrin se souvient de cette grande \u00e9poque, lui qui d\u00e9cide de faire son come-back cette ann\u00e9e:...\r\nEt cette question existentielle, l'UDC se la pose, m\u00eame si sa ligne de d\u00e9fense officielle a \u00e9t\u00e9 de pointer du doigt les m\u00e9dias qui consacreraient trop de sujets au climat... Selon un document interne \u00e0 l'UDC zurichoise, publi\u00e9 par le Sankt Galler Tagblatt, le parti a identifi\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes: le d\u00e9faut de charisme de sa rel\u00e8ve, apr\u00e8s le d\u00e9part de Christoph Blocher, sa difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur ses th\u00e8mes et son manque de savoir-faire sur les r\u00e9seaux sociaux. A voir si elle parviendra \u00e0 les corriger d'ici l'automne.))\r\n(18/VILLES US BRULENT PLASTIQUE PA) *** L'UDC en difficult\u00e9s notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement... La question climatique qui revient ce matin avec la probl\u00e9matique de nos d\u00e9chets... Le monde ne sait plus o\u00f9 entreposer ses d\u00e9chets... \r\nEt oui parce que la Chine ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde. \r\nDepuis l'an pass\u00e9, elle n'accepte presque plus de d\u00e9chets plastiques d'autres pays. \r\nEt l'ann\u00e9e prochaine, Pekin visera m\u00eame le z\u00e9ro d\u00e9chet \u00e9tranger. \r\nCe qui confronte les Etats-Unis, notamment, \u00e0 un \u00e9norme d\u00e9fi. Davy Bailly-Basin\r\n  0'51''\r\n((Avant 2018, les \u00c9tats-Unis envoyaient chaque jour 4'000 containers de d\u00e9chets recyclables en Chine ... Maintenant que ce n'est plus le cas, ils ne savent plus quoi en faire ... \r\nLes recycler eux-m\u00eames ? \r\nC'est possible ... Mais les usines de recyclage n'ont pas la m\u00eame capacit\u00e9 que la Chine ... Et sur place c'est moins rentable, alors c'est beaucoup plus cher ... En Floride, des villes comme Sunrise ou Deltona ne peuvent pas supporter cette flamb\u00e9e des co\u00fbts ... Alors ce sont les d\u00e9chets qu'elles font flamber ... Les habitants continuent de trier, mais tout est rassembl\u00e9 pour \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 ... Voire enfouit dans des d\u00e9charges ... M\u00eame chose \u00e0 Philadelphie, \u00e0 Memphis et dans une centaine de villes ... Dans certains cas les incin\u00e9rateurs transforment les d\u00e9chets en \u00e9nergie ... \r\nMais \u00e0 terme ?\r\nLa solution viendra peut-\u00eatre du Connecticut, o\u00f9 un groupe de municipalit\u00e9s exhorte le gouverneur de l\u00e9gif\u00e9rer pour. limiter le plastique, les pailles et les emballages.))\r\n(TF2/VD GYMNASE MORGES VANDALISE PI 7H) Le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end. \r\nDe nombreux slogans haineux et des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \r\nEt une plainte va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, Martine Clerc alors que sur place l'\u00e9motion est vive.... \r\n  1'27''\r\n((Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David, des menaces.. En tout, une trentaine d'inscriptions sur des murs entiers et sur plusieurs \u00e9tages du gymnase de Morges. C'est le spectacle d\u00e9couvert samedi matin par des \u00e9l\u00e8ves venus r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la chorale de l'\u00e9tablissement. La directrice est arriv\u00e9e peu apr\u00e8s sur les lieux. Pour V\u00e9ronique Mariani, c'est le choc\r\nSON c'est bouleversant, incompr\u00e9hension...pour moi c'est incompr\u00e9hensible.\r\nComment les auteurs de ces actes sont-ils entr\u00e9s dans le gymnase? Qui sont-ils? La police, qui a ouvert une enqu\u00eate, n'a trouv\u00e9 aucune trace d'effraction. \r\nQuant \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat en charge de la formation, Cesla Amarelle, elle condamne \"avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes innommables\". C'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier soir. Le D\u00e9partement va d\u00e9poser plainte. \r\nEn attendant, une dizaine de gymnasiens se sont mobilis\u00e9s spontan\u00e9ment ce dimanche pour tenter de couvrir les tags... Car le gymnase ouvrira ses portes comme d'habitude ce lundi. La directrice se dit pr\u00eate: \r\nSON 2: Il va falloir contenir les \u00e9motions, les questions, etc...\r\nDes m\u00e9diateurs et le service de sant\u00e9 du gymnase se tiennent \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves, des professionnels et des enseignants. ))\r\n(Bve Taser CH) L'utilisation du Taser par les policiers a plus que tripl\u00e9 l'an dernier en Suisse.\r\nDes impulsions \u00e9lectriques d\u00e9clench\u00e9es dans 45 cas, contre 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nPr\u00e8s de deux fois sur trois, les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool.\r\nL'utilisation du Taser est critiqu\u00e9e par l'organisation suisse al\u00e9manique de d\u00e9fense des droits de l'homme \"Augenauf\" qui consid\u00e8re cette arme comme \u00e9tant \"clairement mortelle\"... \r\nPour ce qui est des armes \u00e0 feu, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es 12 fois, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re hausse...\r\nLa plupart des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des v\u00e9hicules ou par terre, sans faire de bless\u00e9.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) Affaibli par la maladie et contest\u00e9 par la rue, Abdelaziz Bouteflika serait sur le point de d\u00e9missioner...\r\nInformation rapport\u00e9e hier soir par deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques...\r\nD\u00e9mission qui pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain ou d'ici la fin de la semaine...\r\nUn peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement...\r\nUn cabinet compos\u00e9 de 27 ministres, dont seulement six de l'ancienne \u00e9quipe...\r\n(09/TURQUIE ELECTIONS ANALYSE)  \r\nEn Turquie des \u00e9lections municipales avaient lieu hier dans tout le pays. Apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure, tr\u00e8s polarisante. Lors de laquelle Recep Tayyip Erdogan le pr\u00e9sident turc s'est personnellement impliqu\u00e9. Alexandre Billette vous \u00eates en direct depuis Istanbul. \r\nCe scrutin a donc r\u00e9serv\u00e9 des surprises. Il n'y a toujours pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Ankara et Istanbul \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on se parle Alexandre?\r\nDIRECT ((pas de script))\r\n*** RELANCE : Alexandre c'est donc un revers pour le pouvoir turc. Le premier revers depuis des ann\u00e9es ?\r\nDIRECT\r\n(Bve Ukraine) Un com\u00e9dien novice en politique en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine...\r\nVolo-dymyr Zelensky d\u00e9fiera au second tour, dans 3 semaines le chef d'Etat sortant Petro Porochenko... \r\nCom\u00e9dien de stand-up au programme flou, ce n\u00e9ophyte en politique a habilement surf\u00e9 sur la vague de \u00abd\u00e9gagisme\u00bb qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Ukraine.\r\n(Bve Venezuela) ***Des mesures drastiques au Venezuela pour tenter de venir \u00e0 bout des coupures de courant g\u00e9antes, qui paralysent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 30 jours, la suspension des cours dans les \u00e9coles et la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail, qui s'ach\u00e8vera \u00e0 14 heures.\r\nDes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en col\u00e8re avaient install\u00e9 des barricades en feu, hier, pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Caracas et dans d'autres r\u00e9gions du pays pour protester contre ces pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. \r\nLes autorit\u00e9s attribuent ces coupures \u00e0 des \"attaques terroristes\" dans le cadre d'une \"guerre \u00e9lectrique d\u00e9clench\u00e9e pour rendre fou le pays\" disent-ils...\r\nL'opposition et des experts estiment que le preobl\u00e8me est li\u00e9 au manque d'investissements dans les infrastructures.\r\n(Bve Japon) Au Japon, la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale s'appelle \"Reiwa\". \r\nSes deux id\u00e9ogrammes peuvent signifier pour l'un \"agr\u00e9able\" ou \"ordre\" et pour l'autre \"harmonie\" ou \"paix\". \r\nL'appellation de cette \u00e8re, dont la r\u00e9v\u00e9lation est un \u00e9v\u00e9nement historique pour les Japonais, est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9flexion de plusieurs mois entre experts et dirigeants politiques.\r\n(15/TENNIS FEDERER PA) *** Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e hier de John Isner pour remporter son 101e titre, le 4e \u00e0 Miami...\r\nL'americain  diminu\u00e9, \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied a \u00e9t\u00e9 battu en finale du Masters 1000 : 6-1, 6-4.\r\nAvec cette victoire, Roger Federer, 37 ans, d\u00e9montre surtout une fra\u00eecheur insolente, Georges Homsi...\r\n  0'58'' ((pas de script))\r\nEt ce retrour sur Terre pour Roger Federer Ou il n'a plus jou\u00e9 depuis Rome 2016 se poursivra aussi \u00e0 Roland Garros, \u00e0 partir le 20 mai.\r\n(17/XAMAX ITV WALTHERT - REP 22.30) En football, Neuch\u00e2tel Xamax a sign\u00e9 hier une victoire importante, dans sa lutte pour le maintien en Super League.\r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 2 contre Thoune. \r\nIls restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. \r\nLa semaine avait pourtant \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e, avec l'annnonce surprise de la non reconduction de l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz. \r\nUne annonce finalement bien dig\u00e9r\u00e9e, selon le capitaine Laurent Walther\r\n  0'52''\r\nLaurent Waltert avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier, Young boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-01T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-01T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10314094", "ece-10314082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:37:56Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour l'UDC reste le 1er parti de Suisse mais ce derniers r\u00e9sultats inqui\u00e8te nouvelle journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9 hier aux cantonales lucernoise notamment l'UDC vous l'entendrez en grande difficult\u00e9 sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9, le gymnase de Morges vandalis\u00e9 ce week- end des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts des messages haineux auxquels plusieurs gymnasiens ont r\u00e9pondu par une mobilisation spontan\u00e9e hier pour nettoyer les murs endommag\u00e9s un cinglant camouflet en Turquie pour Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc et son parti, l'AKP ont perdu la ville d'Ankara et risque une d\u00e9faite et Istanbul Istanbul, on sera dans quelques minutes et puis \u00e0 la fin de ce journal, un expert \u00e0 Miami, Roger Federer qui a d\u00e9croch\u00e9 hier sans bavure, le 100 uni\u00e8me titre de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\n\u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le signal est encore une fois n\u00e9gatif pour l'UDC l'Union d\u00e9mocratique du centre, a perdu 7 si\u00e8ges hier aux \u00e9lections cantonales lucernoise cet \u00e9lu en moins \u00e9galement dans le canton de B\u00e2le- Campagne de mauvais r\u00e9sultats qui interviennent apr\u00e8s les \u00e9checs Vaudois et z\u00fcrichois Z\u00fcrich o\u00f9 sa lourde d\u00e9faite a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission en bloc de la section vendredi l'UDC une formation en pleine crise et qui ne sait plus comment rebondir Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nElle se cherche, oui, dans cette campagne \u00e9lectorale qui lui \u00e9chappe et on sent une f\u00e9brilit\u00e9 samedi encore o\u00f9 sa direction n'a pas r\u00e9ussi cette fois -ci \u00e0 aligner sa base comme elle sait pourtant si bien le faire en assembl\u00e9e : trop de divergences, elle a renonc\u00e9 \u00e0 se positionner sur la grande r\u00e9forme de la l\u00e9gislature RFFA la fiscalit\u00e9 et l'AVS, ce qui accentue encore son manque de lisibilit\u00e9, alors que l'UDC peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se profiler sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 dominants qui ne sont pas les siens, l'\u00e9galit\u00e9, l'environnement, la sant\u00e9 et sur lesquels elle doit se contenter de r\u00e9agir, elle d\u00e9nonce l'hyst\u00e9rie autour du climat ou alors elle revoit sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises : maladie, on est loin de 2007 o\u00f9 elle r\u00e9gater avec ses sujets de pr\u00e9dilection, l'Europe, l'Asie, l'et o\u00f9 elle enregistrait une progression spectaculaire, l'UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin, se souvient de cette grande \u00e9poque lui qui d\u00e9cide de faire son Comeback justement cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [91%] :\r\nNous sommes devenus confortables, c'est-\u00e0-dire que nous nous sommes dit : bon, ben OK, cette fois, on y est, nous sommes le 1er parti de Suisse, on peut se reposer un moment et c'est, c'est une erreur, c'est une erreur et je je je constate l\u00e0 que nous payons le prix fort, nous devons maintenant fixer de nouveaux objectifs remobiliser les gens qui nous soutiennent, on doit redonner envie, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nEt cette question existentielle : l'UDC se la pose, m\u00eame si sa ligne de d\u00e9fense officielle a \u00e9t\u00e9 de pointer du doigt les m\u00e9dias qui consacreraient trop de sujets au climat, selon un document interne \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises publi\u00e9 par le Sankt Galler Tagblatt, le parti a identifi\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes, le d\u00e9faut de charisme de sa rel\u00e8ve apr\u00e8s le d\u00e9part de Christoph Blocher, sa difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur ces th\u00e8mes et son manque de savoir- faire sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 voir si elle parviendra \u00e0 les corriger d'ici l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [92%] :\r\nL'UDC en difficult\u00e9, notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement, la question climatique revient ce matin avec la probl\u00e9matique de nos d\u00e9chets, le monde ne sait plus o\u00f9 entreposer son plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nOui, parce que la Chine ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde depuis l'an pass\u00e9 \u00e0 n'accepte presque plus de d\u00e9chets plastiques que d'autres pays l'ann\u00e9e prochaine, P\u00e9kin visera m\u00eame le z\u00e9ro d\u00e9chet \u00e9tranger ce qui confronte les \u00c9tats-Unis notamment un \u00e9norme d\u00e9fi des vies, il Basin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [93%] :\r\nAvant 2018 les \u00c9tats-Unis envoyaient chaque jour 4000 containers de d\u00e9chets recyclables en Chine maintenant que c'est plus le cas, ils ne savent plus vraiment quoi en faire, les recycler eux- m\u00eames on c'est possible, bien s\u00fbr, mais les usines de recyclage n'ont pas la m\u00eame capacit\u00e9 que la Chine et puis sur place et moins rentable, alors c'est beaucoup plus cher en Floride, des villes comme Sunrise ou d'Elton a ne peuvent pas supporter cette flamb\u00e9e des co\u00fbts alors ce sont les d\u00e9chets qu'elles font flamber les habitants continuent de trier mais tout est rassembl\u00e9 pour \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 Voire enfouit dans des d\u00e9charges, m\u00eame chose \u00e0 Philadelphie \u00e0 Memphis et dans une centaine d'autres villes, dans certains cas, les incin\u00e9rateurs transforment les d\u00e9chets en \u00e9nergie, mais \u00e0 terme, comment faire, h\u00e9 bien la solution viendra peut-\u00eatre du Connecticut, o\u00f9 un groupe de municipalit\u00e9s exhorte le gouverneur de l\u00e9gif\u00e9rer pour limiter les sacs en plastique, les pailles et les emballages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nLe gymnase de Morges vandalis\u00e9e durant le week- end de nombreux slogans haineux et des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi une plainte va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e Martine Clerc alors que sur place, l'\u00e9motion est vive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [96%] :\r\nDes croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David et des appels \u00e0 la haine en tout une trentaine d'inscriptions et des dessins sur des murs entiers et sur plusieurs \u00e9tages du gymnase de Morges, c'est le spectacle d\u00e9couvert samedi matin par des \u00e9l\u00e8ves venus r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la chorale de l'\u00e9tablissement, la directrice, elle est arriv\u00e9e peu apr\u00e8s pour V\u00e9ronique Mariani c'est le choc. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [87%] :\r\nIl y a de la col\u00e8re, hein, et puis l'incompr\u00e9hension parce que c'est vrai que c'est difficile de m\u00eame comprendre ce que les auteurs cherchent \u00e0 donner comme information, voire m\u00eame change pour moi, c'est incompr\u00e9hensible, c'est c'est bouleversant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [96%] :\r\nComment les auteurs de ces actes sont -ils entr\u00e9s dans le gymnase qui sont -ils, la police, qui a ouvert une enqu\u00eate n'a trouv\u00e9 aucune trace d'effraction, quant \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la formation Cesla Amarelle elle condamne avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes innommables, c'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier soir le d\u00e9partement va d\u00e9poser plainte en attendant une dizaine d'\u00e9l\u00e8ves se sont mobilis\u00e9s spontan\u00e9ment ce dimanche pour tenter de couvrir les tags car le gymnase ouvrira ses portes comme d'habitude, ce lundi, la directrice se dit pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:23) [93%] :\r\nIl va falloir contenir les \u00e9motions, tout le monde et puis des interrogations : la col\u00e8re, peut-\u00eatre aussi, et puis peut-\u00eatre aussi des r\u00e9actions qui pourraient aller jusqu'aux larmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [95%] :\r\nDes m\u00e9diateurs et le service de sant\u00e9 du gymnase se tiennent \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves, des professionnels et des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [92%] :\r\nL'utilisation du d\u00e9sert par les policiers, a plus que tripl\u00e9 l'an dernier en Suisse des impulsions \u00e9lectriques d\u00e9clench\u00e9es dans 45 cas contre 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, pr\u00e8s de 2 fois sur 3 les personnes vis\u00e9es \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool, l'utilisation du d\u00e9sert critiqu\u00e9e, notamment par l'organisation suisse al\u00e9manique de d\u00e9fense des droits de l'homme au Ghana offre qui consid\u00e8rent sa comme \u00e9tant clairement mortelle pour ce qui est des armes \u00e0 feu, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, 12 fois, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re hausse, la plupart des coups de fond ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des v\u00e9hicules ou par terre, sans faire de bless\u00e9s, affaibli par la maladie et contest\u00e9 par la rue Abdelaziz Bouteflika serait sur le point de d\u00e9missioner information rapport\u00e9e hier soir par 2 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques d'missions qui pourrait \u00eatre annonc\u00e9 demain ou d'ici la fin de la semaine, un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement un cabinet compos\u00e9 de 27 ministres dont seulement 6 de l'ancienne \u00e9quipe en Turquie, des \u00e9lections municipales avaient lieu hier dans tout le pays, apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure, tr\u00e8s polarisant lors de laquelle Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident s'est personnellement impliqu\u00e9 Alexandre Billette, vous \u00eates en Direct depuis Istanbul, ce scrutin donc r\u00e9serv\u00e9 des surprises, il n'a toujours pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Ankara et Istanbul, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on se parle, Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 Istanbul, o\u00f9 l'\u00e9cart entre le candidat du parti au pouvoir, et celui de de l'opposition et incroyablement faible : moins de 4000 voix pour, 9 millions d'\u00e9lecteurs, du coup, les 2 candidats ont revendiqu\u00e9 la victoire cette nuit et, en attendant la publication des r\u00e9sultats officiels, h\u00e9 bien l\u00e0 qu'est le parti au pouvoir, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir d\u00e9poser des recours pour recompter certains bulletins de vote \u00e0 Istanbul et \u00e0 Ankara, car dans la capitale ou si les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour l'opposition, qui devraient donc reprendre cette ville aux parties de Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [97%] :\r\nIl s'agit donc Alexandre d'un revers pour le pouvoir turc le 1er revers depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [93%] :\r\nOui, c'est m\u00eame surtout un revers personnel pour Redjep Tayyip Erdogan puisqu'il a fait campagne comme si c'\u00e9tait une une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, donc c'est vraiment un coup port\u00e9 \u00e0 son orgueil, plusieurs grandes villes qui passe \u00e0 l'opposition et Istanbul, c'est sa ville, il en a \u00e9t\u00e9 le maire dans les ann\u00e9es 90, donc peu importe finalement les r\u00e9sultats officiels dans la m\u00e9tropole, c'est une lourde d\u00e9faite pour lui, on peut en tirer 2 enseignements : d'abord l'usure, la fatigue de l'\u00e9lectorat, c'\u00e9tait le 8\u00e8me scrutin en 5 ans et ensuite et surtout, c'est cette col\u00e8re sociale qui monte avec la crise \u00e9conomique, le ch\u00f4mage, l'inflation surtout la hausse des prix qui frappent tr\u00e8s violemment les Turcs donc un message pour Redjep Tayyip Erdogan qui avait fait compagne en \u00e9vitant de parler d'\u00e9conomie, alors que c'est pourtant et on le voit tr\u00e8s bien ce matin la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [93%] :\r\nAlexandre Billette en Direct depuis Istanbul, un com\u00e9dien, novice en politique, en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine Volodymyr Zelensky d\u00e9fiera dans 3 semaines au second tour, le chef d'\u00c9tat sortant Petro Porochenko, com\u00e9dien de stand-up au programme flou ce n\u00e9ophyte en politique \u00e0 surfer sur la vague de d\u00e9gager isme qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des mesures drastiques sont mises en place pour tenter de venir \u00e0 bout des coupures de courant g\u00e9antes qui paralysent le pays depuis le d\u00e9but du mois de mars et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [95%] :\r\nDoroth\u00e9e ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 30 jours la suspension des cours dans les \u00e9coles et la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail qui s'ach\u00e8vera \u00e0 14 heures des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en col\u00e8re avaient install\u00e9 des barricades en feu hier pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Caracas et dans d'autres r\u00e9gions du pays pour protester contre ces pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les autorit\u00e9s attribuent ces coupures \u00e0 des attaques terroristes, dans le cadre d'une guerre \u00e9lectrique d\u00e9clench\u00e9e pour rendre fou le pays, disent -ils, l'opposition et des experts estiment en revanche que le probl\u00e8me est li\u00e9 au manque d'investissement dans les infrastructures, au Japon, la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale s'appelle veille ou \u00e0 ses deux id\u00e9ogrammes peuvent signifier pour l'un agr\u00e9able ou ordre et pour l'autre harmonie ou paix l'appellation de cette \u00e8re dont la r\u00e9v\u00e9lation est un \u00e9v\u00e9nement historique pour les Japonais, est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9flexion de plusieurs mois entre experts et dirigeants politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [95%] :\r\nRoger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire pour remporter son 100 uni\u00e8me titre le 4\u00e8me \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [90%] :\r\nEt John Isner l'Am\u00e9ricain diminuer \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, a \u00e9t\u00e9 battu en finale du Masters 1006, 1 6 4 avec cette victoire, Roger Federer, 37 ans d\u00e9montre surtout une fra\u00eecheur insolente Georges psy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [93%] :\r\nLa saison printani\u00e8re sur ciment s'ach\u00e8ve de la meilleure mani\u00e8re possible pour Roger Federer, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Duba\u00ef et finaliste \u00e0 Indian Wells, le B\u00e2lois n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 encha\u00eener avec le Masters 1000 de Miami, et contre toute attente, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lever d'un cran son niveau de jeu pour s'imposer \u00e0 l'issue d'un tournoi qu'il a vu s'am\u00e9liorer au fil des matches jusqu'\u00e0 cette finale ou John Isner a fait les frais de l'\u00e9tonnante fra\u00eecheur du v\u00e9t\u00e9ran suisse imp\u00e9rial dans tous les compartiments du jeu, Federer d\u00e9montre la qu'il pratiquent encore un tennis qui peut largement lui permettent de r\u00eaver de nouveau triomphe en Grand Chelem, ce succ\u00e8s lui permet en tout cas de renouer avec la victoire en Masters 1000 un an et demi apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire \u00e0 Shanghai et de s'offrir son 100 uni\u00e8me titre sur le grand circuit, en outre, il d\u00e9tr\u00f4ne Djokovic \u00e0 la 1\u00e8re place de la pour le Masters de Londres et reprend la 4\u00e8me place au classement ATP, maintenant place \u00e0 la terre battue o\u00f9 il n'a plus jou\u00e9 depuis 2016, il commencera \u00e0 Madrid d\u00e9but mai Georges MC rtssport Miami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [95%] :\r\nEt ce retour sur Terre pour Roger Federer, o\u00f9 il n'a plus jou\u00e9 depuis Rome 2016 se poursuivra aussi \u00e0 Roland Garros \u00e0 partir du 20 mai en football Neuch\u00e2tel Xamax a sign\u00e9 hier une victoire importante dans sa lutte pour le maintien en Super League les Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 3 buts \u00e0 2 contre Thoune, ils restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano la semaine avait pourtant \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e avec l'annonce surprise de la non reconduction de l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz une annonce finalement bien dig\u00e9r\u00e9e, selon le Capitaine Laurent Walthert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [89%] :\r\nBen \u00e9videmment qu'il a fallu peut-\u00eatre encaiss\u00e9, encaiss\u00e9, simplement la nouvelle Les premiers jours ont \u00e9t\u00e9 bien un petit peu promise alors de tout le monde, un petit peu de voil\u00e0, de discussion, savoir qu'est ce qu'on voulait faire, nous, en tant que joueur, nous en tant que Neuch\u00e2tel Xamax staff \u00e9videmment compris et puis voil\u00e0, on est des comp\u00e9titeurs Canteleu quand il y a de l'enjeu, quand il y a des points quand il faut sauver le le club tout simplement ben il y a plus d'\u00c9tat dans a plus de de de r\u00e9flexion n'est pas on n'est pas l\u00e0 \u00e0 tenir des th\u00e9ories sur le terrain, on est l\u00e0 pour jouer, pour d\u00e9fendre le maillot, et puis \u00e7a s'est vu et pour rester en Super League, \u00e9videmment, c'est le but, le 1er but \u00e7a sera \u00e9videmment de d'essayer d'assurer le la place de barragiste si on peut gratter plus on on essayera de gratter, mais je crois qu'il faut pr\u00e9f\u00e9rer faire preuve d'humilit\u00e9, vu le le 1er tour qu'on qu'on a jou\u00e9, on va pas se prendre pour ce qu'on se conna\u00eet pas et puis on va essayer de d'accrocher la place de barragiste et puis d\u00e9fendra notre peau ch\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le Capitaine de Neuch\u00e2tel Xamax, Laurent Walthert, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans l'autre match disput\u00e9 hier Young Boys a battu Saint-Gall 3 buts \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [94%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "internalArchiveId": "A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Liliane Bruggmann, responsable de  l'unit\u00e9 nutrition de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire;Philippe Aeschlimann, porte-parole de Danone\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(DEMISSION BOUTEFLIKA ? PA)  \r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner \r\nC'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens...\r\nLe pr\u00e9sident invoquerait la Constitution... optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e\r\nL'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain Alexandre Habay.... m\u00eame si pour l'instant... il n'y a pas de confirmation officielle...\r\n---\r\nOui il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'Etat. Bouteflika annoncerait son retrait du pouvoir demain mardi... une autre cha\u00efne Bilad \u00e9voque une d\u00e9mission dans la semaine. Le pr\u00e9sident activerait l'article 102 de la constitution qui pr\u00e9voit un retrait du pr\u00e9sident en cas d'inaptitude au pouvoir.  Pas un mot sur les cha\u00eenes publiques ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Un plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e un nouveau gouvernement avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. Et dans ce gouvernement le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah reste \u00e0 son poste de vice-ministre de la d\u00e9fense\r\n---\r\n*** Et c'est justement lui qui avait... le premier... pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 l'article 102 de la Constitution... \r\n---\r\nLe scenario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le conseil constitutionnel mais visiblement le chef de l'Etat prend les devants et organiserait lui m\u00eame son retrait pour raison de sant\u00e9. Le r\u00f4le \u00e0 venir de Gaid Salah qui reste dans le premier cercle du pouvoir reste assez flou. Son inititative et son maintien au gouvernement motnre que l'arm\u00e9e reste la colonne vertebrale du syst\u00e8me.... avec ou sans Bouteflika.\r\nAlexandre Habay... merci\r\n(Turquie \u00e9lections locales) En turquie le pr\u00e9sident Recep TAyip Erdoan essuie un cuisant revers...  aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Elections B\u00e2le/Lucerne) *** Et puis on votait aussi en Suisse-al\u00e9manique... hier\r\nEt comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich... les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain\r\n11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total... pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois.... \r\nAlors que l'UDC perd un peu plus de 4% de ses voix\r\nA B\u00e2le ville \u00e9galement, la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts, qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif\r\n(12/UE ECOTAXES A LA PEINE PA) **** Et alors que l'\u00e9cologie mobilise de plus en plus... dans les faits... la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser\r\nLes \u00e9cotaxes... notamment... ont du mal \u00e0 s'imposer dans l'Union europ\u00e9enne... selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques. \r\nMalgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles... les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9... les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants, se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation. \r\nLes gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple.... Cytnhia Racine\r\n  0'58''\r\n((En Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique... et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re.\r\nEn Su\u00e8de la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018. Enfin, en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\nPourtant en 2011 la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres. En vain... car au contraire depuis 2011 la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9.... chaque ann\u00e9e. \r\nLa Lettonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re. Environ 11% de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux. La Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au dessus de la moyenne europ\u00e9enne... qui se situe \u00e0 6%.\r\n\u00c0 l'autre bout de l'\u00e9chelle on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de... mais c'est le Luxembourg, avec 4%, qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne... qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte.))\r\n(Brexit) Retour aux urnes... aujourd'hui... pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques\r\nIls tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative... au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre\r\nLeurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes... mais Theresa May pourra difficilement les ignorer\r\nVendredi dernier... l'accord de divorce que theresa may a n\u00e9goci\u00e9 a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9... par le parlement.... pour la troisi\u00e8me fois... \r\nEt \u00e0 Bruxelles... on commence \u00e0 s'impatienter\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean-Claude Juncker... a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser.\r\n(11/JAPON NOM NOUVELLE ERE) *** Reiwa: C'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale... qui va d\u00e9buter au Japon... d\u00e8s le mois prochain\r\nTokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito... \r\nIl succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re Akihito\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant ... Georges Baumgartner\r\n  01'03 ((pas de script))\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(06/VS/PROCES RIXE EN BANDE AVANT-PAPIER) **** En Valais... onze personnes compara\u00eetront ce matin devant le Tribunal de Monthey. \r\nDix sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017. \r\nLe onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime... pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche... ET accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups. \r\nYves Terrani... Pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n  1'00''\r\n((. Un fond de r\u00e8glement de compte suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples. Et c'est l'exp\u00e9dition punitive. Un guet-apens: la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite. Menaces, invectives. Les coups de poings et de pieds pleuvent. Ils visent celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier. Ensuite, c'est l'escalade: tessons de bouteilles et couteaux. L'agress\u00e9 prend la fuite. A l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime. Au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice ce lundi matin et pour trois jours. Les infractions retenues vont de tentative de meurtre \u00e0 l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression, injures, rixe, l\u00e9sions corporelles simples, d\u00e9lit \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rales sur les armes. Certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires. Et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel. Dix des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive. Le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9. Les accus\u00e9s risquent une peine pr\u00e9ventive de libert\u00e9 de 5 ans au maximum.))\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\nLe gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise\r\n(TF4/APPLICATION YUKA / NUTRISCORE PI) **** Des consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des produits...\r\nCette sc\u00e8ne, vous allez la voir toujours plus souvent, dans les rayons des supermarch\u00e9s. \r\nLes applications qui permettent de le faire se multiplient... \r\nEt pourtant Rinny Gremaud...  l'industrie agro-alimentaire, elle, peine \u00e0 se mettre en ordre de marche, pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles...\r\n  1'28''\r\n((En France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note, ou un code-couleur, sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent... Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires... Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame. Ici, Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis deux ans... Et toutes, se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation, appel\u00e9e Nutri-score. \r\nPendant ce temps, l'industrie agro-alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur ses emballages. Ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition.\r\nSON BRUGGMANN\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri-score. Danone en Suisse a d\u00e9j\u00e0 commence \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens... Philippe Aeschlimann est son porte-parole.\r\nSON DANONE\r\nMais les reste de la branche, Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme... une norme qui de toute mani\u00e8re, restera non contraignante.))\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(16/XAMAX PA) *** Neuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 trois points importants dans sa lutte pour le maintien en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re.\r\nAu classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. \r\nUne victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'39'' ((pas de script))\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier, Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n**** Et puis en Swiss league de hockey sur glace... La chaux-de fonds n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Langenthal\r\nLes Neuch\u00e2telois ont flanch\u00e9 pour troisi\u00e8me fois de suite... en finale des play off\r\nUne d\u00e9faite deux \u00e0 z\u00e9ro\r\nLangenthal pourrait donc d\u00e9crocher son troisi\u00e8me titre de swiss league... d\u00e8s mercredi soir... en cas de nouvelle d\u00e9faite du HCC\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Turquie \u00e9lections locales) Ce cuisant revers... pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdoan... lors des \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... Ankara... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des urnes... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\nCe scrutin \u00e9tait le premier depuis que les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdoan ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendus... l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Ukraine) **** \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nLe second tour est pr\u00e9vu le 21 avril\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) *** Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Alg\u00e9rie) Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner\r\nC'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes... citant des sources politiques\r\nSelon elles... la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain... en vertu de l'article 102 de la constitution\r\nLe texte pr\u00e9voit d'\u00e9carter le chef de l'\u00e9tat... s'il est atteint d'une maladie grave et durable\r\nPeu avant ces r\u00e9v\u00e9lations, Abdelaziz Bouteflika lui... a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement\r\nIl met ainsi en oeuvre l'une des promesses donn\u00e9es au peuple alg\u00e9rien pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui gronde depuis fin f\u00e9vrier.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... Nicolas Maduro annonce le rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant 1 mois\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\nLe gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la journ\u00e9e de travail et de suspendre les cours dans les \u00e9coles.... pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique.\r\n(Boycott brunei) Apr\u00e8s George Clooney... Elton John aussi appelle \u00e0 boycotter les h\u00f4tels de luxe liu\u00e9s au sultan du Burnei\r\nLe chanteur britannique a f\u00e9licit\u00e9 l'acteur am\u00e9ricain sur twitter... pour sa prise de position\r\nLe sultan Hassanal Bolkiah s'appr\u00eate \u00e0 instaurer la peine de mort en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'asie du sud est\r\n(Ukraine) \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nSi ces r\u00e9sultats se confirment... elle sera \u00e9limin\u00e9e de la course.\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Chine-USA Fentanyl) La Chine va r\u00e9glementer l'achat de fentanyl... cette substance qui tu\u00e9 pr\u00e8s de 30 000 Am\u00e9ricains en 2017\r\nLa mesure \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par les Etats-Unis... elle est confirm\u00e9e par P\u00e9kin ce matin\r\nLe fentanyl peut \u00eatre utilis\u00e9 comme s\u00e9datif pour des malades du cancer en grande souffrance\r\nMais nombreux sont ceux qui s'en servent comme d'une drogue... 50 fois plus forte que l'h\u00e9ro\u00efne\r\nOr pour l'instant... elle est disponible sans ordonnance en Chine\r\n(Kim) Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'assassinat du demi-fr\u00e8re de Kim-Jong Un\r\nUne vietnamienne emprisonn\u00e9e en Indon\u00e9sie sera lib\u00e9r\u00e9e dans la journ\u00e9e... selon son avocat\r\nElle a", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10314109", "ece-10314091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nVoici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoie et si Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionnait demain plusieurs cha\u00eenes alg\u00e9rienne annonce le retrait imminent en du pr\u00e9sident pour raisons de sant\u00e9, mais faut -il pour autant s'attendre \u00e0 un changement de r\u00e9gime, nous ferons le point en d\u00e9but de journal, c'est un terme qui accompagnera le r\u00e8gne du futur empereur du Japon d\u00e8s le d\u00e9but du mois de mai, le la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale s'appellera Rayo a un nom charg\u00e9 de symboles, nous dira notre correspondant Georges Baumgartner, et puis cette victoire pr\u00e9cieuse pour Neuch\u00e2tel-Xamax contre Thoune hier en Super Ligue de football, une bonne nouvelle qui tombe \u00e0 pic apr\u00e8s une semaine difficile pour le club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner, c'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens le pr\u00e9sident invoque la Constitution optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, l'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain, Alexandre Habay, m\u00eame si pour l'instant il n'y a pas de confirmation officielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir, et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'\u00c9tat Bouteflika annoncerait son d\u00e9part demain mardi une autre cha\u00eene Bilad TV \u00e9voque elle une d\u00e9mission dans la semaine, le pr\u00e9sident actif vrai l'article 102 de la Constitution qui pr\u00e9voit un retrait du chef de l'\u00c9tat en cas d'inaptitude au pouvoir, pas un mot pour l'instant sur les cha\u00eenes publiques, ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence et puis un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, un nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 et, dans ce gouvernement, figure le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah, qui reste \u00e0 son poste de vice- ministre de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [98%] :\r\nEt c'est justement lui qui avait le premier pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 cet article 102 de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nOui, le sc\u00e9nario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le Conseil constitutionnel, mais visiblement le chef de l'\u00c9tat prend les devants et organiserait lui- m\u00eame son retrait pour raisons de sant\u00e9, le r\u00f4le \u00e0 venir de Ga\u00efd Salah demeure qui demeure dans le 1er cercle du pouvoir est encore assez flou, son initiative et son maintien au gouvernement montre en tout cas que l'arm\u00e9e entend rester la colonne vert\u00e9brale du syst\u00e8me alg\u00e9rien, avec ou sans Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nAlexandre Habay merci en Turquie, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan essuie un cuisant revers aux \u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent encore la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent et puis on votait aussi en Suisse- al\u00e9manique hier et comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois alors que l'UDC perd un peu plus de 4 pourcent de ses voix \u00e0 B\u00e2le- Campagne \u00e9galement la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif et alors que l'\u00e9cologie semble mobiliser de plus en plus, c'est bien dans les faits, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser dans l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9cotaxes, notamment, ont du mal \u00e0 se reposer, selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques, malgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles, les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9, les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation, les gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [96%] :\r\nEn Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re en Su\u00e8de, la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018 enfin en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es, pourtant en 2011, la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres en vend car, au contraire, depuis 2011, la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9 chaque ann\u00e9e la L\u00e9ttonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re, environ 11 pourcent de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux, la Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, qui se situe \u00e0 6 pourcent \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle, on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de, mais c'est le Luxembourg avec 4 pourcent qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne, qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nRetour aux urnes aujourd'hui pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques, ils tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre leurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes mais Theresa May pourra difficilement les ignorer, vendredi dernier, l'accord de divorce qu'elle a n\u00e9goci\u00e9, a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement pour la 3\u00e8me fois et \u00e0 Bruxelles, h\u00e9 bien on commence \u00e0 s'impatienter, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser Reyes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [96%] :\r\nMoi, c'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale qui va commencer au Japon le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nQuand Tokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito il succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re, Akihito, les pr\u00e9cisions de notre correspondant, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [91%] :\r\nLes 2 cit\u00e9s au gramme composant le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale sont tir\u00e9s de la po\u00e9sie japonaise classique et ils peuvent signifier plusieurs choses agr\u00e9able ou Ordre pour les premi\u00e8res id\u00e9ogrammes harmonie ou paix pour le second, c'est un nom magnifique, s'exclame le prix Nobel de M\u00e9decine Shinya Yamanaka, l'un des membres du comit\u00e9 charg\u00e9 de choisir le nom de la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale ce choix r\u00e9pond peut-\u00eatre au vu du futur empereur Naruhito accepter la diversit\u00e9 dans un esprit de tol\u00e9rance, ce choix du nom de la nouvelle \u00e8re intervient un mois avant l'abdication de l'actuel empereur Akihito le 30 avril le r\u00e8gne de son fils Naruhito d\u00e9butera l'histoire du Japon est rythm\u00e9e par la succession des dynasties imp\u00e9riales ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez la vie de l'empereur continue \u00e0 r\u00e9gler, le temps des Japonais par le syst\u00e8me des heures le Japon chevaucher les temps, il suit aussi depuis 1868 le calendrier occidental Jean-Jean Gartner rtsinfo Caubet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nLe gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars et grosses affaires en Valais onze personnes comparaissent ce matin devant le tribunal de Monthey indices sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017, le onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche est accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups Yves Terrani pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [93%] :\r\nAu fond, de r\u00e8glement de compte, suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples et c'est l'exp\u00e9dition punitive un guet-apens la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite, menaces, invectives, les coups de poings et de pieds pleuvent, il vise celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier, ensuite c'est l'escalade tesson de bouteille et couteaux, la Gr\u00e8ce et prend la fuite \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime, au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice lundi matin et pour 3 jours, les infractions retenues vont de tentative de meurtre a l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression injures rixe l\u00e9sions corporelles simples d\u00e9lits \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes, certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menace contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires, et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel 10 des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, les accus\u00e9s risquent une peine privative de libert\u00e9, de 5 ans au maximum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [96%] :\r\nDes croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces, le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, des dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, annonce le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, dans un communiqu\u00e9 hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer d\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais, le gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [99%] :\r\nDes consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des pros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [97%] :\r\nCette sc\u00e8ne vous allez la voir toujours plus souvent dans les rayons des supermarch\u00e9s, les applications qui permettent de le faire se multiplient et pourtant Rinny Gremaud l'industrie agroalimentaire, elle peine \u00e0 se mettre en ordre de marche pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [97%] :\r\nEn France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note ou un code couleur sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame ici Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis 2 ans et toutes se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation appel\u00e9e Nutri score pendant ce temps, l'industrie agro- alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur les emballages, ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:21) [92%] :\r\nLes informations coup trouver aujourd'hui au dos des emballages alimentaires sont conformes aux exigences l\u00e9gales mais pour les consommateurs, souvent elles sont vraiment difficiles voire impossibles \u00e0 comprendre et c'est la raison pour laquelle le savent, recommande un syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui les aideraient lors de l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [97%] :\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri score Danone en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens, son porte- parole Philippe Aeschlimann. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [90%] :\r\nPour nous, le but de Nutri score c'est vraiment \u00e9clair\u00e9 les consommateurs sur la qualit\u00e9 nutritionnelle des aliments, il y a pas l'id\u00e9e d'une auto promotion commerciale et c'est aussi pourquoi que nous nous second ravi de voir d'autres centres plus introduire le Nutri score. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [93%] :\r\nMais le reste de la branche Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme, une norme qui de toute mani\u00e8re, restera, non contraignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [94%] :\r\nEn tennis Roger Federer tient son 100 uni\u00e8me titre le B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami, hier soir, en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [90%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 3 points importants dans sa lutte pour le maintien en Super Ligue de fous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [95%] :\r\nPaul dans l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 1 contre Lugano une victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax s'est offert le droit d'esp\u00e9rer car il fallait \u00eatre solide apr\u00e8s une semaine compliqu\u00e9e sur le plan extra- sportif avec un entra\u00eeneur dont le contrat ne sera pas renouvel\u00e9 en fin de saison et avec des joueurs dont l'avenir est attach\u00e9e au maintien en Super League pour ne pas craquer apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 un but sur la premi\u00e8re occasion de Thoune et apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 un penalty mais la solidarit\u00e9 de l'ensemble de l'\u00e9quipe, a de quoi rassurer les supporters succinct Mac, cela ne se laissera pas faire, il ne se laissera pas aller, il fera tout pour, au minimum, accrocher la place de barragiste car le nouveau projet annonc\u00e9 cette semaine devra s'orienter autour d'une \u00e9quipe \u00e9voluant au plus haut niveau, le maintien est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [97%] :\r\nEt dans l'autre match disput\u00e9 hier Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [80%] :\r\nMerci Marielle Savoie \u00e0 8 heures 12 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-463FE0EB-0AC4-48C7-87EE-2B229CDE7ADE", "internalArchiveId": "463FE0EB-0AC4-48C7-87EE-2B229CDE7ADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - En 1974, les Etats Unis vivent au rythme du Watergate", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Charles Harting Percy, s\u00e9nateur r\u00e9publicain\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - En 1974, les Etats Unis vivent au rythme du Watergate -----ARCHIVE DU JOUR : WATERGATE \r\n***En 1974, les Etats Unis vivent au rythme du Watergate....ce scandale d'espionnage politique qui a d\u00e9marr\u00e9 en 1972 par un cambriolage dans les bureaux du parti d\u00e9mocrate...\u00e7a n'avait au d\u00e9part pas fait beaucoup de bruit...jusqu'\u00e0 ce que deux journalistes y fourrent leur nez, aid\u00e9s par le myst\u00e9rieux informateur appel\u00e9 Gorge profonde... les journalistes vont r\u00e9v\u00e9ler les liens de ces cambrioleurs avec la Maison Blanche, avec le pr\u00e9sident en place le r\u00e9publicain Richard Nixon et des financements irr\u00e9guliers de sa campagne... Ecoutez cet interview qu'on a retrouv\u00e9e dans nos archives, il s'agit du s\u00e9nateur r\u00e9publicain Charles Harting Percy qui date du 1er avril 1974...\r\n----  01'23'' (TRADUIT)\r\nL'avenir a r\u00e9pondu aux questions que se posait alors ce s\u00e9nateur... le watergate a men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon, en ao\u00fbt 1974.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314013", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - En 1974, les Etats Unis vivent au rythme du Watergate / LMA_2019-04-01T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:58:00Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMaintenant, c'est notre s\u00e9quence archives en 1974 les \u00c9tats-Unis vivent au rythme du Watergate ce scandale d'espionnage politique qui a d\u00e9marr\u00e9 en 1972 par un cambriolage dans les bureaux du Parti d\u00e9mocrate, \u00e7a n'avait au d\u00e9part pas fait beaucoup de bruit, jusqu'\u00e0 ce que 2 journalistes, il faut leur nez, aid\u00e9s par le myst\u00e9rieux informateur appel\u00e9 Gorge profonde, les journalistes vont r\u00e9v\u00e9ler les Liens de ces cambrioleurs avec la Maison Blanche avec le pr\u00e9sident en place, le r\u00e9publicain ni Richard Nixon et des financements irr\u00e9guliers de sa campagne, \u00e9coutez cette interview qu'on a retrouv\u00e9e dans nos archives, il s'agit du s\u00e9nateur r\u00e9publicain Charles Harting Percy une interview qui date du premier avril 1974. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [85%] :\r\nIl y a \u00e7a et de Brian font juste un homme a, comme \u00e7a, quand m\u00eame, h\u00e9 oui, pas quand et \u00e0 arriv\u00e9e de c'est pas bon, oui, bien s\u00fbr, je suis r\u00e9publicain mais avant tout je suis citoyen am\u00e9ricain et de ce point de vue l\u00e0 je dirais que si n'importe quoi si n'importe qui au gouvernement agirait \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles des lois du gouvernement ce serait effectivement des r\u00e9publicains tels que le s\u00e9nateur conservateur Goldwater le s\u00e9nateur Dole ou moi- m\u00eame faisant partie d'un comit\u00e9 sp\u00e9cial au S\u00e9nat, nous devrions nous aurions le devoir de d\u00e9noncer cet \u00e9tat de choses, comment voyez -vous l'avenir : pensez -vous que, on va se sortir assez rapidement aux \u00c9tats-Unis de l'affaire du Watergate maintenant \u00e0 2 \u00e0 Evry, vous allez voir gu\u00e9rir fr ou se \u00e0 baisser 15 toute chance \u00c9lise pouf tout \u00e0 bord, non mais nos m\u00e8res ailleurs face Quimbert dans oui je le crois et d'ailleurs je crois que cet \u00e9v\u00e9nement, c'est \u00e7a que renforcera nos institutions aux \u00c9tats-Unis car les l'exemple de voir, a montr\u00e9 que le aucun homme plus fort n'est plus de deux au-dessus de la loi et quand le vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis assez erreurs, h\u00e9 ben il est maintenant citoyen priv\u00e9 pas seulement cela, mais peut-\u00eatre perdra -t-il son droit de pratiquer la loi dans son \u00e9tat \u00e0 cause de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et bon de \u00e7a me \u00e7a, enfin pas moi ou ob\u00e9it plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nEt l'avenir, a r\u00e9pondu aux questions que se posait alors ce s\u00e9nateur le Watergate a, finalement, vous le savez, men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 1974. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "internalArchiveId": "BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;Alessandro Pelizzari, membre du syndicat UNIA;S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;HOMSI;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UKRAINE 6h30)   ((SEBASTIEN GOBERT +** 779))\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient. \r\nVolodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien anti-syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30% des voix. \r\nC'est dix points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko\r\nL'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko est \u00e9limin\u00e9e . mais elle conteste les r\u00e9sultats .\r\nPour l'instant...  moins 40% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s... \r\nSebastien Gobert... on vous retrouve \u00e0 Kiev\r\nVous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de VOlodymyr Zelenski... hier pour l'annonce des estimations de sortie des urnes...\r\nOn imagine que c'\u00e9tait l'euphorie...\r\nOui, tout \u00e0 fait. Et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne. Le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats. Toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption. S'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo. C'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9, et incorruptible. On ne sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur. M\u00eame si cette fois, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses. Volodymyr Zelenskiy est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays, notamment au centre et au sud. C'est d\u00e9j\u00e0 une claque envoy\u00e9e aux anciennes personnalit\u00e9s politiques, qui incarne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un syst\u00e8me oligarchique et corrompu. L'\u00e9quipe de l'acteur se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page d'histoire. \r\n****Oui, mais la partie n'est pas jou\u00e9e... en vue du deuxi\u00e8me tour du 21 avril... \r\nLoin de l\u00e0. Le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs, pour ne pas perdre, je cite, les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Il n'a pas dit son dernier mot, et a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection. Dans l'imm\u00e9diat, c'est Ioulia Timochenko qui conteste les r\u00e9sultats. Elle temp\u00eate que des fraudes massives lui ont vol\u00e9 la seconde place. Le d\u00e9compte prend du temps, et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui. Petro Porochenko a mis en garde: aujourd'hui, c'est le premier avril, on peut encore plaisanter. Mais d\u00e8s demain, il faudra repasser aux choses s\u00e9rieuses. Les prochaines semaines de campagne seront tr\u00e8s agit\u00e9es.\r\n(Turquie \u00e9lections locales) **** En turquie aussi... le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers... mais cette fois aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... le parti de recep tayip erdoan. l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(03/LU/ANALYSE RESULTATS PA) **** Nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes... aux \u00e9lections cantonales lucernoises!\r\nApr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich... Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne\r\nLes deux formations auroont 23 d\u00e9put\u00e9s au grand conseil... contre 12 jusqu'ici\r\nEt Delphine Gendre... comme \u00e0 Z\u00fcrich... ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite...\r\n   0'45''\r\n((Les verts et les verts lib\u00e9raux eux-m\u00eame n'y croyaient pas. Un tel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur et traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie que Zurich, n'\u00e9tait pas \u00e9vident. Et pourtant, la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois. La candidate verte au gouvernement a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour: Korintha B\u00e4rtsch   a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place, devant son concurrent socialiste et le sortant Marcel Schwerzmann, le directeur des finances lucernoises. Le second tour dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sente de la gauche au gouvernement. Quant aux autre formation, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif: Le PLR  l'udc 5 et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du cantons, PDC en t\u00eate. ))\r\n(01/ACCORD CADRE SYNDICATS ITV PELIZZARI) **** Six Suisses sur dix soutiennent l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nC'est ce qu'indique le premier sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. \r\nPour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es... la prosperit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord\r\nLes syndicats... \u00e0 l'inverse... estiment qu'un OUI serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays\r\nEcoutez Alessandro Pelizzari... du syndicat UNIA\r\n  0'36''\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc \r\nPr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes... par l'institut GFS Bern.... pour le compte d'Interpharma... la faiti\u00e8re suisse de la pharma...\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\n(13/PROTECTION DES DONNEES ITV FANTI) *** Cet appel plut\u00f4t inattendu de la part Mark Zuckerberg: Dans une tribune pulib\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias... le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements\r\nIl plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics... dans la r\u00e9gulation d'internet\r\nL'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00e9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es\r\nPour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part Mark Zuckerberg.\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9ciseuse... hier en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thouse 3 \u00e0 2\r\nAu classement... les neuch\u00e2telois restent avant dernier... mais ils ont d\u00e9sormais six longueur d'avance sur grasshoper\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** Et puis en tennis... Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 101e tournoi de sa carri\u00e8re\r\nLe B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami\r\nIl n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner... 6-1/6-4\r\nIl faut dire que l'Am\u00e9ricain  a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied\r\nUne fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre... Roger Federer a une nouvellle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant\r\n  0'50''\r\nRoger Federer qui va faire une pause, avant de jouer sur terre battue, d\u00e9but mai \u00e0 Madrid, puis \u00e0 Roland-Garros.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10314092", "ece-10314077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, coup dur pour le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle place le chef de l'\u00c9tat sortant, loin derri\u00e8re l'opposant Volodymyr Zelenskiy nous retrouverons notre correspondant \u00e0 Kiev, en ouverture de ce journal apr\u00e8s Z\u00fcrich, Lucerne aussi Verdi son paysage politique les partis \u00e9cologistes doublent presque leur repr\u00e9sentation au parlement cantonal \u00e0 droite, elle perd des plumes et puis ce nouveau troph\u00e9e au palmar\u00e8s de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu l'Am\u00e9ricain John Isner en finale du tournoi de Miami, sa r\u00e9action \u00e0 la fin de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient Volodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien, anti- syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30 pourcent des voix, c'est 10 points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, l'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko, elle est \u00e9limin\u00e9e mais elle conteste les r\u00e9sultats, il faut dire que pour l'instant, moins de 40 pourcent des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s S\u00e9bastien Gobert on vous retrouve \u00e0 Kiev, vous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Volodymyr Zelenskiy pour l'annonce des estimations de sortie des urnes, on imagine que c'\u00e9tait l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne, le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats et toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, h\u00e9 bien il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption et s'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo, c'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9 et incorruptible et on sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur cette fois, pourtant les, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses, l'acteur est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays et son \u00e9quipe se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page de l'histoire politique qui paye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nMais la partie n'est pas jou\u00e9e S\u00e9bastien en vue du 2\u00e8me tour du 21 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [96%] :\r\nLoin de l\u00e0, le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs pour ne pas perdre, je cite les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'a vraiment pas dit son dernier mot, il a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection dans l'imm\u00e9diat c'est Ioulia Timochenko, qui conteste les r\u00e9sultats puisque elle temp\u00eate que des fraudes massives, lui ont vol\u00e9 la seconde place le d\u00e9compte prend du temps et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui et dans tous les cas \u00e0 des prochaines semaines de campagne tr\u00e8s agit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Gobert en Direct de Kiev en Turquie aussi, le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers, mais cette fois -ci lors d'\u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, le parti de Recep Tayyip Erdogan, l'AKP a perdu la capitale qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars en politique suisse ce nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises mal apr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich, Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne, les 2 formations auront 23 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, contre 12 jusqu'ici et Delphine Gendre comme \u00e0 Z\u00fcrich, ce ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nLes Verts et les Verts lib\u00e9raux eux- m\u00eames n'y croyait pas untel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur est traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie Z\u00fcrich n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence et pourtant la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois la candidate verte au gouvernement, a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour, Corinne ta Bertsch a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place devant son concurrent socialiste, et le sortant Marcel Schwarzman, le directeur des finances lucernoises alors le second tour, dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sentant de la gauche au gouvernement quant aux autres formations, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif, le PLR, l'UDC et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du canton PDC en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'indique le 1er sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord, les syndicats, \u00e0 l'inverse, estiment qu'un oui serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays \u00e9coutez Alessandro Pellizzari du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:57) [93%] :\r\nCes mesures d'accompagnement aujourd'hui touche essentiellement les personnes qui viennent travailler en Suisse avec des permis de courte dur\u00e9e, \u00e7a touche environ un quart de 1000000 de personnes pour eux, ce qui est pr\u00e9vu par l'accord-cadre aura un impact imm\u00e9diat par rapport \u00e0 leur niveau salarial si la Suisse \u00e0 terme n'a plus la possibilit\u00e9 de maintenir un syst\u00e8me de contr\u00f4le la totalit\u00e9 de la surveillance et march\u00e9 du travail suisse qui sera mis en question, donc je pense qu'effectivement ce n'est pas encore totalement compris quel serait l'impact pour la totalit\u00e9 de la population salariale en Suisse si on accepte cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [96%] :\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharmacie et cet appel plut\u00f4t inattendu de la part de Marc tout Kirchberg dans une tribune publi\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements, il plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics dans la r\u00e9gulation d'Internet, l'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00c9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es pour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part de Mark Zuckerberg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [92%] :\r\nSa cr\u00e9ature, Facebook est en train de lui \u00e9chapper, il est totalement incapables de la r\u00e9guler, il voudrait donc que l'on Vienne l'aider, donc c'est un petit peu, si vous voulez le le cr\u00e9ateur de ce r\u00e9seau social qu'on n'arrive plus du tout en fait aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler, qui vient de nous demander de l'aider avant la noyade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [89%] :\r\nDonc, selon vous, ce serait pas aux \u00c9tats aujourd'hui des Facebook mais bien Facebook de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:32) [92%] :\r\nAdmettons maintenant qu'on commence \u00e0 faire des choses assez simples en r\u00e9alit\u00e9 on a interdit la publicit\u00e9 politique sur ce r\u00e9seau social, alors on va faire de l'argent, certes, mais on va rendre l'image beaucoup plus s\u00e9rieuse, parce qu'aujourd'hui quand vous postez rue j'ignorais totalement ce qui se passe, donc il y a avait des d\u00e9cisions douloureuses \u00e0 prendre en terme \u00e9conomique qui vont faire perdre de l'argent qui vont donc \u00e9videmment d\u00e9cevoir les actionnaires mais c'est pour faire prosp\u00e9rer ce Business mod\u00e8le dans un cadre un peu plus strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine du sport et Neuch\u00e2tel Xamax, qui a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en super ligue de football, l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thoune 3 \u00e0 2 au classement les neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais ils ont d\u00e9sormais 6 longueurs d'avance sur Grasshopper et puis en tennis, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami, il n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner, 6 1 6 4 il faut dire que l'Am\u00e9ricain a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, une fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre, Roger Federer a une nouvelle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nJe suis tellement bien commenc\u00e9 ce 1er set 7, c'\u00e9tait parfait, je suis quasiment pas fait faute, j'ai bien lu le le service de John, je peux le mettent sous pression voil\u00e0 alors c'est en fait le le d\u00e9but de match dans une finale que tu tu r\u00eaves, tu commences s'en sort comme avec un grand bonus derri\u00e8re, tu peux toujours faire un mauvais cette quand m\u00eame avoir la possibilit\u00e9 de d'ajuster derri\u00e8re, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a que je me suis senti au 2\u00e8me set parce que je savais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les occasions sur son service vont \u00eatre plus rares, c'\u00e9tait le cas \u00e0 la fin, forc\u00e9ment je aussi a su profiter un peu de son pied qui \u00e9tait plus \u00e0 100 pour 100 \u00e0 la fin et la plus plus bouger, vraiment je pense l\u00e0 aussi pas mal, peur aussi pour se blesser encore plus, il a pas en bonne abandonn\u00e9 \u00e0 le rester encore \u00e0 moins de faire la diff\u00e9rence, mais je peux le faire alors, pour finir, c'est c'est un super tournoi pour moi et je suis, je me r\u00e9gale, forc\u00e9ment \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOn a Roger Federer qui va maintenant faire une pause avant de revenir sur la terre battue, ce sera d\u00e9but mai \u00e0 Madrid puis \u00e0 Roland Garros, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant n\u00b01 - Ukraine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30CBD9FD-3C7C-476A-B6CB-2442209DBC1A", "internalArchiveId": "30CBD9FD-3C7C-476A-B6CB-2442209DBC1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"fake news\" ont tu\u00e9 les poissons d'avril dans la presse", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLes \"fake news\" ont tu\u00e9 les poissons d'avril dans la presse  \r\n12h30: Poisson d'avril et climat JOYE\r\n***...cette question maintenant...en ce lundi 1er avril...est-ce que les fake news ont tu\u00e9 les poissons d'avril dans la presse? \r\nIl y en aurait moins depuis quelques ann\u00e9es...vous en faites le constat, Pierre-Etienne Joye: plusieurs m\u00e9dias ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de poissons d'avril pour montrer qu'\u00e0 l'heure des fake news, la chasse aux infox est quotidienne...\r\nC'est le cas des sites r\u00e9gionaux de France 3, qui assuement leur d\u00e9cision  de ne pas sacrifier \u00e0 cette vieille d\u00e9cision.  Explications : toute l'ann\u00e9e, ses r\u00e9dactions disent mettre un point d'honneur \u00e0 v\u00e9rifier les faits, avec rigueur dans les explications et les d\u00e9cryptages... jusque l\u00e0, c'est le ba \u00e0 ba du journalisme..mais plus loin, on lit: nous nous efforc\u00e7ons de porter une attention de tous les instants \u00e0 lutter contre les fake news qui inondent les r\u00e9seaux sociaux et les sites plus scrupuleux. Comme d'autres m\u00e9dias, en ligne surtout, la volont\u00e9 est dnc de ne pas semer le doute ni participer \u00e0 m\u00e9langer le vrai et le faux, m\u00eame pour plaisanter..\r\n***Pourtant....un poisson d'avril c'est assez facilement d\u00e9tectable et puis c'est inoffensif..\r\n\u00e7a c'\u00e9tait avant... avant, que les fausses nouvelles, parfois grosses comme des maisons se r\u00e9pandent comme une train\u00e9e de poudre... et \u00e7a se passe effectivement dans des hautes sph\u00e8res politiques qui misent parfois ou plus souvent qu'\u00e0 leur tout sur les fake news pour faire passer des id\u00e9es...D'ailleurs, une \u00e9tude de Lancseter montre que les ficelles sont les m\u00eames quad il s'agit de cr\u00e9er des poisson d'avril u des fake nwes.. langue moins complexe, phrases moins longue, d\u00e9tails moins pr\u00e9cis... Conclusion: de plus en plus de m\u00e9dias dits cr\u00e9dibles veulent le rester jusqu'au bout. Je vous rassure, on peut encore en d\u00e9nicher de jolis poissons dans la presse, sans crainte de faire des amalgames avec des infos toxiques...", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \"fake news\" ont tu\u00e9 les poissons d'avril dans la presse / 12H30_2019-04-01T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T11:04:54Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt cette question maintenant, ce lundi 1er avril est ce que les filles News ont tu\u00e9 les poissons d'avril dans la presse, il y en aurait moins tout du Mans depuis quelques ann\u00e9es, vous en faites le constat Pierre-\u00c9tienne Joye, plusieurs m\u00e9dias ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de poissons d'avril, pour montrer qu'\u00e0 leur d\u00e9faite News, h\u00e9 bien la chasse aux Fox aux en fake \u00e7a quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, et c'est le cas des sites r\u00e9gionaux de France 3 qui assument leur d\u00e9cision de ne pas sacrifier \u00e0 cette vieille d\u00e9cision de c'est des traditions surtout explications toute l'ann\u00e9e, ses r\u00e9dactions disent mettre un point d'honneur \u00e0 v\u00e9rifier les f\u00eates avec rigueur dans les explications, les d\u00e9cryptages alors jusque -l\u00e0, c'est le B A ba du journalisme mais plus loin, on lit : nous nous effor\u00e7ons de porter une attention de tous les instants \u00e0 lutter contre les fake News qui inondent les r\u00e9seaux sociaux et les sites plus scrupules et donc que plus le comme d'autres m\u00e9dias alors justement en ligne surtout la volont\u00e9 donc de ne pas semer le doute, ni participer \u00e0 m\u00e9langer le vrai et le faux, m\u00eame pour plaisanter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [80%] :\r\nEt pourtant, pourtant, un poisson d'avril, c'est \u00e0 s'effacer, fait assez facilement d\u00e9tecte \u00e0 globale Pierre-\u00c9tienne je crois d\u00e9cid\u00e9ment et puis c'est inoffensif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nOui, \u00e7a, c'\u00e9tait avant, avant que les fausses nouvelles, parfois grosses comme des maisons se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre et \u00e7a se passe effectivement dans des hautes sph\u00e8res politiques qui misent plus souvent qu'\u00e0 leur tour sur les fake News pour faire passer des id\u00e9es d'ailleurs une \u00e9tude de Lancaster, montre que les ficelles sont les m\u00eames, quand il s'agit de cr\u00e9er tandis poisson d'avril que des uns Fox langue moins complexe phrases moins longue d\u00e9tails moins pr\u00e9cis : Conclusion de plus en plus de m\u00e9dias dits cr\u00e9dibles veulent le rester jusqu'au bout, alors je vous rassure, on peut encore en d\u00e9nicher de jolis poissons dans la presse sans crainte de faire des amalgames avec des infos toxiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T11:02:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A0975B0-CFEA-45A3-907D-CF1EA4E09942", "internalArchiveId": "2A0975B0-CFEA-45A3-907D-CF1EA4E09942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succ\u00e8s inattendu pour les curatelles volontaires dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nSucc\u00e8s inattendu pour les curatelles volontaires dans le canton de Vaud  \r\n12h30: VD bilan curatelles CLERC\r\nLa r\u00e9forme vaudoise de la curatelle est un succ\u00e8s.\r\nC'est le bilan tir\u00e9 par les autorit\u00e9s ce matin.\r\nDepuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re ce canton a renonc\u00e9 \u00e0 nommer des curateurs contre leur gr\u00e9 mettant fin \u00e0 l'exception vaudoise.\r\nEt c'est une suprise Martine Clerc les candidatures volontaires sont plus nombreuses que pr\u00e9vu.\r\nLe bilan est pluS que satisfaisant. Il a surpris les autorit\u00e9s elles-m\u00eames. Alors qu'elles s'attendaient \u00e0 recruter 350 \u00e0 400 curateurs volontaires... Ce sont pr\u00e8s de 530 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es l'an dernier. Le profil de ces nouveaux volontaires: 60% de femmes. Elles sont \u00e2g\u00e9es de 40 ans en moyenne et exercent une activit\u00e9 \u00e0 plein temps ou \u00e0 temps partiel. \r\nAutre bonne surprise: la plupart des anciens curateurs, d\u00e9sign\u00e9s volontaires parfois contre leur gr\u00e9, ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre leur mandat. \r\n**** Des volontaires qui semblent motiv\u00e9s. A quoi est d\u00fb cet engouement? \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux a salu\u00e9 ce matin \"un bel \u00e9lan de solidarit\u00e9\" de la part des Vaudois. Autre petit pluS pour les volontaires: leur r\u00e9mun\u00e9ration est pass\u00e9e de 1200 \u00e0 1800 francs par mandat. La campagne de recrutement a donc pay\u00e9. Actuellement 11 000 personnes sont sous curatelle dans le canton de Vaud. Les curateurs priv\u00e9s, comme on les appelle, g\u00e8rent les cas les plus l\u00e9gers. Les plus lourds sont confi\u00e9s \u00e0 des professionnels. \r\nPour m\u00e9moire, cette r\u00e9forme marque la fin de l'exception vaudoise! Vaud \u00e9tait le dernier canton \u00e0 pratiquer la \"curatelle obligatoire\". Sous pression politique et populaire, les autorit\u00e9s ont mis fin \u00e0 ce syst\u00e8me le 1er janvier 2018. Co\u00fbt de cette r\u00e9fome pour l'Etat, environ 3 millions de francs. \r\nMartine... merci...", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Succ\u00e8s inattendu pour les curatelles volontaires dans le canton de Vaud / 12H30_2019-04-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T11:04:54Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa r\u00e9forme vaudoise de la curatelle est succ\u00e8s c'est le bilan tir\u00e9 par les autorit\u00e9s, ce matin, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce canton a renonc\u00e9 \u00e0 nommer des curateurs contre leur gr\u00e9, mettant fin \u00e0 l'exception vaudoise et c'est une suprise Martine Clerc les candidatures volontaires sont plus nombreuses que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui, le bilan est plus que satisfaisant, il a surpris les autorit\u00e9s elles-m\u00eames, alors qu'elle s'attendait \u00e0 recruter 350 \u00e0 400 curateurs volontaires, ce sont pr\u00e8s de 530 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nEt des volontaires qui sont donc motiv\u00e9s \u00e0 quoi est d\u00fb cet engouement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, B\u00e9atrice M\u00e9traux a salu\u00e9 ce matin le bel \u00e9lan de solidarit\u00e9 des Vaudois Petits plus pour les motiver \u00e0 les remercier la r\u00e9mun\u00e9ration des volontaires est pass\u00e9 de 1200 \u00e0 1800 francs par mandat les curateurs priv\u00e9s comme on les appelle g\u00e8rent les cas les plus l\u00e9gers, les plus lourds sont confi\u00e9s \u00e0 des professionnels actuellement 11000 personnes sont sous curatelle, dans le canton de Vaud un mot encore sur le profil de ces volontaires, ce sont principalement des femmes, elles sont \u00e2g\u00e9es de 40 ans en moyenne, et exercent une activit\u00e9 \u00e0 plein temps ou \u00e0 temps partiel dans l'administration ou la finance, on est donc loin de l'image du jeune retrait\u00e9, pr\u00eat \u00e0 donner un coup de main, autre bonne surprise, la plupart des anciens curateurs d\u00e9sign\u00e9s volontaires, parfois contre leur gr\u00e9, vous l'avez dit, ont d\u00e9cid\u00e9, h\u00e9 bien de poursuivre leur mandat, cette r\u00e9forme, c'est donc la fin de l'exception vaudoise, le canton de Vaud est en effet le dernier \u00e0 pratiquer la curatelle obligatoire sous pression politique et populaire et les autorit\u00e9s ont mis fin \u00e0 ce syst\u00e8me le 1er janvier 2018, co\u00fbt de cette r\u00e9forme, environ 3 millions de francs \u00e0 la charge de l'\u00c9tat et les efforts vont se poursuivre pour r\u00e9pondre aux besoins futurs, il faudra nommer chaque ann\u00e9e si son nouveau curateurs volontaires, une nouvelle campagne de recrutement va donc \u00eatre lanc\u00e9 au mois de mai Martine Clerc merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80619EAB-10F4-4294-ADD9-EB4F41261B6A", "internalArchiveId": "80619EAB-10F4-4294-ADD9-EB4F41261B6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zuzana Tchaputova est devenue la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Slovaquie. C'est la victoire d'une novice en politique que peu d'observateurs avaient vu venir", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "C'est la victoire d'une novice en politique que peu d'observateurs avaient vu venir. Avocate, cette m\u00e8re divorc\u00e9e de 45 ans s'est fait conna\u00eetre par sa victoire contre l'installation dans un village d'une \u00e9norme d\u00e9charge publique. Un combat pour l'environnement qui a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de son pays, lui valant le prestigieux prix Goldman, une sorte de Nobel de l'environnement. \r\nExcellente oratrice, pro-avortement et pro-mariage gay, Zuzana Tchaputova  l'a emport\u00e9 sur le candidat de la majorit\u00e9 parlementaire, Maros Sefcovic, actuellement commissaire europ\u00e9en. Ces deux candidats pro-europ\u00e9ens ont distanc\u00e9 leurs adversaires eurosceptiques, souverainistes ou anti-immigr\u00e9s. Une victoire qu'elle a salu\u00e9 par ces mots :\r\n  15'' \r\n\"Ce r\u00e9sultat prouve qu'il est possible de ne pas c\u00e9der au populisme et de convaincre sans discours agressifs ni attaques sous la ceinture. \u00bb\r\n***Justement.... est-ce qu'il y a une \"le\u00e7on\" plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 tirer de cette victoire, hier, en Slovaquie ?\r\nDisons qu'elle s'inscrit effectivement dans les premiers signes d'un reflux des id\u00e9es populistes et europhobes en Europe de l'Est et Centrale, incarn\u00e9e par deux partis fermement au pouvoir depuis des ann\u00e9es: le Fidesz de Viktor Orban en Hongrie et le parti Droit et Justice en Pologne.\r\nUne Pologne qui voit monter la contestation populaire contre le tout puissant parti catholique et conservateur qui truste les institutions, notamment depuis le meurtre en janvier dernier de Pawel Adamowicz, le maire progressiste de Gdansk. A peine cr\u00e9\u00e9e, la toute nouvelle Coalition europ\u00e9enne polonaise est pass\u00e9e devant Droit et Justice dans un sondage. Et \u00ab Printemps \u00bb, le parti de gauche lanc\u00e9 par Robert Biedron, le premier politicien polonais ouvertement homosexeul est cr\u00e9dit\u00e9 de 11% des voix. Une quasi r\u00e9volution dans ce pays tr\u00e8s catholique.\r\nQuant \u00e0 la Hongrie, le parti d'extr\u00eame-droite Jobbik, s'est s\u00e9par\u00e9 de ses \u00e9l\u00e9ments les plus extr\u00e9mistes, pour tenter l'exp\u00e9rience d'un recentrage face \u00e0 Orban qui truste l'id\u00e9ologie la plus dure.\r\n*** Reflux des id\u00e9es populistes et europhobes \u00e0 l'Est de l'Europe.. \r\n\u00e7a va ravir les pro-europ\u00e9ens... \u00e0 2 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes.. \r\nOui, sauf qu'il en va autrement dans ce qu'on appelait autrefois \u00ab la vieille Europe. \u00bb On l'a vu en Italie avec la Ligue, mais 2 exemples encore : aux Pays-Bas, Le Forum pour la D\u00e9mocratie de Thierry Baudet, le dandy europhobe, anti-immigration et climatosceptique, est devenu le premier parti au S\u00e9nat. Il a le vent en poupe pour les Europ\u00e9ennes. Et puis en Espagne, le parti d'extr\u00eame-droite Vox, n\u00e9 en 2013, s'impose comme un mouvement minoritaire, certes, mais montant. C'est une nouveaut\u00e9 dans l'Espagne post-franquiste. \r\nBref, si le reflux s'annonce \u00e0 l'est, la droite anti-europ\u00e9enne et x\u00e9nophobe remonte \u00e0 l'ouest.", "durationSec": 177, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314083", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "thematicGeographicals": ["Slovaquie"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Tchaputova, Zuzana"], "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Reflux du populisme \u00e0 l'est, mais pas \u00e0 l'ouest", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les enseignements de la victoire de Zuzana Caputova / LME_2019-04-01T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les enseignements de la victoire de Zuzana Caputova / LME_2019-04-01T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10314112", "ece-10314083"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:08Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin chez vous, Alain Franco, bonjour Alain, bonjour Suzanna Tchaputova l'est devenue hier la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Slovaquie, petit pays de 5 millions d'habitants et vous en avez fait votre chronique allant ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, c'est la victoire d'une novice en politique, que peu d'observateurs d'observateurs avaient vu venir, avocate, cette m\u00e8re divorc\u00e9e de 45 ans, s'est fait conna\u00eetre par son combat gagn\u00e9 contre l'installation dans un village d'une \u00e9norme d\u00e9charge publique un combat pour l'environnement, qui a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de son pays, lui valant le prestigieux prix Goldman une sorte de Nobel de l'environnement excellente oratrice pro- avortement pro- mariage gay Suzanna Tchaputova l'a emport\u00e9 sur le candidat de la majorit\u00e9 parlementaire, actuellement commissaire europ\u00e9en : ces 2 candidats pro- europ\u00e9ens ont distanc\u00e9 leurs adversaires eurosceptiques souverainistes ou anti- immigr\u00e9s une victoire qu'elle a salu\u00e9 par ces mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [88%] :\r\nJe soda Eastside aux politiques scl\u00e9rose pas souvent sem\u00e9 ce r\u00e9sultat prouve, dit -elle, qu'il est possible de ne pas c\u00e9der au populisme et de convaincre son discours agressifs ni attaques sous la ceinture, mais justement Alain ce qu'il y a peut-\u00eatre une le\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 tirer de cette victoire hier en slovaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nAlors disons qu'elle s'inscrit effectivement dans les premiers signes d'un reflux des id\u00e9es populistes et europhobes en Europe de l'Est et Centrale qui sont incarn\u00e9e par 2 partis fermement au pouvoir depuis des ann\u00e9es, le Fidesz de Viktor Orb\u00e1n en Hongrie et le parti Droit et Justice en Pologne une Pologne qui voit, depuis quelques mois, monter la contestation populaire contre ce tout puissant parti catholique conservateur qui truste les institutions surtout depuis le meurtre en janvier dernier de palais, Pavel Adamowicz, le maire progressiste de Gdansk \u00e0 peine cr\u00e9\u00e9e la toute nouvelle Coalition europ\u00e9enne polonaise qui m\u00e8ne l'opposition est pass\u00e9e devant, Droit et Justice dans les sondages et Printemps, le parti de gauche lanc\u00e9 par Robert dr\u00f4nes le 1er policier politicien polonais ouvertement homosexuel, est cr\u00e9dit\u00e9 de 11 pourcent des voix c'est une quasi r\u00e9volution dans ce pays tr\u00e8s catholique quant \u00e0 la Hongrie, le parti d'extr\u00eame droite Jobbik s'est s\u00e9par\u00e9 de ses \u00e9l\u00e9ments les plus extr\u00e9mistes pour se recentrer, face \u00e0 Orban qui truste l'id\u00e9ologie la plus dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [96%] :\r\nDonc si je vous entends reflux des id\u00e9es populistes et europhobes \u00e0 l'Est de l'Europe, on imagine que \u00e7a va ravir les pro- europ\u00e9ens, on est \u00e0 2 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, sauf qu'on en m\u00eame temps, il en va autrement de ce qu'on appelait la vieille Europe, on l'a vu en Italie avec la Ligue, mais 2 exemples encore aux Pays-Bas le Forum pour la d\u00e9mocratie de Thierry Baudet, le dandy europhobe anti- immigration et climato-sceptiques est devenu le 1er parti au S\u00e9nat, il a le vent en poupe pour les europ\u00e9ennes, et puis en Espagne le parti d'extr\u00eame- droite Vox, n\u00e9 en 2013 s'impose comme un mouvement minoritaire certes mais montant c'est une nouveaut\u00e9 dans l'Espagne post- franquiste, bref, si le populisme marquent clairement le pas \u00e0 l'Est, c'est bien \u00e0 l'ouest que progresse actuellement la droite anti- europ\u00e9enne et x\u00e9nophobe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nLes enseignements de la victoire de Zuzana \u00e0 Tchaputova, c'\u00e9tait votre chronique merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Tchaputova, Zuzana", "role": "pr\u00e9sidente de la Slovaquie ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-013F7583-50EB-4D66-A9A5-4B52D84CDC31", "internalArchiveId": "013F7583-50EB-4D66-A9A5-4B52D84CDC31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fathi Derder, conseiller national vaudois PLR, qui publie \"Les Petits Secrets du Palais\" (Ed. Slatkine, 2019). Il ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Fathi Derder. conseiller nationale PLR VD.. \r\n- La matinale de la RTS vous connaissez, vous \u00e9tiez la Romaine Morard de l'\u00e9poque?\r\n- vous sortez un livre \"les Petits secrets du Palais\"\r\nDidier Burkhalter, Philipppe Nantermod et Pascal Couchepin, tous des PLR, tous sortent un livre...\r\n- \u00e0 vous lire, on a l'impression que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s heureux \u00e0 Berne?\r\nVous dites que les deux UDC Roger K\u00f6ppel et Magdalena Martullo Blocher n'aiment pas la vie bernoise. mais c'est quoi la diff\u00e9rence avec vous?\r\n- Dans ce livre, vous visez ceux qui tournent autour des parlementaires et qui vous agacent: les lobbyistes, les journalistes (votre ancienne profession), les fonctionnaires, vous n'allez pas vous faire que des amis?\r\n- vous attaquez m\u00eame Federer pourtant vous vouliez en faire un ambassadeur de la Suisse?\r\n- vous d\u00e9sacralisez quand m\u00eame beaucoup la fonction, on l'impression que vous discutez plus des fientes de cygne que des vrais probl\u00e8mes?\r\n- vous \u00eates un peu schizophr\u00e8ne, vous critiquez le syst\u00e8me, vous dites aussi que le niveau des parlementaires en commission n'est pas tr\u00e8s haut et puis \u00e0 la fin dans une lettre que vous \u00e9crivez \u00e0 vos enfants, vous louez le s\u00e9rieux de la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- dans les ratings, vous avez \u00e9t\u00e9 un parlementaire m\u00e9diatique mais pas influent. Il faut dire que vous ne vous \u00eates pas illustr\u00e9 dans des th\u00e9matiques porteuses comme la sant\u00e9 ou l'immigration. Quand on regarde vos interventions elles ne concernent que la promotion \u00e9conomique, les start-up ou la strat\u00e9gie num\u00e9rique. Difficile d'exister dans ces conditions?\r\n- vous avez r\u00e9ussi? concr\u00e8tement qu'est-ce que vous avez apport\u00e9?\r\nLa Suisse a aujourd'hui une politique d'innovation?\r\n- pour vous aujourd'hui, le g\u00e9nie suisse est en danger. Que voulez-vous dire?\r\n- \"le monde politico-m\u00e9diatique suisse est entr\u00e9 dans une vague populiste dont il a perdu le contr\u00f4le.\"\r\n- Le vrai pouvoir \u00e0 Berne appartient \u00e0 l'administration, que nous la Suisse est championne pour r\u00e9diger des rapports. La politique est vraiment faite de rapport?\r\n- le parlement de milice est mort?\r\n- est-ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 un peu na\u00eff en arrivant \u00e0 Berne, que les orateurs ne sont pas \u00e9cout\u00e9s au conseil national et l'allemand est la langue dominante, vous ne le saviez pas?\r\n- il faut dire que vous avez eu une ascendance politique fulgurante, puisque vous \u00eates directement devenu conseiller national. Il vous a peut-\u00eatre manqu\u00e9 la lente progression d'abord r\u00e9gionale, puis cantonale?\r\n- vous resterez PLR?\r\nTestament politique\r\nDifficile d'\u00eatre affili\u00e9 \u00e0 un parti\u00a0?\r\nVous n'allez plus rester PLR\u00a0?\r\nVous n'avez jamais r\u00e9ussi \u00e0 vous fondre dans le moule\r\nVous n'avez pas parl\u00e9 de l'affaire Maudet\u00a0?\r\n- vous avez souvent dit que le journalisme avait \u00e9t\u00e9 le m\u00e9tier de vos r\u00eaves. Impossible d'y revenir apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 parlementaire?\r\n- crise de la quarantaine, politicient, crise de la cinquantaine? vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS, r\u00e9dacteur en chef de la T\u00e9l\u00e9, r\u00e9dacteur en chef de l'agefi", "durationSec": 642, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314087", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Derder, Fathi"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\"", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\" / LME_2019-04-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\" / LME_2019-04-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10314117", "ece-10314087"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:08Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 32 Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois est notre invit\u00e9 \u00c9lisabeth, c'est \u00e0 vous, bonjour Fathi Derder bonjour, alors vous \u00eates bien l\u00e0 dans ce Studio, alors vous dire que c'est un un lieu que vous connaissez, vous connaissez bien puisque vous avez \u00e9t\u00e9 le Romaine Morard, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [83%] :\r\nOui, oui, sera au cirque, \u00e7a fait longtemps, alors je me souviens m\u00eame plus du nombre d'ann\u00e9es, mais \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es maintenant, j'avais quitt\u00e9 aussi ce Studio apr\u00e8s le grand 8, je sais pas si vous vous souvenez \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, il la m\u00eame envie de mettent le casque pour \u00e7a oui je veux venir du Bourget \u00e0 la enfin sortie juste devant sa place petite larme \u00e0 l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nAlors, Fathi Derder apr\u00e8s, apr\u00e8s cette vie de journaliste, il y a eu une vie de politiciens dont vous sortez un livre aujourd'hui, il faut rappeler que vous ne serez pas candidat aux des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les petits secrets du Palais, c'est votre dernier ouvrage, on a eu Didier Burkhalter Philippe Nantermod Pascal Couchepin, d'ailleurs, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 tous sortent un livre dont vous tous PLR qu'est ce qui se passe au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors en sait pas concert\u00e9s, on ne sait pas parler et puis moi je suis en campagne, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser aussi non moi c'est simplement le fruit de Pascal Couchepin non plus Pascal Couchepin Pascal Couchepin pourquoi dire non pas \u00e0 notre connaissance, peut-\u00eatre ici il pourrait peut-\u00eatre une surprise toujours jeune Pascal Couchepin, non il n'y a pas de concertation dans une pure co\u00efncidence, moi en l'occurrence c'est le fruit de c'est le fruit de de 8 ann\u00e9es de travail o\u00f9 j'ai eu cette double casquette et parlementaire et toujours journaliste puisque j'ai la chance \u00e0 l'\u00e9poque, Sandra Jean m'avait confi\u00e9 une chronique pour le matin, St\u00e9phane Benoit-Godet, ensuite dans le temps et je les en remercie et donc j'ai eu cette double casquette que j'ai toujours un peu maintenu de, de, d'une part, de parlementaires et de travail que je faisais le plus s\u00e9rieusement du monde, hein, je crois qu'il faut quand m\u00eame le rappeler et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame de, de, de, de, de prise de temp\u00e9rature de du ou du Parlement, c'est \u00e0 \u00e7a, on a \u00e7a dans les g\u00e8nes \u00e0 quand on est journaliste, on ne peut pas s'arr\u00eater, donc j'observais, cette vie et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de d'en d'en faire un livre qui n'est pas je pr\u00e9cise ce n'est pas une compilation des chroniques parce que je pense qu'une compilation de chronique n'int\u00e9resse personne par compte je me suis rendu compte au bout de quelques ann\u00e9es, que des th\u00e8mes r\u00e9apparaissait des th\u00e8mes r\u00e9currents comme la faune qui habitent ce Palais f\u00e9d\u00e9ral que sont les les \u00e9lus, les fonctionnaires, les journalistes et les lobbies et qu'il \u00e9tait int\u00e9ressant de voir comment ces \u00eatre s'humains cohabitent ces \u00eatre s'humains qui font une d\u00e9mocratie, on n'a pas d'd\u00e9mocratie sont aucun des 4 que j'ai mentionn\u00e9, y compris les lobbies, m\u00eame si on les aime pas, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant d\u00e9crypter cette cette vie ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nAlors c'est un livre tr\u00e8s humoristique, car il faut le dire, mais on a quand m\u00eame l'impression que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s heureux \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [91%] :\r\nAh si, si, non, je suis tr\u00e8s heureux le il est humoristique, il est enfin on va dire en tout cas c'est tout \u00e0 l'air tr\u00e8s difficile non, c'est-\u00e0-dire que le le principe m\u00eame des chroniques depuis le d\u00e9but, a \u00e9t\u00e9 fait sur le mode de l'humeur, c'est un Style journalistique qu'on conna\u00eet, on a de l'\u00e9dito, on a de l'analyse, on a du reportage de l'enqu\u00eate et il y a un exercice journalistique qui s'appelle l'humeur et donc j'ai fait le choix de faire des humeurs qui ont un regard un peu humoristique, un peu moqueur, je dois l'avouer c'est vrai un peu ironique sur le syst\u00e8me et donc c'est \u00e7a qui donne cette impression, et c'est plus qu'une impression, c'est un choix et il y a des choses comiques au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut bien l'admettre, il y a des choses amusantes ensuite fondamentalement, j'ai une profonde admiration pour le syst\u00e8me, et j'ai ador\u00e9 travailler dans ce monde politique mais sans la moindre moqueries r\u00e9el non, c'est vraiment du c'est un billet en anglais, on va dire un biais en une mani\u00e8re d'aborder le la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nParce que vous critiquez les deux UDC que sont Roger Koeppel et et Magdalena Martullo-Blocher qui r\u00e2le tout le temps, quand cette vie bernoise mais c'est quoi la diff\u00e9rence entre eux et vous pour aller beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nNon, non, non, je r\u00e2le pas, non, comme je vous ai dit c'est plut\u00f4t de l'humeur, donc je je souris et je ris du syst\u00e8me et je l'admire profond\u00e9ment, je suis profond\u00e9ment admiratif du syst\u00e8me politique suisse et c'est ce qui me diff\u00e9rencie, je crois, de Roger Koeppel, Buchwald, cit\u00e9 ou je ne, je ne comprends toujours pas la volont\u00e9 de se pr\u00e9senter dans un parlement qu'on d\u00e9teste, je vois pas la logique et et et \u00e7a anime l'essentiel de, de, de, de son groupe \u00e0 Berne, je l'ai constat\u00e9 c'est de dire que ces institutions ne sont pas respectables, ce parlement n'est pas l\u00e9gitime et tout ce qui d\u00e9passe finalement l'individu dans sa perspective n'est pas l\u00e9gitime \u00e0 la limite, la commune est l\u00e9gitime, voir le canton, tout ce qui devient f\u00e9d\u00e9ral ou pire bruxellois et carr\u00e9ment vou\u00e9s aux g\u00e9monies et \u00e7a c'est quelque chose que je ne comprends pas pourquoi se pr\u00e9senter \u00e0 Berne si on d\u00e9teste le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nAlors vous ne d\u00e9testez pas le syst\u00e8me, mais vous le critiquez beaucoup quand m\u00eame dans votre livre, on a m\u00eame un peu l'impression que vous d\u00e9sacralis\u00e9 la fonction de parlementaire, on a l'impression que vous discutez plus de fientes de cygne de c\u00e9libat de lapins que de probl\u00e8mes importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [89%] :\r\nNon, bon, il faut \u00eatre critique, il faut \u00eatre critique, vous avez raison et je crois que c'est notre m\u00e9tier de journaliste, de l'\u00eatre, alors vous me direz que j'\u00e9tais pas en tant que parlementaire, sans cette critique, mais je reste aussi journaliste, un syst\u00e8me de milice, c'est un syst\u00e8me de mise dans lequel on a le droit d'avoir un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et le mien \u00e9tait de d'\u00eatre journaliste et donc il y a 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [82%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e aussi enqu\u00eat\u00e9 toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr vous avez bon voil\u00e0, mais c'est, c'est c'est c'est le bon fonctionnement d\u00e9mocratique, c'est bien qu'elle soit critiqu\u00e9 mais ensuite il y a une part de moqueries, effectivement, il y a une part de moqueries de certains sujets qui sont jug\u00e9s que je juge un peu d\u00e9suet, mais c'est vrai que ce que j'ai regrett\u00e9 alors vous mettez le doigt sur un point qui pour moi \u00e9tait centrale pendant ces 8 ans, j'\u00e9tais venu \u00e0 Berne beaucoup pour me battre pour des questions li\u00e9es \u00e0 tout ce qui est, formation, recherche, Innovation, Transfert de technologie et donc aussi num\u00e9risation et puis j'avais une fois une une discussion avec un haut fonctionnaire bernois que que je ne cite pas parce que je pr\u00e9f\u00e8re pas citer des noms, mais tout est vrai et qui qui se d\u00e9soler du fait que le Parlement ne traite pas plus de questions num\u00e9riques disait d'enfants, tout le monde s'en fout, \u00e7a rapporte pas une voix et et je dis un peu en riant dans le livre que dans le fond s'int\u00e9resse plus aux sujets qui commence par A \u00e0 Berne, \u00e0 savoir les assurances, les animaux, l'agriculture, l'asile, l'arm\u00e9e etc, c'est un peu pour rire, mais c'est quand m\u00eame vrai, on a des th\u00e9matiques qui reviennent r\u00e9guli\u00e8rement, qui sont r\u00e9currentes et les animaux font partie, c'est vrai, c'est un sujet de passion alors pour nos amis al\u00e9maniques totalement d\u00e9lirant, je dis pour les Al\u00e9maniques, j'ai l'impression que c'est plus sensible chez eux que chez nous, en tout cas, alors d\u00e8s qu'il s'agissait effectivement de de fientes de cygne, vous parliez de \u00e7a, c'\u00e9tait l'initiative d'un d'un paysan qui voulait faire interdire les signes qu'il allait d\u00e9poser leurs patients dans les pr\u00e9s et c'est pas bon pour les vaches, ce qui a ulc\u00e9r\u00e9 le lobby des animaux qui lui trouvait qu'il fallait laisser les signes, faire ce qu'ils voulaient, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat \u00e9pique dans ma bo\u00eete aux lettres essentiellement faut avouer, \u00e7a n'a pas eu lieu tellement au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [96%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui est beau aussi la politique suisse, c'est que les parlementaires doivent doivent s'int\u00e9resser \u00e0 des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [90%] :\r\nSi je m'en moque, mais avec beaucoup de tendresse, j'appr\u00e9cie \u00e7a et j'ai beaucoup ri, j'ai beaucoup ri, effectivement, de lire les arguments du lobby des animaux pour vous dire qu'en citant Wagner Dieu la Bible que que dans le fond, la ville de de signer sacr\u00e9e contre le lobby des paysans qui est, faut -il le rappeler, le lobby le plus puissant \u00e0 Berne c'est dr\u00f4le, mais c'est en m\u00eame temps, fascinant et c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir ses rapports de force et de voir ce qu'il en ressort ensuite au final au niveau des votes parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [91%] :\r\nAlors vous le disiez, vous \u00eates beaucoup enfin votre cause, c'\u00e9tait l'innovation, la transition num\u00e9rique mais c'est vrai que vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 vous nous \u00eates jamais illustr\u00e9 sur des des th\u00e9matiques tr\u00e8s importantes, comme la sant\u00e9, l'immigration, et d'ailleurs vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un parlementaire influent, \u00e7a ne vous a pas manquer \u00e7a oui, pour chercher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je n'ai, je suis tr\u00e8s fier de ce que vous dites typiquement d'octobre Pierre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant lui interdit influent, parce que si c'est sur les th\u00e8mes que j'ai cit\u00e9 qui commence par A dans le fond, il y a d\u00e9j\u00e0 200 parlementaires qui se pressent au portillon pour avoir la 47\u00e8me, proposition qui n'aura aucun changement sur le, sur le refus du plan des retraites d'Alain Berset pour faire une petite boutade donc dans le fond, d'\u00eatre le 47\u00e8me \u00e0 se profiler sur le m\u00eame sujet, sans avoir d'influence en fait au final \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas, je suis all\u00e9 \u00e0 Berne vraiment dans l'objectif de me dire est -ce qu'on peut faire quelque chose de plus pour la formation, la recherche, l'innovation et de transfert de technologies des Start-Up, beaucoup de monde en parle et j'ai demand\u00e9 s'il avait ce qu'il fallait \u00e0 Berne pour \u00e7a m'a r\u00e9pondu non, j'ai constat\u00e9 en arrivant qu'effectivement il n'y avait pas cette sensibilit\u00e9 et je me suis battu \u00e0 100 pourcent je l'avoue, sur cette th\u00e9matique, parce que c'est l\u00e0 que je pouvais \u00eatre utile th\u00e9matiques ensuite la tr\u00e8s vaste, hein, quand vous commencez \u00e0 traiter, \u00e7a vous parlez de fiscalit\u00e9 d'entreprise de permis de travail d'investissement dans la formation, donc dans le fond, tout ch\u00e2teau mais je j'ai j'ai vraiment souhait\u00e9 m'int\u00e9resser sur cet axe -l\u00e0 et \u00eatre influent sur ce point- l\u00e0, ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire des changements, dont je suis tr\u00e8s fier aujourd'hui et je n'ai pas cherch\u00e9 du tout \u00e0 m'immiscer, ni dans le d\u00e9bat sur l'asile, quoique pour les permis de travail font parler aussi ni de sur les les assurances quoi que l\u00e0 aussi quand on parle de du Berry stations du march\u00e9 du travail \u00e0 des th\u00e9matiques qui rentre, mais non, je n'ai pas voulu me profiler pour \u00eatre le 47\u00e8me \u00e0 parler de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [92%] :\r\nIl faut dire que votre carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fulgurante, hein, vous avez d\u00e9cid\u00e9 sur un coup de t\u00eate apr\u00e8s 40 ans de vous lancer dans la politique, vous n'avez pas, vous n'avez pas eu le chemin habituel d'un politicien qui d'abord commencent dans une r\u00e9gion, puis dans un canton puis va Berne, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui vous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, est ce que mais est -ce que cette exp\u00e9rience ne vous a pas manqu\u00e9 une fois arriv\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nJe vois bien qu'il y a des des pr\u00e9sidents aujourd'hui qui sont com\u00e9diens, du jour au lendemain, non sans rire, non, \u00e7a, \u00e7a ne va pas manquer \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, mais je trouve de je trouve dommage parce que je pense qu'il est sain d'avoir des \u00e9lus qui ont une certaine fra\u00eecheur, sans aller jusqu'aux com\u00e9diens slovaque, je pense qu'il est quand m\u00eame sans d'avoir une certaine fra\u00eecheur et de pas n\u00e9cessairement avoir pass\u00e9 par par toutes les \u00e9tapes, moi je n'ai, je n'ai pas cette culture, je dois l'avouer, j'ai j'ai pas la culture politique, je suis pas un politicien, en fait, vous \u00eates un PLR je suis un lib\u00e9ral oui mais l\u00e0, \u00e0 tous les niveaux lib\u00e9ral aujourd'hui au niveau des questions de soci\u00e9t\u00e9 aussi de migration de moeurs de d'\u00e9conomie de politique oui PLR c'est compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi de me fait sentir membre d'un parti, par contre, c'est clairement le parti avec lequel j'avais le plus petit d\u00e9nominateur commun, li\u00e9 au lib\u00e9ralisme et ensuite de jouer le jeu, parce que quand on est membre d'un groupe, il faut jouer le jeu et et accepter certaines r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [98%] :\r\nMais vous allez rester PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [93%] :\r\nNon non non non non je je quitte la politique compl\u00e8tement, je veux garder toute mon ind\u00e9pendance et mais j'ai le plus grand respect pour la mani\u00e8re dont ce ce ce parti travaille avec \u00e9norm\u00e9ment de s\u00e9rieux, que ce soit \u00e0 Berne au niveau cantonal au niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [93%] :\r\nMais alors que que quel a \u00e9t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du PLR Vaudois de vous avoir eu comme conseiller national pendant 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, faut leur poser la question \u00e0 eux, mais j'ai, j'ai encore croiser Catherine Labouch\u00e8re vendredi soir qui est qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait en pas venu me chercher, mais \u00e0 qui on avait trouv\u00e9 un accord pass\u00e9 moi qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'abord de me lancer en politique, et puis je reste tr\u00e8s proche d'elle, elle est tout \u00e0 fait ravi et je crois qu'on a eu, on a eu une une une extraordinaire exp\u00e9rience ensemble entre le le le le parti et et les \u00e9lus \u00e0 Berne, pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine que vous \u00e9voquez tout \u00e0 l'heure qu'il est toute, celui de la politique d'innovation en Suisse qui \u00e9tait peu existantes quand je suis arriv\u00e9, voire quasiment inexistante, vous savez qu'on a, on ne pr\u00e9f\u00e8re pas avoir de politique industrielle en Suisse et avec Johann Schneider- Ammann aussi PLR effectivement, c'est une co\u00efncidence, j'ai beaucoup travaill\u00e9 beaucoup oeuvr\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place une une une vraie politique d'innovation en Suisse et j'en suis assez fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [86%] :\r\nMerci, Fathi Derder donc une crise de la quarantaine, vous devenez politicien crise, la cinquantaine, on verra, je crois que comme il est ouvert, com\u00e9dien merci et je rappelle que les petits secrets du Palais sortent en librairie sont dans les \u00eeles aussi Rib\u00e9ry aux \u00e9ditions Slatkine merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}