{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=250&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6D7DD5EB-7544-4D54-9E52-0B227A083C12", "internalArchiveId": "6D7DD5EB-7544-4D54-9E52-0B227A083C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Royaume-Uni: le Labour se lance dans la campagne avec le programme \"choc\" de Jeremy Corbyn", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRoyaume-Uni: le Labour se lance dans la campagne avec le programme \"choc\" de Jeremy Corbyn 12h30: Leuthard Stadler Rail DEGOTT\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC... \"Doris Leuthard\"... pourrait rejoindre... le Conseil d'administration.... de \"Stadler Rail\". \r\nL'entreprise ... a propos\u00e9... sa candidature... a-t'on appris ce matin. \r\nEn tant qu'ancienne ministre des transports... \"Doris Leuthard\"... repr\u00e9sente... \"un atout important\"... selon le pr\u00e9sident du groupe... qui fabrique... du mat\u00e9riel ferroviaire. \r\nCamille Degott.... \r\nvous \u00eates \u00e0 Berne.\r\nCette \u00e9ventuelle nomination... fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents... certains parlementaires.\r\nOui, notamment \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique.\r\nDoris Leuthard fait d\u00e9j\u00e0 parti des Conseils d'administration du traiteur Bell et de la Coop...\r\nMais pour le socialiste vaudois Samuel Bendahan, le cas actuel est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique parce que Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 en charge des transports quand elle \u00e9tait au gouvernement et l\u00e0, elle pourrait rejoindre une entreprise active dans ce domaine pr\u00e9cis.\r\nCe que d\u00e9nonce le socialiste, c'est un syst\u00e8me qui laisse la porte ouverte \u00e0 de potentielles d\u00e9rives...\r\nSON BENDAHAN\r\nUne solution, serait un d\u00e9lai de carence... l'obligation de refuser, pendant 5 ou 10 ans apr\u00e8s un mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un poste en lien avec ce mandat.\r\nPour le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, vice-pr\u00e9sident de la commission des transports, Doris Leuthard a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a un certain temps et il est l\u00e9gitime qu'elle envisage une autre activit\u00e9...\r\nSON B\u00dcHLER\r\nUn avis partag\u00e9 par le conseiller national PDC Dominique de B\u00fcman, que ne voit aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat. Et qui rappelle que c'est aussi le syst\u00e8me de milice qui veut que les fonctionnaires puissent \u00eatre pouss\u00e9s \u00e0 trouver un travail apr\u00e8s leur mandat.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Stadler rail, la d\u00e9cision de la nomination sera prise par les actionnaires du groupe en avril prochain.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863167", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Royaume-Uni: le Labour se lance dans la campagne avec le programme \"choc\" de Jeremy Corbyn / 12H30_2019-11-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10863167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T12:33:08Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRoyaume-Uni : le parti travailliste d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e0 l'heure son programme \u00e9lectoral, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le principal parti d'opposition est en difficult\u00e9 dans les sondages, il mise du coup sur l'un des programmes les plus \u00e0 gauche qu'ait connu le pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es 4 88 on vous retrouve en Direct de Londres, dans un pays connu pour son lib\u00e9ralisme \u00e9conomique ce programme \u00e9lectoral sonne comme un choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, le programme de J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 radical lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2017, mais l\u00e0 il pousse encore un peu plus la barre \u00e0 gauche et il esp\u00e8re, comme ce fut le cas lors de la pr\u00e9c\u00e9dente campagne que la publication de son manifeste r\u00e9ussira \u00e0 inverser la DEMA, une dynamique et resserrer l'\u00e9cart avec les conservateurs son objectif est de d\u00e9tourner l'attention sur le Brexit pour se concentrer sur l'\u00e9conomie, la vie quotidienne, promettant un changement de fond en comble avec au coeur de cette r\u00e9volution : l'\u00c9tat, qui jouera un r\u00f4le cl\u00e9 avec un programme de nationalisation de l'eau, des chemins de fer de la Poste de l'\u00e9lectricit\u00e9 et m\u00eame du r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9coms il compte ailleurs offrir un internet haut d\u00e9bit gratuit pour tous \u00e0 l'horizon 2030, mais ce n'est pas son seul cadeau, il promet aussi de ne plus faire payer, payer les contr\u00f4les dentaires et d'abolir les frais d'inscription universitaires qui atteignent plus de 10000 francs par an, tout cela en plus d'une hausse massive des d\u00e9penses dans les infrastructures et mesures environnementales afin de transformer le pays en une \u00e9conomie verte alors comment le Labour entend financer tout cela d'une part en lan\u00e7ant un programme d'endettement public chiffr\u00e9 \u00e0 plusieurs centaines de milliards de livres et d'autre part, en introduisant toute une s\u00e9rie de nouvelles taxes \u00e0 destination des plus fortun\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55D61FA1-FD41-46D7-9574-34CDC096893E", "internalArchiveId": "55D61FA1-FD41-46D7-9574-34CDC096893E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: pol\u00e9miques sur le tirage au sort pour l'Euro 2020", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nFootball: pol\u00e9miques sur le tirage au sort pour l'Euro 2020  12h30: Foot euro 2020 pol\u00e9miques DELETROZ\r\nEn football...  les qualifications... pour l'Euro 2020... sont \u00e0 peine termin\u00e9es... que la pol\u00e9mique... enfle d\u00e9j\u00e0... sur les r\u00e8gles... \"du tirage au sort\"... qui aura lieu... le 30 novembre.  \r\nBeaucoup de r\u00e9actions... courrouc\u00e9es...  viennent... notamment... de Belgique... et des Pays-Bas.  \r\nIl faut dire... \"Patrick D\u00e9l\u00e9troz\"... que l'UEFA.... n'a pas rendu... la comp\u00e9tition... ET son tirage au sort...  tr\u00e8s lisible. \r\nLes tirages au sort des grandes comp\u00e9titions de football \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9s avec un syst\u00e8me de chapeaux pour \u00e9viter que les plus grandes \u00e9quipes ne s'affrontent directement, il se complique encore pour cet Euro.  Donc :  l'Euro se jouera dans douze pays et les \u00e9quipes des douze pays h\u00f4te, s'ils elles sont qualifi\u00e9rs, joueront deux rencontres \u00e0 domicile, c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu. Mais,  l'UEFA a d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement d'\u00e9viter que certaines nations ne s'affrontent pour des raisons politiques ou diplomatiques.   comme la Russie et l'Ukraine. Et c'est l\u00e0 justement que \u00e7a se complique. \r\nC'est possible ... de faire... plus compliqu\u00e9 ? \r\nOui.  et on va tenter de remettre tout \u00e7a dans l'ordre avec un exemple.  La  Belgique et Ukraine ne sont pas pays h\u00f4tes : ils pouvaient donc se retrouver dans le groupe B ou le groupe C.  MAIS :  le groupe C jouera \u00e0 Copenhague et Saint-Petersbourg ou jouera la Russie.   et comme il ne doit pas y avoir, lors de la premi\u00e8re phase de l'Euro.  de rencontre entre la Russie et l'Ukraine, cette derni\u00e8re jouera dans le groupe C avec les Pays-Bas et la Roumanie si elle se qualifie.  alors que la Belgique  jouera dans le groupe B avec le Danemark et la Russie.  Trois \u00e9quipes sur quatre sont d\u00e9j\u00e0 connues dans ce groupe, la quatri\u00e8me sera la Finlande ou le Pays de Galles.  ce qui fait dire au joueur Belge Kevin de Bruyne, qu'il s'agit d'une sorte de falsification de la comp\u00e9tition et que \u00e7a retirait tout le plaisir d'un tirage au sort. \r\nMais Patrick... vous dites pour la Roumanie : '' si ...elle se qualifie''.  \u00e7a veut dire... que qualifications... ne sont pas termin\u00e9es ? \r\nElle le seront au mois de mars, quatre mois apr\u00e8s le tirage au sort, \u00e0 la suite des barrages entre des pays ayant jou\u00e9 la ligue des nations.   il reste quatre places pour 16 \u00e9quipes dont l'Ecosse, la Roumanie, la Hongrie et l'Irlande qui sont pays h\u00f4te.  L'UEFA a, dit-elle, pr\u00e9vu tous les cas de figure pour \u00e9viter un nouveau tirage au sort apr\u00e8s ces barrages.  \r\nSi vous avez mal \u00e0 la t\u00eate c'est tout \u00e0 fait normal.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: pol\u00e9miques sur le tirage au sort pour l\u2019Euro 2020 / 12H30_2019-11-21T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10863169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T12:40:17Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn football, les qualifications pour l'Euro 2020 sont \u00e0 peine termin\u00e9e que la pol\u00e9mique enfle d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e8gles du tirage au sort qui aura lieu le 30 novembre beaucoup de r\u00e9actions courrouc\u00e9es viennent notamment de Belgique et des Pays-Bas, il faut dire Patrick de lettres que l'UEFA n'a pas rendu la comp\u00e9tition et son tirage au sort tr\u00e8s lisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nMais le tirage au sort des grandes comp\u00e9titions de football sont d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9s avec un syst\u00e8me de chapeaux pour \u00e9viter que les plus grandes \u00e9quipes ne s'affrontent directement et pour cet Euro qui jouera dans 12 pays, les \u00e9quipes des 12 pays h\u00f4te si elles sont qualifi\u00e9es joueront 2 rencontres \u00e0 domicile, \u00e7a c'est clair, mais l'UEFA a d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement d'\u00e9viter que certaines nations ne s'affrontent pour des raisons politiques ou diplomatiques, comme la Russie et l'Ukraine, et c'est l\u00e0 justement que \u00e7a se complique, c'est possible de faire plus compliqu\u00e9, oui on va tenter d'remet tout \u00e7a dans l'ordre avec un exemple, la Belgique et l'Ukraine ne sont pas, pays h\u00f4te, il pouvait donc se retrouver dans le groupe B, o\u00f9 le groupe C, mais le groupe C jouera \u00e0 Copenhague et Saint-Petersbourg ou jouera la Russie et comme il doit pas y avoir, lors de la premi\u00e8re phase de l'Euro de rencontre entre la Russie et l'Ukraine, cette derni\u00e8re jouera donc dans le groupe C avec les Pays-Bas et la Roumanie, si elle se qualifie alors que la Belgique jouera dans le groupe B avec le Danemark et la Russie, 3 \u00e9quipes sur 4 sont d\u00e9j\u00e0 connues dans ce groupe, la quatri\u00e8me sera la Finlande ou le Pays de Galles, ce qui fait dire au joueur belge Kevin Debruyne, qu'il s'agit d'une sorte de falsification de la comp\u00e9tition et que \u00e7a retirait tout le plaisir d'un tirage au sort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 12 travaux d'atterrissage Algeri larv\u00e9e Patrick donc vous dites pour la Roumanie, que si elle se qualifie, \u00e7a veut dire quoi que qualifications ne sont pas vraiment termin\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nEh ben non, elles le seront au mois de mars monsieur que \u00e7a complique les choses, donc au mois de mars quatre mois apr\u00e8s ce fameux tirage au sort \u00e0 la suite des barrages entre des pays et joue ayant jou\u00e9 la Ligue des nations, il reste donc 4 places pour 16 \u00e9quipes dont l'Ecosse, la Roumanie, la Hongrie et l'Irlande qui sont pays h\u00f4te, oui, \u00e7a se complique encore, mais l'UEFA a dit -elle pr\u00e9vu tous les cas de figure, pour \u00e9viter un nouveau tirage au sort apr\u00e8s ces barrages et si vous avez mal \u00e0 la t\u00eate, c'est non merci beaucoup, un petit peu quand m\u00eame, j'avoue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27C4E948-0EFF-4796-B7D2-5B451E5FA5B4", "internalArchiveId": "27C4E948-0EFF-4796-B7D2-5B451E5FA5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDoris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail 12h30: Leuthard Stadler Rail DEGOTT\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC... \"Doris Leuthard\"... pourrait rejoindre... le Conseil d'administration.... de \"Stadler Rail\". \r\nL'entreprise ... a propos\u00e9... sa candidature... a-t'on appris ce matin. \r\nEn tant qu'ancienne ministre des transports... \"Doris Leuthard\"... repr\u00e9sente... \"un atout important\"... selon le pr\u00e9sident du groupe... qui fabrique... du mat\u00e9riel ferroviaire. \r\nCamille Degott.... \r\nvous \u00eates \u00e0 Berne.\r\nCette \u00e9ventuelle nomination... fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents... certains parlementaires.\r\nOui, notamment \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique.\r\nDoris Leuthard fait d\u00e9j\u00e0 parti des Conseils d'administration du traiteur Bell et de la Coop...\r\nMais pour le socialiste vaudois Samuel Bendahan, le cas actuel est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique parce que Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 en charge des transports quand elle \u00e9tait au gouvernement et l\u00e0, elle pourrait rejoindre une entreprise active dans ce domaine pr\u00e9cis.\r\nCe que d\u00e9nonce le socialiste, c'est un syst\u00e8me qui laisse la porte ouverte \u00e0 de potentielles d\u00e9rives...\r\nSON BENDAHAN\r\nUne solution, serait un d\u00e9lai de carence... l'obligation de refuser, pendant 5 ou 10 ans apr\u00e8s un mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un poste en lien avec ce mandat.\r\nPour le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, vice-pr\u00e9sident de la commission des transports, Doris Leuthard a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a un certain temps et il est l\u00e9gitime qu'elle envisage une autre activit\u00e9...\r\nSON B\u00dcHLER\r\nUn avis partag\u00e9 par le conseiller national PDC Dominique de B\u00fcman, que ne voit aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat. Et qui rappelle que c'est aussi le syst\u00e8me de milice qui veut que les fonctionnaires puissent \u00eatre pouss\u00e9s \u00e0 trouver un travail apr\u00e8s leur mandat.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Stadler rail, la d\u00e9cision de la nomination sera prise par les actionnaires du groupe en avril prochain.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863163", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail / 12H30_2019-11-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10863163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T12:33:09Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard de pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail, l'entreprise a en tout cas proposer sa candidature en tant qu'ancienne ministre des transports, Doris Leuthard de repr\u00e9sente un atout important, selon le pr\u00e9sident du groupe qui fabrique du mat\u00e9riel ferroviaire camille Degoat, vous \u00eates \u00e0 Berne cette \u00e9ventuelle nomination fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents \u00e0 un certain nombre de parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, notamment \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique alors Doris Leuthard fait d\u00e9j\u00e0 partie des conseils d'administration du traiteur Bell et de la Coop pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan le cas actuel est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 ministre des Transports, elle pourrait donc rejoindre une entreprise active dans ce domaine pr\u00e9cis mais surtout Samuel Bendahan d\u00e9nonce un syst\u00e8me qui laisse la porte ouverte \u00e0 des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [86%] :\r\nSi dans le syst\u00e8me politique, vous avez la possibilit\u00e9 vous faire rire des mandats apr\u00e8s avoir une fonction politique qui est li\u00e9 \u00e0 l'entreprise, tout leur sera mandat, h\u00e9 ben on fait ce risque- l\u00e0 est trop \u00e9lev\u00e9 et je pense il va s'en pr\u00e9munir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nAlors, le d\u00e9bat n'est pas nouveau parlement une solution serait d'imposer par exemple un d\u00e9lai de carence, l'obligation de refuser pendant 5 ou 10 ans apr\u00e8s un mandat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en poste en lien avec ce mandat, mais pour le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler il n'est pas n\u00e9cessaire de fixer de nouvelles r\u00e8gles, selon lui, les personnes concern\u00e9es sont tout \u00e0 fait capable de faire des choix raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [89%] :\r\nJe pense que Madame Leuthard de les limites du secret de fonction qui reste en vigueur, \u00e9videmment, m\u00eame apr\u00e8s la fin de son mandat, par contre, elle a acquis d'ind\u00e9niables comp\u00e9tences en mati\u00e8re de transports publics qui peuvent \u00eatre de nature \u00e0 renforcer une entreprise qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'emplois, en Suisse et qui est florissante, et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9jouit pour notre place industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nD'ailleurs, selon lui, les entreprises ont elles aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger leur image c\u00f4t\u00e9 Stade leur justement la d\u00e9cision de la nomination sera prise par les actionnaires du groupe, en avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [88%] :\r\nHamid Agha t'en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E8DCDA1-8DDB-4C93-8869-B8E17D581489", "internalArchiveId": "7E8DCDA1-8DDB-4C93-8869-B8E17D581489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Fiches: le\u00e7ons d'un scandale", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Th\u00e9taz, Fabien\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, Fabien Th\u00e9taz, historien, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie Roulin, historienne et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.     \r\nFiches: les le\u00e7ons d'un scandale, c'est notre grand d\u00e9bat Esther Coquoz.\r\nIntro:\r\nC'\u00e9tait le 22 novembre 1989 : l'affaire des fiches \u00e9clate en Suisse.\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire, charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur la d\u00e9misson d' Elisabeth Kopp, tombe sur 900'000 fiches dans les locaux de la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\nDes personnes fich\u00e9es pour leur lien avec des activit\u00e9s politiques. Mais pas seulement: on d\u00e9couvrira au fil des mois que d'avoir fait un voyage dans un pays de l'Est, avoir particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s f\u00e9ministes, milit\u00e9 dans des mouvements anti-nucl\u00e9aires, suffisait \u00e0 se faire ficher. \r\n30 ans plus tard, que reste-t-il de ce scandale ? A l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux,  quelles le\u00e7ons a -t-on tir\u00e9es de cet \u00e9pisode peu glorieux de l'histoire suisse ?\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nOn en parle avec quatre invit\u00e9s:\r\nEn direct de notre studio de Berne: Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e. Vous \u00e9tiez conseiller national socialiste de 1991 \u00e0 2015. Vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9. Bonsoir !\r\nAvec nous \u00e0 Lausanne, deux historiens:\r\nFabien Th\u00e9taz, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00e9tudiez justement l'affaire des fiches\r\nET \r\nSt\u00e9phanie Roulin, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de  l'anticommunisme au XXe si\u00e8cle.\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux !\r\nET un sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es nous accompagne \u00e9galement: Sylvain M\u00e9tille , avocat et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne ...\r\nBonsoir ! Vous nous permettrez de faire des parlall\u00e8les entre la situation de 1989 et aujourd'hui ..\r\nPour entrer dans le vif du sujet, je vous propose d'\u00e9couter cet extrait de l'\u00e9mission de Temps Pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux fiches , le 15 novembre 1990, 1 an plus tard:\r\nSON VIDEO\r\nTOUR DE TABLE 1\r\nT\u00e9moignage reconstitu\u00e9 ... \r\n@St\u00e9phanie Roulin, historienne\r\nOn \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de sensibilit\u00e9 communiste .. parfois \u00e0 tort ? Ca frise la parano\u00efa ?\r\n@Sylvain M\u00e9tille, \r\nLe pire \u00e9tait moins d'\u00eatre fich\u00e9 que de ne pas le savoir ?\r\n@Fabien Th\u00e9taz\r\n900'000 fiches, 700'000 individus fich\u00e9s ... il y avait quand m\u00eame des fiches qui avaient leur raison d'\u00eatre ? Faits sur des individus dangereux ?\r\n@Andreas Gross\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations, tout de m\u00eame. Vous qui \u00e9tiez au Groupe POur une Suisse sans arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque ..  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc ?\r\nAndreas Gross, vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9. Pour quelle raison ?\r\nEtre membre fondateur du Groupe pour une Suisse Sans Arm\u00e9e, \u00e7a faisait tache \u00e0 l'\u00e9poque ? Vous faisiez peur ? Vous remettiez en cause l'ordre \u00e9tabli ?\r\n@St\u00e9phanie Roulin /Fabien Th\u00e9taz /Andy Gross\r\nMais dans le fond: pourquoi la police f\u00e9d\u00e9rale Suisse et les cantonales - encore dans les ann\u00e9es 70 et 80 s'est appliqu\u00e9e \u00e0 ficher autant de monde ? On craignait quoi exactement ?\r\nCH 2: Pourquoi le scandale \u00e9clate \u00e0 ce moment l\u00e0\r\nOn va se pencher maintenant sur ce 22 novembre 1989 et les mois qui ont suivi. C'est l\u00e0 que le scandale v\u00e9ritablement \u00e9clate. Mais Fabien Th\u00e9taz, peut-on dire que l'on connaissait d\u00e9j\u00e0 l'existence de ces fiches ?\r\n@Fabien Th\u00e9taz\r\nFicher les gens de sensibilit\u00e9 de gauche, qui ne rentrait pas dans l'ordre \u00e9tabli: Ca paraissait normal ?\r\nTrois jours apr\u00e8s la publication de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, le journal le Matin \u00e9crit m\u00eame dans ses colonnes que le rapport sur les fiches \"ne r\u00e9v\u00e8le pas de scandale\". Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 pour que \u00e7a devienne une affaire nationale ?\r\n@Andy Gross\r\nLes \u00e9lus socialistes - Peter Bodenmann et Paul Rechsteiner en t\u00eate - se sont mobilis\u00e9s ... dans la session parlementaire qui a suivi, en d\u00e9cembre 1989, ils n'ont cess\u00e9 de d\u00e9noncer les agissements de l'Etat \"fouineur\" ... c'\u00e9tait le bon moment pour affaiblir la droite ?\r\nVous avez demand\u00e9 \u00e0 voir votre fiche ?\r\nLa votation pour une Suisse sans arm\u00e9e - initiative du GSSA qui voulait supprimer l'arm\u00e9e, intervient 4 jours apr\u00e8s ses r\u00e8v\u00e9lations, selon vous Andy Gross, le fait que 35 % des Suisses aient voulu mettre l'arm\u00e9e \u00e0 la poubelle, \u00e7a partcip\r\n@Fabien Th\u00e9taz\r\nArnold Koller, le ministre de justice et police PDC qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Elisabeth Kopp a plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 l'affaire: d\u00e9but d\u00e9cembre, il annonce la possibilit\u00e9 de consulter les fiches \u00e0 qui le demande ... mais l'ampleur des demandes va quand m\u00eame surprendre ..\r\nIl comptait sur 5000 demandes, il y en a eu 350'000\r\n@Sylvain M\u00e9tille\r\nLe momentum historique .. le fait qu'on ne supporte soudain plus que des donn\u00e9es soient utilis\u00e9es ... aujourd'hui, on accepte que nos donn\u00e9es soient utilis\u00e9es d'une mani\u00e8re que nous ne tol\u00e9rerons plus demain ?\r\nVous \u00eates professeur en droit. Cette affaire des fiches, elle aura permis une chose:  de renforcer la protection des donn\u00e9es ... \u00e0 Berne.\r\n18h42, vous \u00e9coutez Forum. Nous parlons du scandale des fiches, demain le 30\u00e8me anniversaire de la r\u00e9v\u00e9lation officielle de leur existence. Quelques mois plus tard, le 3 mars 1** personnes protestaient devant le Palais F\u00e9d\u00e9ral. \r\nSON - VIDEO\r\nExtrait de Temps Pr\u00e9sent diffus\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e. On l'entend, l'\u00e9motion \u00e9tait grand en 1990. Mais quelles le\u00e7ons en a-t-on tir\u00e9 aujourd'hui ? \r\n@Fabien Th\u00e9taz\r\nIl y a eu une incidence directe sur l'organisation du Minist\u00e8re Public et des services de renseignements: on peut dire qu'ils ont nettement moins carte blanche aujurd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@Sylvain M\u00e9tille\r\nA l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux, franchement, cette affaire para\u00eet totalement d'un autre \u00e2ge. La plupart des gens affichent leur identit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, sans r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\n@Andreas Gross\r\nL'affaire des fiches, c'est un marqueur de l'histoire contemporaine suisse. \r\nA chaque votation qui concerne la surveillance ou la protection des donn\u00e9es, on dit \"on ne veut pas un nouveau scandale .. mais \u00e7a n'a pas beaucoup d'influence sur le r\u00e9sultat ? Comment l'expliquer ? C'est trop loin?\r\nOn a accept\u00e9 la nouvelle loi sur les services de renseignement \u00e0 65 %, le passeport biom\u00e9trique de justesse... On n'a plus peur aujourd'hui ?\r\nLa socialiste Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale bernoise, n'avait pas  de fiche \u00e0 l'\u00e9poque. Elle a demand\u00e9 aux services de renseignements  si des occurrences la concernaient. (alors qu'elle n'est pas une cible .. ) ET voil\u00e0 ce qu'elle a d\u00e9couvert:\r\nSON - 32 sec (non diffus\u00e9)\r\nMargret Kiener Nellen  a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour \u00e9claircir ce point ... \r\nOn n'en sortira jamais ? Sylvain M\u00e9tille ?\r\nQuel h\u00e9ritage ?\r\nCe n'est pas parce qu'on s'affiche sur les r\u00e9seaux sociaux qu'on accepte l'utilisation de ces donn\u00e9es par les autorit\u00e9s ... \r\n@St\u00e9phanie Roulin\r\nVos \u00e9tudiants qui sont presque n\u00e9s avec un smartphone .. comment ils accueillent cette page de l'histoire suisse ?\r\n--------------------------------------------------------------------\r\nL'affaire des fiches qui fait encore l'objet de nombreuses \u00e9tudes .. c'\u00e9tait il y a 30 ans ... Merci ..\r\nAndreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.  conseiller national socialiste de 1991 \u00e0 2015. \r\nFabien Th\u00e9taz, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, \r\nSt\u00e9phanie Roulin, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de  l'anticommunisme au XXe si\u00e8cle.\r\nSylvain M\u00e9tille, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, avocat et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne ...", "durationSec": 1187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863191", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Fiches: le\u00e7ons d'un scandale / FOR_2019-11-21T18:02:00_debat", "Forum du 21.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, Fabien Th\u00e9taz, historien, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie Roulin, historienne et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10863191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T17:22:12Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9tille, Sylvain", "role": "avocat \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Ex-Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, membre fondateur du GSSA", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulin, St\u00e9phanie", "role": "Historienne, lectrice \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0190406F-C76D-4D4C-9C85-462C7281BFF9", "internalArchiveId": "0190406F-C76D-4D4C-9C85-462C7281BFF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des id\u00e9es - Agir contre l'\u00e2gisme: interview de Christian Maggiori", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nInterview de Christian Maggiori, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg.   7'27\r\nIl nous reste encore une petite dizaine de minutes, on va accueillir tout de suite l'invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es: avec lui ce soir on parle des discriminations li\u00e9es au grand \u00e2ge... Ce qu'on appelle plus couramment \"l'\u00e2gisme\"...\r\nChristian Maggiori, bonsoir, bienvenue!\r\nChercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg, ce sujet-l\u00e0 vous le connaissez bien... vous allez en parler demain lors d'un grand congr\u00e8s de g\u00e9rontologie en pr\u00e9sence de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer-Schlumpf...\r\nOn a vraiment un probl\u00e8me d'\u00e2gisme, en Suisse?\r\nOn peut avoir une vision pr\u00e9cise, chiffr\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\nOn dit parfois que la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge est plus prononc\u00e9 dans les pays riches que dans les pays pauvres... C'est vrai?\r\n\u00e7a s'explique comment?\r\nOn parlait ce lundi dans Forum du rajeunissement du parlement... le fait que la plupart des commentateurs politiques aient dit que ce rajeunissement \u00e9tait une bonne nouvelle, c'est en quelque sorte une forme d'\u00e2gisme?\r\nLes solutions, maintenant? c'est quoi?\r\nOn sait qu'il y a une initiative citoyenne qui est actuellement en pr\u00e9paration pour lutter contre la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge... c'est une d\u00e9marche que vous soutenez? \r\n@andy gross\r\nL'\u00e2gisme, c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te?\r\nVous seriez pr\u00eat \u00e0 soutenir une initiative contre la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge?", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10863184", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Agir contre l'\u00e2gisme: interview de Christian Maggiori / FOR_2019-11-21T18:02:00_developpement-6", "Forum du 21.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Maggiori, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-10863184"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:50Z", "speechToTexts": ["27.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va accueillir tout de suite l'invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es avec lui, on parle de discrimination li\u00e9e au grand \u00e2ge, ce qu'on appelle plus couramment l'\u00e2gisme Christian Maggiori bonsoir, bienvenue, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg, ce sujet -l\u00e0, de l'\u00e2gisme, vous le connaissez bien, vous allez en parler demain lors d'un grand congr\u00e8s de g\u00e9rontologie aura notamment l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet assez mal finalement quel quel comment est -ce qui se manifeste aujourd'hui l'\u00e2gisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0, je me permets de sp\u00e9cifique, l'\u00e2gisme, c'est la discrimination dont groupe d'\u00e2ge vers en autre groupe d'\u00e2ge donc quelque part on est tous et toutes des possibles victimes d'\u00e2gisme or malheureusement les recherches montrent que ce sont surtout les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont les victimes les plus fr\u00e9quentes, l'\u00e2gisme, le retrouve dans tous les domaines de la vie quotidienne, que ce soit les loisirs, les lieux publics, la famille, les m\u00e9dias d'information, le syst\u00e8me de sant\u00e9 et du social et peut justement se manifester aussi de mani\u00e8re de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, que ce soit, par exemple, de mani\u00e8re explicite agress\u00e9 que quand physiquement ou verbalement ou alors en cit\u00e9, c'est souvent le plus le plus souvent le cas, par exemple chez nous en ignorons une personne on l'un enfant donc en la traitant comme en enfant on en d\u00e9cidant \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nMais est -ce qu'on arrive \u00e0 avoir une vision vraiment pr\u00e9cise, chiffr\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nMalheureusement, c'est encore tr\u00e8s difficile, il y a maintenant de plus en plus d'\u00e9tudes, mais par rapport \u00e0 d'autres formes de discrimination que le reste ou le sexisme, je dirais que la connaissance de l'\u00e2gisme encore tr\u00e8s ou trop partielle, en tout cas on a justement d\u00e9j\u00e0 des donn\u00e9es par exemple justement au niveau europ\u00e9en, on a remarqu\u00e9 que l'\u00e2gisme, h\u00e9 bien devant, au sexisme, racisme et la m\u00eame chose en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a une chose que j'ai lu, c'est que la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge \u00e9tait plus prononc\u00e9 dans les pays riches que dans les pays pauvres, comment \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [84%] :\r\nPoisson \u00e7a \u00e7a c'est en aspect que moi personnellement j'ai jamais \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a se pourrait \u00e9galement, en tout cas s'expliquer par an des facteurs \u00e0 la base de l'\u00e2ge et c'est souvent on peut la crainte des ressources, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ration par exemple actuel pourrait avoir une certains crainte par exemple de voir ses r\u00e9serves \u00e0 fondre vis-\u00e0-vis des assurances sociales lorsque eux- m\u00eames, il se rend \u00e0 la retraite dans quelques parents, une esp\u00e8ce de guerre ou de contrastes, de conflit pour l'aux ours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nBon, on l'entend bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne que vous nous d\u00e9crivez ce soir la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, elle peut prendre plusieurs formes, elle peut se manifester dans plusieurs domaines : est ce que vous arrivez juste l\u00e0, \u00e0 nous donner un exemple pr\u00e9cis, peut-\u00eatre un exemple qui vous a, que vous avez observ\u00e9e ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui vous a particuli\u00e8rement interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [88%] :\r\nJe vous ont donc tr\u00e8s rapidement, le 1er lorsque vous arrivez \u00e0 l'h\u00f4pital et on d\u00e9cide quel traitement on va vous proposer aussi pas proposer en fonction de votre \u00e2ge, premi\u00e8re chose au d\u00e9sign chose dans le quotidien, la vie quotidienne de la vie quotidienne, pardonnez -moi, vous rentrez dans un magasin par exemple de t\u00e9l\u00e9phone avec votre p\u00e8re ordonne aux personnes \u00e2g\u00e9es, la personne elle demande de vous, de voir des t\u00e9l\u00e9phones parce que vous voulez changer et puis tout \u00e0 coup, le vendeur la vendeuse s'adresse \u00e0 vous, \u00e0 la place de s'adresser \u00e0 la personne plus \u00e2g\u00e9e mais qui est \u00e0 l'origine de cette demande \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [93%] :\r\nSylvain m\u00e9tier, vous qui \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste justement de ces questions num\u00e9riques vous reconnaissez que que que cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle baigne cette soci\u00e9t\u00e9 justement o\u00f9 tout est num\u00e9ris\u00e9, elle est sans piti\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [96%] :\r\nOn constate une vraie fracture entre ceux qui ont un acc\u00e8s \u00e0 Internet et une capacit\u00e9 de ma\u00eetriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'information au service en ligne de l'administration et les autres, \u00e7a peut \u00eatre une question d'\u00e2ge, \u00e7a peut aussi \u00eatre une question de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nBon, revenons \u00e0 Christian Maggiori, vous nous avez dress\u00e9 le constat, quelles sont les solutions maintenant comment est -ce qu'on fait pour combattre ces discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [85%] :\r\nBon, l\u00e0 aussi c'est vraiment une une question tr\u00e8s complexe, je dirais, en tout cas qu'il faut s'activer intervenir \u00e0 plusieurs niveaux et id\u00e9alement en m\u00eame temps que ce soit au niveau l\u00e9gal, politique, \u00e9conomique, de la formation mais je dirais que sous- jacent, tous ces \u00e9l\u00e9ments, il y a cette id\u00e9e de sensibilisation sensibiliser les diff\u00e9rents groupes de la population, ce soir, les professionnels, les familles, les gens disons vraiment tout le monde, et aussi les diff\u00e9rents groupes d'\u00e2ge et l\u00e0 que je dis, les groupes d'\u00e2ge aussi l'id\u00e9e, c'est pouvoir en venir d\u00e9pend du du plus d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, donc aussi directement chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [87%] :\r\nDonc, par exemple, en installant les garderies dans des MMS pour favoriser justement cette sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [90%] :\r\nCe sera, sait -on des projets ce sont des projets qu'on voit souvent, effectivement, c'est une mani\u00e8re de habituer les jeunes \u00e0 \u00eatre en contact, avoir des exp\u00e9riences positives avec les seniors et grandir, donc avec une image qui soit la plus correcte et la plus pr\u00e9cise possible de ce qui est \u00e0 la personnes \u00e2g\u00e9es la vieillesse en 10 grosses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [94%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne que nous d\u00e9crit notre invit\u00e9 l'\u00e2gisme la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge est -ce que c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9 vous- m\u00eame que vous avez peut-\u00eatre ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [85%] :\r\nNon, pas du tout jusque maintenant pas heureusement j'ai plut\u00f4t l'impression qu'il y a des jeunes qui se complaisent qui se plaignent peut-\u00eatre discrimin\u00e9s par les vieux par les \u00e2ge \u00e7a j'ai j'ai entendu tout r\u00e9cemment entend, par exemple, dans l'est, on va se faire de l'\u00e9ducation que et des enseignants qui ont, pour ne prendre la explications qui sont, qui n'ont pas la chance, trouver un poste en Suisse parce qu'ils ont, ils ont l'impression que les anciens soixante-huitards sur occupe les postes qui seront \u00e0 eux, j'ai peut-\u00eatre, on peut dire g\u00e9n\u00e9ralement et il y a une augmentation des tendances des tensions entre les groupes t\u00e2che \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair, et \u00e7a, c'est \u00e9vident, mais l'\u00e2gisme en ce sens, j'ai moi, moi, en Haute-Savoie, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nChristian Maggiori ces tensions en entre les entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations entre les \u00e2ge c'est c'est quelque chose que vous observez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [88%] :\r\nMalheureusement oui, justement c'est et c'est souvent c'est une on comprend son renvoi que les formes forme de discrimination pas le le sexisme, le racisme aussi se bat souvent sur la m\u00e9connaissance sur l'ignorance de la r\u00e9alit\u00e9 et donc c'est justement, c'est l'id\u00e9e de pouvoir permettre aux diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations d'avoir des moments de contact d\u00e9sesp\u00e9rance au commun pour cr\u00e9er une esp\u00e8ce de lien affectif et psychologique pour justement d\u00e9passer certains pr\u00e9judices certains st\u00e9r\u00e9otypes que la plupart du temps sont erron\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [91%] :\r\nSt\u00e9phanie Roulin, tiens, vous qui \u00eates prof qui est enseignant \u00e0 l'universit\u00e9, qui est en contact avec des gens qui sont la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s qu'est -ce que qu'est -ce que vous observez ce qu'il y a, il y a justement cette cette ce sentiment discrimination qui peut exister chez les jeunes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, donc je ne sais pas, dans le cadre de l'Acad\u00e9mie je \u00e7a certainement aussi, moi j'ai l'impression qu'il s'on les invite aussi \u00e0 prendre la la parole et ils sont j'sont extr\u00eamement responsabilis\u00e9s, on les sensibilise aussi \u00e0 ces questions, et ils sont sensibilis\u00e9s \u00e0 la question du respect ben dis les droits humains, les droits de l'homme, les droits des libert\u00e9s fondamentales, je pense qu'il a ils arrivent tr\u00e8s bien \u00e0 faire des, des, des connexions entre ces ces questions sur le sexisme, l'\u00e2gisme, l'\u00e9cologie, le le respect global. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [93%] :\r\n\u00e0 la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, un ph\u00e9nom\u00e8ne en tout cas, qui peut prendre plusieurs formes et qui appelle aussi des solutions multiples merci Christian Maggiori, d'\u00eatre venu nous en parler, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037140", "internalArchiveId": "AA1911036729", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 1899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10884370", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["L'Universit\u00e9 polytechnique de Hong Kong toujours ferm\u00e9e, des \u00e9tudiants suisses en \u00e9change sont rest\u00e9s", "19h30", "Un t\u00e9moignage \u00e0 charge porte un coup dur au pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la proc\u00e9dure de destitution", "19h30", "L'association Gen\u00e8ve Tennis recycle les balles de tennis en combustible.", "19h30", "Amnesty International monte au front contre Google et Facebook", "19h30", "Softbank, le plus grand fonds de capital risque de l'Histoire, investit massivement malgr\u00e9 les risques", "19h30", "Une \u00e9tude r\u00e9pond \u00e0 la question des retomb\u00e9es \u00e9conomiques du cin\u00e9ma en Suisse romande. Immersion dans deux tournages.", "19h30", "Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical: \"Selon la formule magique, nous avons droit \u00e0 nos deux Conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\"", "19h30", "La pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz lance l'assaut sur le Conseil F\u00e9d\u00e9ral", "19h30", "Apr\u00e8s la Chine et les Etats-Unis, Ueli Maurer poursuit sa diplomatie \u00e9conomique en Russie", "19h30", "Les Verts devront passer des alliances pour faire passer leur candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "19h30", "La coop\u00e9rative Provins veut changer ses statuts pour faire face \u00e0 la crise viticole", "19h30", "Christophe Darbellay: \"Le vrac est un march\u00e9 de la mis\u00e8re. Il y a des opportunit\u00e9s en Suisse pour le vin local de qualit\u00e9\"", "19h30", "Viviane Gabriel: \"pour 1 CHF investi dans l\u2019audiovisuel, 3 seraient r\u00e9inject\u00e9s dans salaires, h\u00f4tellerie ou transports\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10884370", "ece-10884372", "ece-10884386", "ece-10884374", "ece-10884380", "ece-10884382", "ece-10884364", "ece-10884362", "ece-10884368", "ece-10884366", "ece-10884376", "ece-10884378", "ece-10884384", "ece-10884388"], "isOnline": true, "remarks": "Pas de pr\u00e9sentation de la m\u00e9t\u00e9o.", "lastModifiedDate": "2019-12-04T10:40:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054366\r\nDate de transcription : 23-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:03) [99%] : \r\nMerci une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:23) [87%] : \r\nJ'ai grossi en Europe c'est \u00e7a et pourtant avec la merde qu'on bouffe aux \u00c9tats-Unis en g\u00e9n\u00e9ral justement tu bouges pas beaucoup, oui, si tu bois tout le temps moi je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:17 > 0:01:57) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30, les hostilit\u00e9s sont ouvertes, la pr\u00e9sidente des Verts, suisses se lance \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le si\u00e8ge du PLR Ignazio Cassis qui est vis\u00e9, on entendra votre r\u00e9plique ce soir, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse absolument oui Maurer a rencontr\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine apr\u00e8s l'am\u00e9ricain Trump ou le Chinois Jin Ping reviendra sur l'ann\u00e9e faste du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Hong Kong, l'universit\u00e9 polytechnique est l'\u00e9picentre de la crise, le symbole de la violence des affrontements plusieurs Suisses \u00e9tudiaient elle t\u00e9moigne dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:59 > 0:02:11) [94%] : \r\nLa crise du march\u00e9 du vin n'\u00e9pargne pas le plus gros producteur de Suisse, le groupe Provins veut pouvoir limiter les livraisons de ses fournisseurs, on entendra votre r\u00e9action Christophe Darbellay bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:02:14 > 0:02:14) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:14 > 0:02:16) [97%] : \r\nVous \u00eates le ministre de l'\u00c9conomie en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:31) [93%] : \r\nLe philosophe Alexandre Jollien l'acteur Bernard Campan qui tournent dans les rues de Lausanne, c'est l'un des films soutenus par la Fondation romande pour le cin\u00e9ma, elle annonce aujourd'hui qu'un franc investi en rapporte trois \u00e0 l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:02:53) [93%] : \r\n3 semaines intenses de suspense politique ont d\u00e9but\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz se lance \u00e0 l'assaut du si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis : l'\u00e9lection aura lieu le 11 d\u00e9cembre prochain les Verts estiment que leur progression \u00e9lectorale Merite un si\u00e8ge au gouvernement, rouven Gueissaz et David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:54 > 0:03:02) [97%] : \r\nC'\u00e9tait aussi \u00e0 tous ceux qui la pressaient de lancer l'assaut sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle r\u00e9p\u00e9tait depuis des semaines, patience jusqu'\u00e0 cet instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:03 > 0:03:10) [95%] : \r\nEt je peux, je suis pr\u00eate, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me mettre \u00e0 disposition comme candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:15) [99%] : \r\nLa progression fulgurante des Verts aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales oblige le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:15 > 0:03:27) [87%] : \r\nOui, il joue maintenant, dans le m\u00eame ligue que le P. le PLR et le PDC alors on est devenu une une partie gouvernementale sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s en conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:30) [97%] : \r\nLes Verts veulent une place au gouvernement, mais la place de qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:30 > 0:03:48) [83%] : \r\nC'est le parti qui est le plus s\u00fbr qui doit donner une place, c'est clair, c'est le PLR, il n'assure Cassis oui, bon alors on va essayer le premi\u00e8res personnes qui va \u00eatre \u00e9lu depuis \u00e0 l'heure, le 11 c'\u00e9tait sans proc\u00e8s Ignacio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:48 > 0:04:00) [93%] : \r\nRegula Rytz n'est pas une adepte des coups d'\u00e9clat pour la galerie, l'endurance et son atout, tomb\u00e9e \u00e0 25 ans dans la politique active, elle s'engage d'abord sur les questions sociales, comme ici apr\u00e8s la mort d'un jeune requ\u00e9rant date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:10) [91%] : \r\nIl y a ce que Zidane \u00e9croul\u00e9 avec notre projet et que la police a toujours dit que c'\u00e9tait un criminel drogu\u00e9 comme si les droits de l'homme ne compte pas pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:04:10 > 0:04:11) [71%] : \r\nEt pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:45) [96%] : \r\nCette adepte inconditionnelle du v\u00e9lo conna\u00eet tous les \u00e9chelons de la politique helv\u00e9tique populaire lors de son passage \u00e0 l'ex\u00e9cutif de sa ville, Berne, elle a pris ensuite la pr\u00e9sidence des Verts suisses d'abord en duo avec Ad\u00e8le Torrance et puis seule depuis 2016 ces derni\u00e8res semaines, Regula Rytz est pass\u00e9 de l'euphorie, le 20 octobre \u00e0 la d\u00e9ception dimanche dernier, battue dans la course au Conseil des \u00c9tats, d'un naturel plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 la Bernoise de 57 ans, fait le grand saut, jusqu'au 11 d\u00e9cembre elle sera la femme politique la plus observ\u00e9e du pays souvent avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:45 > 0:04:51) [85%] : \r\nChristian Luescher c'est le si\u00e8ge du PLR qui est attaqu\u00e9, offrir la m\u00eame chose \u00e0 sa place, vague verte grande progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:51 > 0:05:25) [87%] : \r\nJe crois pas que les gens qui ont vot\u00e9 pour, les Verts et l'intention de d\u00e9stabiliser date d\u00e9stabilis\u00e9 par dans les institutions, on vit depuis de nombreuses SNI sous l'\u00e9gide de la formule magique, c'est les 3 grands plus les 3 plus grands partis qui ont 2 si\u00e8ges, le 4\u00e8me, un si\u00e8ge, vous pouvez mixer les si\u00e8ges, comme vous le voulez, il reste aujourd'hui que les 4 plus grands partis sont le l'UDC le PS, le PLR et le PDC le P. le le le les Verts doivent se montrer un tout petit peu patient, il faut qu'il vient avec des propositions \u00e9cologiques et environnementales si vous reconnaissez leurs demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:25 > 0:05:31) [85%] : \r\nConnaissez qui on pense \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, puis un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame le parti le plus se repr\u00e9senter la de la Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:31 > 0:06:13) [94%] : \r\nAlors, la seule chose que je peux admettre, c'est que nous vivons, je le r\u00e9p\u00e8te, sous l'empire de la formule magique, cette formule magique, elle fonctionne aujourd'hui, selon cette formule magique, nous avons droit \u00e0 nos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la ficelle, elle a chang\u00e9 la ficelle qui consiste \u00e0 attaquer lors de nos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour qu'on prenne sa d\u00e9fense compte l'autre franchement \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien, nous ne sommes pas des enfants de choeur, nous avons droit \u00e0 nos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux d'ailleurs \u00e7a tombe tr\u00e8s bien, nous avons une femme et un homme, une femme de langue maternelle allemande de la Suisse orientale, un homme de la de langue maternelle italienne de la Suisse italienne, donc nous avons de la diversit\u00e9 et puis pour \u00eatre tout \u00e0 fait franc je crois que le peuple attend ce pays marche et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, telle qu'il existe aujourd'hui n'a pas des mairies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:13 > 0:06:19) [93%] : \r\nC'est Christian L\u00fcscher quand il s'est agi de remplacer un une PDC par l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, on a chang\u00e9 la formule magique, on peut le faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:19 > 0:07:15) [90%] : \r\nNon, on n'a pas du tout chang\u00e9 la formule magique, on a h\u00e9las des \u00e9lus, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, parce que le PDC en vertu de cette m\u00eame formule magique ne pouvait pas avoir de repr\u00e9sentants aujourd'hui, vous pouvez faire le faire les calculs sur vos doigts, j'imagine que vous l'avez fait on reste dans un syst\u00e8me o\u00f9, quoi qu'il en soit, les Verts n'ont pas droit \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis vous savez, il y a 2 traditions, d'abord, on laisse passer une l\u00e9gislature pour voir si ce vote n'est pas purement conjoncturel tr\u00e8s content, vous allez hauts et les bas des Verts ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es, on se dit il faut attendre un peu et puis l'autre tradition, c'est qu'on a on injecte pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sauf si la tr\u00e8s gravement d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, or aucun des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'gravement d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, au contraire, notre pays marche bien, les finances sont saines, l'\u00e9conomie est prosp\u00e8re, nous avons de la s\u00e9curit\u00e9, bref, je crois que les Verts se trompent de cible qu'il Vienne avec des propositions et non pas avec une des steppes d\u00e9stabilisation des institutions merci Christian Luescher merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:26) [97%] : \r\n\u00e0 berne ce sont donc 3 semaines de tractations de blufff qui vont d\u00e9buter les verts devront obtenir des appuis devront passer des alliances Lo\u00efs Siggen Lopez est all\u00e9 sonder les partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:27 > 0:07:43) [93%] : \r\nRegula Rytz, candidate cela concr\u00e9tise l'ambition des Verts pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les discussions politiques sous la coupole vont d\u00e8s ce soir s'intensifier \u00e0 gauche le parti socialiste se r\u00e9unit officiellement demain pour prendre position, mais la candidature ce soir est bien per\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:43 > 0:08:02) [90%] : \r\nC'est une candidature qui est tr\u00e8s logique, \u00e7a a l'Avantage maintenant de clarifier les choses, maintenant on va pouvoir mener des discussions pour voir si on arrive \u00e0 corriger d'une mani\u00e8re ou d'une autre, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'est vrai qu'elle le fait qu'il y ait une majorit\u00e9 PLR UDC h\u00e9 bien \u00e0 droite qui refl\u00e8te plus du tout le r\u00e9sultat des \u00e9lections, c'est probl\u00e9matique et la solution, on n'a pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:10) [95%] : \r\n\u00e0 droite, peu importe la personne, l'id\u00e9e m\u00eame d'un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:10 > 0:08:23) [94%] : \r\nJe ne pense pas que la droite va soutenir la candidature de Madame Regula Rytz on sait qu'il s'attaque tout particuli\u00e8rement au si\u00e8ge de Monsieur Cassis donc leur but est de faire d'avoir un si\u00e8ge de plus \u00e0 gauche et je pense pas que la droite va se laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:23 > 0:08:31) [94%] : \r\nC'est bien au centre, que la bataille va se jouer du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux aussi, et l\u00e0, la candidature de Regula Rytz part plut\u00f4t mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:32 > 0:08:50) [87%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s ouverte \u00e0 ou \u00e0 voter pour un candidat Vert, mais de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a dit \u00e0 l'UDC ne nous pr\u00e9sentez pas des personnes tr\u00e8s clivantes comme Monsieur Blocher, h\u00e9 bien je dis aux Verts ne nous pr\u00e9sentez pas des personnes tr\u00e8s clivantes comme Madame Rytz et je pense que ce n'est pas celle qui va rassembler le plus de voir hors de son s\u00e9rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:50 > 0:09:04) [93%] : \r\nPour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les Verts devront surtout convaincre le PDC, or c'est le grand muet l'inconnue du jour, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se r\u00e9unissent samedi pour discuter du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de sa composition future d'ici l\u00e0, suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:34) [95%] : \r\nPourquoi d'ailleurs tout \u00e0 l'heure la question \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay et puis \u00e0 noter que Regula Rytz elle sera ce dimanche la grande invit\u00e9e du 19 30, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, a rencontr\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine aujourd'hui \u00e0 Moscou, ils ont \u00e9voqu\u00e9 les conflits en Ukraine et dans le Caucase, mais aussi les int\u00e9r\u00eats fiscaux de la Suisse, la diplomatie \u00e9conomique, c'est d'ailleurs le fil rouge de l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle d'Ueli Maurer, Pierre N\u00e9bel, \u00c9lena Volo-chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:36 > 0:09:43) [93%] : \r\nAu Maurer n'aime pas trop la pompe les officialit\u00e9 mais aujourd'hui n'avait vraiment pas le choix face \u00e0 Vladimir Poutine sous les ors du Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:10:03) [94%] : \r\nMais C\u00e9vennes Palerme au menu des discussions, les conflits en Ukraine et au sud Caucase mais pas seulement, apr\u00e8s presque 2 heures de rencontre d\u00e9briefing \u00e0 l'ambassade, si on a parl\u00e9 de paix Ueli Maurer a aussi trouv\u00e9 en la Russie un alli\u00e9 contre un nouveau r\u00e9gime fiscal de l'OCDE, peu favorable \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:03 > 0:10:15) [88%] : \r\nLa Russie a la m\u00eame position dans la r\u00e9forme des taxes comme la Suisse, je pense qu'on paie soutien nous ensemble dans l'eau et c'est parce que la possession et la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:15 > 0:10:31) [97%] : \r\nL'\u00e9conomie, la finance, c'est un point commun de beaucoup des voyages r\u00e9alis\u00e9s par Ueli Maurer cette ann\u00e9e en Chine on a parl\u00e9 de la nouvelle route de la soie aux \u00c9tats-Unis d'un nouvel accord de libre- \u00e9change et en Arabie Saoudite, de ce fameux nouveau r\u00e9gime fiscal de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:32 > 0:10:40) [97%] : \r\nEn Suisse, ce choix de destination est critiqu\u00e9 par la gauche, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plus de visites \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens et plus d'engagement pour les droits de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:10:56) [89%] : \r\nC'est la Realpolitik pure et dure, hein, dans le cas d'or, l'Arabie Saoudite et la Russie, c'est des alli\u00e9s potentiels, la Suisse \u00e0 l'OCDE o\u00f9 se d\u00e9cide le nouveau r\u00e9gime fiscal et c'est plut\u00f4t le ministre des Finances, que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en voyage \u00e0 l'\u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:56 > 0:11:23) [91%] : \r\nMais \u00e0 droite on soutient Ueli Maurer, nos voisins imm\u00e9diats ne seraient pas toujours les plus utiles, notamment sur les questions de fiscalit\u00e9 Rennesson Benquet Kate quand il s'agit de questions o\u00f9 nos voisins ont des opinions totalement oppos\u00e9es aux n\u00f4tres, il est normal d'aller chercher des partenaires qui sont plus lointains Telmex une neutralit\u00e9 et d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la Suisse avait mis clairement la politique d'Ueli Maurer tout au long de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:38) [96%] : \r\n\u00e0 Hong Kong, le campus de l'universit\u00e9 polytechnique s'est transform\u00e9 en forteresse assi\u00e9g\u00e9e pour les manifestants pro- d\u00e9mocrates, plusieurs jeunes Suisses \u00e9tudiaient La-bas pour un semestre d'\u00e9change, ils ont livr\u00e9 leur t\u00e9moignage \u00e0 Ang\u00e9lique Forget et Antoine v\u00e9deilh\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:39 > 0:12:02) [98%] : \r\nL'entr\u00e9e de l'universit\u00e9 polytechnique de Hong Kong totalement saccag\u00e9e et \u00e0 l'int\u00e9rieur des murs de jeunes manifestants toujours barricad\u00e9s depuis plusieurs jours, ils occupent le campus \u00e0 quelques m\u00e8tres \u00e0 peine de l'universit\u00e9 toujours encercl\u00e9e par la police, la r\u00e9sidence universitaire des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:09) [95%] : \r\nEn temps normal 3000 jeunes logent ici aujourd'hui il ne reste presque plus personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:10 > 0:12:18) [97%] : \r\nC\u00e9line Vautravers et Andreas, je vais \u00eatre 2 \u00e9tudiants de Zurich ont vu leurs camarades partir les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:24) [96%] : \r\nEnfin, maintenant, il n'y a presque plus personne ici, alors que normalement il y a plein de gens qui jouent au ping-pong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:24 > 0:12:32) [93%] : \r\nBien oui, la plupart des \u00e9tudiants en \u00e9change sont rentr\u00e9s c'\u00e9tait et les locaux sont rentr\u00e9s chez leurs parents s'donc maintenant c'est vraiment plus vite que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:46) [93%] : \r\nC'est un petit Ana depuis 11 jours, plus aucun cours n'est dispens\u00e9, mais pour que les \u00e9tudiants ne prennent aucun retard dans leurs \u00e9tudes, les professeurs mettent \u00e0 leur disposition des le\u00e7ons sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:47 > 0:12:54) [89%] : \r\nC'est ce fond de peinture, voici la page d'accueil de la plateforme en ligne, qu'on appelle le tableau l\u00e0 qu'on voit tous mes cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:00) [91%] : \r\nEline Vautravers en est persuad\u00e9e : la fermeture de l'universit\u00e9 n'affectera pas sa scolarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:00 > 0:13:17) [93%] : \r\nUne Charlotte, cela ne change pas grand chose pour moi dans le sens o\u00f9 je dispose de tous les cours, je peux finir toutes les mati\u00e8res terminer mon semestre et c'est ce qui est le plus important pour moi car je veux obtenir tous mes cr\u00e9dits d'\u00e9tudes et \u00e0 la fin, obtenir mon Bachelor Diane chemin passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:17 > 0:13:29) [96%] : \r\nCe soir, une cinquantaine de manifestants est toujours retranch\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du campus c'est quoi qu'il arrive dans les prochains jours les cours \u00e0 l'universit\u00e9 polytechnique de Hong Kong ne devraient pas reprendre avant janvier 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:51) [95%] : \r\nBenyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 aujourd'hui pour corruption, fraude et abus de confiance, le 1er ministre isra\u00e9lien qui exp\u00e9die les affaires courantes depuis les \u00e9lections de septembre est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des dizaines de milliers de dollars de cadeaux cet signe d'avoir offert des avantages en \u00e9change d'une couverture favorable dans les m\u00e9dias isra\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:54 > 0:14:17) [91%] : \r\nRegardez cette note r\u00e9dig\u00e9e au feutre noir, c'est l'\u00e9criture du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a want nothing, je ne veux rien r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Donald Trump face \u00e0 la presse, il nie avoir fait pression sur l'Ukraine pour qu'elle enqu\u00eate sur son rival job Hayden cette accusation est au coeur de la proc\u00e9dure de destitution au Congr\u00e8s o\u00f9 hier un t\u00e9moin crucial \u00e0 porter des coups durs \u00e0 la d\u00e9fense du pr\u00e9sident Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:19 > 0:14:44) [95%] : \r\nLes t\u00e9moins d\u00e9filent depuis la semaine derni\u00e8re l'Am\u00e9rique regarde en Direct l'enqu\u00eate contre Donald Trump et les faits se pr\u00e9cisent, on reproche au pr\u00e9sident d'avoir conditionn\u00e9 une aide de 391 millions de dollars \u00e0 l'Ukraine contre l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Hunter by donne le fils de Joe donne un donnant donnant un quid pro quo exprim\u00e9 dans un coup de fil entre Donald Trump et le pr\u00e9sident ukrainien Zelenski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:44 > 0:14:53) [89%] : \r\nFr, j'ai trouv\u00e9 le coup du 25 juillet inhabituel parce qu'\u00e0 la diff\u00e9rence d'autres coups de fil pr\u00e9sidentiels, il \u00e9voquait des questions de politique int\u00e9rieure \u00e0 Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:14:57) [97%] : \r\nC'\u00e9tait inappropri\u00e9, rien \u00e0 voir avec la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:11) [97%] : \r\nCe coup de fil est intervenu apr\u00e8s des mois de tractations dans les coulisses, l'avocat du pr\u00e9sident et ancien maire de New York Rudy Giuliani \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre pour faire pression sur l'Ukraine un pays en guerre, qui d\u00e9pend du soutien des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:19) [84%] : \r\nViable oui \u00eatre Mesto, nous travaillons avec Monsieur Rudy d'Giuliani sur l'Ukraine, \u00e0 la demande du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:20 > 0:15:29) [98%] : \r\nC'\u00e9tait nous suivions les ordres du pr\u00e9sident un ambassadeur au t\u00e9l\u00e9phone avec Trump au printemps, comme le raconte cet autre diplomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:36) [94%] : \r\n\u00e7a vous avez entendu le pr\u00e9sident Trump demander si Zelenski allait ouvrir une enqu\u00eate oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:44) [94%] : \r\nWhat et elle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse de l'ambassadeur, il a dit oui, il va le faire, il fera tout ce que vous demandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:51) [98%] : \r\nMais Donald Trump organise lui- m\u00eame sa d\u00e9fense devant les cam\u00e9ras, il rejoue un autre coup de fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:51 > 0:16:00) [85%] : \r\nJoyeuse va \u00eatre voil\u00e0 ma r\u00e9ponse, je ne veux rien, je ne veux pas de quid pro quo dis \u00e0 Zelensky de faire ce qui est juste et fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:00 > 0:16:26) [94%] : \r\n2 versions de l'histoire tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur Fox News et CNN, ce ne sont pas les m\u00eames extraits qui tournent en boucle, alors que les auditions retransmises en Direct ne remportent pas un grand succ\u00e8s d'audimat avec ces auditions, les d\u00e9mocrates ont tous les \u00e9l\u00e9ments pour d\u00e9clencher l'impeachment Pourtant, c'est un semi- \u00e9chec, l'opinion publique ne bascule pas et donc il y a tr\u00e8s peu de sens qu'au S\u00e9nat, les r\u00e9publicains se rallie aux d\u00e9mocrates pour destituer le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:27 > 0:16:38) [94%] : \r\nEt puis, un nouveau venu dans la primaire d\u00e9mocrate de cette pr\u00e9sidentielle, le milliardaire am\u00e9ricain Michael Bloomberg a rempli et remis les documents n\u00e9cessaires pour \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:38 > 0:16:56) [95%] : \r\nEn tant que d\u00e9mocrate, Amnesty International d\u00e9nonce g\u00e9n\u00e9ralement les \u00e9tats autoritaires ou les dictatures mais sa derni\u00e8re campagne, a caus\u00e9 la surprise s'en prend a Google et Facebook, Amnesty estime que les g\u00e9ants californiens ont mis en place une surveillance de masse qui menace la d\u00e9mocratie et les droits humains, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:59 > 0:17:18) [95%] : \r\nAmnesty International, c'est plut\u00f4t \u00e7a la lutte contre les crimes d'\u00c9tat, la torture, la d\u00e9fense des droits civils, politiques, la libert\u00e9 d'expression, les droits humains en g\u00e9n\u00e9ral h\u00e9 bien justement, aujourd'hui on en est l\u00e0, avec Google, Facebook et les autres, selon l'ONG leur Business, c'est devenu un enjeu de droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:18 > 0:17:32) [92%] : \r\nNous nous sommes rendus compte qu'en fait \u00e7a ne suffisait pas de publier d\u00e8s rapports individuels, en fait, il y avait derri\u00e8re le concept m\u00eame de Facebook et Google vraiment un concept de surveillance de masse et que c'\u00e9tait ce concept l\u00e0 qu'il fallait d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:33 > 0:17:54) [95%] : \r\nConcept de surveillance de masse Facebook d\u00e9ment en r\u00e9action au rapport et rapelle qu'elle donne une voix et permet d'\u00e9changer \u00e0 des milliards de personnes, bon pour leurs droits, pas faux, admet l'ONG mais quand une plate-forme rassemble un tiers de l'humanit\u00e9 sans alternative et sans acc\u00e8s aux algorithmes nourris par une collecte quasi illimit\u00e9 de donn\u00e9es il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:54 > 0:18:10) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me avec ces algorithmes aujourd'hui c'est qu'en fait on voit derri\u00e8re l'information qui est un droit fondamental, h\u00e9 bien on acc\u00e8de plus simplement \u00e0 de l'information, on acc\u00e8de \u00e0 l'information qui est choisi pour nous et c'est dans ce sens-l\u00e0 que c'est une restriction extr\u00eamement grave grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:10 > 0:18:38) [94%] : \r\nComme d'autres reproches lanc\u00e9s par diff\u00e9rentes autorit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica contre le pouvoir de laisser ras influencer ou manipuler des \u00e9lections ou des r\u00e9f\u00e9rendums ou l'indolence face \u00e0 la multiplication de discours de haine sur les plateformes aujourd'hui c'est un cap, Amnesty international, ajoute sa voix grave \u00e0 une lente prise de conscience, un appel de plus aux \u00c9tats de fixer des r\u00e8gles dans cette immense industrie des donn\u00e9es et de l'Intelligence artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:45) [92%] : \r\nEn Suisse, la crise de la viticulture \u00e9branle un des principaux, le plus gros producteur de vins du pays, le groupe Provins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:45 > 0:18:52) [92%] : \r\nVeut promouvoir veut pouvoir limiter la quantit\u00e9 de raisins livr\u00e9s par ses soci\u00e9taires Flore Dussey et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:53 > 0:19:07) [93%] : \r\nPour, comme le march\u00e9, les responsables de Provins sont tendus tomber la coop\u00e9rative veut changer ses statuts plus question donc avaient des raisins qu'elle ne parvient pas \u00e0 vendre \u00e0 l'avenir, elle veut limiter les quantit\u00e9s en fonction de la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:07 > 0:19:19) [96%] : \r\nC'est une mesure pour pouvoir coller au mieux possible l'offre et la demande et \u00e9viter ainsi d'avoir des stocks de vin peut-\u00eatre moins demand\u00e9s et ne l'utiliser que lors de grosses fluctuations de r\u00e9colte afin de prot\u00e9ger la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:19 > 0:19:31) [96%] : \r\nCette annonce met les soci\u00e9taires sous pression jusqu'ici, la coop\u00e9rative devait absorber l'entier des r\u00e9coltes avec ce changement de statut, elle pourrait d\u00e9cider des quantit\u00e9s et des c\u00e9pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:31 > 0:19:45) [80%] : \r\nOui, \u00e7a fait soucis \u00e0 ce qu'on plante des vignes pour 20 25 ans, or plus et puis tout d'un coup on Audiard dit faut pas pas livrer cette cette ce c\u00e9page l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a au rang de planter des vignes qu'on sait pas quoi faire avec, effectivement, c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:46 > 0:19:57) [91%] : \r\nC'est un d\u00e9chirement, parce qu'effectivement il y a le c\u00f4t\u00e9 l'\u00e2me de et l'esprit de la coop\u00e9rative, mais il y a la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 qui, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il laisse que tr\u00e8s peu de marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:57 > 0:20:04) [96%] : \r\nMais pour cet ancien directeur de Provins, la vraie probl\u00e9matique, c'est la politique commerciale actuelle de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:04 > 0:20:25) [90%] : \r\nQu'est ce qu'on fait pour regagner du chiffre d'affaires parce que, \u00e0 45 millions chiffre d'affaires, je pense que l\u00e0, effectivement, la coop\u00e9rative ne pas tourner et si on va sur cette d\u00e9marche-l\u00e0, on risque de r\u00e9duire la production m\u00eame si on prend guillemets que ce qu'on veut, au niveau de, au niveau des, des, des produits et des c\u00e9pages mais on va pas r\u00e9soudre la probl\u00e9matique globale de la de la rentabilit\u00e9 de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:25 > 0:20:31) [96%] : \r\nComme d'autres caves la coop\u00e9rative aura du mal \u00e0 se maintenir face aux turbulences du march\u00e9 de groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:31 > 0:20:48) [94%] : \r\nLe march\u00e9 du vrac est toujours plus tendu, la grande distribution qui a des contrats longue dur\u00e9e avec avec ses fournisseurs, donc finalement c'est une probl\u00e9matique qui arrive maintenant, mais qui fait partie d'un d'un situation plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur le march\u00e9 des vins suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:48 > 0:21:01) [97%] : \r\nLes quelque 3000 soci\u00e9taires de Provins tiennent malgr\u00e9 tout une partie de leur destin en main, le 12 d\u00e9cembre lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ce sont eux qui d\u00e9cideront s'ils acceptent ou non ces nouveaux statuts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:01 > 0:21:07) [93%] : \r\nChristophe Darbellay, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en Valais, ministre de l'\u00e9conomie, c'est le plus gros producteur de Suisse, \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:10 > 0:21:23) [94%] : \r\n\u00e9videmment qu'on est sensible \u00e0 cette situation que rencontrent des soci\u00e9taires de Provins et cette soci\u00e9t\u00e9 qui a des difficult\u00e9s, elle existe depuis 90 ans, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour trouver un d\u00e9bouch\u00e9 sur le march\u00e9 pour \u00e9norm\u00e9ment de petits producteurs et c'est vrai que cette situation nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:23 > 0:21:32) [90%] : \r\nQue peut faire l'\u00c9tat ce qu'il faut introduire plus de protectionnisme vous- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, parlementaire, vous aviez obliger les ambassades \u00e0 ne se fournir comme un Suisse par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:36 > 0:22:14) [90%] : \r\nAh bah, je crois que d'obliger les gens pour les ambassades, c'est une \u00e9vidence, mais autrement le pour que la population actuelle, le consommateur n'a pas envie d'\u00eatre forc\u00e9 ou contraints \u00e0 quelque chose, je pense que dans la promotion, une action qu'on a envisag\u00e9 avec plusieurs cantons romands aupr\u00e8s de Guy Parmelin, c'est une action qui avance parce qu'on pourra faire plus de promotion, avec l'aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec l'aide de la branche pour les vins suisses il faut convaincre le consommateur aujourd'hui, seule une bouteille sur 3 a consomm\u00e9 en Suisse vient de la Suisse, on a des voir merveilleux, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui monte, il y a une qualit\u00e9 : il y a une proximit\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 on veut plus de durabilit\u00e9, o\u00f9 les gens par leur vote, vol, la politique du climat, je comprendrais pas qu'on consomme pas un peu plus de 20 suisse et l\u00e0 il y a un vrai potentiel exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:14 > 0:22:23) [90%] : \r\nVous l'avez dit vous- m\u00eame, certains s'en sortent tr\u00e8s bien les petits producteurs, les niches, c'est presque un march\u00e9 de luxe et ce qu'il faudrait pas se concentrer l\u00e0- dessus et puis laisser tomber le vrac le gros au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:23:11) [90%] : \r\nBon le vrac c'est un march\u00e9 de la mis\u00e8re, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair que dans des vignes en terrasse, si vous \u00eates dans le Lavaux ou en Valais dans des vignes extraordinaire parmi les plus beaux vignobles du monde ces murs en Pierre s\u00e8che qui vont jusqu'\u00e0 23 m\u00e8tres de haut, h\u00e9 bien je crois qu'on ne peut pas produire du vrac \u00e0 long terme, mais l\u00e0, il faudra trouver des solutions, il y a des entreprises petites dans des niches qui s'en sort tr\u00e8s bien, il y a aussi des grandes entreprises qui ont fait cette ann\u00e9e des ann\u00e9es record et je crois qu'il y a des possibilit\u00e9s, si vous avez des voir positionner si vous avez de la qualit\u00e9 si vous \u00eates proche de votre consommateur il y a de belles possibilit\u00e9s pour le vin suisse, je ne crois pas qu'on puisse dire que la situation est une situation de crise, en g\u00e9n\u00e9ral, le march\u00e9 est un peu tendu, un peu lourd du aux derni\u00e8res r\u00e9coltes, mais je pense que cette situation peut \u00eatre r\u00e9solu mais il faut un repositionnement de la viticulture suisse aussi se rapprocher vraiment tr\u00e8s fortement du consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:11 > 0:23:28) [93%] : \r\nSauf Darbellay vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en Valais vous \u00e9tiez pr\u00e9sident du PDC suisse, vous avez particip\u00e9 aux manoeuvres \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque quand il a fallu remplacer Christoph Blocher par Eveline Widmer-Schlumpf vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien la manoeuvre politique, que pensez-vous de la volont\u00e9 de la pr\u00e9sidente des Verts suisses d'obtenir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:23:52) [96%] : \r\nVoici qu'une femme de qualit\u00e9, c'est m\u00eame une amie je crois que c'est l\u00e9gitime pour elle avec le succ\u00e8s des Verts de vouloir cette place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant laissons aux \u00c9tats-Majors de parti, j'ai pris le pari de pas me m\u00ealer des affaires qui \u00e9taient les miennes pendant une dizaine d'ann\u00e9es avec beaucoup de passion, mais je fais pas partie de ceux qui confondent \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:52 > 0:23:54) [84%] : \r\nMais un pronostic : cela va fonctionner pour les 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:57 > 0:23:57) [84%] : \r\nNon, \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:58 > 0:24:00) [98%] : \r\nMerci beaucoup Christophe Darbellay bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:02 > 0:24:35) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud les partenaires sociaux ont conclu un accord pour augmenter les salaires du personnel de la sant\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat contribuera \u00e0 hauteur de 13 millions de francs pour r\u00e9duire les \u00e9carts de salaires entre les secteurs public et parapublic, c'est le plus grand fonds de capital- risque de l'Histoire le groupe Soft Bank est capable d'investir des sommes massives pour faire et d\u00e9faire le destin des Start-Up, une entreprise Tessinoise vient de recevoir, pas moins de 100 millions de dollars la puissance Financiere de Softbank a aussi son revers, Delphine Gianora et Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:37 > 0:24:44) [96%] : \r\nC'est peut-\u00eatre dans cette Start-Up Tessinoise que va \u00eatre r\u00e9solu le probl\u00e8me du stockage de l'\u00e9nergie renouvelable via une tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:44 > 0:25:00) [92%] : \r\nTenez mon casque, on utilise le trop- plein d'\u00e9nergie solaire pour empiler des blocs de b\u00e9ton sur une tour qui s'en prend, et quand le r\u00e9seau \u00e9lectrique a besoin d'\u00e9nergie, on d\u00e9charge des blocs, et on injecte cette \u00e9nergie dans le r\u00e9seau qui a la petite \u00e0 Al Green.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:00 > 0:25:07) [98%] : \r\nUne id\u00e9e r\u00e9volutionnaire qui a permis de lever 100 millions de francs la somme la plus importante jamais re\u00e7ue par une Start-Up suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:07 > 0:25:16) [79%] : \r\nQui cr\u00e9e ou l'c'est le fonds le plus important du monde qui a pari\u00e9 sur nous demandons non ce n'est pas \u00e7a veut dire que notre technologie a un grand avenir \u00e0 les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:16 > 0:26:02) [93%] : \r\nDerri\u00e8re ce fond le groupe japonais SoftBank Softbank c'est cet homme, Masayoshi Son, \u00e0 ses d\u00e9buts en 1981 Softbank est un distributeur de logiciel informatique qui devient un g\u00e9ant de la technologie, avant de se transformer en un v\u00e9ritable conglom\u00e9rat en 2016 Son s'associe aux Saoudiens et cr\u00e9e le Vision, enfin le plus grand fonds de capital- risque de l'Histoire, dot\u00e9 de 100 milliards de francs, ligne de mire les nouvelles technologies dans les secteurs de pointe, on parle d'investissements dans une centaine de soci\u00e9t\u00e9s mais aussi parfois dans certaines pas si rentables ou dont le mod\u00e8le \u00e9conomique est remis en question, partout dans le monde comme le cr\u00e9ateur d'espace de coworking WiiWare ou Hubert une sur capitalisation qui peut \u00eatre risqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:02 > 0:26:35) [91%] : \r\nAujourd'hui ou on investit \u00e0 fond dans la technologie me rappelle ce que nous avons v\u00e9cu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 avec la la bulle des des points comme tout ce qui commen\u00e7ait par finissaient par point com en Bourse flambait de 3 pourcent tous les jours jusqu'\u00e0 ce que la bulle \u00e9clate on investissait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, dans des entreprises qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices c'est le cas de c'est le cas de Hubert qui a perdu quand m\u00eame 3 milliards de dollars, on s'approche quand m\u00eame d'un point de de rupture o\u00f9 on a trop de capital trop d'argent qui va s'investir dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:35 > 0:26:42) [93%] : \r\nMais, Masayoshi Son s'en moque, m\u00eame s'il perd quelques plumes, aujourd'hui, il pense que le futur lui donnera de toute fa\u00e7on raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:44 > 0:27:00) [91%] : \r\nL'investissement encore \u00e0 une autre \u00e9chelle, un franc investi dans le cin\u00e9ma Romand en rapporte 3 fois plus \u00e0 l'\u00e9conomie romande : c'est le constat de la fondation romande pour le cin\u00e9ma, avant de s'int\u00e9resser \u00e0 ces chiffres avec Viviane Gabriel voici 2 exemples de tournage en suisse romande, c'est le reportage de Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:02 > 0:27:26) [96%] : \r\nSous l'oeil de Bernard Campan Alexandre Jollien tournait ce matin une sc\u00e8ne dans ce Carrefour lausannois, tous 2 sont acteurs et r\u00e9alisateurs d'une com\u00e9die co- produite par la France et la Suisse, un exemple de ces 80 films par an, soutenus par la Fondation romande pour le cin\u00e9ma ou Cin\u00e9Forom, qui a accord\u00e9 105000 francs d'aide \u00e0 ce film alors question : cet argent est-il vraiment r\u00e9inject\u00e9 dans l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:27 > 0:27:40) [95%] : \r\nLargement la totalit\u00e9 sera d\u00e9pens\u00e9 en Suisse vis-\u00e0-vis de Cin\u00e9forom faut d\u00e9penser les 105000 francs nous avons obtenus en Suisse romande et je pense qu'on en d\u00e9pense entre 7 et 800000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:41 > 0:27:54) [95%] : \r\nAction mais dans le cas de cet autre film tourn\u00e9 ces jours \u00e0 Gen\u00e8ve Cin\u00e9Forom n'a pas accord\u00e9 le soutien financier esp\u00e9r\u00e9 cons\u00e9quence, il a fallu trouver des financements compl\u00e9mentaires en Belgique et d\u00e9penser une partie du budget dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:54 > 0:28:09) [94%] : \r\nLes couper pour ce film- l\u00e0, on se retrouve \u00e0 avoir, pas d'argent, de, de, de la r\u00e9gion \u00e0 devoir aller chercher des techniciens et du mat\u00e9riel en Belgique alors que nous en avons envie de jouer le jeu de prendre du mat\u00e9riel en Suisse, cam\u00e9ra et tout \u00e7a et on aurait pu faire marcher plus l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:09 > 0:28:25) [96%] : \r\nPuisqu'au final sur deux millions de budget, 80 pourcent seulement seront d\u00e9pens\u00e9s en Suisse romande et 20 pourcent en Belgique, en tous les cas, l'audiovisuel b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 de nombreux secteurs et corps de m\u00e9tiers de l'\u00e9conomie romande, c'est ce que montre l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e ce matin par Cin\u00e9Forom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:25 > 0:28:42) [93%] : \r\n\u00e7a en vaut la peine au plan culturel, \u00e7a on le savait, mais je dirais, mais aujourd'hui ce qu'on aimerait mettre en \u00e9vidence avec cette \u00e9tude, c'est que c'est aussi des acteurs \u00e9conomiques qui fournissent de l'emploi qui fournissent des ressources \u00e0 diff\u00e9rentes branches de l'\u00e9conomie en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:42 > 0:28:50) [97%] : \r\nLe message est lanc\u00e9 aux cantons et grandes villes romandes qui financent le fonds Cin\u00e9forom ce que vous accordez comme aide au cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma vous le rendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:51 > 0:28:54) [98%] : \r\nCin\u00e9ma vous le rendra Viviane Gabriel combien exactement ce que \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:54 > 0:29:51) [92%] : \r\nAlors avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question cruciale, juste un mot pour camper le d\u00e9cor, il existe en Suisse romande, 3 piliers de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle, il y a la SSR, qui investit chaque ann\u00e9e au moins 27,5 millions de francs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture \u00e0 17,4 millions en 2018 et Cin\u00e9forom 10 millions Cin\u00e9forom c'est une fondation qui regroupe 6 cantons romands, les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne, d'autres communes, ainsi que la Loterie romande ces 3 piliers repr\u00e9sentent trois-quarts du financement suisse de l'audiovisuel, voil\u00e0 pour l'argent investi en ce qui concerne les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, h\u00e9 bien Cin\u00e9forom a fait ses comptes et il en ressort que pour chaque franc investi dans l'audiovisuel 3 seraient r\u00e9inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie romande, principalement dans les salaires, mais \u00e9galement dans l'h\u00f4tellerie et les transports, \u00e0 titre de comparaison, la France s'est livr\u00e9 au m\u00eame calcul en 2016 avec ce r\u00e9sultat : 7 euros de retomb\u00e9es directes par Euro investi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:51 > 0:30:09) [94%] : \r\nMerci beaucoup Viviane les balles de tennis sont des milliers chaque ann\u00e9e a finir dans le jardin du voisin au fond d'un foss\u00e9 ou alors dans une poubelle, o\u00f9 elles sont ensuite incin\u00e9r\u00e9es mais depuis 2 ans \u00e0 Gen\u00e8ve les balles de tennis peuvent \u00eatre recycl\u00e9s Ana Silva et Martial G\u00e9rardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:10 > 0:30:28) [95%] : \r\nChaque ann\u00e9e des milliers de petites balles jaunes sont frapp\u00e9es slice c'est lift\u00e9es amorties, avant de finir leur vie mordiller par des toutous ou pire \u00e0 la poubelle, Philippe Rochetin est responsable d'un club de tennis Genevois il y a 3 ans, il lance l'id\u00e9e du recyclage des balles je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:28 > 0:30:44) [90%] : \r\nQue comme toute id\u00e9e il y a un moment il faut oser le faire, faut avoir l'\u00e9nergie, la motivation et puis trouver les la bonne synergie les bonnes personnes pour que le la chose se soit lanc\u00e9e, je pense pas qu'on a r\u00e9volutionn\u00e9 quelque chose, on a juste amener un projet qui existait probablement d\u00e9j\u00e0 et puis on l'a abouti aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:44 > 0:31:08) [95%] : \r\nEn effet, en France, les balles jaunes sont valoris\u00e9es depuis 2008 d\u00e9j\u00e0, mais en Suisse, rien de telle Gen\u00e8ve tennis et donc attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che des gros sacs sont mis \u00e0 disposition et permettent de r\u00e9cup\u00e9rer balles et emballages, ils sont ensuite collect\u00e9s par une entreprise de traitement des d\u00e9chets, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion, pour l'heure, le circuit ne permet pas de s\u00e9parer les mat\u00e9riaux qui composent les balles ici et sont donc valoris\u00e9es en combustible gr\u00e2ce \u00e0 ces grosses machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:08 > 0:31:22) [96%] : \r\nUne fois ces balles broy\u00e9es, nous les transportons aupr\u00e8s d'une cimenterie de la r\u00e9gion vaudoise qui va les utiliser pour produire de la chaleur pour pour pour fabriquer du ciment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:23 > 0:31:37) [97%] : \r\nCe geste vertueux permet de remplacer une partie du charbon utilis\u00e9 pour chauffer un combustible tr\u00e8s polluant pour la plan\u00e8te, au final, cela permet de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 aujourd'hui sur les 33 clubs que compte le canton, pr\u00e8s de 20 ont adh\u00e9r\u00e9 au concept.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:37 > 0:31:57) [90%] : \r\nL'objectif, \u00e7a serait vraiment d'avoir tous les clubs qui participent \u00e0 la on discute avec eux, on essaie de cr\u00e9er des synergies entre les petits clubs parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me : les grands clubs, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, mais les petits clubs, des fois ils sont pas non plus de terrains couverts leader, donc, et puis bon, faut pas oublier ce sont des b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent dans ce club donc c'est \u00e7a prend du temps aussi, mais tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:57 > 0:32:06) [93%] : \r\nPlace et puis \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame un petit peu \u00e0 terme Gen\u00e8ve tennis souhaite \u00e9galement \u00e9tendre son concept au reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:07 > 0:32:22) [89%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi St\u00e9phane Thi\u00e9baut nous offrent les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, dans un instant, ne manquez pas temps pr\u00e9sent ce soir avec un documentaire exceptionnel sur les braqueurs de fourgons qui s\u00e9vissent en Suisse romande, demain vous retrouvez ici Jennifer Covo, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:31 > 0:32:34) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:18 > 0:33:24) [81%] : \r\nJe voudrais bien surtout ben non, non, mais je fais attention \u00e0 ce contr\u00f4le ouais.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T19:25:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911039230", "durationSec": 111, "title": "SO CINEMA FINANCEMENT_RTS000002017765", "excerpt": "Une \u00e9tude de la Fondation romande pour le cin\u00e9ma Cin\u00e9Forom montre que l'argent investi dans le cin\u00e9ma est b\u00e9n\u00e9fique au d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'une r\u00e9gion. Exemples sur le tournage d'une com\u00e9die de Bernard Campan et sur le film \"Chroma\" du r\u00e9alisateur Jean-Laurent Chautems.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNAGE DE FILM", "FINANCEMENT", "SUBVENTION", "FONDATION", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["2043763"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039231", "durationSec": 111, "title": "SO HK ETUDIANTS_RTS000002017779", "excerpt": "Des manifestants pro-d\u00e9mocates se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 polytechnique de Hong Kong. T\u00e9moignages d'\u00e9tudiants suisses qui suivent un cursus dans cette facult\u00e9. L'Universit\u00e9 a mis en place un enseignement sur Internet pour qu'ils puissent valider leur formation malgr\u00e9 les tensions politiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "T\u00c9MOIGNAGE", "SUISSES"], "sequenceIds": ["2043589"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039232", "durationSec": 109, "title": "SO MAURER POUTINE_RTS000002017792", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a rencontr\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine \u00e0 Moscou. Ils ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine, mais surtout le nouveau r\u00e9gime fiscal de l'OCDE. En Suisse, ce voyage a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par le parti socialiste, mais soutenu par la droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI", "POUTINE, VLADIMIR", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039233", "durationSec": 23, "title": "SO NETANYAHU INCULPE 2_RTS000002017628", "excerpt": "Plusieurs responsables de la coop\u00e9rative de production de vin valaisan Provins souhaitent changer les statuts du groupe pour faire face \u00e0 la crise de la viticulture suisse. Elle veut pouvoir limiter la quantit\u00e9 de raisins livr\u00e9s par les vignerons soci\u00e9taires en fonction de la demande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911039234", "durationSec": 128, "title": "SO PROVINS_RTS000002017816", "excerpt": "L'organisation humanitaire Amnesty International d\u00e9nonce le concept de surveillance de masse mise en place par les g\u00e9ants de l'Internet Google et Facebook qui, selon elle,  menace la d\u00e9mocratie et les droit humains. Itw de sa directrice en Suisse Manon Schick.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "RAISIN", "VIGNERON"], "thematicCorporations": ["PROVINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039235", "durationSec": 101, "title": "SO RAPPORT AMNESTY_RTS000002017745", "excerpt": "Premi\u00e8res r\u00e9actions du parti socialiste, de l'UDC et du parti Vert'lib\u00e9raux \u00e0 l'annonce de la candidature de la pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste Les verts Regula Rytz pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11.12.2019. Le PDC ne s'est pas encore exprim\u00e9, mais prend note.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"], "thematicPersons": ["SCHICK, MANON"], "thematicCorporations": ["AMNESTY INTERNATIONAL", "GOOGLE", "FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039236", "durationSec": 101, "title": "SO REAX RYTZ CF_RTS000002017803", "excerpt": "La pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste Les Verts Regula Rytz annonce sa candidature pour gagner un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11.12.2020 \u00e0 la place de l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis. Les Verts estiment que leur progression aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales permet de r\u00e9clamer une place au  gouvernement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["NORDMANN, PATRICK", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039237", "durationSec": 112, "title": "SO RYTZ ANNONCE_RTS000002017738", "excerpt": "La start-up tessinoise Energy Vault a re\u00e7u 100 millions de dollars de la part du groupe japonais Softbank pour un projet de stockage et de gestion de blocs contenant de l'\u00e9nergie renouvelable. Softbank, c'est le plus grand fonds de capital risque de l'Histoire, qui parfois investit dans des soci\u00e9t\u00e9s peu rentables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039238", "durationSec": 24, "title": "SO SALAIRES INFIRMIERES_RTS000002017562", "excerpt": "Les auditions se succ\u00e8dent dans la proc\u00e9dure d'impeachment (destitution) contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump pour une aide de 391 millions de dollars vers\u00e9e \u00e0 l'Ukraine contre l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Hunter Biden. Il s'ag\u00eet d'un donnant-donnant, ou \"Quid pro quo\", \u00e9nonc\u00e9 lors d'une discussion avec le pr\u00e9sident ukrainien Zelensky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911039239", "durationSec": 129, "title": "SO SOFTBANK_RTS000002017807", "excerpt": "Les balles de tennis sont des milliers \u00e0 finir dans une poubelle, avant d'\u00eatre incin\u00e9r\u00e9es. Gen\u00e8ve Tennis a d\u00e9cid\u00e9 de les r\u00e9cup\u00e9rer, pour qu'elles soient broy\u00e9es dans une entreprise de traitement des d\u00e9chets, puis transform\u00e9es et utilis\u00e9es comme combustible dans une cimenterie vaudoise.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["START-UP", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "INVESTISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039240", "durationSec": 130, "title": "SO US IMPEACHMENT_RTS000002017815", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE PARLEMENTAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DESTITUTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "ZELENSKY, VOLODYMYR"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039241", "durationSec": 118, "title": "FRIGO BALLES TENNIS RECYCLAGE V2 PAD_RTS000002016569", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TENNIS (LOISIR)", "PRODUIT \u00c9NERG\u00c9TIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911041612", "summary": "Plateau : \nItw de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident genevois du parti PLR.", "id": "2042032", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043165", "summary": "Entr\u00e9e de la Facult\u00e9 Polytechnique de l'Universit\u00e9 de Hong Kong saccag\u00e9e par les manifestants anti-gouvernementaux. Manifestant marchant en portant une masque de protection. Policiers anti-\u00e9meutes encerclant le b\u00e2timent. \nExt de la r\u00e9sidence universitaire r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tudiants. Quelques \u00e9tudiants assis \u00e0 des bureaux dans les couloirs de la r\u00e9sidence. \nItw d'Andreas Gschwend et de C\u00e9line Vautravers, \u00e9tudiant.e. suisses en ing\u00e9nierie a\u00e9ronautique. \nInstall\u00e9s \u00e0 une table dans la cour de la r\u00e9sidence, Andreas Gschwend et C\u00e9line Vautravers \u00e9tudiant des cours en ligne sur un ordinateur portable. Statement.", "id": "2043589", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT ASSIST\u00c9 PAR ORDINATEUR", "MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "T\u00c9MOIGNAGE", "SUISSES"], "visualGeographicals": ["HONG KONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043318", "summary": "Duplex Mels Saint-Gall : \nItw de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan et ministre de l'Economie.", "id": "2043742", "visualGeographicals": ["MELS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043339", "summary": "Lausanne : \nSc\u00e8ne du tournage du film r\u00e9alis\u00e9 par le com\u00e9dien fran\u00e7ais Bernard Campan avec l'\u00e9crivain Alexandre Jollien circulant sur une bicyclette dans un carrefour. Itw de Florence Adam, productrice ex\u00e9cutive Les Productions JMH. \nGen\u00e8ve-ville :\nDans un appartement, sc\u00e8ne du tournage du film \"Chroma\", du cin\u00e9aste Jean-Laurent Chautems.\nItw de Jean-Laurent Chautems. Infographie sur la r\u00e9partition du budget du film Chroma entre la Suisse Romande et la Belgique.\nItw de Jacques-Andr\u00e9 Maire, pr\u00e9sident Cin\u00e9forom.", "id": "2043763", "visualThemes": ["TOURNAGE DE FILM", "FINANCEMENT", "SUBVENTION", "FONDATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JOLLIEN, ALEXANDRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807000", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054366", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037144", "internalArchiveId": "AA1911036733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10884290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Verte Regula Rytz annonce sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Difficult\u00e9s financi\u00e8res de la cave coop\u00e9rative Provins: interview de Christophe Darbellay", "Forum", "Le chef des travaillistes britanniques promet des lendemains qui chantent", "Forum", "Retour au calme apparent en Iran apr\u00e8s des violences dans une centaine de villes", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Fiches: le\u00e7ons d'un scandale", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Agir contre l'\u00e2gisme: interview de Christian Maggiori", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "Interview de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat (PDC/VS).", "21.11.2019", "21.11.2019", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, Fabien Th\u00e9taz, historien, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie Roulin, historienne et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "21.11.2019", "Interview de Christian Maggiori, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg.", "21.11.2019", "21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10884290", "ece-10884292", "ece-10884294", "ece-10884296", "ece-10884298", "ece-10884300", "ece-10884302", "ece-10884304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T11:50:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054370\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:18) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 21 novembre elle est pr\u00eate, et elle y croit la Verte, Regula Rytz est candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle veut transformer l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre en un moment historique, mais quelles sont ses chances de succ\u00e8s, on posera la question \u00e0 nos invit\u00e9s, on aimerait aussi dans ce forum sur le choix controvers\u00e9 d'une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, l'ex- ministre des transports, Doris Leuthard pas rejoindre le conseil d'administration de stade la RAI ton face \u00e0 un conflit d'int\u00e9r\u00eats, r\u00e9ponse dans une dizaine de minutes le Black- out en Iran depuis quelques jours, Internet est largement inaccessible, les services de messagerie aussi Caroline se vont nous expliquera comment un pays peut se barricader num\u00e9riquement affaire des fiches, les le\u00e7ons d'un scandale, c'est notre grand d\u00e9bat c'est-\u00e0-dire coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:18 > 0:05:46) [91%] : \r\nUne surveillance de masse op\u00e9r\u00e9 en secret, dans une d\u00e9mocratie mod\u00e8le le 22 novembre 1989 la r\u00e9v\u00e9lation des 900000 fiches d\u00e9couvertes dans les locaux de la police f\u00e9d\u00e9rale, fait l'effet d'une bombe, des Suisses s'aper\u00e7oivent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s, parfois pour des faits mineurs alors pourquoi le scandale \u00e9clate il \u00e0 ce moment-l\u00e0, et qu'en reste-t-il aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux forum revient sur cette il pesait 2 historique avec 4 invit\u00e9s vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:56) [91%] : \r\nC'est juste apr\u00e8s ce sera le Forum des id\u00e9es, on parle de discrimination envers les a\u00een\u00e9s, c'est ce qu'on appelle plus commun\u00e9ment l'\u00e2gisme forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:02) [62%] : \r\nForum Renault esp\u00e8re Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:22) [92%] : \r\nRegula Rytz se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sident des Vert'a annonc\u00e9 sa candidature, cet apr\u00e8s- midi devant la presse, Alexandra Richard, on se souvient qu'il y a un mois, Regula Rytz avait dit que les Verts avaient droit \u00e0 un si\u00e8ge au gouvernement, mais on se demandait qui allait se porter candidat ou candidate alors qu'est ce qui a finalement convaincu Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:22 > 0:06:35) [91%] : \r\nLa responsabilit\u00e9, hein, les Verts doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s tenir leurs promesses au lendemain des \u00e9lections et entendre la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le 20 octobre c'est, dit-elle, ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se lancer pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:35 > 0:06:48) [94%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une \u00e9lection pour l'environnement pour le climat, je trouve que c'est important de prendre la responsabilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s aussi un gouvernement et \u00e7a \u00e7a a influenc\u00e9 mon d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:48 > 0:07:09) [96%] : \r\nUne d\u00e9cision pas si facile \u00e0 prendre, hein, parce que c'est une candidature de combat Regula Rytz vise le si\u00e8ge du lib\u00e9ral- radical Ignazio Cassis aucun autre mais c'est essentiel pour elle de porter cette ambition pour prouver la l\u00e9gitimit\u00e9 des Verts qui ont r\u00e9alis\u00e9 une progression historique au Parlement et bouleverser les \u00e9quilibres et surtout aussi pour pour y porter l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:09 > 0:07:28) [92%] : \r\nC'est vraiment les gens qui ont confiance en nous, alors pour moi c'est c'est clair Les devoirs sont tellement grande qu'on ne pr\u00eate \u00e0 faire tous pour changer la politique d'une mani\u00e8re constructive social avec l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie et qu'on doit prendre les responsabilit\u00e9s, maintenant c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:28 > 0:07:44) [92%] : \r\nL'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie \u00e0 conjuguer, on sent que Regula Rytz passe de son r\u00f4le de de pr\u00e9sident \u00e0 celui de candidate, elle se veut rassembleuse et conqu\u00e9rante, c'est le moment, c'est maintenant, il faut dire que c'est une question qui \u00e9tait ouverte et d\u00e9battu au sein des Verts y aller maintenant ou attendre 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:07:47) [86%] : \r\nMais la partie ne sera pas facile cette fois-ci, Alexandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:47 > 0:08:30) [92%] : \r\nNon, faire tomber un ministre, ce n'est pas dans la tradition helv\u00e9tique, l'UDC l'avaient fait contre la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Mettler aujourd'hui, dans les premi\u00e8res r\u00e9actions, le malaise est d'ailleurs perceptible une r\u00e9serve polie \u00e0 l'id\u00e9e de chahuter la formule magique, m\u00eame parmi les d\u00e9\u00e7us d'Ignazio Cassis et puis Regula Rytz \u00e7a n'a que 3 semaines pour convaincre demain le groupe parlementaire des Verts doit valider sa candidature, il n'y en aura peut-\u00eatre d'autres, et ensuite il faudra obtenir des entretiens aupr\u00e8s des autres partis politiques et puis, si elle a le le parcours l'exp\u00e9rience pour devenir ministre, Regula Rytz a un profil politique tr\u00e8s \u00e0 gauche, peut-\u00eatre trop pour les causes 1 Verts lib\u00e9raux, ils en discuteront demain et aussi pour le PDC et puis le le voix injustement seront seront pour esp\u00e9rer entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:50) [91%] : \r\nAlain vos explications Alexandra Richard merci et \u00e0 nous, parlementaires, qui sont avec nous en Studio de Vaudois qui vont nous accompagner pendant une petite vingtaine de minutes environ, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Samuel Bendahan, conseiller national PS bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10 Samuel Bendahan \u00e0 combien est-ce que vous \u00e9valuer les chances de Regula Rytz ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:01) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire franchement la c'est pas facile \u00e0 \u00e0 dire g\u00e9n\u00e9ralement peut-\u00eatre la volont\u00e9 de stabilit\u00e9 du Parlement donne plut\u00f4t les pronostics pour dire que \u00e7a va \u00eatre difficile, donc, au moins, mais c'est pas non plus impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:01 > 0:09:10) [87%] : \r\nOn a parl\u00e9 parfois Olivier Fran\u00e7ais de Mission impossible, voire de mission kamikaze, c'est un peu \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est un peu une kamikaze Regula Rytz aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:32) [88%] : \r\nNon, c'est une volont\u00e9 d'exister sur la sc\u00e8ne politique et utiliser les m\u00e9dias jusqu'au 11 d\u00e9cembre puis en d\u00e9cembre, on d\u00e9cidera, et puis en continuant nos trottoirs c'est l\u00e9gitime qu'il ait une expression de la part des Verts qu'on fait quand m\u00eame un excellent r\u00e9sultat n\u00e9anmoins pour arriver au gouvernement et puis participer \u00e0 un coll\u00e8ge un coll\u00e8ge insistent bien sur un coll\u00e8ge il faut quelques preuves et l\u00e0 il y a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:32 > 0:09:49) [88%] : \r\nAlors la formule magique qu'elle pr\u00e9conise Regula Rytz la suivante : Olivier Fran\u00e7ais de si\u00e8ges pour le PS de pour l'UDC hein pour le PLR pour le PDC 1 pour les Verts, donc c'est vous le perdant dans cette nouvelle formule, enfin, votre parti est-ce que voil\u00e0, il y a de quoi \u00eatre un peu inquiets aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:49 > 0:10:26) [88%] : \r\nAlors je, rien n'est gagn\u00e9, on verra le le 11 d\u00e9cembre qu'est ce qui va se passer, surtout dans les limbes consultations aupr\u00e8s des groupes maintenant, comme l'a dit mon coll\u00e8gue, \u00e7a sera difficile pour Madame Rytz, c'est la constellation politique, elle, elle est comme celle-l\u00e0 et puis faut bien aussi constater que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le parti, les Verts, c'\u00e9tait un parti d'opposition, c'\u00e9tait pas un parti gouvernemental, donc un changement, on l'entend derri\u00e8re un petit peu dans l'interview que que vous n'avez pass\u00e9 il y avait encore beaucoup de travail, c'est pour \u00e7a que le soir de de l'\u00e9lection au Conseil national, j'ai exprim\u00e9 que la 1\u00e8re priorit\u00e9 que pourraient avoir les Verts, c'est de prendre des pr\u00e9sidents des commissions et Pinault prouver par l'acte qu'on peut construire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:26 > 0:10:27) [94%] : \r\nDonc c'est trop t\u00f4t, en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:27 > 0:10:34) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis, \u00e7a me para\u00eet un peu t\u00f4t pr\u00e9matur\u00e9e mais enfin souci l\u00e9gitime \u00e0 ce qui a une expression publique de la part de ce parti qui a fait un excellent score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:36) [88%] : \r\nTrop t\u00f4t pr\u00e9matur\u00e9e Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:36 > 0:11:16) [88%] : \r\nBon, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit il a raison, c'est l\u00e9gitime au Fatah du moment que le peuple a dit qu'il souhaitait faire tomber cette majorit\u00e9 un peu brutal, qui avait au Conseil national, c'est logique, \u00e0 mon avis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral repr\u00e9sente assez bien les forces qui sont, qui sont au Parlement, finalement on parle souvent de la formule magique, disons, c'est de de 2 1 pour moi, la formule magique a jamais \u00e9t\u00e9 une histoire de chiffres on tant chiffre c'est pas le chiffre qui fait la valeur c'est quelque part l'id\u00e9e que dans le gouvernement, on a une repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces importantes du Parlement, et donc c'est assez l\u00e9gitime est assez logique que Madame Rytz mais avec le Parlement, que le peuple a \u00e9lu, c'est normal que finalement la majorit\u00e9 change que ce soit, \u00e7a reste une majorit\u00e9 de droite, on est d'accord, on garde une majorit\u00e9 de droite, mais un petit peu moins dur qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:26) [83%] : \r\nMais l\u00e0, c'est en fait, c'est le si\u00e8ge d'ce K6 qui est attaqu\u00e9, Ignacio K6 unique repr\u00e9sentant du du du Tessin, \u00e7a veut dire s'il s'en va, tant pis pour l'Italien Anita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:28 > 0:12:14) [89%] : \r\nJe pense que la l\u00e0, il y a beaucoup de facteurs \u00e0 chaque fois qu'on tombe, on ne dit un conseil f\u00e9d\u00e9ral et je pense que le la question : d'o\u00f9 viennent les gens et de la repr\u00e9sentativit\u00e9 doit ne peut se r\u00e9fl\u00e9chir sur le long terme finalement canton chaque r\u00e9gion doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et on ne peut pas utiliser que cet argument pour d\u00e9fendre la pr\u00e9sence d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'oubliez pas que c'est un poste d'une importance primordiale, la question des comp\u00e9tences, la qualit\u00e9 du travail de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces politiques et la plus importante, j'aimerais quand m\u00eame le dire, particuli\u00e8rement cette id\u00e9e-l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement fait marche extr\u00eamement bien en Suisse, parce que justement il repr\u00e9sente la sensibilit\u00e9 du parlement arrive \u00e0 porter les projets qui ensuite des feux des chances d'\u00eatre soutenus, si le Parlement \u00e0 une \u00e9volution forte dont 60000 sensibilit\u00e9, \u00e7a me para\u00eet logique que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9volue mais \u00e7a ne veut pas dire que d'ici quelques ann\u00e9es, alors on n'aura pas de nouveau un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tessinoise pourquoi pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:25) [86%] : \r\nMais il va falloir quand m\u00eame la la d\u00e9fendra cette pr\u00e9sence d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le bilan d'Ignacio K6 Olivier Fran\u00e7ais le l'argument de l'ENA, de l'Italien Anita suffira peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:13:31) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on est dans le cas d'un coll\u00e8ge, j'ai pas ressenti de la part du coll\u00e8ge et des remarques tr\u00e8s particuli\u00e8res sur Cassis, on appr\u00e9cie ou on n'appr\u00e9cie pas son travail, j'entends n'a pas, repr\u00e9sentant du Parti socialiste, que c'est un gouvernement durait et sans piti\u00e9 presque non, il travaille avec tout \u00e7a avec tout le monde, y compris avec le respect des minorit\u00e9s, maintenant je reviens sur le positionnement des Verts jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un parti d'opposition, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un parti au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration un parti gouvernemental et qui voulait apporter le le consensus c'est un niet sur sur bien des sujets sur le coeur, apporter la politique des petits pas, voil\u00e0 maintenant comme j'ai dit-elle Madame Rice va se pr\u00e9senter, il faudra d\u00e9gage de la part de des Verts pour avoir une \u00e9volution dans, dans, dans, dans le gouvernement, je reviens sur la l\u00e0 o\u00f9 ils ont une l\u00e9gitimit\u00e9 c'est d'avoir des commissions en plus et, dans les commissions dans les pr\u00e9sidences de commission n'apporte beaucoup c'est c'est l'apr\u00e8s- travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit les changements les plus importants, on a vu de nombreuses lois, voire m\u00eame des ordonnances qu'ont \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce justement \u00e0 une pr\u00e9sence active d'un pr\u00e9sident de commission et je pense que la l\u00e9gitimement, ils ont, ils ont, ils ont une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:31 > 0:13:50) [91%] : \r\nOn peut quand m\u00eame s'arr\u00eater un petit moment sur le profil hein de Regula Rytz alors, Alexandra Richard nous disait tout \u00e0 l'heure, elle se dit o\u00f9 elle se veut rassembleuse mais enfin voil\u00e0 quand coco quand on, quand on lit les portraits qui ont \u00e9t\u00e9 Fedel, pas de voitures, pas de permis de conduire et mangent pas de viande, c'est quand m\u00eame un peu une une foundi Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:51 > 0:14:43) [88%] : \r\nBon alors honn\u00eatement les choix de vie priv\u00e9e des gens nous pour moi n'ont aucune importance qu'elle mange de la viande ou pas, quelques mois, elle se d\u00e9place, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal, ce qui est important pour moi, c'est m\u00eame, m\u00eame ses amis politiques sont pas autant important pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la question de comment elle va travailler avec les autres, c'est \u00e7a qui est important dans un gouvernement, ben moi, je veux dire, je voudrais pas un probl\u00e8me \u00e0 \u00e9lire quelqu'un qui a tr\u00e8s \u00e0 droite, il y avait rien, il y en a qui sont tr\u00e8s \u00e0 droite, moment que ces gens tr\u00e8s \u00e0 droite dans le centre de bon sein d'un coll\u00e8ge finalement fonctionnent extr\u00eamement bien et ne sont pas aveugl\u00e9 par \u00e7a, moi je suis le sentiment que Madame Rytz en tout cas je la connais pas extr\u00eamement bien re\u00e7u pas l\u00e0 depuis si longtemps au Parlement, mais de ce que j'ai eu l'occasion d'interagir avec Anne de voir, moi j'ai l'impression que c'est quelqu'un qui travaille bien avec les autres qui a cette capacit\u00e9 dialogue mais c'est vrai que les Verts, maintenant qu'ils ont cette force-l\u00e0 vont devoir aussi prendre cette responsabilit\u00e9 de trains passive si c'est ce qui revendique d'\u00eatre un v\u00e9ritable parti gouvernemental, ce qui est un peu diff\u00e9rent d'\u00eatre dans l'opposition, mais moi, je pense, avec les gens que je connais, chez les Verts, ils en sont tout \u00e0 fait capable, je m'inqui\u00e8te pas du tout par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:43 > 0:14:47) [93%] : \r\n\u00e0 choisir, Olivier Fran\u00e7ais vous auriez peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un profil plus centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:15:17) [85%] : \r\nNon, mais l\u00e0 le Rating des Verts, il est comme le, enfin, il est plus \u00e0 gauche que le Parti socialiste et madame Rist quand elle \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 la terre, plus \u00e0 gauche que le Parti socialiste, donc sa position politique, elle est clairement connu aujourd'hui et, aujourd'hui, de rentrer dans un coll\u00e8ge gouvernemental avec les positions qu'elle a pris jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre difficile, alors bien s\u00fbr, l\u00e0, maintenant, elle fait du charme de ces 2-l\u00e0 et plus partie d'un parti, le Parti du Centre pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques voix maintenant \u00e0 eux travaillaient travailler \u00e0 eux de convaincre en tout cas pour ce qui est du PLR on d\u00e9fendra notre si\u00e8ge, et puis on verra le bilan le le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:17 > 0:15:38) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Samuel Bendahan, conseiller national socialiste, vous restez avec nous, j'aimerais qu'on parle maintenant de l'autre grande annonce du jour, elle a suscit\u00e9, \u00e7a l'a pas mal de r\u00e9actions et Camille Degoat, vous \u00eates l\u00e0 pour nous en parler, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Lloyd tarte pourrait rejoindre le conseil d'administration de stade le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:38 > 0:16:43) [91%] : \r\nOui, le groupe l'a annonc\u00e9, aujourd'hui, il va proposer la candidature de Doris Leuthard \u00e0 ses actionnaires l'ann\u00e9e prochaine, stade, le rail est une entreprise qui fabrique du mat\u00e9riel ferroviaire, la nomination n'est donc pas ministre des Transports, comme l'explique le pr\u00e9sident de je l'air Doris Leuthard d'ajustement des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires et l'exp\u00e9rience politique, elle est, je cite, un atout important : Doris Leuthard de si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 dans 3 conseils d'administration, notamment celui de la COP des reconversions professionnelles qui ne sont donc pas au go\u00fbt de tous les parlementaires, qu'est ce qu'il d\u00e9nonce Camille est bien certains pointent du doigt le d\u00e9lai trop court entre la fin du mandat gouvernemental et le d\u00e9but de la nouvelle vie professionnelle dans le priv\u00e9, \u00e7a peut donner l'impression d'une trop grande proximit\u00e9 entre le monde politique et le monde du priv\u00e9, certains \u00e9voquent carr\u00e9ment le risque d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, d'autres rappelle en revanche que les membres du gouvernement ont bien le droit de trouver un travail \u00e0 la fin de leur mandat et que c'est plut\u00f4t une opportunit\u00e9 pour les entreprises suisses de pouvoir s'entourer de personnes avec de telles comp\u00e9tences dans tous les cas, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un cas de pantouflage fait d\u00e9bat chez les parlementaires, et avec le rajeunissement des politiques, h\u00e9 bien, la question risque d\u00e9sormais de se poser plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:43 > 0:16:54) [89%] : \r\nMerci Camille Degoat Samuel Bendahan vous, \u00e7a vous g\u00eane ce ce cas de de ce choix plut\u00f4t de Doris Leuthard de rejoindre le conseil d'administration de de stade la RAI pourquoi au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:54 > 0:18:10) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va m\u00eame m\u00eame si personnellement j'ai beaucoup de respect pour Madame Leuthard et pour ce qu'elle a fait comme travail et puis je pense \u00e0 mon avis, chez elle, il y a pas eu, en l'occurrence de de v\u00e9ritables \u00e9change de prestations j'ai j'ai vraiment pas ce sentiment l\u00e0 pour elle dans l'absolu mais le principe ne pose un peu un probl\u00e8me parce que finalement, si vous avez des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont des charges importantes dans un domaine particulier et puis qui relativement t\u00f4t, apr\u00e8s un an apr\u00e8s, 2 ans apr\u00e8s, se voit offrir des conseils l'administration dans des domaines qui sont vraiment tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9, qu'elle a eu donc par exemple ici, les transports, \u00e7a peut poser le doute et le risque et le risque pour comment, quel est le risque qu'il y en aurait pass\u00e9 c'est vraiment \u00e7a qui est le plus important, le doute, c'est une chose, mais le risque, c'est le plus important, le risque c'est qu'un conseil f\u00e9d\u00e9ral quand il est en fonction, et surtout continuer vers la fin de sa fonction, vous avez dit qu'ils sont assez jeunes, etc, h\u00e9 ben c'est qu'ils se disent bah finalement la mani\u00e8re avec laquelle j'\u00e0 travers mes d\u00e9cisions \u00e0 travers mon travail, je traite des entreprises, des multinationales ou des grandes entreprises va impacter la suite de ma carri\u00e8re va impacter le fait qu'on puisse m'offrir des opportunit\u00e9s dont des conseils de ministre \u00e0 Sion, et \u00e7a je pense que c'est assez dangereux, c'est assez dangereux si le ministre de l'\u00e9conomie, tout d'un coup se dit mais attention je vais bient\u00f4t arr\u00eater mon mandat au Congo, au Parlement, j'ai envie de continuer \u00e0 travailler dans des concerts illustration maintenant sexe dans un petit peu m\u00e9nag\u00e9 telle ou telle entreprise, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il faut un d\u00e9lai de carence assez long en tout cas pour les cas o\u00f9 il y a un lien assez clair entre le mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on parle vraiment de gouvernement de membres du gouvernement et puis le travail dans l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:10 > 0:18:17) [90%] : \r\nEt dans ce fameux d\u00e9lai de carence, on y reviendra peut-\u00eatre dans quelques instants, mais sur le constat, Olivier Fran\u00e7ais ce que vous reconnaissez qu'il y a, comme le dit Samuel Bendahan un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:18 > 0:18:35) [84%] : \r\nJe m'insurge parce que c'est ma\u00eetre suspicion alors Madame Le \u00e9teinte qu'\u00e0 la fin de sa son activit\u00e9, en particulier sur le projet fort tard sur le projet, enfin il fait etc les proposer ses solutions au gouvernement et au peuple suisse pour avoir un si\u00e8ge Adler c'est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:35 > 0:18:45) [82%] : \r\nMoi je dis monsieur fran\u00e7ais que je pensais pas que c'\u00e9tait le cas pour elle on l'occurrence alors quand m\u00eame je voudrais quand m\u00eame vous lire, j'ai dit au d\u00e9but, un oui d'accord mais enfin je l'ai dit au d\u00e9but, vous voulez, c'est quand m\u00eame la suspicion ou non pour y a tr\u00e8s clairement \u00e7a pour y avoir le risque proprement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:45 > 0:19:07) [82%] : \r\nPour y avoir un risque, il pourrait y avoir maintenant, en l'occurrence ici Madame L\u00e9tard ta et reconnu par ses comp\u00e9tences, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a c'est quand m\u00eame reconnu par concours, comp\u00e9tence et on n'a pas suspect\u00e9 de la part de de ses diff\u00e9rents ministres qui ont pris les conseils des ministres Sion apr\u00e8s leur carri\u00e8re politique d'avoir d'avoir faut\u00e9 et de tomber dans dans ce risque et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:07 > 0:19:58) [85%] : \r\nMais m\u00e9decin sur la place publique, \u00e7a voudrait dire que demain toutes les personnalit\u00e9s politiques qui sortent d'un ex\u00e9cutif sont suspectes, il remettrait en cause leurs 2 derni\u00e8res ann\u00e9es d'de de d'activit\u00e9s dans dans un gouvernement que ce soit dans une commune, que \u00e7a soit dans un canton o\u00f9 que ce soit la Conf\u00e9d\u00e9ration et sage, bien s\u00fbr, si c'\u00e9tait le cas de ci de l\u00e0 \u00e7a serait et puis puisqu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des march\u00e9s et les march\u00e9s publics, en particulier, c'est pas le ministre politique qui fait les d\u00e9cisions il y a une grille de crit\u00e8res qui bien \u00e9tudi\u00e9 qui est bien d\u00e9pos\u00e9 d'ailleurs que soumis \u00e0 contestation, donc en l'occurrence ici, je trouve que c'est une excellente chose, madame lutin, j'ai eu le privil\u00e8ge de l'accompagner dans un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 vous avez vu ses qualit\u00e9s de n\u00e9gociatrices connaissance aussi dossier technique, ce qui n'est pas toujours courant et \u00e7a peut \u00eatre plus- Value pour l'entreprise Adler que tu pour une entreprise exporte et par exemple, l'\u00e9quipe, mais l'image de la Suisse, l\u00e0 o\u00f9 on l'attend, c'est-\u00e0-dire dans la performance et la qualit\u00e9 et en \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien d'utiliser l'exp\u00e9rience d'une personnalit\u00e9 d'une telle valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:58 > 0:20:07) [91%] : \r\nDurcir les r\u00e8gles, c'est peut-\u00eatre jeter le doute sur la classe politique sur le sur les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:07 > 0:21:14) [90%] : \r\nNon, justement pas, moi je pense que ce qui suscite le doute, c'est la preuve d'ailleurs c'est la preuve du d\u00e9bat qu'on a aujourd'hui, je suis pas le seul qui l'a amen\u00e9 d'ailleurs, d'ailleurs c'est c'est c'est pas moi, le 1er que que j'ai entendu \u00e0 avoir des doutes par rapport \u00e0 \u00e7a dans le doute, viande justement du fait que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais ce n'est pas la premi\u00e8re Madame Lottin il y a eu des autres Monsieur Weinberg, d'autres encore qui ont effectivement pris assez rapidement des des des responsabilit\u00e9s dans des conseils l'administration apr\u00e8s leur mandat au gouvernement et \u00e0 chaque fois, \u00e7a, c'est \u00e7a qui suscite le doute, c'est cette imm\u00e9diatet\u00e9 cette rapidit\u00e9 et le fait que finalement on peut se dire, mais est-ce qu'il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour moi pour des postes au gouvernement ces d\u00e9penses extr\u00eamement important, extr\u00eamement les gens se battent pour les avoir, il y a souvent largement \u00e0 cette candidature et donc je pense, c'est pas une exigence exag\u00e9r\u00e9 de dire : h\u00e9 bien si vous avez fait ce choix d'avoir cette responsabilit\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e pour le pays et cette au nord de d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 ben vous prenez un engagement au moins de ne pas rentrer dans des conseils administration r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 d'entreprises qui ont un lien Direct avec votre activit\u00e9 justement pour renforcer la confiance parce qu'aujourd'hui on voit bien, on a plein de situations lesquels la confiance envers le politique, elle va, si et \u00e7a, c'est extr\u00eamement dangereux pour notre pays, et moi j'aimerais bien je r\u00eave un peu, que d'ici 5 ans ou 10 ans, est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:35) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on ce que vous avez des f\u00eates pour lancer une suspicion sur une personnalit\u00e9 politique qui revient dans le monde de l'\u00e9coute \u00e9conomie non, mais non, non, mais non, mais je parle pas Madame \u00e9lecteurs pas g\u00e9n\u00e9ral, je parle en g\u00e9n\u00e9ral a la satisfaction, j'ai des fatwas voil\u00e0 c'est la suspicion sur des politiques, comme quoi, et ils ont ce ce ce trafic d'influence, moi je trouve \u00e7a relativement non le grave et c'est par le fait que vous l'exprimez vous mettez le doute sur toute la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:35 > 0:22:06) [87%] : \r\nSamuel venant \u00e0 d\u00e9faire, alors \u00e9coutons-les dans cette d\u00e9faite, c'est simplement les recherches scientifiques monsieur monsieur fran\u00e7ais les recherches scientifiques d\u00e9montrent que lorsque les gens sont mis en face d'opportunit\u00e9s de, de, de, de faire des quiproquos des ou ce genre de probl\u00e8me l\u00e0 h\u00e9 ben des fois, certains d'entre eux 7 ne veut pas dire qu'ils sont tous suspects, \u00e7a veut dire que si le syst\u00e8me permet \u00e0 certains de faire ce genre de choses-l\u00e0 certains vont y c\u00e9der et, pour moi, c'est un probl\u00e8me, j'ai pas dit Madame broutards Dutel Attali a c\u00e9d\u00e9, jeudi, c'est un risque et nous devons nous prot\u00e9ger contre ce risque faire trop confiance \u00e0 celui qui d\u00e9tient le pouvoir, c'est le 1er pas vers les probl\u00e8mes politiques comme on conna\u00eet par exemple aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:06 > 0:22:15) [75%] : \r\nAlors on pr\u00e9cise justement quand vous parlez de quiproquos ce quiproquo \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Am\u00e9ricain qui, pardon la dire donnant-donnant, hein, pas pas pas comme gens pas d'cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:15 > 0:22:49) [87%] : \r\nAbsolument pas \u00e0 d'autres personnalit\u00e9s politiques du canton de Vaud qui aujourd'hui dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 publique et vous prenez un nouveau conseil conna\u00eet national de votre parti qui prend et on n'a pas fait suspicion par rapport \u00e0 un trafic d'influence, qui pourrait avoir, m\u00eame si on pourrait le faire puisqu'il est dans un parti qui d\u00e9fend ses ses propres d'int\u00e9r\u00eat, je pense \u00e0 monsieur Maillard en particulier et je peux citer plein de noms de gens qui \u00e9tait dans une activit\u00e9 de gouvernement et qui s'n\u00e9s dans des activit\u00e9s qui \u00e9taient parall\u00e8les \u00e0 celles qui qui sont trait\u00e9s en son temps, donc je trouve cette suspicion sur la classe politique c'est d\u00e9nigrer finalement c'est la la la la qualit\u00e9 de de de ces personnes et remettent en cause leur \u00e9thique leur \u00e9thique personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:21) [91%] : \r\nMoi j'ai une autre question pour vous, Samuel Bendahan, parce qu'on le dit et on le r\u00e9p\u00e8te depuis un mois, le Parlement et en et la classe politique dans son ensemble est en train de de rajeunir, \u00e7a veut dire qu'on va avoir toujours plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont quitter leur poste \u00e0 un je sais pas moi 45 50 ans qui vont vouloir rester dans la vie active et comparatif pouvoir charge et achats charge peut-\u00eatre de la collectivit\u00e9, on va, on va avoir de plus en plus de mal \u00e0 justifier les emp\u00eacher de, de, de, de travailler, vous, vous parlez d'un d\u00e9lai de carence, mais il faut l'arr\u00eat, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:24:40) [88%] : \r\nBen oui, je vois exactement la r\u00e9alit\u00e9 si vous avez un d\u00e9lai de carence, \u00e7a veut pas dire que vous ne pouvez rien faire, \u00e7a veut dire que vous ne pouvez pas accepter des mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s dans un domaine tr\u00e8s sp\u00e9cifique, dans lequel il y a un risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc je suis pas en train de lire, vous sortez l\u00e0 vous partez en vacances pendant 5 ans, puis vous revenez, c'est quand m\u00eame tournoi de diff\u00e9rentes c'est une c'est c'est quelque chose d'assez de faire oui mais il y a c'est c'est un petit peu comme les clauses de non- concurrence, \u00e7a existe, donc on peut, on peut tr\u00e8s bien discuter, mais dans le priv\u00e9, il y a des entreprises qui font \u00e7a, vous pouvez pas des plantes pouvez pas toujours selon les contrats que vous signez quitter une entreprise puis aller directement chez le concurrent avec les questions par l\u00e0 quand il parle de France de sortir de la sc\u00e8ne, pas avec moi, il y a un lien, il y a, il y a viande in fine une divergence d'int\u00e9r\u00eat, donc tout ce que je dis, c'est effectivement moi si vous voulez dans les gens que j'ai un plan dans ce dans ce pays, il peut-\u00eatre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et les anciens qu'on savait alors c'est peut-\u00eatre pas les gens les plus \u00e0 plaindre, moi je pense que Madame retarde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dite dirait bien dit par monsieur fran\u00e7ais c'est quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent d'extr\u00eamement comp\u00e9tente, elle a \u00e9norm\u00e9ment de qualit\u00e9s et elle n'aurait aucun probl\u00e8me \u00e0 trouver des activit\u00e9s en dehors de ce domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis m\u00eame apr\u00e8s pour certains avaient un code exactement, en l'occurrence, c'est m\u00eame le cas pour elle et puis comme l'a tr\u00e8s bien dit mon brillants coll\u00e8gues maintient \u00e0 Matthias Reynard, ce matin, h\u00e9 ben, elle pourrait aussi peut-\u00eatre s'engager dans des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles o\u00f9 elle peut aussi faire faire profiter de ses immenses comp\u00e9tences la population et puis apr\u00e8s un certain temps, elle pourrait aller chez Stadler Rail compte vraiment, la suspicion est finie mais mais pas trop rapidement, c'est tout, et d'ailleurs, pour moi, le probl\u00e8me c'est pas si Madame Letarte c'est celui d'avoir un syst\u00e8me dans lequel on s'assure que les gens ont confiance dans la classe politique et Christelle nous prot\u00e8ge des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:40 > 0:25:17) [93%] : \r\nMerci, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois et \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois \u00e9galement d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour commenter ces 2 annonces du jour donc, Regula Rytz, candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris Leuthard qui souhaitent donc rejoint le conseil d'administration de Stadler Rail, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment de bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi 18 heures 20, on vous en parlait hier, la coop\u00e9rative valaisanne Provins, plus grand producteur de vin en Suisse est en difficult\u00e9 et n'exclut pas de se restructurer, Yves Terrani, vous revenez \u00e0 l'instant de la conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e par Provins, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi, qu'est ce qu'il faut retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:17 > 0:25:51) [91%] : \r\nEh bien pas grand- chose, la primeur de nombres d'informations pourtant importante \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'assembl\u00e9e des soci\u00e9taires, 3200 qui aura lieu le 12 d\u00e9cembre prochain lors oui Provins que les statuts obligent \u00e0 prendre en charge la totalit\u00e9 des r\u00e9coltes qui lui sont livr\u00e9s ne veut plus de ce m\u00e9canisme automatique mais plut\u00f4t se r\u00e9server le droit de limiter les quantit\u00e9s achet\u00e9es en vertu de crit\u00e8res de qualit\u00e9 des conditions du march\u00e9 et des directives \u00e9mises par elle, \u00e0 ceux qui ont sans doute pourrait plonger dans les difficult\u00e9s, nombre de soci\u00e9taires livreur de vendanges il y en a quelque 1500 en tout cela passe donc par un changement de statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:51 > 0:25:56) [88%] : \r\nEt que les soci\u00e9taires devront voter le 12 d\u00e9cembre et s'ils disent non, qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:56 > 0:26:39) [91%] : \r\nEh bien, pas de plan B a avou\u00e9 L\u00e9onard Perraudin, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Provins, qui compte sur l'\u00e2ge sagesse de ses soci\u00e9taires pour le reste, peu de chiffres ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s tout \u00e0 l'heure aux journalistes, pas question de conna\u00eetre la situation financi\u00e8re pr\u00e9cise de Provins, notamment l'\u00e9tat des r\u00e9serves, il y en a peu \u00e0-t-on entendu pas d'information non plus sur l'ampleur des pertes d'exercice, il y en aura une, sur l'\u00e9tat r\u00e9el des stocks ou encore sur les engagements avec les banques, autant d'\u00e9l\u00e9ments r\u00e9serv\u00e9 aux soci\u00e9taires mettant L\u00e9onard Perraudin, que le directeur de Provins Rapha\u00ebl Garcia se sont voulus rassurants, pas question de provoquer de faillite de Provins pour le moment, la seule chose qui importe, selon eux, c'est de prendre des mesures de protection pour \u00e9viter de casser la cha\u00eene des prix et pour lutter au mieux contre les turbulences du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:39 > 0:26:42) [85%] : \r\nEt le passage de coop\u00e9rative \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 anonyme dont on parlait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:42 > 0:26:57) [94%] : \r\nEh bien, pas \u00e0 l'ordre du jour de la s\u00e9ance du 12, nous nous interrogeons et nous partageons nos r\u00e9flexions \u00e0 ce sujet avec nos soci\u00e9taires, nous le ferons \u00e0 compter du 1er trimestre 2020, a dit L\u00e9onard Perraudin, insistant sur le fait qu'il s'agit d'un d'une question complexe, un long processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nMerci Yves Terrani et Christophe Darbellay est avec nous quelques minutes, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:04 > 0:27:05) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:05 > 0:27:15) [90%] : \r\nAlors c'est un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui avaient cr\u00e9\u00e9 Provins en 1930 aujourd'hui, cette entreprise est en difficult\u00e9, qu'est ce que vous pouvez faire, qu'est ce que le Conseil d'\u00c9tat peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:16 > 0:27:49) [87%] : \r\nD'abord, nous prenons acte des difficult\u00e9s Provins et je crois que, ils sont aussi en corr\u00e9lation avec un certain nombre de difficult\u00e9s qu'on a encore du ces derniers jours de la branche, c'est pas une situation de crise, je crois que c'est une situation un peu tendu \u00e0 des r\u00e9coltes meilleures que par le pass\u00e9 et Provins est une entreprise, m\u00eame si elle est embl\u00e9matique, m\u00eame si c'est la plus grande m\u00eame si elle a 90 ans et une coop\u00e9rative \u00e0 laquelle il encaveur et surtout l'est soci\u00e9taire de prend tienne, h\u00e9 bien je crois que, malgr\u00e9 cette importante, c'est une entreprise priv\u00e9e qui a aujourd'hui des soci\u00e9taires un directeur et un conseiller d'administration, qui doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:49 > 0:28:11) [90%] : \r\nOn entendait hier le pr\u00e9sident de l'Association suisse de vignerons encaveurs Willy Cretegny qui disait les gouvernements cantonaux doivent agir face aux difficult\u00e9s lui parler de crise a en l'occurrence les difficult\u00e9s des des des vignerons et de et des coop\u00e9ratives viticoles, qu'est ce que vous pouvez faire au-del\u00e0 de de ce de ce constat que vous dressez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:28:11 > 0:28:55) [88%] : \r\nAlors on reste pas du tout insensible face \u00e0 cette situation, on a pris l'initiative, le est \u00e0 l'initiative et avec d'autres cantons romands, on a \u00e9crit \u00e0 Guy Parmelin pour une action renforc\u00e9e, je crois beaucoup \u00e0 la promotion des vins suisses je crois leurs perspectives, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il a une qualit\u00e9 absolument extraordinaire, puis \u00e0 l'heure o\u00f9 au coup de gens votent pour des partis qui sont pas le mien, mais qui veulent le d\u00e9veloppement durable et et la proximit\u00e9 et la lutte pour le climat, je crois que de consommer des vins suisses c'est le premier acte citoyen et sont d'ailleurs d'excellente qualit\u00e9, aujourd'hui il y a 35 pourcent de voix suisse consomm\u00e9e par le consommateur suisse est pas beaucoup, il y a encore un potentiel et moi je crois beaucoup \u00e0 cette action men\u00e9e par la branche et la coupe et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui avance tailleur assez positivement pour une meilleure promotion des draps Suisse de mani\u00e8re \u00e0 augmenter cette part ne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:55 > 0:29:05) [85%] : \r\nAlors, consommer des vins suisses est le premier acte citoyen \u00e0 faire certains \u00e9voquent aussi Christophe Darbellay des mesures protectionnistes pour prot\u00e9ger les vins suisses est ce qu'un jour on pourra y venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:07 > 0:30:22) [87%] : \r\nPr\u00e9coce, faut se rendent compte qu'on n'a pas tous la culture du vin car la Suisse romande et la Suisse latine en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse al\u00e9manique, c'est un petit peu diff\u00e9rent on re\u00e7u aujourd'hui comme canton du Valais prend quand on allait pas il conna\u00eet d'ailleurs magnifiquement re\u00e7us mais \u00e0 midi, il y avait du vin espagnol et ce soir il y a du vent italien, donc je compte bien intervenir et je crois qu'il faut se rendre compte de \u00e7a, ces mesures protectionnistes sont peut-\u00eatre un autre temps, il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui se laissent plus imposer son mode de consommation je pense beaucoup vraiment \u00e0 la consommation \u00e0 la promotion, l'\u00e9ducation du consommateur aussi et je crois qu'on a beaucoup de messages tr\u00e8s positif \u00e0 faire passer \u00e0 Bourgoin sur des cartes de restaurant disant et se serait sans doute que meilleur moyen d'action tr\u00e8s n\u00e9gative pour les vins suisses alors voil\u00e0, on va discuter avec la branche il y a des mesures aussi qui sont prises pour l'ensemble de l'an Kabbaj pour l'ensemble du vignoble pour s'attaquer au probl\u00e8me des murs en Pierre s\u00e8che d'amener de l'eau dans les villes de travailler sur les acc\u00e8s sur le parc solaire pour donner un bel outil de production \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui vient et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s prometteuse, moi je crois beaucoup \u00e0 l'avenir de la viticulture valaisanne provenant \u00e0 90 ans a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Troy est dirig\u00e9 d'abord par Michaud, ils ont eu des et bas aujourd'hui, c'est une situation visiblement avec certaines difficult\u00e9s, il faut prendre des d\u00e9cisions au niveau d'une entreprise, l'\u00c9tat s'occupe je pense plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'avenir de cette branche qui les moyens pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:22 > 0:30:28) [96%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:30:29 > 0:30:30) [99%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:30 > 0:30:50) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale du jour, un parti qui veut mettre la barre \u00e0 gauche toute, au Royaume-Uni, les travaillistes ont d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui un programme centr\u00e9 sur les renationalisations et sur la hausse massive des d\u00e9penses publiques, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, on est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives et le leader du Parti travailliste de J\u00e9r\u00e9my Corbyn a donc choisi de miser sur une approche assez radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:52 > 0:31:43) [93%] : \r\nOui nationaliser l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, les chemins de fer, La Poste, les t\u00e9l\u00e9coms, redistribuer les richesses en taxant les revenus sup\u00e9rieurs, les grosses entreprises et la City rend les universit\u00e9s internet les contr\u00f4les dentaires gratuits, c'est en effet un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche et J\u00e9r\u00e9my Corbyn est fier de le pr\u00e9senter comme telle, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 tirer \u00e0 boulets rouges sur les riches et les puissants, alors comment expliquer une telle hardiesse, certains diront m\u00eame inconscience parce qu'il y a 2 ans lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, les travaillistes avaient d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un programme radical et cette approche, contre toute attente, leur avait plut\u00f4t bien r\u00e9ussi, c'est en effet \u00e0 partir de la publication du manifeste qu'ils avaient commenc\u00e9 \u00e0 remonter la pente pour finalement priv\u00e9 les conservateurs de majorit\u00e9, c'est cet exploit qu'il compte r\u00e9it\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:43 > 0:31:45) [92%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a peut marcher une seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:48 > 0:32:36) [93%] : \r\nC'est plus difficile cette fois-ci, car le contexte a chang\u00e9 en 2017 J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e9tait moins connu du grand public il y avait un effet surprise on d\u00e9couvrait son enthousiasme au fil de la campagne, alors que dans le camp de Terezin mais tout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 l'enthousiasme en ce qui concerne est toujours l\u00e0, mais il y a plus ce m\u00eame vent de fra\u00eecheur, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est tr\u00e8s impopulaire et m\u00eame aupr\u00e8s des jeunes, son \u00e9toile a p\u00e2li, ils attendaient de lui un positionnement beaucoup plus pro- europ\u00e9en, or on ne sait pas ce que le leader de gauche pensent vraiment sur le Brexit, c'est un handicap majeur pour les travaillistes depuis le d\u00e9but de cette campagne, alors que les conservateurs men\u00e9s par Boris Johnson, eux, ont un positionnement tr\u00e8s clair sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:39) [86%] : \r\nAlors les conservateurs et ceux qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 leurs programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:42 > 0:33:12) [94%] : \r\nNon, il devrait le faire dans quelques jours, mais on a d\u00e9j\u00e0 eu un avant- go\u00fbt, on sait qu'ils vont promettre, eux aussi, des milliards de livres pour les h\u00f4pitaux, les \u00e9coles, les transports, le r\u00e9seau Internet, il ne parle plus du tout de budget \u00e9quilibr\u00e9 depuis le d\u00e9but de la campagne, on assiste d'ailleurs une sorte de surench\u00e8re des d\u00e9penses entre les 2 grands partis et c'est sans doute pour cela aussi que le programme travailliste et si radical, c'est le seul moyen d\u00e9sormais pour lui pour le Labour de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:12 > 0:33:31) [93%] : \r\nCatherine Illitch en Direct de Londres avant de retrouver, Esther, Coco et ses invit\u00e9s pour le d\u00e9bat, je vous propose, \u00e0 18 heures 28 de faire un dernier d\u00e9tour par l'Iran, l'Iran, un pays en proie \u00e0 la contestation et qui, depuis vendredi dernier, n'a plus internet le r\u00e9gime on a coup\u00e9 l'acc\u00e8s Caroline Stevan il semble toutefois que le Blackout ne soient plus total maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:31 > 0:34:37) [94%] : \r\nOui, en effet, certaines applications comme WhatsApp ou Instagram serait \u00e0 nouveau accessible dans la province d'Hormozgan en tout cas au sud du pays, mais on est loin en effet d'un r\u00e9tablissement complet parce qu'il y a des pr\u00e9c\u00e9dents Caroline on, on, on peut dire qu'il s'agit d'une premi\u00e8re par son ampleur, une forme d'internet local subsistent qui permet aux administrations et \u00e0 certaines entreprises de communiquer, mais la population, elle ne peut plus communiquer avec l'ext\u00e9rieur et vice- versa, le r\u00e9gime iranien a bien retenu la le\u00e7on de la r\u00e9volte de 2009 qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par Twitter le Blackout actuel permet de d\u00e9sorganiser les manifestants de concentrer la surveillance sur les communications t\u00e9l\u00e9phoniques et d'occulter la situation \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s elle justifie en accusant les \u00e9trangers d'attiser les violences, alors c'est la structure m\u00eame du r\u00e9seau Internet iranien qui permet ce blocus, il n'est en effet reli\u00e9 au monde ext\u00e9rieur que par 3 voies d'acc\u00e8s si vous voulez une image en quelque sorte 3 robinets qu'il suffirait de fermer pour couper les les communications et dans ce cas, les connexions VPN qu'on utilise habituellement pour contourner la censure et bien ne sont d'aucun secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:37 > 0:34:42) [87%] : \r\nAlors couper Internet se barricader num\u00e9riquement il y a d'autres pays qui ont choisi de s'engager sur cette voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:42 > 0:35:21) [92%] : \r\nOui, en effet, le mod\u00e8le comparable et celui de la Chine qui a \u00e9galement limit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment ces points d'acc\u00e8s avec l'ext\u00e9rieur, ces 2 pays, la Chine et l'Iran ont con\u00e7u leur r\u00e9seau dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'importance du web \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment immense, donc ils ont tout de suite per\u00e7u l'int\u00e9r\u00eat de limiter finalement les acc\u00e8s en Russie par exemple o\u00f9 le r\u00e9seau est beaucoup plus bas, un peu plus anciens, ils datent plut\u00f4t des ann\u00e9es 90 on compte des milliers de fournisseurs d'acc\u00e8s, mais Moscou lorgnent aujourd'hui vers le mod\u00e8le de P\u00e9kin et la Russie s'est dot\u00e9e, Sedan- cette ann\u00e9e d'une loi qui pourrait lui permettre d'avoir un Internet souverain, c'est-\u00e0-dire d\u00e9connect\u00e9e des fournisseurs d'acc\u00e8s ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:21 > 0:35:22) [92%] : \r\nEt en Occident, \u00e7a se passe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:22 > 0:35:37) [89%] : \r\nAlors, en Occident, nos r\u00e9seaux sont b\u00e2ties de mani\u00e8re beaucoup plus ouvertes et d\u00e9centralis\u00e9es, le mariage est vraiment \u00e9norme, et donc une coupure telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui en Iran serait absolument impossible extr\u00eamement laborieuse, sans compter son co\u00fbt politique et Jeridi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:37 > 0:35:39) [94%] : \r\nCaroline Stevan merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:41 > 0:35:45) [71%] : \r\nForum Renault Malik Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:46 > 0:35:51) [85%] : \r\n18 heures 31 affaire des fiches, les le\u00e7ons d'un scandale, c'est notre grand d\u00e9bat et c'est un cocon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:51 > 0:37:23) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le 22 novembre 1989 l'affaire des fiches \u00e9clate en Suisse, la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur la d\u00e9mission d'\u00c9lisabeth Kopp tombe sur 900000 fiches dans les locaux de la police f\u00e9d\u00e9rale des personnes fich\u00e9es pour leurs Liens avec des activit\u00e9s politiques, mais pas seulement, on d\u00e9couvrira au fil des mois que d'avoir fait un voyage dans un pays de l'Est, avoir particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s f\u00e9ministe milit\u00e9 dans des mouvements anti- nucl\u00e9aires tout \u00e7a pouvait suffire \u00e0 se faire ficher, 30 ans plus tard, que reste-t-il de ce scandale, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, quelles le\u00e7ons a-t-on de cet \u00e9pisode peu glorieux de l'histoire suisse, on en parle avec quatre invit\u00e9 en Direct de notre Studio de Berne Andreas Gross, vous \u00eates membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, vous \u00e9tiez conseiller national socialiste de 1991 \u00e0 2015 et vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9, bonsoir monsieur, bonsoir madame avec nous \u00e0 Lausanne, 2 historiens Fabien t\u00eate vous \u00eates doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous faites votre doctorat justement sur cette affaire des fiches et St\u00e9phanie Roulin, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et sp\u00e9cialiste de l'anti- communisme au XXe si\u00e8cle, bonsoir \u00e0 tous les 2 et un sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es est \u00e9galement avec nous, c'est vous Sylvain mettent-ils vous \u00eates avocat et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne bonsoir \u00e0 vous, bonsoir madame alors pour entrer dans le vif du sujet, je vous propose d'\u00e9couter ce t\u00e9moignage extrait de l'\u00e9mission de Temps pr\u00e9sent, c'\u00e9tait une \u00e9mission diffus\u00e9e le 15 novembre 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:25 > 0:37:33) [92%] : \r\nJe cherchais dont un emploi de juristes, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re 30 fois on m'a r\u00e9pondu : non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:34 > 0:37:35) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:37 > 0:38:09) [92%] : \r\nJe ne comprenais pas j'avais pourtant toutes les qualit\u00e9s professionnelles et personnelles, quelque chose ne jouait pas, mais quoi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 paniquer quand un peu par hasard, j'ai enfin compris ce qui se passait un employeur m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la police f\u00e9d\u00e9rale des conseillers de m'engager car disait ces polices j'habitais une communaut\u00e9 d'extr\u00eame gauche, c'\u00e9tait faux j'expliqu\u00e9 que j'avais emm\u00e9nager dans un immeuble o\u00f9 habitait autrefois un groupe d'\u00e9tudiants qui vivait en communaut\u00e9, mais quand je suis arriv\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis, voil\u00e0 pour les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:10 > 0:38:21) [84%] : \r\nSt\u00e9phanie roule \u00e0 1 vous \u00eates historienne on \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de sensibilit\u00e9 communiste en 1989 ou m\u00eame avant, on l'affiche a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e pour peu, parfois \u00e0 tort, \u00e7a frise un peu la parano\u00efa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:22 > 0:38:53) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, bien que je me demande si c'est vraiment un cas de d'anticommunisme je jusqu'\u00e0 quel point, m\u00eame les fonctionnaires de police de base ils croyaient, eux- m\u00eames, en tout cas \u00e7a pose interrogation cet extrait que vous avez diffus\u00e9 sur la mani\u00e8re dont ces fonctionnaires \u00e9tablissait ses fiches avec des informations qui \u00e9taient pour beaucoup non v\u00e9rifi\u00e9 d'une part, et puis comme on a vu ben pas mis \u00e0 jour, l\u00e0 il y a vraiment des dysfonctionnements qui \u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:53 > 0:38:59) [93%] : \r\nSylvain m\u00e9thyle, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, le pire dans dans cet extrait, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:00 > 0:39:13) [83%] : \r\nC'est probablement la F. la formation fausse parce qu'autant pour le service de renseignement \u00e0 qui il est inutile, puisqu'elle est fausse, autant que pour la personne qui en souffre, pose quand on lui reproche quelque chose qu'elle ne sait pas que la police traite et qu'il y ait une information faut donc elle peut pas la corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:13 > 0:39:23) [86%] : \r\nDonc, le pire c'est de pas savoir qu'on est fich\u00e9 finalement Fabien \u00e0 \u00eatre fich\u00e9 pouvait avoir des cons\u00e9quences en beaucoup de cons\u00e9quences, on peut le voir des plus remarqu\u00e9 en faisant votre doctorat sur les fiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:23 > 0:39:50) [85%] : \r\nOn va dans ce cas qui est extr\u00eamement illustrative que ind\u00e9pendamment du fait que l'information \u00e9tait visiblement fausse c'est tr\u00e8s illustratif dans le syst\u00e8me de d'Oberhof sph\u00e8re bottes ou interdiction professionnelle en fait qui ne reposait sur sur pas grand chose de l\u00e9gal mais il \u00e9tait admis que les gens qui \u00e9taient fich\u00e9s avec plus de difficult\u00e9s ou de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver un un emploi dans dans le secteur priv\u00e9 et c'\u00e9tait en Suisse, l'effet principal de la mise en fiche de tous ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:50 > 0:39:58) [90%] : \r\nAndreas gr\u00e2ce, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9 est ce que vous avez pu ressentir les cons\u00e9quences de ce fichage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:59 > 0:40:15) [84%] : \r\nNon, personnellement pas, parce que tout, moi j'ai \u00e9t\u00e9 un temps un transparent pour tout le monde est tr\u00e8s connu, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 eu et c'\u00e9tait avantages \u00e0 cause de mon nom, engagement, mais \u00e7a, c'\u00e9tait le prix qu'il que j'\u00e9tais pr\u00eat, pr\u00eat \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:15 > 0:40:19) [86%] : \r\nOui, parce que vous \u00eates tout donc fond\u00e9 le je rappelle le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:19 > 0:40:55) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes aussi ce l'Avantage, c'est que tout le monde a connu la v\u00e9rit\u00e9 dans ce sens, il y a pas eu d'un faux t\u00e9moignage, mais en m\u00eame temps il faut \u00e7a, il faut \u00eatre conscient que la libert\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait mince \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s faibles en Suisse la libert\u00e9 qui se mesure toujours \u00eatre l\u00e0 ce sont les pertes des autres \u00e9tait tr\u00e8s menac\u00e9e, min\u00e9 et \u00e7a, beaucoup de gens, ils en sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:55 > 0:41:03) [95%] : \r\nC'\u00e9tait un v\u00e9ritable choc quand vous avez appris l'existence de ces fiches ou vous soup\u00e7onniez d\u00e9j\u00e0 vous saviez d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:04 > 0:41:56) [87%] : \r\nOui, personnellement, non, nous ne nous \u00e9tions conscients que nous a \u00e9t\u00e9 ont \u00e9coutez par exemple pas la radio, nous nous savons nu que, m\u00eame chose dans la Suisse sans arm\u00e9e, il y a eu des et des agents qui \u00e9tait qui a infiltr\u00e9 n\u00f4tre notre groupe pour pour nous pour savoir ce que nous sommes, \u00e7a c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c'\u00e9tait pour beaucoup des autres, des citoyens, s\u00e9rieux, ils \u00e9taient totalement choqu\u00e9s, ils ont pas pens\u00e9 que dans un \u00e9tat dans leur \u00e9tat, comment on pense que et Zaman, ils sont trait\u00e9s comme des ennemis, ils \u00e9taient totalement scandalis\u00e9 que l'\u00eatre la Conf\u00e9d\u00e9ration menace la libert\u00e9 qu'elles pr\u00e9tendent d\u00e9fendre et \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est vraiment le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:56 > 0:42:24) [90%] : \r\n\u00e7a l\u00e0 chacun Andreas gr\u00e2ce alors justement on va, on va regarder va se pencher avec vous, Fabien t\u00eate sur les raisons pour lesquelles le scandale \u00e9clate vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que comme dit Andreas gr\u00e2ce, on savait qu'on \u00e9tait \u00e9cout\u00e9, on savait quand on \u00e9tait membre d'un groupe politique de gauche qu'on risquait d'\u00eatre un peu surveill\u00e9es, mais l\u00e0 tout d'un coup, le scandale \u00e9clate qu'est-ce qui fait qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, le 22 novembre 1989 ou peut-\u00eatre un petit peu apr\u00e8s tout d'un coup, \u00e7a devient un grand \u00e9moi populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:26 > 0:42:55) [90%] : \r\nAlors j'c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez complexe mais il y a pas une cause unique, mais on peut dire, avec le, le rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire institu\u00e9e sous tutelle suite quoique donc qui para\u00eet le 22 mai la conf\u00e9rence de presse le 24 pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tendue de la surveillance polici\u00e8re \u00e9tait est officialis\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois qu'on a ce chiffre de 900000 fiches r\u00e9pertori\u00e9s durant la guerre froide, donc \u00e7a apporte, si vous voulez un point d'appui, une ressource aux d\u00e9nonciateurs de de la police politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:55 > 0:43:05) [86%] : \r\nMais pour ce qui \u00e9tonnant c'est que 3 jours apr\u00e8s la publication d'sera par an, vous le dites d'ailleurs dans un article, le journal Romand Le Matin dit il n'y a pas de scandale, alors comment c'est devenu un scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:06 > 0:44:07) [91%] : \r\nOui, parce que c'est, c'est effectivement ce rapport et cette officialisation des pratiques, la police politique, on peut dire que c'est une condition n\u00e9cessaire mais certainement pas suffisante, encore faut-il que des acteurs et les ressources et essayer vont se mobilisent pour les seconds r\u00f4les et autour d'une nouvelle d\u00e9finition de la situation et \u00e7a va se faire au tout d'anti- Coupe d'acteurs autour de notamment Peter Bodenmann qui va mobiliser ses coll\u00e8gues de gauche du Parlement et qui va demander d\u00e8s le lundi qui suit la conf\u00e9rence de presse qui va demander, Arnold Koller, d'avoir acc\u00e8s au au finish, et puis il y a aussi des journaux plus critiques comme le Tages-Anzeiger le Blick qui et tout de suite, parle d'\u00c9tat fouineur etc donc donc quoi l\u00e0, et puis il faut rappeler qu'on est dans un contexte particuli\u00e8rement favorable pour ses d\u00e9nonciations puisque le 9 novembre on assiste \u00e0 la chute du mur de Berlin et l'actualit\u00e9 internationale et domin\u00e9e par ces bouleversements dans les pays de l'Est et le 26 novembre il a cette votation pour l'abolition de l'arm\u00e9e qui rencontre un score inattendu et qui est v\u00e9cue comme un coup de tonnerre pour les partisans de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:07 > 0:44:26) [89%] : \r\nOui, justement, un homme dit gr\u00e2ce ce ce vote et vous concerner directement, parce que vous aviez lanc\u00e9 cette initiative pour poursuit pour la suppression de l'arm\u00e9e, l'initiative du GSsA 35 pourcent si je ne m'abuse de oui, c'est un petit s\u00e9isme, vous avez l'impression que cette affaire des fiches qui est encore pas un scandale totalement dans la presse, mais quand m\u00eame, \u00e7a a aid\u00e9 \u00e0 faire ce score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:27 > 0:44:57) [87%] : \r\n\u00e7a a contribu\u00e9, parce que naturellement l'effet fondamental de cette scandale douteux se pratique, c'\u00e9tait que beaucoup des gens, ils ont perdu la confiance en l'\u00e9tat, c'est-\u00e0-dire la distance envers l'\u00c9tat a augment\u00e9, elle, elle a le sentiment d'\u00eatre mal compris \u00e9tant et ce sentiment \u00e0 ce transfert et aussi partiellement dans un vote pour la Suisse sans arm\u00e9e et qui \u00e9tait la d\u00e9faite la plus le pays sud dans l'histoire Demokratie mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:57 > 0:45:12) [87%] : \r\nSt\u00e9phanie roulant l'anticommunisme, une fois que la chute du mur act\u00e9 et c'est pas l\u00e0, le mur est tomb\u00e9, 3 semaines avant, c'\u00e9tait le bon moment pour que le scandale devienne scandale m\u00eame si on savait avant quand m\u00eame qu'on communique, c'est un peu mal vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:14 > 0:45:37) [86%] : \r\nOui enfin \u00e7a oui je, je, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a joue un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair : la chute du mur, bien que je ne sais pas ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus g\u00eanant au niveau de du timing, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aussi les les pr\u00e9parations pour le 700\u00e8me anniversaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc cette c'est suite 7 8 mod\u00e8le dont on d\u00e9couvre qu'il aimait bien qu'elle ait bien qu'il a bien des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:37 > 0:45:49) [85%] : \r\nMais auparavant s'\u00eatre communiste, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une tare \u00e7a jusqu'\u00e0 quand, vous pourriez dire qu'\u00eatre communiste, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une tare et puis quand est-ce que c'est un peu all\u00e9g\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:49 > 0:47:18) [88%] : \r\nBon, je pense que \u00e7a c'est quand m\u00eame un l\u00e9ger, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s fort apr\u00e8s la la 2\u00e8me Guerre mondiale ou le le Parti du travail, c'\u00e9tait le nom du parti communiste a a eu de nombreuses victoires \u00e9lectorales atteint jusqu'\u00e0 20000 membres, par comparaison, le Parti socialiste en avait 50000 autour de 1946 mais tr\u00e8s rapidement, les effectifs ont d\u00e9cru, et puis c'est justement cette disproportion entre des effectifs assez r\u00e9duit et puis la crainte que \u00e7a que \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qui est qui qui est int\u00e9ressante \u00e0 \u00e0 creuser, \u00e9videmment, de ce dont on avait peur c'\u00e9tait voil\u00e0 c'est pas un parti de masse mais finalement un parti de Khadr c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement pernicieux, justement, on avait peur que la jeunesse soit manipul\u00e9e par ces communistes que les communistes, les id\u00e9es communistes s'infiltre dans la dans la punaise dans la population par par des organisations qui disait pas toujours leur nom mais je pense qu'apr\u00e8s \u00e0 partir de des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame \u00e7a cette crainte l\u00e0, elle, elle reste un petit peu en arri\u00e8re plan, notamment peut-\u00eatre dans l'imaginaire mental de certains fonctionnaires, dans, dans, dans une certaine administration mais dans les f\u00eates, ben le parti socialiste aussi, a accueilli certains certains groupements certaines personnalit\u00e9s issues des nouveaux mouvements sociaux la la la, oui, je pense que l\u00e0 il y a quelque chose qui qui change dans les ann\u00e9es 70 au moment m\u00eame, justement, o\u00f9 la Suisse est en train de de s'int\u00e9resse oui pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:18 > 0:47:21) [75%] : \r\nC'est Andreas gr\u00e2ce qui voulait r\u00e9agir \u00e0 vos propos, St\u00e9phanie Rollin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:21 > 0:48:22) [83%] : \r\nOui, il faut \u00e9viter que de faire l'impression que c'\u00e9tait quelque chose contre les communistes, et l\u00e0 il faut \u00eatre conscient que, peut-\u00eatre, \u00e0 l'\u00e9poque, il a eu 9000 communistes, 900000 personnes \u00e9taient fich\u00e9es naturellement dans l'histoire, peut-\u00eatre, ce qui est encore v\u00e9cue de ces 900 \u00e9taient 700 mais c'\u00e9tait par les communistes, le probl\u00e8me c'est que toutes vos c\u00f4t\u00e9s Jean engag\u00e9 \u00eatre engag\u00e9 dans le sens qu'ils ont utilis\u00e9s par exemple les 3 populaire signe un r\u00e9f\u00e9rendum en Gaule, rassembler les signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum au pour une initiative populaire, ils \u00e9taient fich\u00e9s S S et c'est \u00e7a le centre du probl\u00e8me que la libert\u00e9 n'\u00e9tait pas 40 il en \u00e9t\u00e9, on a eu des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour sa chance de vie si on \u00e9tait si on \u00e0 s'engager, et \u00e7a, c'est la destruction de la libert\u00e9 de faire va faire oui madame la commune au communisme, c'\u00e9tait la la justification pr\u00e9tendu mais qui, qui montre qu'il y a \u00e9t\u00e9 une erreur tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:23 > 0:48:26) [84%] : \r\nSt\u00e9phanie Rolain beaucoup r\u00e9agit rapidement, apr\u00e8s on passe au prochain chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:26 > 0:48:49) [88%] : \r\nAbsolument, il y a eu un un amalgame assez assez absolument \u00e9norme, l\u00e2che je souscris tout souscris tout \u00e0 fait \u00e0 ce que dit \u00e9motion Andreas gosse, j'ai pas le temps de terminer ma phrase, mais effectivement l\u00e0 je je sais ce que je voulais dire au d\u00e9but que l'anticommunisme, c'est un petit peu un \u00e9cran de fum\u00e9e et, finalement, qui permet de, de, de s'en prendre \u00e0 tous les citoyens et citoyennes critique qui, qui conteste un petit peu l'ordre \u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:49 > 0:49:06) [88%] : \r\nEt qui sortent de la norme, hein, c'est, c'est c'est cela, donc il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez forum nous parlons du scandale des fiches demain le 30 M anniversaire de la r\u00e9v\u00e9lation officielle de leur existence, quelques mois plus tard, le 3 mars 1990 30000 personnes protestaient devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:32 > 0:49:53) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Pete dans une l'extrait de Temps Pr\u00e9sent diffus\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e, sur les fiches Fran\u00e7oise Picq, eau qui \u00e9tait conseill\u00e8re nationale Sylvain-t-il quand m\u00eame cette affaire des fiches, on revient maintenant aux cons\u00e9quences qu'a, qu'elle a eu d'abord rapidement apr\u00e8s sa r\u00e9v\u00e9lation, quelques mois apr\u00e8s, et aujourd'hui pour la protection des donn\u00e9es, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:53 > 0:50:06) [93%] : \r\nAlors c'est un Avantage parce que le Parlement est en train de discuter de la r\u00e9vision de la loi initiale de protection des donn\u00e9es, qui est entr\u00e9 en vigueur en 92 et qui \u00e9tait au d\u00e9part pas tr\u00e8s favorable \u00e0 un m\u00e8tre des r\u00e8gles trop contraignantes et \u00e7a l'a un peu pouss\u00e9 \u00e0 aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:06 > 0:50:09) [92%] : \r\nDonc, en faisant en mettant vraiment un vrai pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:09 > 0:50:15) [88%] : \r\nSans les les pouvoirs du du pr\u00e9pos\u00e9 puisqu'il avait des discussions au Parlement pour lui attribuer ou non des des pouvoirs particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:15 > 0:50:23) [88%] : \r\nFabien t\u00e9tard il y a eu aussi une incidence \u00e7a faire des fiches directement sur l'organisation du minist\u00e8re public, des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:23 > 0:51:09) [87%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est dire des r\u00e9formes qui ont qui ont dur\u00e9 20 ans qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s par Arnold Koller dans le cours du scandale, on fait partir de f\u00e9vrier, mars 1990 qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 confiner la controverse dans des ar\u00e8nes et en fait, rue en fait une affaire d'experts et de juristes, mais alors quel est le r\u00e9sultat, c'est d'abord la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale qui sera en vigueur en 98 \u00e0 elle avait les Messi et puis la la la sortie de la police politique police f\u00e9d\u00e9rale du minist\u00e8re public qui va devenir un organe le service le le le SAP services renseignements voil\u00e0 et puis le minist\u00e8re public qui va lui \u00eatre de en ce temps ind\u00e9pendante donc Max \u00e0 des r\u00e9formes qui qui pris 20 monde par 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:09 > 0:51:35) [89%] : \r\n20 30 ans puis derni\u00e8rement on a eu cette votation Andreas gr\u00e2ce un pour la loi sur les services de renseignement, qui donne plus de pouvoir aux services de renseignement \u00e0 l'\u00e0 nouveau, on a entendu, on ne veut pas une affaire des fiches, c'est en fait chaque fois qu'on \u00e9tend les pouvoirs de r\u00e9colte des donn\u00e9es \u00e0 quelconque institutions \u00e9tatiques, c'est un argument qu'on entend, mais on a l'impression que \u00e7a n'a pas beaucoup d'effet que le peuple suisse finit quand m\u00eame toujours par voter en faveur de plus de pouvoir pour les autorit\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:36 > 0:52:31) [89%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, c'est, c'est une des contradictions que nous nous pr\u00e9occupe parce que vous avez raison, qu'on a perdu toutes les votes surtout aussi celle qui a, qui \u00e9tait n\u00e9 dans cette affaire qu'on a vot\u00e9, seulement c'est tous ces taux 6 ans apr\u00e8s 98 je crois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sans vraiment un grand d\u00e9part est en ce sens, \u00e7a montre que cette confiance que j'\u00e9tais en train de dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9, on a cette confiance mais en m\u00eame temps j'ai j'ai je je je capte le l'un peu l'impression que l'\u00c9tat continuera aussi \u00e0 surveiller ce qui il semble, comme vous avez dit avant hors norme trop critiques, \u00e7a me \u00e7a me pr\u00e9occupe parce que pas j'ai pas l'impression que n'a vraiment chang\u00e9 la mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:31 > 0:52:51) [87%] : \r\nSylvain, mais il est un peu un paradoxe aujourd'hui, hein, tout le monde s'affichent sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s facile finalement pour des aurait \u00e9t\u00e9 d'autorit\u00e9, de savoir qui fait quoi, qui est qui, quelle profession mari\u00e9, pas mari\u00e9 puis paradoxalement \u00e7a peut expliquer qu'on a moins peur finalement d'une surveillance politique encore aujourd'hui qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:51 > 0:53:53) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, il y en a un qui est celui qu'on voit pas vraiment le risque, on se rend compte d'un risque d'attentat, on voit qu'il peut y avoir des dommages \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle, donc c'est quelque chose de grave mise en balance avec quelque chose qui est diffus\u00e9, quelqu'un qui collecte peut-\u00eatre des informations dont \u00e0 part cette personne dont on a entendu qu'elle retrouvait pas d'emplois, on voit pas vraiment le risque et puis on se dit toujours que moi j'ai rien \u00e0 me reprocher, donc je pourrais toujours expliqu\u00e9 cas \u00e9ch\u00e9ant que j'ai rien fait de mal, par contre, la personne doit expliquer pourquoi ce jour- l\u00e0, elle a pay\u00e9 en cash et pas avec sa carte de cr\u00e9dit a de tels endroits alors que d'habitude, elle le fait par carte de cr\u00e9dit et qu'elle va dire qu'elle croyait l'avoir oubli\u00e9, mais qu'elle avait quand m\u00eame dans sa poche au fond elle a rien \u00e0 se reprocher, mais c'est bizarre et pourquoi elle a fait \u00e7a, alors qu'il y a eu quelque chose d'autre \u00e0 droit l\u00e0 et elle va \u00eatre dans une position o\u00f9 elle devra justifier quelque chose qu'elle aurait pas justifi\u00e9 et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on a une approche vis-\u00e0-vis de g\u00e9ants qui traitent des donn\u00e9es notamment aux r\u00e9seaux sociaux et autres o\u00f9 on partage des donn\u00e9es, parce que c'est sympa d'envoyer des photos \u00e0 sa famille \u00e0 l'autre bout du monde sans se rendent compte de tout ce qui a derri\u00e8re et de la masse d'informations qu'on partage et comment elle peut \u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:53 > 0:54:10) [88%] : \r\nMais parce qu'on pourrait dire que finalement le plus grand danger aujourd'hui il vient peut-\u00eatre plus des \u00c9tats mais mais de ces grands acteurs de qui ont toutes nos donn\u00e9es \u00e0 disposition et puis qu'ils peuvent nous envoyer des, des, des, voil\u00e0 des publicit\u00e9s cibl\u00e9es et le politique peut utiliser les acteurs priv\u00e9s et enfin le danger est ailleurs aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:10 > 0:54:34) [89%] : \r\nAlors je pense que le politique peut r\u00e9cup\u00e9rer ces informations aupr\u00e8s des priv\u00e9s, mais on sous- estime aussi fortement la capacit\u00e9 de manipulation de ces acteurs priv\u00e9s qui ont dans certaines r\u00e9gions des pouvoirs m\u00eame plus \u00e9tendue d'une forte une beaucoup plus grande que celle des \u00c9tats, une capacit\u00e9 d'action et une capacit\u00e9 de vous conna\u00eetre, de placer le bon moment le bonjour, le message qui va vous d\u00e9cider \u00e0 voter de telle mani\u00e8re ou telle mani\u00e8re avec des des Profilage extr\u00eamement pointue et relativement facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:34 > 0:54:45) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Rolin vous aurez le mot de la fin, vos \u00e9tudiants qui ont tous un smartphone qui tous mettent leur profil ou presque, en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, comment ils r\u00e9agissent compte on leur parle de cette affaire des fiches en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:46 > 0:55:09) [88%] : \r\nBon, je pense que \u00e7a \u00e7a r\u00e9hausse leur int\u00e9r\u00eat pour l'histoire suisse parce qu'ils se rendent compte, c'est une p\u00e9riode \u00e9videmment qui sont pas v\u00e9cu mais il se rend compte que, voil\u00e0, on leur parle de du FBI, de l'affaire du Watergate et je me rappelle cette r\u00e9action d'un \u00e9tudiant qui nous a cette affaire bon non seulement l'affaire des fiches, mais les affaires aussi ant\u00e9rieurs li\u00e9es \u00e0 la surveillance priv\u00e9e la fertile Gerra, \u00e7a les a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:10 > 0:55:34) [89%] : \r\nJe vous remercie, l'affaire des fils qui fait donc encore l'objet de nombreuses \u00e9tudes ont votre doctorat Fabien t\u00eate a donc, Docteur en sciences politiques \u00e0 les masters de Lausanne Andreas gr\u00e2ce \u00e0 membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et ancien conseiller national socialiste St\u00e9phanie Roulin, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Vaud Sylvain m\u00e9thyle, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es et professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on va vous demander de rester avec nous, mais merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:36 > 0:55:40) [77%] : \r\nForum Renault Malik Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:41 > 0:56:16) [93%] : \r\n18 heures 51, il nous reste encore une petite dizaine de minutes \u00e0 passer ensemble, on va accueillir tout de suite l'invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es avec lui, on parle de discrimination li\u00e9e au grand \u00e2ge, ce qu'on appelle plus couramment l'\u00e2gisme Christian Maggiori bonsoir, bienvenue, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg, ce sujet-l\u00e0, de l'\u00e2gisme, vous le connaissez bien, vous allez en parler demain lors d'un grand congr\u00e8s de g\u00e9rontologie aura notamment l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet assez mal finalement quel quel comment est-ce qui se manifeste aujourd'hui l'\u00e2gisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:16 > 0:57:01) [86%] : \r\nJ'd\u00e9j\u00e0, je me permets de sp\u00e9cifique, l'\u00e2gisme, c'est la discrimination dont groupes d'\u00e2ge vers en ao\u00fbt, Coupe d'\u00e2ge donc quelque part on est tous et toutes des possibles victimes \u00e2gisme or malheureusement les recherches montrent que ce sont surtout les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont les victimes les plus fr\u00e9quentes, l'\u00e2gisme, le retrouve dans tous les domaines de la vie quotidienne, que ce soit les loisirs, les lieux publics, la famille, les m\u00e9dias d'information, le syst\u00e8me de sant\u00e9 et du social et peut justement se manifester aussi de mani\u00e8re de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, que ce soit, par exemple, de mani\u00e8re explicite agress\u00e9 quand physiquement ou verbalement ou alors empli cit\u00e9 c'est souvent le plus le plus souvent le cas, par exemple chez nous en ignorons une personne, on l'a enfant\u00e9 lisant donc en la traitant comme en enfant on en d\u00e9cidant \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:01 > 0:57:06) [88%] : \r\nMais est-ce qu'on arrive \u00e0 avoir une vision vraiment pr\u00e9cise, chiffr\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:07 > 0:57:30) [87%] : \r\nMalheureusement, c'est encore tr\u00e8s difficile, il y a maintenant de plus en plus d'\u00e9tudes, mais par rapport \u00e0 d'autres formes de discrimination que le ou le sexisme, je dirais que la connaissance de la juste mais elle est encore tr\u00e8s ou trop partielle, en tout cas on a justement d\u00e9j\u00e0 des donn\u00e9es par exemple justement au niveau europ\u00e9en, on a remarqu\u00e9 que l'\u00e2gisme, h\u00e9 bien devant \u00e0 au sexisme, racisme m\u00eame et la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:30 > 0:57:38) [91%] : \r\nAlors il y a, il y a une chose que j'ai lu, c'est que la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge \u00e9tait plus prononc\u00e9e dans les pays riches que dans les pays pauvres, comment \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:39 > 0:58:10) [86%] : \r\nPoisson \u00e7a \u00e7a c'est en aspect que moi personnellement j'ai jamais \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a se pourrait \u00e9galement, en tout cas s'expliquer par an des facteurs \u00e0 la base de l'\u00e2ge, c'est souvent on peut la crainte des ressources, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ration par exemple actuel pourrait avoir un certain crainte par exemple le devoir c'est r\u00e9serves \u00e0 fondre vis-\u00e0-vis des assurances sociales lorsque eux- m\u00eames, il se rend \u00e0 la retraite dans quelques parents, une esp\u00e8ce de guerre ou de contrastes, de conflit pour les ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:10 > 0:58:26) [92%] : \r\nBon, on l'entend bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne que vous nous d\u00e9crivez ce soir la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, elle peut prendre plusieurs formes, elle peut se manifester dans plusieurs domaines : est ce que vous arrivez juste l\u00e0, \u00e0 nous donner un exemple pr\u00e9cis, peut-\u00eatre un exemple qui vous a, que vous avez observ\u00e9e ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui vous a particuli\u00e8rement interpell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:27 > 0:58:59) [90%] : \r\nJe vous en donne tr\u00e8s rapidement, le 1er lorsque vous arrivez \u00e0 l'h\u00f4pital et on d\u00e9cide quel traitement on va vous proposer aussi pas proposer en fonction de votre \u00e2ge, premi\u00e8re chose au 2\u00e8me chose dans le quotidien, la vie quotidienne de la vie quotidienne, pardonnez-moi, vous rentrez dans un magasin par exemple de t\u00e9l\u00e9phone avec votre p\u00e8re au nos personnes \u00e2g\u00e9es la personne elle demande de vous, de voir des t\u00e9l\u00e9phones parce que vous voulez changer et puis tout \u00e0 coup, le vendeur la vendeuse s'adresse \u00e0 vous, \u00e0 la place de s'adresser \u00e0 la personne plus \u00e2g\u00e9e mais qui est \u00e0 l'origine de cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:59 > 0:59:12) [94%] : \r\nSylvain m\u00e9tier, vous qui \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste justement de ces questions num\u00e9riques vous reconnaissez que que que cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle baigne cette soci\u00e9t\u00e9 justement o\u00f9 tout est num\u00e9ris\u00e9, elle est sans piti\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:12 > 0:59:22) [95%] : \r\nOn constate une vraie fracture entre ceux qui ont un acc\u00e8s \u00e0 Internet et une capacit\u00e9 de ma\u00eetriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'information au service en ligne de l'administration et les autres, \u00e7a peut \u00eatre une question d'\u00e2ge, \u00e7a peut aussi \u00eatre une question de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:23 > 0:59:32) [93%] : \r\nBon, revenons \u00e0 Christian Maggiori, vous nous avez dress\u00e9 le constat, quelles sont les solutions maintenant comment est-ce qu'on fait pour combattre ces discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:32 > 1:00:05) [88%] : \r\nBon, l\u00e0 aussi c'est vraiment une une question tr\u00e8s complexe ai en tout cas qu'il faut s'activer en intervenir \u00e0 plusieurs niveaux et id\u00e9alement en m\u00eame temps que ce soit au niveau l\u00e9gal, politique, \u00e9conomique, de la formation mais je dirais que sous- jacent, tous ces \u00e9l\u00e9ments, il y a cette id\u00e9e de sensibilisation sensibiliser les diff\u00e9rents groupes de la population qui est ce soir les professionnels les familles, les gens sont vraiment tout le monde, et aussi les diff\u00e9rents groupes d'\u00e2ge et l\u00e0 quand je dis les groupes d'\u00e2ge aussi l'id\u00e9e, c'est pouvoir en venir du du plus d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, donc aussi directement chez les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:05 > 1:00:13) [90%] : \r\nDonc, par exemple, en installant les garderies dans des MS pour favoriser justement cette sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:13 > 1:00:29) [90%] : \r\nCe sera, sait-on des projets ce sont des projets qu'on voit souvent, effectivement, c'est une mani\u00e8re de habituer les jeunes \u00e0 \u00eatre en contact, avoir des exp\u00e9riences positives avec les seniors et grandir, donc avec une image qui soit la plus correcte et la plus pr\u00e9cise possible de skier \u00e0 la personnes \u00e2g\u00e9es la vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:29 > 1:00:37) [85%] : \r\nAndy grosse ce ph\u00e9nom\u00e8ne que nous d\u00e9crit notre invit\u00e9 l'\u00e2ge Isna discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, est ce que c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9 vous- m\u00eame que vous avez peut-\u00eatre ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:38 > 1:01:10) [85%] : \r\nNon, pas du tout jusque maintenant page heureusement j'ai plut\u00f4t l'impression qu'il y a des jeunes qui se qui se plaignent d'\u00eatre discrimin\u00e9s par les vieux par les AG \u00e7a j'ai j'ai entendu tout r\u00e9cemment entend, par exemple, dans l'est, on va se faire de l'\u00e9ducation qu'Iliad et des heurts enseignants qui ont, pour ne prendre la \u00e9ducation qui sont, qui n'ont pas la chance, trouver un poste en Suisse parce qu'ils ont, ils ont l'impression que les anciens soixante-huitards sur- occupe les les postes qui seront \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:11 > 1:01:22) [89%] : \r\nJ'ai peut-\u00eatre, on peut dire, g\u00e9n\u00e9ralement il y a une augmentation des tendances des tensions entre les groupes t\u00e2che \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair, et \u00e7a, c'est \u00e9vident, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:23 > 1:01:28) [83%] : \r\nL'mettent en ce sens, j'ai moi, moi on savait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:28 > 1:01:37) [91%] : \r\nChristian Maggiori cette tension bon go\u00fbt en entre les entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations entre les \u00e2ges c'est c'est quelque chose que vous observez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:37 > 1:02:06) [86%] : \r\nMalheureusement oui, justement c'est et c'est souvent c'est une on comprend 100 voit que effet diff\u00e9rentes formes de discrimination pas le le sexisme, le racisme aussi se bat souvent sur la m\u00e9connaissance sur l'ignorance de la r\u00e9alit\u00e9 et donc c'est justement, c'est l'id\u00e9e de pouvoir permettre aux diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations d'avoir des moments de contact de d\u00e9sesp\u00e9rance au commun pour cr\u00e9er une esp\u00e8ce de lien affectif et psychologique pour justement d\u00e9passer certains pr\u00e9judices certains st\u00e9r\u00e9otypes que la plupart du temps sont erron\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:06 > 1:02:21) [91%] : \r\nSt\u00e9phanie Roulin, tiens, vous qui \u00eates prof qui est enseignant \u00e0 l'universit\u00e9, qui est en contact avec des gens qui sont la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s qu'est-ce que qu'est ce que vous observez ce qu'il y a, il y a justement cette cette ce sentiment de discrimination qui peut exister chez les jeunes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:22 > 1:02:59) [88%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, donc je ne sais pas, dans le cadre de l'Acad\u00e9mie, je, je, certainement aussi, moi j'ai l'impression qu'il s'on les invite aussi \u00e0 prendre la la parole et ils sont j'sont extr\u00eamement responsabilis\u00e9s, on les sensibilise aussi \u00e0 ces questions, et ils sont sensibilis\u00e9s \u00e0 la question du respect ben les droits humains, les droits de l'homme, les droits des libert\u00e9s fondamentales, je pense qu'il a ils arrivent tr\u00e8s bien \u00e0 faire des, des, des connexions entre ces questions sur le sexisme, l'\u00e2gisme, l'\u00e9cologie, le le respect global oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:59 > 1:03:22) [87%] : \r\n\u00e0 la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, un ph\u00e9nom\u00e8ne en tout cas, qui peut prendre plusieurs formes et qui appelle aussi des solutions multiples merci Christian Maggiori, d'\u00eatre venu nous en parler, chercheurs, la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale, merci \u00e0 vous \u00e9galement St\u00e9phanie Roulin Steve mais-t-il Fabien \u00e0 et Andy grosse de nous avoir accompagn\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous \u00e7a, \u00e0 tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:23 > 1:03:44) [88%] : \r\nDemain, un temps plut\u00f4t nuageux en matin\u00e9e quelques \u00e9claircies puis passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le Fun deviendra fort dans les Alpes, temp\u00e9rature : minimum 2 \u00e0 4 degr\u00e9s maximum 7 degr\u00e9s d'eau 12 en Valais gr\u00e2ce au Fun et neige de 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:47 > 1:03:49) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:49 > 1:03:56) [90%] : \r\nDes accidents provoquent toujours la fermeture des routes suivante dans le canton de Vaud entre sinc\u00e8re et la cure dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:56 > 1:03:57) [82%] : \r\nCourtepin et pensiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:00 > 1:04:16) [85%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivi, \u00e0 la technique se sont \u00e9lev\u00e9es, Fabrice Abgrall dit Loana Biarritz si Igor Imhoff et Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9dition Axel Schneider Val\u00e9rie Lepage demain cette ann\u00e9e spina \u00c9lisabeth Logean vous allez retrouver \u00e0 la pr\u00e9sentation de forum, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-21T18:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911040701", "summary": "D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.", "id": "2041110", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911040704", "summary": "Lausanne et duplex Berne : grand d\u00e9bat entre St\u00e9phanie Roulin, chercheuse en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg (UNIFR), Fabien Th\u00e9taz, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Andreas Gross, fondateur du Groupe suisse sans arm\u00e9es (GSSA), et Sylvain M\u00e9tille, professeur de droit \u00e0 l'UNIL.", "id": "2041113", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911040706", "summary": "Lausanne et duplex Berne : itw Christian Maggiori, professeur en psychologie \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg (HES-FR), Sylvain M\u00e9tille, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Andreas Gross, fondateur du Groupe suisse sans arm\u00e9e (GSSA), et St\u00e9phanie Roulin, chercheuse en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg (UNIFR).", "id": "2041115", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ILIC, Catherine", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "STEVAN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807004", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054370", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1842480", "internalArchiveId": "AA1906841990", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Violent\u00e9 par ma petite amie", "publicationDate": "2019-11-20T22:24:00Z", "durationSec": 2965, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10869383", "imageURL": "http://www.rts.ch/10824156.image", "alternativeTitle": ["Violent\u00e9 par ma petite amie", "Doc \u00e0 la Une"], "alternativeSummary": ["Tout commence au mieux entre Alex et sa petite-amie Jordan: ils sont heureux, jeunes et beaux. Peu \u00e0 peu, la jeune femme se montre tr\u00e8s exclusive, puis violente et enfin brutale.\u00a0Ses violences extr\u00eames mettent Alex, devenu jeune papa, en danger de mort sous les coups et blessures inflig\u00e9s par sa compagne.", "Violent\u00e9 par ma petite amie"], "variantIds": ["ece-10869383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T23:16:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:11:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:11:11  10:00:13:17\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:00:17:10  10:00:20:12\r\n{\\an1}Mes cicatrices\r\nracontent une histoire.\r\n\r\n10:00:21:09  10:00:22:21\r\n{\\an1}Ca, c'est un coup\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:24:11\r\n{\\an1}de couteau.\r\n\r\n10:00:29:01  10:00:32:16\r\n{\\an1}Et l\u00e0, un autre coup de couteau.\r\n\r\n10:00:33:20  10:00:36:20\r\n{\\an1}Il y a beaucoup,\r\nbeaucoup de marques.\r\n\r\n10:00:37:13  10:00:41:08\r\n{\\an1}Elles ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es\r\npar des coups de marteaux r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:43:05\r\n{\\an1}sur mes tibias.\r\n\r\n10:00:43:12  10:00:47:21\r\n{\\an1}Ma t\u00eate enti\u00e8re est couverte\r\nde trous et de cicatrices.\r\n\r\n10:00:52:08  10:00:54:11\r\n{\\an1}Quand la police m'a trouv\u00e9,\r\n\r\n10:00:54:18  10:00:57:15\r\n{\\an1}on m'a dit que j'\u00e9tais\r\n\u00e0 10 jours de la mort.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:06:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais amoureux de Jordan.\r\nIl m'a fallu du temps\r\n\r\n10:01:07:02  10:01:10:16\r\n{\\an1}pour avoir le courage\r\nde dire qu'elle me maltraitait.\r\n\r\n10:01:13:21  10:01:18:17\r\n{\\an1}Les gens me demandent toujours :\r\n\"Pourquoi t'es pas parti ?\"\r\n\r\n10:01:19:23  10:01:22:08\r\n{\\an1}Mais c'est si compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:01:23:21  10:01:27:06\r\n{\\an1}Je comprends\r\nchaque jour un peu mieux.\r\n\r\n10:01:40:12  10:01:44:06\r\n{\\an1}-En juin 2017,\r\nJordan Worth est arr\u00eat\u00e9e\r\n\r\n10:01:44:13  10:01:46:22\r\n{\\an1}pour avoir agress\u00e9 son petit ami.\r\n\r\n10:01:54:12  10:01:59:09\r\n{\\an1}-OK, Alex. Aujourd'hui nous sommes\r\nle dimanche 11 juin 2017.\r\n\r\n10:02:01:20  10:02:06:09\r\n{\\an1}Vous avez le bras band\u00e9, vous avez\r\ndit avoir plusieurs blessures,\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:09:19\r\n{\\an1}\u00eates-vous en forme\r\npour faire ces entretiens ?\r\n\r\n10:02:10:03  10:02:11:04\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:02:13:09  10:02:16:16\r\n{\\an1}-Pour commencer,\r\npouvez-vous vous pr\u00e9senter ?\r\n\r\n10:02:17:11  10:02:20:23\r\n{\\an1}-Mon nom est Alexander Skeel.\r\nJ'ai 21 ans.\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:25:07\r\n{\\an1}-J'aimerais que vous me racontiez,\r\navec vos propres mots,\r\n\r\n10:02:25:14  10:02:28:10\r\n{\\an1}pourquoi vous \u00eates ici aujourd'hui.\r\n\r\n10:02:30:16  10:02:33:11\r\n{\\an1}-Je suis ici\r\nparce qu'hier apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:02:33:18  10:02:38:21\r\n{\\an1}les voisins ont entendu\r\nune dispute dans la maison,\r\n\r\n10:02:39:05  10:02:41:06\r\n{\\an1}alors ils ont appel\u00e9 la police.\r\n\r\n10:02:47:15  10:02:49:10\r\n{\\an1}J'ai grandi \u00e0 Bedford.\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:52:23\r\n{\\an1}En gros, je ne jouais\r\nqu'au football.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:58:00\r\n{\\an1}J'y jouais pratiquement\r\ntous les samedis et dimanches.\r\n\r\n10:02:58:08  10:03:00:00\r\n{\\an1}Je ne m'int\u00e9ressais\r\n\r\n10:03:00:08  10:03:04:12\r\n{\\an1}pas du tout aux filles,\r\njusqu'\u00e0 ce que je rencontre Jordan.\r\n\r\n10:03:10:08  10:03:15:05\r\n{\\an1}Un ami jouait dans un spectacle\r\n\u00e0 l'universit\u00e9, j'y suis all\u00e9.\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:19:11\r\n{\\an1}Et elle, elle venait voir une amie.\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n10:03:19:18  10:03:22:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un peu surpris,\r\n\r\n10:03:22:20  10:03:26:00\r\n{\\an1}j'avais pas parl\u00e9\r\n\u00e0 beaucoup de filles jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:33:04\r\n{\\an1}Je me sentais cool,\r\nc'\u00e9tait pas mal de dire aux gens :\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:36:05\r\n{\\an1}\"Ce week-end,\r\nje suis sorti avec Jordan.\"\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:39:23\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait tr\u00e8s attentionn\u00e9e,\r\ns\u00fbre d'elle, tendre.\r\n\r\n10:03:40:07  10:03:43:21\r\n{\\an1}Elle s'int\u00e9ressait vraiment \u00e0 moi.\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:47:20\r\n{\\an1}-O\u00f9 est Alex ?\r\n\r\n10:03:48:04  10:03:50:12\r\n{\\an1}Je veux juste r\u00e9gler tout \u00e7a.\r\n\r\n10:03:50:20  10:03:52:17\r\n{\\an1}-Nous allons recommencer.\r\n\r\n10:03:53:01  10:03:55:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates tr\u00e8s jeunes,\r\ntous les deux.\r\n\r\n10:03:55:22  10:03:57:15\r\n{\\an1}Quel \u00e2ge avez-vous ?\r\n-22,\r\n\r\n10:03:58:05  10:03:59:21\r\n{\\an1}et Alex 21.\r\n\r\n10:04:00:05  10:04:03:16\r\n{\\an1}-Que faisiez-vous ?\r\n-Je tenais le couteau.\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:07:00\r\n{\\an1}Je voulais juste\r\nqu'il rentre dans la maison.\r\n\r\n10:04:07:08  10:04:08:23\r\n{\\an1}-Parlez-moi du couteau.\r\n\r\n10:04:09:07  10:04:11:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un grand couteau\r\n\r\n10:04:11:19  10:04:15:19\r\n{\\an1}de cuisine. Un couteau \u00e0 pain,\r\nje pense, j'en suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n10:04:16:03  10:04:17:12\r\n{\\an1}-A quelle profondeur\r\n\r\n10:04:17:20  10:04:20:11\r\n{\\an1}pensez-vous\r\nque le couteau a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:20:18  10:04:24:09\r\n{\\an1}-Pas tr\u00e8s profond,\r\nmais il y avait beaucoup de sang.\r\n\r\n10:04:27:17  10:04:30:10\r\n{\\an1}-J'ai connu Alex\r\ndans la cour de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:33:08\r\n{\\an1}On \u00e9tait ins\u00e9parables.\r\nC'\u00e9tait normal\r\n\r\n10:04:33:15  10:04:35:09\r\n{\\an1}de conna\u00eetre sa petite amie.\r\n\r\n10:04:37:11  10:04:40:14\r\n{\\an1}La famille d'Alex\r\n\u00e9tait partie en vacances,\r\n\r\n10:04:40:22  10:04:42:17\r\n{\\an1}mais pas Alex et Luke.\r\n\r\n10:04:43:01  10:04:46:21\r\n{\\an1}Les vrais ados, du style :\r\n\"On a la maison pour nous, cool !\"\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:54:01\r\n{\\an1}Jordan \u00e9tait l\u00e0,\r\nelle faisait partie de la bande.\r\n\r\n10:04:55:03  10:04:56:20\r\n{\\an1}On a pass\u00e9 quelques nuits\r\n\r\n10:04:57:04  10:05:00:15\r\n{\\an1}\u00e0 se saouler, on chantait\r\ndu Bastille sur le toit.\r\n\r\n10:05:00:23  10:05:03:12\r\n{\\an1}Elle avait l'air sympa, on \u00e9tait\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:04:19\r\n{\\an1}tous potes.\r\n\r\n10:05:05:03  10:05:08:13\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait sympa\r\nquand on s'est rencontr\u00e9es.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:11:18\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait plut\u00f4t\r\ntranquille et timide.\r\n\r\n10:05:12:02  10:05:15:21\r\n{\\an1}Tout le monde l'aimait,\r\nla trouvait charmante,\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:18:16\r\n{\\an1}et pensait qu'elle \u00e9tait exquise.\r\n\r\n10:05:20:11  10:05:25:13\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9bloui\r\npar elle, il l'aimait \u00e0 la folie.\r\n\r\n10:05:25:21  10:05:28:23\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait juste\r\nun peu difficile.\r\n\r\n10:05:31:16  10:05:35:09\r\n{\\an1}Elle ne comprenait pas\r\nque nous \u00e9tions tr\u00e8s proches.\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:37:15\r\n{\\an1}-Elle disait des choses comme :\r\n\r\n10:05:38:00  10:05:40:20\r\n{\\an1}\"Pourquoi vous \u00eates tous\r\n\u00e0 table pour manger ?\"\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:46:05\r\n{\\an1}\"Je n'aime pas trop le gris,\r\ntu ne devrais pas porter du gris.\"\r\n\r\n10:05:46:12  10:05:48:22\r\n{\\an1}\"Je n'aime pas\r\nta coupe de cheveux,\r\n\r\n10:05:49:06  10:05:51:10\r\n{\\an1}\"tu devrais te coiffer comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:05:51:17  10:05:54:20\r\n{\\an1}\"Je n'aime pas les chaussures\r\nque tu portes.\"\r\n\r\n10:05:55:04  10:05:58:02\r\n{\\an1}Je ne l'ai jamais pris\r\nn\u00e9gativement,\r\n\r\n10:05:58:10  10:06:00:04\r\n{\\an1}mais je ne les portais plus.\r\n\r\n10:06:02:03  10:06:04:20\r\n{\\an1}-Son comportement\r\na commenc\u00e9 \u00e0 changer.\r\n\r\n10:06:05:04  10:06:07:06\r\n{\\an1}Plus ils \u00e9taient ensemble,\r\n\r\n10:06:07:13  10:06:10:02\r\n{\\an1}plus elle cherchait\r\n\u00e0 le manipuler.\r\n\r\n10:06:13:09  10:06:16:12\r\n{\\an1}Nous avions r\u00e9serv\u00e9 des places\r\npour \"Le Roi lion\"\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:22:00\r\n{\\an1}\u00e0 Londres, pour ses 18 ans.\r\nOn a pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment.\r\n\r\n10:06:22:08  10:06:23:18\r\n{\\an1}Vers minuit, Alex\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:26:17\r\n{\\an1}a envoy\u00e9 des messages :\r\n\"Elle est partie,\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:30:10\r\n{\\an1}\"je sais pas o\u00f9 elle est.\"\r\n-Quand je suis revenu\r\n\r\n10:06:30:17  10:06:33:09\r\n{\\an1}des toilettes, elle avait disparu.\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:38:11\r\n{\\an1}On l'a cherch\u00e9e partout,\r\n\r\n10:06:38:19  10:06:40:12\r\n{\\an1}pendant une bonne heure.\r\n\r\n10:06:46:16  10:06:49:14\r\n{\\an1}-Alex a dit : \"Je l'ai trouv\u00e9e\".\r\n\r\n10:06:49:22  10:06:52:20\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait rentr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\nelle \u00e9tait\r\n\r\n10:06:53:04  10:06:56:18\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9ception, et elle riait.\r\nC'\u00e9tait bizarre.\r\n\r\n10:06:57:19  10:07:01:03\r\n{\\an1}Ton p\u00e8re et ta m\u00e8re disent\r\nque ce n'est pas bien,\r\n\r\n10:07:01:11  10:07:06:02\r\n{\\an1}et tu te dis : \"Quand on est\r\nensemble, c'est pas comme \u00e7a\".\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:10:04\r\n{\\an1}-Comment va Alex ?\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:12:03\r\n{\\an1}Comment il va ?\r\n\r\n10:07:12:20  10:07:14:14\r\n{\\an1}-Comment allait-il hier ?\r\n\r\n10:07:14:23  10:07:18:04\r\n{\\an1}Il a certaines blessures\r\nassez douloureuses.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:20:07\r\n{\\an1}-Sur ses bras ?\r\n\r\n10:07:20:14  10:07:21:23\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:07:23:10  10:07:26:07\r\n{\\an1}-Je pense qu'il est contrari\u00e9\r\nparce que...\r\n\r\n10:07:27:12  10:07:31:19\r\n{\\an1}on a ce qu'on a toujours voulu,\r\nmais on n'est pas heureux.\r\n\r\n10:07:39:22  10:07:44:02\r\n{\\an1}-La m\u00e8re d'Alex voulait\r\nune grande f\u00eate pour ses fils.\r\n\r\n10:07:44:10  10:07:48:13\r\n{\\an1}Elle adorait montrer ses gar\u00e7ons.\r\nIls se d\u00e9brouillaient bien :\r\n\r\n10:07:48:21  10:07:53:09\r\n{\\an1}Luke allait \u00e0 l'universit\u00e9, Alex\r\nse pr\u00e9parait pour une haute \u00e9cole.\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:57:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s excit\u00e9\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de cette f\u00eate.\r\n\r\n10:07:57:22  10:07:59:11\r\n{\\an1}-J'avais lou\u00e9 une salle\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:01:12\r\n{\\an1}et fait des invitations,\r\n\r\n10:08:01:20  10:08:04:19\r\n{\\an1}un g\u00e2teau aux couleurs\r\nde Leeds United.\r\n\r\n10:08:05:03  10:08:10:04\r\n{\\an1}-Il y avait la fille de l'amie de\r\nma m\u00e8re qui venait assez souvent,\r\n\r\n10:08:10:11  10:08:13:22\r\n{\\an1}et Jordan a dit :\r\n\"Si elle est l\u00e0, je ne viens pas.\"\r\n\r\n10:08:14:06  10:08:16:17\r\n{\\an1}J'ai dit :\r\n\"Je sais pas si elle vient.\"\r\n\r\n10:08:17:01  10:08:18:18\r\n{\\an1}Et elle \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:08:21:08  10:08:23:11\r\n{\\an1}-Et au milieu de la f\u00eate,\r\n\r\n10:08:23:18  10:08:26:04\r\n{\\an1}soudain, on entend des cris.\r\n\r\n10:08:30:00  10:08:31:18\r\n{\\an1}-Jordan s'en \u00e9tait prise\r\n\r\n10:08:32:02  10:08:34:21\r\n{\\an1}\u00e0 la fille de mon amie,\r\nqui avait 15 ans.\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:37:12\r\n{\\an1}Elle lui hurlait des injures.\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:40:16\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:42:00\r\n{\\an1}avec ses proches,\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:46:23\r\n{\\an1}et elle le voulait pour elle seule.\r\n-La musique s'est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:50:17\r\n{\\an1}Alex sanglotait.\r\n-G\u00e9raldine demandait\r\n\r\n10:08:51:01  10:08:55:18\r\n{\\an1}\u00e0 Jordan de quitter la f\u00eate,\r\net Alex voulait qu'elle reste.\r\n\r\n10:08:57:04  10:08:59:00\r\n{\\an1}-Une centaine de personnes\r\n\r\n10:08:59:08  10:09:04:06\r\n{\\an1}regardaient cette dispute\r\ncaus\u00e9e par ma petite amie.\r\n\r\n10:09:06:02  10:09:09:17\r\n{\\an1}-J'ai emmen\u00e9 Alex aux toilettes,\r\net il criait :\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:12:21\r\n{\\an1}\"Je dois m'occuper d'elle !\r\nJe l'aime !\"\r\n\r\n10:09:15:08  10:09:19:17\r\n{\\an1}-Il disait : \"Quitte-la,\r\nelle n'est pas bien.\"\r\n\r\n10:09:20:01  10:09:24:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un peu troubl\u00e9 par\r\nce qui s'\u00e9tait pass\u00e9. Je l'aimais.\r\n\r\n10:09:27:09  10:09:29:03\r\n{\\an1}Une semaine ou deux apr\u00e8s,\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:06\r\n{\\an1}je me souviens\r\nqu'on a eu une dispute,\r\n\r\n10:09:32:13  10:09:34:18\r\n{\\an1}et elle a cass\u00e9 ma carte SIM.\r\n\r\n10:09:35:22  10:09:38:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, \u00e7a a fait tilt.\r\nJ'ai pens\u00e9 :\r\n\r\n10:09:38:15  10:09:41:04\r\n{\\an1}\"Elle n'est pas bien,\r\nils ont raison.\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:46:01\r\n{\\an1}\"Je ne vais pas rester,\r\nje m'en vais, c'est fini.\"\r\n\r\n10:09:51:23  10:09:55:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la f\u00eate,\r\non pensait l'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:59:19\r\n{\\an1}On avait l'impression de l'avoir\r\nsorti d'un sacr\u00e9 p\u00e9trin.\r\n\r\n10:10:00:21  10:10:01:23\r\n{\\an1}Et puis,\r\n\r\n10:10:02:07  10:10:06:11\r\n{\\an1}coup de tonnerre : elle est\r\nrevenue dans la vie d'Alex.\r\n\r\n10:10:11:08  10:10:15:10\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 coup, elle a demand\u00e9\r\naux amis d'Alex de l'amener ici\r\n\r\n10:10:15:17  10:10:18:11\r\n{\\an1}pour nous dire\r\nqu'elle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n10:10:18:18  10:10:21:20\r\n{\\an1}\"Cause toujours !\r\nTu vas faire un test chez moi,\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:24:17\r\n{\\an1}\"je ne vais pas tomber\r\ndans le panneau.\"\r\n\r\n10:10:25:01  10:10:27:16\r\n{\\an1}Elle a fait le test,\r\nelle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n10:10:29:16  10:10:33:07\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 Alex : \"Tu n'es pas\r\noblig\u00e9 d'\u00eatre avec elle,\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:35:11\r\n{\\an1}\"mais tu dois la soutenir \".\r\n\r\n10:10:35:18  10:10:38:17\r\n{\\an1}-J'ai dit :\r\n\"Je veux bien faire ma part.\"\r\n\r\n10:10:39:01  10:10:42:08\r\n{\\an1}Mais je pensais :\r\n\"Je ne peux pas \u00eatre avec toi,\r\n\r\n10:10:42:15  10:10:47:03\r\n{\\an1}\"aucune chance que \u00e7a arrive.\"\r\nJe ne peux pas lutter contre elle,\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:50:11\r\n{\\an1}ses manipulations incessantes.\r\n\r\n10:10:50:18  10:10:53:13\r\n{\\an1}Et puis, plus de nouvelles\r\npendant un an.\r\n\r\n10:10:54:16  10:10:58:07\r\n{\\an1}-Thomas Jay est n\u00e9 le 19 mai 2014.\r\n\r\n10:11:00:03  10:11:02:08\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u ce texto qui disait :\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:06:21\r\n{\\an1}J'ai dit oui,\r\n\r\n10:11:07:05  10:11:10:20\r\n{\\an1}et le 12 ao\u00fbt, elle \u00e9tait\r\nsur le pas de ma porte.\r\n\r\n10:11:11:04  10:11:13:08\r\n{\\an1}Elle a tourn\u00e9 le si\u00e8ge auto,\r\n\r\n10:11:13:15  10:11:17:01\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait le portrait d'Alex.\r\nJe suis tomb\u00e9e\r\n\r\n10:11:17:09  10:11:20:15\r\n{\\an1}amoureuse de lui.\r\nJe ne pouvais pas fermer la porte\r\n\r\n10:11:20:23  10:11:22:06\r\n{\\an1}\u00e0 mon petit-fils.\r\n\r\n10:11:26:03  10:11:29:11\r\n{\\an1}J'ai p\u00e9t\u00e9 les plombs :\r\n\"Putain, pourquoi tu l'as\r\n\r\n10:11:29:19  10:11:31:23\r\n{\\an1}\"laiss\u00e9e entrer ?\"\r\n-Je comprends,\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:36:21\r\n{\\an1}mais s'il te pla\u00eet,\r\nlaisse-moi \u00eatre sa mamie.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:43:05\r\n{\\an1}-Maman disait : \"Elle a l'air\r\ngentille, elle a chang\u00e9.\r\n\r\n10:11:43:14  10:11:47:13\r\n{\\an1}\"Etre m\u00e8re l'a chang\u00e9e.\"\r\n-Avec ce beau petit gar\u00e7on,\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:50:17\r\n{\\an1}on lui a tous accord\u00e9\r\nle b\u00e9n\u00e9fice du doute.\r\n\r\n10:11:51:01  10:11:53:18\r\n{\\an1}\"C'est une maman,\r\ndonne-lui une chance.\"\r\n\r\n10:11:55:05  10:11:58:00\r\n{\\an1}-La m\u00e8re d'Alex s'est arrang\u00e9e\r\n\r\n10:11:58:08  10:12:01:19\r\n{\\an1}pour qu'il rencontre l'enfant,\r\nmais sans Jordan.\r\n\r\n10:12:02:03  10:12:05:00\r\n{\\an1}Il s'est dit :\r\n\"OK, \u00e7a dissocie les choses,\r\n\r\n10:12:05:08  10:12:07:09\r\n{\\an1}\"je n'ai pas besoin de la voir.\"\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:10:20\r\n{\\an1}Il la d\u00e9testait,\r\nmais il pouvait voir son enfant.\r\n\r\n10:12:14:18  10:12:16:06\r\n{\\an1}-Je savais depuis\r\n\r\n10:12:16:13  10:12:21:02\r\n{\\an1}une semaine que j'allais voir\r\nThomas Jay pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:12:21:10  10:12:24:11\r\n{\\an1}et je voulais faire \u00e7a\r\navec mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:12:25:20  10:12:28:09\r\n{\\an1}Nous sommes tr\u00e8s proches.\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:34:04\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais malade, je voulais\r\ntoujours \u00eatre avec mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:12:35:23  10:12:38:17\r\n{\\an1}Dans la voiture,\r\nmon grand-p\u00e8re disait :\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:40:21\r\n{\\an1}\"C'est un adorable\r\n\r\n10:12:41:05  10:12:43:18\r\n{\\an1}\"petit gar\u00e7on. Tu vas l'aimer.\"\r\n\r\n10:12:46:12  10:12:48:07\r\n{\\an1}Je me rappelle \u00eatre entr\u00e9\r\n\r\n10:12:48:14  10:12:50:07\r\n{\\an1}et l'avoir vu couch\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:12:51:19  10:12:53:19\r\n{\\an1}Il donnait des coups de pied,\r\n\r\n10:12:54:03  10:12:56:04\r\n{\\an1}on aurait dit un petit singe.\r\n\r\n10:12:59:11  10:13:03:18\r\n{\\an1}Et j'ai pens\u00e9 : \"C'est pas vraiment\r\nune surprise, je suis pareil.\"\r\n\r\n10:13:06:18  10:13:10:12\r\n{\\an1}-Tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9\r\n\u00e0 partir de ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:13:10:20  10:13:14:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, elle est all\u00e9e vivre\r\navec les Skeel.\r\n\r\n10:13:14:22  10:13:18:08\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait adorable.\r\nOn ne pouvait rien lui reprocher.\r\n\r\n10:13:18:15  10:13:22:01\r\n{\\an1}Ils formaient une jolie\r\npetite famille heureuse.\r\n\r\n10:13:25:15  10:13:26:21\r\n{\\an1}-C'est une maman,\r\n\r\n10:13:27:05  10:13:30:21\r\n{\\an1}je ne peux pas dire\r\nqu'elle n'aimait pas Thomas Jay.\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:33:23\r\n{\\an1}Mais un jour, pour plaisanter,\r\nje lui dis :\r\n\r\n10:13:34:07  10:13:36:17\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que tu aimes\r\nchez Alex ?\"\r\n\r\n10:13:37:01  10:13:40:01\r\n{\\an1}Et elle me dit :\r\n\"Oh, c'est le meilleur.\"\r\n\r\n10:13:43:04  10:13:46:03\r\n{\\an1}-Tout semblait parfait,\r\ntrop parfait.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:22\r\n{\\an1}Je me suis dit : \"Merde...\"\r\n\r\n10:13:49:06  10:13:53:11\r\n{\\an1}Et j'ai dit \u00e0 G\u00e9raldine que\r\nj'avais le mauvais pressentiment\r\n\r\n10:13:53:18  10:13:56:03\r\n{\\an1}qu'il retombait amoureux d'elle.\r\n\r\n10:13:56:11  10:13:59:04\r\n{\\an1}Et putain, le 1er janvier,\r\nsur Facebook,\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:01:15\r\n{\\an1}ils \u00e9taient de nouveau ensemble.\r\n\r\n10:14:05:06  10:14:07:14\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a qu'il voyait sa vie.\r\n\r\n10:14:07:22  10:14:10:11\r\n{\\an1}Il s'imaginait heureux\r\npour toujours.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:15\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait mieux que jamais.\r\nOn s'amusait.\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:18:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais heureux,\r\nelle et Thomas Jay aussi.\r\n\r\n10:14:21:19  10:14:24:00\r\n{\\an1}-Puis les fissures sont apparues.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:30:11\r\n{\\an1}-Elle a repris l'ascendant sur lui,\r\non ne pouvait plus l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:37:06\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient en voiture,\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:40:14\r\n{\\an1}et la fille\r\nqu'elle avait agress\u00e9e \u00e0 la f\u00eate\r\n\r\n10:14:40:22  10:14:43:01\r\n{\\an1}marchait dans la rue.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:47:02\r\n{\\an1}Et ils l'ont abreuv\u00e9e d'injures.\r\nSa m\u00e8re m'a appel\u00e9e.\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:49:18\r\n{\\an1}J'ai dit que\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:55:02\r\n{\\an1}je n'\u00e9tais pas contente de voir\r\nces jeux recommencer.\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:57:05\r\n{\\an1}Alors elle a pris\r\n\r\n10:14:57:12  10:15:01:02\r\n{\\an1}les affaires de Thomas Jay\r\net a dit \u00e0 Alex de choisir.\r\n\r\n10:15:04:02  10:15:06:21\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 clairement Thomas Jay.\r\n\r\n10:15:09:11  10:15:12:19\r\n{\\an1}Je ne voulais pas\r\nqu'elle m'emp\u00eache de le revoir.\r\n\r\n10:15:13:03  10:15:17:02\r\n{\\an1}J'avais cr\u00e9\u00e9 des liens\r\navec lui les 8 derniers mois.\r\n\r\n10:15:17:10  10:15:21:20\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, et je ne suis plus\r\nall\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:23:09  10:15:26:14\r\n{\\an1}-Il n'avait que 19 ans\r\nquand il est parti.\r\n\r\n10:15:26:22  10:15:30:17\r\n{\\an1}Mon univers s'est \u00e9croul\u00e9.\r\nC'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:15:31:01  10:15:33:02\r\n{\\an1}Et je n'ai plus vu Alex\r\n\r\n10:15:33:10  10:15:34:15\r\n{\\an1}pendant 2 ans.\r\n\r\n10:15:39:12  10:15:41:03\r\n{\\an1}-Vous aimez Alex ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:45:05\r\n{\\an1}-De toute \u00e9vidence,\r\n\r\n10:15:45:12  10:15:49:21\r\n{\\an1}les choses sont devenues\r\nincontr\u00f4lables dans votre relation.\r\n\r\n10:15:50:05  10:15:53:05\r\n{\\an1}Alex a pass\u00e9 du temps\r\navec nous aujourd'hui\r\n\r\n10:15:53:12  10:15:57:02\r\n{\\an1}et il est encore\r\nboulevers\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:15:57:10  10:16:02:14\r\n{\\an1}Il nous a racont\u00e9 que des choses\r\nassez choquantes avaient eu lieu.\r\n\r\n10:16:03:23  10:16:07:06\r\n{\\an1}-En mai 2015,\r\nAlex, Jordan et Thomas Jay\r\n\r\n10:16:07:13  10:16:10:15\r\n{\\an1}emm\u00e9nagent chez les parents\r\nde Jordan.\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:15:07\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais heureux et je me disais :\r\n\"Je suis l\u00e0\r\n\r\n10:16:15:14  10:16:18:19\r\n{\\an1}\"pour mon fils\r\net on va former une famille.\"\r\n\r\n10:16:21:08  10:16:23:22\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s avoir emm\u00e9nag\u00e9,\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:27:10\r\n{\\an1}les choses ont chang\u00e9.\r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 m'accuser\r\n\r\n10:16:27:17  10:16:30:11\r\n{\\an1}d'avoir fait des choses\r\navec des filles\r\n\r\n10:16:30:18  10:16:32:22\r\n{\\an1}quand elle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:36:13\r\n{\\an1}Est-ce que j'ai vu cette fille ?\r\nParl\u00e9 \u00e0 cette fille ?\r\n\r\n10:16:36:21  10:16:40:00\r\n{\\an1}Je disais que non,\r\nmais elle ne me croyait pas.\r\n\r\n10:16:40:08  10:16:42:01\r\n{\\an1}C'en est arriv\u00e9 au point\r\n\r\n10:16:42:09  10:16:45:03\r\n{\\an1}o\u00f9 elle n'arr\u00eatait pas\r\nde le demander.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:49:23\r\n{\\an1}Elle a chang\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\nJ'ai eu un nouveau num\u00e9ro.\r\n\r\n10:16:50:07  10:16:53:03\r\n{\\an1}Elle s'est d\u00e9barrass\u00e9e\r\nde la PlayStation,\r\n\r\n10:16:53:11  10:16:58:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une forme de contact\r\navec les gens que je connaissais.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:01:16\r\n{\\an1}J'aurais pu me dire\r\nque j'\u00e9tais une marionnette,\r\n\r\n10:17:02:00  10:17:06:09\r\n{\\an1}mais j'\u00e9tais tellement\r\npris au pi\u00e8ge que j'en savais rien.\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:08:09\r\n{\\an1}-Je ne savais pas\r\n\r\n10:17:08:16  10:17:10:10\r\n{\\an1}o\u00f9 il \u00e9tait. D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:13:22\r\n{\\an1}je lui ai envoy\u00e9\r\n1 livre sterling par e-banking,\r\n\r\n10:17:14:06  10:17:15:20\r\n{\\an1}en disant :\r\n\"Je t'aime.\"\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:19:08\r\n{\\an1}Et la r\u00e9ponse \u00e9tait :\r\n\"Je te d\u00e9teste,\r\n\r\n10:17:19:15  10:17:22:16\r\n{\\an1}\"ne t'approche pas de moi.\"\r\nC'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:17:23:00  10:17:27:09\r\n{\\an1}Je faisais des r\u00eaves terribles.\r\nLa plupart concernaient le moment\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:31:12\r\n{\\an1}o\u00f9 il \u00e9tait b\u00e9b\u00e9.\r\nJ'\u00e9tais enceinte de jumeaux,\r\n\r\n10:17:31:20  10:17:35:08\r\n{\\an1}et je suis all\u00e9e faire\r\nun contr\u00f4le \u00e0 la 30e semaine.\r\n\r\n10:17:35:15  10:17:37:22\r\n{\\an1}Et \u00e7a tra\u00eenait, \u00e7a tra\u00eenait.\r\n\r\n10:17:38:06  10:17:42:01\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 \u00e0 l'infirmi\u00e8re :\r\n\"Il y a un probl\u00e8me, non ?\"\r\n\r\n10:17:42:10  10:17:46:03\r\n{\\an1}Elle a acquiesc\u00e9, est all\u00e9e\r\nvers le t\u00e9l\u00e9phone et a dit :\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:51:09\r\n{\\an1}\"On perd un des jumeaux, je l'am\u00e8ne\r\nen salle d'accouchement.\"\r\n\r\n10:17:53:20  10:17:56:21\r\n{\\an1}Quand je me suis r\u00e9veill\u00e9e,\r\nils m'ont dit :\r\n\r\n10:17:57:05  10:17:59:15\r\n{\\an1}\"On va vous emmener\r\nvoir vos b\u00e9b\u00e9s.\"\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:03:19\r\n{\\an1}Alex pesait 900 g. J'ai dit :\r\n\"Je ne veux pas le regarder.\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:06:20\r\n{\\an1}\"Emmenez-moi.\"\r\nJ'avais peur de l'aimer.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:10:21\r\n{\\an1}Je me suis toujours fait\r\n\r\n10:18:11:05  10:18:16:16\r\n{\\an1}du souci pour lui. Ce n'est pas\r\nle cas pour mes deux autres fils.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:24:05\r\n{\\an1}-Alex semble soulag\u00e9\r\nde retourner chez lui,\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:29:19\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de sa famille\r\ndont il a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9.\r\n\r\n10:18:30:16  10:18:32:12\r\n{\\an1}-Jamais. Il a toujours dit\r\n\r\n10:18:32:20  10:18:35:09\r\n{\\an1}qu'il ne voulait plus\r\nvoir sa famille.\r\n\r\n10:18:35:16  10:18:39:12\r\n{\\an1}-Il dit que les contacts avec\r\nsa famille ont cess\u00e9 parce que\r\n\r\n10:18:39:20  10:18:43:10\r\n{\\an1}vous lui avez interdit d'en avoir.\r\n-Absolument pas.\r\n\r\n10:18:43:17  10:18:48:14\r\n{\\an1}-A aucun moment vous ne l'avez\r\nemp\u00each\u00e9 de voir ses amis\r\n\r\n10:18:48:22  10:18:50:22\r\n{\\an1}ou sa famille ?\r\n-Non, jamais.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:54:11\r\n{\\an1}Il a dit qu'il ne voulait plus\r\nvoir sa famille.\r\n\r\n10:18:54:18  10:18:59:11\r\n{\\an1}Il disait qu'il les d\u00e9testait\r\net ne voulait plus leur parler.\r\n\r\n10:19:04:17  10:19:08:13\r\n{\\an1}-Un jour, elle monte \u00e0 l'\u00e9tage,\r\net elle me dit :\r\n\r\n10:19:08:21  10:19:12:15\r\n{\\an1}\"Ta m\u00e8re a envoy\u00e9 un message,\r\nton grand-p\u00e8re est mort\".\r\n\r\n10:19:14:05  10:19:16:16\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vraiment boulevers\u00e9.\r\n\r\n10:19:17:00  10:19:21:01\r\n{\\an1}Je n'avais pas pu lui dire\r\nau revoir, et je me demandais\r\n\r\n10:19:21:09  10:19:24:02\r\n{\\an1}si je pourrais\r\nme le pardonner un jour.\r\n\r\n10:19:25:17  10:19:29:04\r\n{\\an1}Et puis, quelques heures plus tard,\r\nelle me dit :\r\n\r\n10:19:29:11  10:19:31:03\r\n{\\an1}\"Pourquoi tu es triste ?\"\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:34:01\r\n{\\an1}\"La personne la plus importante\r\nde ma vie\r\n\r\n10:19:34:09  10:19:37:17\r\n{\\an1}\"est morte.\"\r\nEt elle : \"Il n'est pas mort.\r\n\r\n10:19:39:08  10:19:41:23\r\n{\\an1}\"Tu m'as crue,\r\nmais c'est pas vrai.\"\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:45:12\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait visiblement\r\njalouse du lien\r\n\r\n10:19:45:20  10:19:48:01\r\n{\\an1}que j'avais avec mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:19:53:09  10:19:57:11\r\n{\\an1}-En juillet 2016, Alex et Jordan\r\nquittent la maison familiale\r\n\r\n10:19:57:19  10:20:00:11\r\n{\\an1}de Jordan pour vivre seuls\r\n\u00e0 Stewartby.\r\n\r\n10:20:11:19  10:20:13:22\r\n{\\an1}-Ce premier mois a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial.\r\n\r\n10:20:14:06  10:20:18:00\r\n{\\an1}On avait une jolie\r\nmaison dans un endroit sympa.\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:21:03\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de disputes,\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:25:06\r\n{\\an1}et si tout s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9\r\ncomme pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:20:25:13  10:20:28:16\r\n{\\an1}on aurait \u00e9t\u00e9 plus que bien.\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:33:05\r\n{\\an1}On a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'avoir un autre enfant.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:38:03\r\n{\\an1}Et juste apr\u00e8s, on a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:42:11\r\n{\\an1}qu'elle \u00e9tait enceinte.\r\nEt j'ai pens\u00e9 : \"C'est g\u00e9nial !\"\r\n\r\n10:20:42:19  10:20:46:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vraiment heureux.\r\nMais ensuite,\r\n\r\n10:20:46:13  10:20:48:15\r\n{\\an1}tout est all\u00e9 de pire en pire.\r\n\r\n10:20:52:00  10:20:55:02\r\n{\\an1}J'allais travailler,\r\nc'\u00e9tait un tr\u00e8s bon job\r\n\r\n10:20:55:10  10:20:58:00\r\n{\\an1}que j'aimais beaucoup.\r\nElle m'a dit\r\n\r\n10:20:58:08  10:21:02:02\r\n{\\an1}de d\u00e9missionner,\r\nparce qu'il n'\u00e9tait pas assez bien.\r\n\r\n10:21:02:10  10:21:05:16\r\n{\\an1}Je ne voulais pas.\r\nElle allait \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:08:21\r\n{\\an1}Jordan m'a dit :\r\n\"Tu vas m'accompagner \u00e0 l'uni\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:12:15\r\n{\\an1}\"tous les jours.\r\nJe n'ai pas confiance en toi,\r\n\r\n10:21:12:23  10:21:16:10\r\n{\\an1}\"tu iras voir tes parents.\"\r\nAvec quel argent ?\r\n\r\n10:21:16:17  10:21:20:22\r\n{\\an1}Elle avait pris mon porte-monnaie.\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:25:14\r\n{\\an1}avec elle tous les jours.\r\n-Alex est devenu un fant\u00f4me.\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:28:00\r\n{\\an1}Il \u00e9tait introuvable.\r\n\r\n10:21:28:08  10:21:32:17\r\n{\\an1}Il manquait tous les \u00e9v\u00e9nements\r\ndont on avait toujours parl\u00e9.\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:37:06\r\n{\\an1}Je ne supportais pas\r\nd'\u00e9couter Bastille en son absence.\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:41:05\r\n{\\an1}Si \u00e7a passait, je pleurais\r\nau milieu de la bo\u00eete.\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:47:11\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 un profil\r\nFacebook d'Alex,\r\n\r\n10:21:47:18  10:21:50:19\r\n{\\an1}mais son nom s'\u00e9pelait :\r\nA-L-I-X,\r\n\r\n10:21:51:03  10:21:54:11\r\n{\\an1}et au milieu, le nom de Thomas,\r\nc'\u00e9tait bizarre.\r\n\r\n10:22:02:21  10:22:05:08\r\n{\\an1}-Je l'ai demand\u00e9 comme ami,\r\nj'ai re\u00e7u\r\n\r\n10:22:05:15  10:22:08:22\r\n{\\an1}un message, et je savais\r\nque ce n'\u00e9tait pas Alex.\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:11:20\r\n{\\an1}Il disait : \"Je n'ai\r\njamais \u00e9t\u00e9 ton ami,\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:15:09\r\n{\\an1}\"je n'ai jamais rien eu\r\n\u00e0 voir avec toi.\"\r\n\r\n10:22:15:16  10:22:18:15\r\n{\\an1}Et je me souviens avoir\r\ncarr\u00e9ment r\u00e9pondu :\r\n\r\n10:22:18:23  10:22:21:14\r\n{\\an1}\"Ca va, Jordan ?\r\nTu t'en prends \u00e0 moi ?\"\r\n\r\n10:22:21:22  10:22:23:11\r\n{\\an1}Et elle m'a bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:22:29:15  10:22:33:07\r\n{\\an1}-Le 17 ao\u00fbt 2016, je lui ai \u00e9crit :\r\n\r\n10:22:33:14  10:22:37:03\r\n{\\an1}\"Bon anniversaire Alex,\r\ntu nous manques beaucoup,\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:38:10\r\n{\\an1}\"on t'aime.\"\r\n\r\n10:22:39:17  10:22:43:21\r\n{\\an1}Tout ce que j'ai re\u00e7u, c'est :\r\n\"Ne m'\u00e9cris plus de messages.\"\r\n\r\n10:22:44:05  10:22:46:15\r\n{\\an1}Ca m'a vraiment boulevers\u00e9.\r\n\r\n10:22:49:13  10:22:53:12\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u un message\r\ndu compte Facebook d'Alex.\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:57:02\r\n{\\an1}Ca disait quelque chose\r\ndu genre :\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:00:01\r\n{\\an1}\"T'es toujours\r\ngrosse ?\"\r\n\r\n10:23:01:07  10:23:03:02\r\n{\\an1}Elle savait que \u00e7a me ferait\r\n\r\n10:23:03:10  10:23:05:04\r\n{\\an1}de la peine.\r\n\r\n10:23:07:12  10:23:09:11\r\n{\\an1}-Une page Facebook indiquait\r\n\r\n10:23:09:19  10:23:12:11\r\n{\\an1}qu'ils avaient emm\u00e9nag\u00e9\r\n\u00e0 Stewartby.\r\n\r\n10:23:12:18  10:23:14:02\r\n{\\an1}On savait en gros\r\n\r\n10:23:14:10  10:23:16:23\r\n{\\an1}o\u00f9 ils \u00e9taient,\r\nmais pas pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:18:22\r\n{\\an1}J'ai dit : \"Je vais mettre\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:21:09\r\n{\\an1}\"un terme \u00e0 tout \u00e7a, je vais\r\n\r\n10:23:21:16  10:23:25:16\r\n{\\an1}\"les trouver.\"\r\nUn de mes amis qui a grandi l\u00e0-bas\r\n\r\n10:23:26:00  10:23:27:16\r\n{\\an1}patrouillait avec nous.\r\n\r\n10:23:29:05  10:23:31:19\r\n{\\an1}Jordan adorait les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:34:09\r\n{\\an1}Mon fils George a dit : \"Il y a\r\n\r\n10:23:34:16  10:23:38:12\r\n{\\an1}\"un \u00e9l\u00e9phant \u00e0 la fen\u00eatre.\"\r\nC'\u00e9tait forc\u00e9ment l\u00e0.\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:42:16\r\n{\\an1}J'ai frapp\u00e9 \u00e0 la porte,\r\nles lumi\u00e8res se sont \u00e9teintes.\r\n\r\n10:23:43:00  10:23:45:10\r\n{\\an1}Plus tard,\r\nune lumi\u00e8re s'est allum\u00e9e\r\n\r\n10:23:45:17  10:23:47:21\r\n{\\an1}et j'ai vu Alex dans la cuisine.\r\n\r\n10:23:48:05  10:23:51:09\r\n{\\an1}Puis la lumi\u00e8re s'est \u00e9teinte,\r\nil est remont\u00e9\r\n\r\n10:23:51:16  10:23:53:23\r\n{\\an1}et je me suis dit :\r\n\"Il nous d\u00e9teste.\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:56:17\r\n{\\an1}\"Quand il sera pr\u00eat,\r\non le reverra.\"\r\n\r\n10:23:57:01  10:24:01:22\r\n{\\an1}-Il dit que vous lui reparlez\r\ntoujours de l'\u00e9poque\r\n\r\n10:24:02:06  10:24:05:16\r\n{\\an1}o\u00f9 vous avez fait une pause\r\ndans votre relation.\r\n\r\n10:24:06:00  10:24:08:00\r\n{\\an1}-On en revient toujours \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:24:08:08  10:24:10:19\r\n{\\an1}-Que vous le questionnez\r\nsans cesse,\r\n\r\n10:24:11:03  10:24:13:17\r\n{\\an1}que vous revenez\r\nsouvent sur le sujet,\r\n\r\n10:24:14:02  10:24:16:04\r\n{\\an1}et que s'il ne vous r\u00e9pond pas,\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:19:14\r\n{\\an1}vous faites preuve\r\nde violence envers lui.\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:28:08\r\n{\\an1}-On est all\u00e9s \u00e0 Winter Wonderland,\r\n\u00e0 Londres. Elle continuait\r\n\r\n10:24:28:15  10:24:32:11\r\n{\\an1}\u00e0 m'accuser d'aimer des filles,\r\net d\u00e8s qu'on est arriv\u00e9s,\r\n\r\n10:24:32:18  10:24:36:18\r\n{\\an1}elle m'a dit qu'elle avait re\u00e7u\r\nun message de l'une d'elles.\r\n\r\n10:24:37:02  10:24:39:04\r\n{\\an1}J'ai dit : \"Je n'ai rien fait.\"\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:43:16\r\n{\\an1}Et elle :\r\n\"Tu me dis pas la v\u00e9rit\u00e9.\"\r\n\r\n10:24:44:08  10:24:46:07\r\n{\\an1}Alors on a continu\u00e9 \u00e0 marcher,\r\n\r\n10:24:47:14  10:24:48:18\r\n{\\an1}et elle a dit :\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:51:22\r\n{\\an1}\"On n'y va pas.\"\r\n\"Si, on a fait tout ce chemin,\r\n\r\n10:24:52:06  10:24:54:20\r\n{\\an1}\"ce serait idiot de repartir.\"\r\n\r\n10:24:55:04  10:24:58:16\r\n{\\an1}Elle a dit : \"Va \u00e0 la pharmacie\r\nacheter des somnif\u00e8res.\r\n\r\n10:24:59:00  10:24:59:19\r\n{\\an1}\"On n'y va\r\n\r\n10:25:00:03  10:25:01:16\r\n{\\an1}\"que si tu en prends un.\"\r\n\r\n10:25:03:12  10:25:07:23\r\n{\\an1}J'ai achet\u00e9 les somnif\u00e8res,\r\nj'en ai pris un, et elle a dit :\r\n\r\n10:25:08:07  10:25:10:17\r\n{\\an1}\"Mets tout le reste\r\ndans ta bouche.\"\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:13:08\r\n{\\an1}Je l'ai fait, et elle a dit :\r\n\r\n10:25:14:02  10:25:18:10\r\n{\\an1}\"Croque-les et avale.\"\r\nJ'ai fait ce qu'elle m'a dit.\r\n\r\n10:25:20:01  10:25:21:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:24:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais compl\u00e8tement somnolent,\r\n\r\n10:25:24:11  10:25:28:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait si fort.\r\nJe ne me rappelle pas comment\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:30:09\r\n{\\an1}on est rentr\u00e9s.\r\n\r\n10:25:35:12  10:25:41:11\r\n{\\an1}-Alex a dit que, surtout depuis\r\nque vous vivez \u00e0 cette adresse,\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:44:18\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\r\nou agress\u00e9 physiquement\r\n\r\n10:25:45:03  10:25:50:04\r\n{\\an1}presque tous les jours,\r\net cela depuis septembre environ.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:57:02\r\n{\\an1}Il affirme que s'il vous arrivait\r\nd'oublier de le frapper une nuit,\r\n\r\n10:25:57:10  10:26:00:05\r\n{\\an1}vous vous rattrapiez\r\nla nuit suivante.\r\n\r\n10:26:00:12  10:26:04:12\r\n{\\an1}-Non. Je ne sais pas\r\npourquoi il a dit \u00e7a.\r\n\r\n10:26:10:23  10:26:12:13\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions de sortie,\r\n\r\n10:26:12:21  10:26:16:08\r\n{\\an1}tout avait l'air normal.\r\nJ'ai regard\u00e9 par la fen\u00eatre\r\n\r\n10:26:16:15  10:26:19:08\r\n{\\an1}et elle a dit : \"OK, c'est bon.\"\r\n\r\n10:26:19:15  10:26:22:11\r\n{\\an1}Elle a ramass\u00e9 sa brosse \u00e0 cheveux,\r\n\r\n10:26:22:18  10:26:25:10\r\n{\\an1}elle a donn\u00e9 un grand coup,\r\n\r\n10:26:25:17  10:26:27:03\r\n{\\an1}tout pr\u00e8s de la dent.\r\n\r\n10:26:30:04  10:26:33:08\r\n{\\an1}Je n'avais pas d'argent,\r\nje ne conduisais pas,\r\n\r\n10:26:33:15  10:26:34:18\r\n{\\an1}alors \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:26:35:02  10:26:37:06\r\n{\\an1}j'ai arrach\u00e9 la dent.\r\n\r\n10:26:41:13  10:26:45:14\r\n{\\an1}-Parlez-moi de la brosse \u00e0 cheveux\r\ndans la voiture.\r\n\r\n10:26:45:22  10:26:48:16\r\n{\\an1}-Eh bien, chaque fois\r\nqu'on se disputait\r\n\r\n10:26:49:00  10:26:52:09\r\n{\\an1}dans la voiture,\r\nj'attrapais ma brosse \u00e0 cheveux\r\n\r\n10:26:52:16  10:26:55:23\r\n{\\an1}et j'essayais de le frapper\r\no\u00f9 je pouvais.\r\n\r\n10:26:56:07  10:26:58:05\r\n{\\an1}-Il y a eu plein de fois\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:00:19\r\n{\\an1}o\u00f9 j'\u00e9tais endormi,\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:03:19\r\n{\\an1}et elle me frappait sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:09:05\r\n{\\an1}J'allais me regarder\r\ndans le miroir et \u00e7a saignait.\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:15:22\r\n{\\an1}-Il y avait un marteau,\r\nmais je ne l'ai jamais frapp\u00e9.\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:22:08\r\n{\\an1}-Elle a commenc\u00e9\r\n\u00e0 utiliser des couteaux.\r\n\r\n10:27:23:11  10:27:26:00\r\n{\\an1}-Je l'ai seulement coup\u00e9,\r\n\r\n10:27:26:08  10:27:28:02\r\n{\\an1}jamais poignard\u00e9.\r\n\r\n10:27:32:08  10:27:35:15\r\n{\\an1}-Elle ne me laissait pas\r\nme nourrir correctement.\r\n\r\n10:27:35:23  10:27:37:12\r\n{\\an1}-Parfois, il proposait\r\n\r\n10:27:37:20  10:27:41:13\r\n{\\an1}de faire des p\u00e2tes, et je disais\r\nnon, je n'avais pas faim.\r\n\r\n10:27:41:21  10:27:45:01\r\n{\\an1}-Elle disait : \"Tu ne peux pas\r\ndormir dans le lit.\"\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:47:04\r\n{\\an1}Alors je dormais par terre.\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:53:02\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai. Thomas Jay\r\net moi, on dort dans le lit.\r\n\r\n10:27:53:10  10:27:56:08\r\n{\\an1}-Mon corps \u00e9tait\r\nen train de s'\u00e9teindre.\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:01:21\r\n{\\an1}Je ne voulais pas que Thomas Jay\r\nsoit bless\u00e9. Je luttais\r\n\r\n10:28:02:05  10:28:04:20\r\n{\\an1}pour continuer,\r\ncar je ne savais pas\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:07:18\r\n{\\an1}ce qui se passerait si je partais.\r\n\r\n10:28:11:08  10:28:13:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais hors de moi. Nous \u00e9tions\r\n\r\n10:28:14:03  10:28:16:03\r\n{\\an1}en col\u00e8re, bless\u00e9s.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:18:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait horrible. Il y avait\r\n\r\n10:28:18:22  10:28:21:07\r\n{\\an1}ce cha\u00eenon\r\nmanquant entre nous.\r\n\r\n10:28:23:09  10:28:28:05\r\n{\\an1}-Le 3 f\u00e9vrier 2017, \u00e0 2h30,\r\nAlex appelle son p\u00e8re \u00e0 l'aide.\r\n\r\n10:28:31:13  10:28:33:19\r\n{\\an1}-Son p\u00e8re m'a appel\u00e9e et m'a dit :\r\n\r\n10:28:34:03  10:28:36:22\r\n{\\an1}\"Viens avec moi,\r\nil demande de l'aide.\"\r\n\r\n10:28:37:06  10:28:40:09\r\n{\\an1}A notre arriv\u00e9e,\r\nles lumi\u00e8res se sont \u00e9teintes.\r\n\r\n10:28:40:16  10:28:42:22\r\n{\\an1}\"Ouvre ou j'appelle la police.\"\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:46:13\r\n{\\an1}Et lui : \"Partez.\"\r\n\"Non, tu as appel\u00e9 \u00e0 l'aide.\"\r\n\r\n10:28:48:03  10:28:51:01\r\n{\\an1}Deux voitures de police\r\nsont arriv\u00e9es,\r\n\r\n10:28:51:09  10:28:53:13\r\n{\\an1}ils nous ont dit d'attendre.\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:56:06\r\n{\\an1}Quand ils sont ressortis,\r\nils ont dit :\r\n\r\n10:28:56:13  10:29:00:05\r\n{\\an1}\"Ils se sont disput\u00e9s.\"\r\n-La police leur a parl\u00e9\r\n\r\n10:29:00:12  10:29:04:08\r\n{\\an1}et a dit : \"Tout va bien,\r\nmais votre fils bo\u00eete.\"\r\n\r\n10:29:04:15  10:29:06:05\r\n{\\an1}C'est tout.\r\n\r\n10:29:09:10  10:29:13:12\r\n{\\an1}-Nous sommes all\u00e9s voir Bastille\r\nen concert \u00e0 Leeds.\r\n\r\n10:29:15:01  10:29:19:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait g\u00e9nial, mon groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\ndans ma ville pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:29:20:23  10:29:24:17\r\n{\\an1}Mais le lendemain matin,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:27:15\r\n{\\an1}par de l'eau bouillante\r\nsur mon dos.\r\n\r\n10:29:31:04  10:29:36:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait horrible, \u00e7a faisait mal,\r\nc'\u00e9tait tellement douloureux.\r\n\r\n10:29:36:10  10:29:39:03\r\n{\\an1}-Ca lui a fait si mal qu'il a cri\u00e9.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:41:19\r\n{\\an1}-Jamais \u00e0 Leeds, jamais.\r\n\r\n10:29:42:03  10:29:45:11\r\n{\\an1}-Il dit qu'il a d\u00fb\r\ninventer une histoire\r\n\r\n10:29:45:19  10:29:50:04\r\n{\\an1}et dire \u00e0 vos parents que la douche\r\nde l'h\u00f4tel \u00e9tait d\u00e9fectueuse.\r\n\r\n10:29:51:13  10:29:55:06\r\n{\\an1}-D\u00e9sol\u00e9e, je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n10:30:01:13  10:30:06:01\r\n{\\an1}-Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 soumis\r\nau d\u00e9tecteur de mensonges ?\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:07:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:30:07:12  10:30:11:01\r\n{\\an1}-R\u00e9guli\u00e8rement ?\r\n-Non, on ne l'a fait qu'une fois.\r\n\r\n10:30:11:09  10:30:12:20\r\n{\\an1}Juste un jour.\r\n\r\n10:30:13:04  10:30:16:09\r\n{\\an1}-Elle avait un d\u00e9tecteur\r\nde mensonges bon march\u00e9\r\n\r\n10:30:16:16  10:30:19:13\r\n{\\an1}et elle m'a dit de m'attacher\r\nla main dedans.\r\n\r\n10:30:19:21  10:30:20:21\r\n{\\an1}Elle avait\r\n\r\n10:30:21:06  10:30:24:00\r\n{\\an1}une bouilloire d'eau bouillante.\r\n\r\n10:30:24:08  10:30:25:15\r\n{\\an1}Le d\u00e9tecteur a sonn\u00e9.\r\n\r\n10:30:25:23  10:30:28:05\r\n{\\an1}Je me suis enfui\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:31:11\r\n{\\an1}et j'ai fini par claquer la porte.\r\n\r\n10:30:37:00  10:30:39:11\r\n{\\an1}-Le 2 mai 2017 na\u00eet Iris,\r\n\r\n10:30:39:19  10:30:42:11\r\n{\\an1}le deuxi\u00e8me enfant\r\nd'Alex et de Jordan.\r\n\r\n10:30:43:00  10:30:46:02\r\n{\\an1}-J'attendais \u00e7a avec impatience.\r\nJe pensais\r\n\r\n10:30:46:10  10:30:50:12\r\n{\\an1}que \u00e7a pourrait la d\u00e9tourner\r\nde tout ce qu'elle me faisait\r\n\r\n10:30:50:20  10:30:52:15\r\n{\\an1}et que \u00e7a s'arr\u00eaterait.\r\n\r\n10:30:52:23  10:30:56:04\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'a dur\u00e9 que 3 jours.\r\n\r\n10:30:58:02  10:31:00:19\r\n{\\an1}-4 semaines\r\napr\u00e8s la naissance d'Iris,\r\n\r\n10:31:01:03  10:31:03:11\r\n{\\an1}l'escalade des violences reprend.\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:05:07\r\n{\\an1}-On avait pass\u00e9\r\n\r\n10:31:05:14  10:31:07:14\r\n{\\an1}toute la nuit sans dormir.\r\n\r\n10:31:07:22  10:31:11:01\r\n{\\an1}Elle attendait\r\navec son eau bouillante,\r\n\r\n10:31:11:09  10:31:15:11\r\n{\\an1}et si elle refroidissait,\r\nelle allait la faire rebouillir.\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:20:00\r\n{\\an1}Je m'\u00e9tais retranch\u00e9\r\ndans le bureau, \u00e0 l'\u00e9tage,\r\n\r\n10:31:20:08  10:31:24:00\r\n{\\an1}et elle, elle a soulev\u00e9\r\nle couvercle de la bouilloire\r\n\r\n10:31:24:08  10:31:28:23\r\n{\\an1}et elle l'a jet\u00e9e sur moi.\r\nJ'ai cri\u00e9 de toutes mes forces.\r\n\r\n10:31:33:13  10:31:36:05\r\n{\\an1}Quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:31:36:12  10:31:41:20\r\n{\\an1}elle tenait un couteau \u00e0 pain,\r\nj'ai essay\u00e9 de m'enfuir,\r\n\r\n10:31:42:04  10:31:44:11\r\n{\\an1}et ma main a \u00e9t\u00e9 taillad\u00e9e.\r\n\r\n10:31:50:08  10:31:53:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le milieu de la nuit,\r\nvers 2h du matin,\r\n\r\n10:31:54:01  10:31:57:23\r\n{\\an1}j'essayais de l'emp\u00eacher\r\nd'entrer dans la salle de bains,\r\n\r\n10:31:58:07  10:32:01:08\r\n{\\an1}parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nj'en avais marre.\r\n\r\n10:32:01:15  10:32:04:05\r\n{\\an1}Je me tenais debout\r\nsur les toilettes\r\n\r\n10:32:04:12  10:32:06:18\r\n{\\an1}et elle est venue\r\ndroit sur ma t\u00eate,\r\n\r\n10:32:07:02  10:32:08:19\r\n{\\an1}et moi j'ai fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:09:03  10:32:11:19\r\n{\\an1}Elle a commenc\u00e9 \u00e0 paniquer.\r\n\r\n10:32:12:03  10:32:14:23\r\n{\\an1}Je me souviens juste\r\nque j'\u00e9tais assis l\u00e0,\r\n\r\n10:32:15:07  10:32:19:02\r\n{\\an1}j'avais ficel\u00e9 ma main\r\navec une chaussette de football,\r\n\r\n10:32:19:10  10:32:20:23\r\n{\\an1}attach\u00e9e tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:32:21:07  10:32:23:17\r\n{\\an1}Et les policiers\r\nont frapp\u00e9 \u00e0 la porte,\r\n\r\n10:32:24:01  10:32:26:07\r\n{\\an1}des lumi\u00e8res bleues clignotaient.\r\n\r\n10:32:33:20  10:32:37:23\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, j'\u00e9tais agent\r\nd'intervention en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:42:09\r\n{\\an1}On a re\u00e7u un appel des voisins\r\npour une dispute conjugale.\r\n\r\n10:32:43:13  10:32:47:23\r\n{\\an1}*-Police, je peux vous aider ?\r\n*-Il y a un couple,\r\n\r\n10:32:48:07  10:32:51:07\r\n{\\an1}*on dirait qu'ils ont\r\nune tr\u00e8s mauvaise dispute.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:54:04\r\n{\\an1}*Il crie : \"Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n\r\n10:32:54:11  10:32:57:22\r\n{\\an1}\"ce n'est pas ma faute !\r\nArr\u00eate de me faire mal !\"\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:06:09\r\n{\\an1}-On est arriv\u00e9s,\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:10:05\r\n{\\an1}on a d\u00fb frapper longtemps\r\net crier \"Police, ouvrez !\"\r\n\r\n10:33:10:12  10:33:12:12\r\n{\\an1}Finalement, Jordan a ouvert.\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:17:11\r\n{\\an1}Elle avait l'air bien, elle \u00e9tait\r\nhabill\u00e9e de fa\u00e7on d\u00e9contract\u00e9e,\r\n\r\n10:33:17:18  10:33:21:21\r\n{\\an1}et elle a dit : \"Il y a eu\r\nun probl\u00e8me, Alex s'est bless\u00e9.\"\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:26:18\r\n{\\an1}Elle nous a laiss\u00e9s entrer\r\net nous sommes mont\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:02  10:33:29:15\r\n{\\an1}Alex \u00e9tait assis\r\nen haut des escaliers,\r\n\r\n10:33:29:23  10:33:31:22\r\n{\\an1}une serviette autour du bras.\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:34:01\r\n{\\an1}Il y avait du sang partout.\r\n\r\n10:33:40:07  10:33:44:07\r\n{\\an1}Il y avait une sorte de grand\r\ncouteau \u00e0 dents de cuisine.\r\n\r\n10:33:44:14  10:33:47:11\r\n{\\an1}Alex et Jordan nous ont dit\r\ntous les deux\r\n\r\n10:33:47:18  10:33:52:05\r\n{\\an1}qu'il s'\u00e9tait servi du couteau\r\npour se taillader les poignets.\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:54:08\r\n{\\an1}Elle m'a expliqu\u00e9\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:57:10\r\n{\\an1}qu'Alex souffrait\r\nd'un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\n\r\n10:33:57:17  10:34:00:18\r\n{\\an1}qui lui causait\r\ndes acc\u00e8s d'automutilation.\r\n\r\n10:34:01:02  10:34:04:03\r\n{\\an1}J'ai remarqu\u00e9\r\nd'autres blessures sur Alex.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:07:00\r\n{\\an1}L\u00e0 encore,\r\nquand on les a questionn\u00e9s,\r\n\r\n10:34:07:08  10:34:11:22\r\n{\\an1}ils \u00e9taient tous les deux\r\nassez calmes et rationnels.\r\n\r\n10:34:12:06  10:34:16:03\r\n{\\an1}Il semblait n'y avoir eu\r\naucun incident entre eux,\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:19:11\r\n{\\an1}c'est ce qui nous est apparu.\r\nOn est partis,\r\n\r\n10:34:19:18  10:34:21:21\r\n{\\an1}et Alex est all\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:34:25:08  10:34:29:08\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais allong\u00e9 l\u00e0, avec\r\ncette perfusion de parac\u00e9tamol,\r\n\r\n10:34:29:15  10:34:32:22\r\n{\\an1}et ils ont d\u00fb gratter\r\ntous les lambeaux de peau.\r\n\r\n10:34:33:06  10:34:37:07\r\n{\\an1}Il ne restait que du rouge,\r\ndu rose et de la chair \u00e0 vif.\r\n\r\n10:34:37:14  10:34:41:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais sur le point\r\nd'entrer en salle d'op\u00e9ration\r\n\r\n10:34:42:06  10:34:45:14\r\n{\\an1}quand Jordan m'a fait\r\nsortir de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:49:15\r\n{\\an1}Les infirmi\u00e8res disaient :\r\n\"S'il vous pla\u00eet, restez.\"\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:51:20\r\n{\\an1}Ils ont appel\u00e9 le m\u00e9decin.\r\n\r\n10:34:52:04  10:34:55:14\r\n{\\an1}Il a pris mon visage\r\nentre ses mains et m'a dit :\r\n\r\n10:34:55:22  10:35:00:10\r\n{\\an1}\"Tu es s\u00fbr que tu peux rentrer\r\nchez toi en toute s\u00e9curit\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:02:07\r\n{\\an1}Et j'ai dit oui.\r\n\r\n10:35:02:14  10:35:07:21\r\n{\\an1}C'est \u00e9trange parce que c'\u00e9tait\r\nle bon endroit au bon moment,\r\n\r\n10:35:09:00  10:35:10:11\r\n{\\an1}mais je n'ai rien dit.\r\n\r\n10:35:10:18  10:35:13:16\r\n{\\an1}Je r\u00e9p\u00e9tais que je m'\u00e9tais\r\nfait \u00e7a moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:35:14:10  10:35:17:07\r\n{\\an1}J'avais peur\r\nde ce qu'elle allait faire.\r\n\r\n10:35:26:12  10:35:27:11\r\n{\\an1}-Quelque chose\r\n\r\n10:35:27:18  10:35:32:07\r\n{\\an1}ne tournait pas rond.\r\nLe jour suivant, j'ai imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:35:32:14  10:35:37:12\r\n{\\an1}essay\u00e9 de localiser Alex.\r\nMais je n'ai pas pu le joindre.\r\n\r\n10:35:37:20  10:35:40:15\r\n{\\an1}Quelques jours apr\u00e8s,\r\nj'ai vu son adresse\r\n\r\n10:35:40:23  10:35:44:03\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me informatique,\r\nun appel entrant.\r\n\r\n10:35:44:11  10:35:46:05\r\n{\\an1}J'ai dit : \"J'y vais.\"\r\n\r\n10:35:49:01  10:35:51:23\r\n{\\an1}-On \u00e9tait en train de crier\r\net de se disputer\r\n\r\n10:35:52:07  10:35:55:21\r\n{\\an1}quand quelqu'un a frapp\u00e9\r\n\u00e0 la porte. Il y avait\r\n\r\n10:35:56:05  10:36:00:11\r\n{\\an1}une voiture de police dehors.\r\nJ'ai ouvert. Ed \u00e9tait l\u00e0, souriant.\r\n\r\n10:36:00:18  10:36:03:14\r\n{\\an1}-Salut, tu te souviens de moi ?\r\nCa va ?\r\n\r\n10:36:06:19  10:36:11:00\r\n{\\an1}D\u00e8s que je l'ai vu en plein jour,\r\nl'\u00e9tat dans lequel il \u00e9tait,\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:16:04\r\n{\\an1}ses innombrables blessures,\r\nses v\u00eatements horribles et sales,\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:11\r\n{\\an1}il \u00e9tait p\u00e2le, maigre,\r\nje me suis dit :\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:22\r\n{\\an1}\"C'est \u00e7a, il est maltrait\u00e9.\"\r\n\r\n10:36:24:15  10:36:26:21\r\n{\\an1}On va monter parler\r\ntous les deux.\r\n\r\n10:36:27:05  10:36:29:17\r\n{\\an1}Tu nous laisses une minute,\r\nJordan ?\r\n\r\n10:36:32:00  10:36:35:18\r\n{\\an1}T'as \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 aujourd'hui ?\r\n-Non, pas d'agression.\r\n\r\n10:36:36:02  10:36:39:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait juste une dispute.\r\nOn est tellement stress\u00e9s.\r\n\r\n10:36:40:04  10:36:43:02\r\n{\\an1}-Tu es s\u00fbr \u00e0 100 %, Alex ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:36:43:10  10:36:46:23\r\n{\\an1}-Tu l'as dit l'autre soir,\r\ntu le redis, mais tu en es s\u00fbr ?\r\n\r\n10:36:47:07  10:36:49:12\r\n{\\an1}Tu ne me regardes pas\r\ndans les yeux.\r\n\r\n10:36:49:20  10:36:54:05\r\n{\\an1}Ces blessures pourraient ne pas\r\navoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par toi,\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:56:17\r\n{\\an1}vu leur emplacement...\r\n\r\n10:36:57:01  10:36:58:11\r\n{\\an1}Il n'en d\u00e9mordait pas.\r\n\r\n10:36:58:18  10:37:02:00\r\n{\\an1}Il \u00e9tait cat\u00e9gorique :\r\n\"Je me suis fait \u00e7a moi-m\u00eame.\"\r\n\r\n10:37:03:05  10:37:05:17\r\n{\\an1}Je ne voulais pas d'esclandre.\r\n\r\n10:37:06:01  10:37:08:15\r\n{\\an1}Je savais que si la police\r\ns'en m\u00ealait,\r\n\r\n10:37:08:23  10:37:12:10\r\n{\\an1}ce serait tr\u00e8s difficile.\r\nJe me demandais toujours\r\n\r\n10:37:12:17  10:37:16:15\r\n{\\an1}comment elle r\u00e9agirait\r\nsi je faisais quelque chose de mal.\r\n\r\n10:37:16:23  10:37:20:20\r\n{\\an1}Elle p\u00e8terait les plombs.\r\nJe pensais tout le temps \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:21:04  10:37:23:15\r\n{\\an1}-Je peux venir la changer ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:37:25:06  10:37:28:22\r\n{\\an1}Je voulais me mettre\r\nautant que possible \u00e0 son niveau.\r\n\r\n10:37:29:06  10:37:34:20\r\n{\\an1}Il est un peu plus jeune que moi.\r\nOn est tous les deux des gars.\r\n\r\n10:37:35:04  10:37:38:13\r\n{\\an1}Et j'ai pens\u00e9 que je devais\r\nle sortir de ce milieu.\r\n\r\n10:37:38:21  10:37:41:18\r\n{\\an1}Pourquoi on n'irait pas\r\nle faire r\u00e9parer ?\r\n\r\n10:37:43:01  10:37:45:23\r\n{\\an1}Prends une veste, des chaussures,\r\nce que tu as.\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:48:22\r\n{\\an1}-Attends, tu reviens ici ce soir ?\r\n\r\n10:37:49:13  10:37:50:20\r\n{\\an1}-Je pense, oui.\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:04\r\n{\\an1}-Et moi, je reviendrai ici demain ?\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:55:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:37:55:15  10:37:58:15\r\n{\\an1}-OK, alors tu n'as rien \u00e0 me dire ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:01:08\r\n{\\an1}-Chacun sait o\u00f9 est l'autre.\r\n\r\n10:38:10:00  10:38:11:11\r\n{\\an1}-Il m'a fait asseoir\r\n\r\n10:38:11:18  10:38:13:23\r\n{\\an1}dans la voiture de police\r\net a dit :\r\n\r\n10:38:14:07  10:38:16:11\r\n{\\an1}\"On ne partira pas.\r\nDis la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:38:16:18  10:38:20:06\r\n{\\an1}\"Tu as besoin d'aide, elle aussi,\r\nvos enfants aussi.\"\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:24:11\r\n{\\an1}Et je continuais \u00e0 dire :\r\n\"C'est moi qui m'inflige tout \u00e7a.\"\r\n\r\n10:38:25:16  10:38:28:11\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9teint ma cam\u00e9ra\r\net je lui ai dit :\r\n\r\n10:38:28:18  10:38:32:01\r\n{\\an1}\"Ma cam\u00e9ra est \u00e9teinte,\r\nil n'y a que toi et moi.\"\r\n\r\n10:38:33:10  10:38:38:05\r\n{\\an1}-Et tout de suite, j'ai avou\u00e9.\r\n\"S'il vous pla\u00eet, basez-vous\r\n\r\n10:38:38:12  10:38:42:15\r\n{\\an1}\"sur les dires des voisins, je veux\r\npas dire que \u00e7a vient de moi.\"\r\n\r\n10:38:42:23  10:38:45:14\r\n{\\an1}-Il m'a dit calmement :\r\n\"C'\u00e9tait elle.\"\r\n\r\n10:38:48:06  10:38:50:03\r\n{\\an1}Je dois vous expliquer\r\n\r\n10:38:50:11  10:38:52:21\r\n{\\an1}que vous \u00eates\r\nen \u00e9tat d'arrestation,\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:57:04\r\n{\\an1}pour agression causant\r\ndes l\u00e9sions corporelles graves.\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:01:11\r\n{\\an1}Je ne savais pas vraiment\r\ncomment elle allait r\u00e9agir.\r\n\r\n10:39:01:19  10:39:05:11\r\n{\\an1}C'est une jeune femme\r\ntr\u00e8s fr\u00eale, qui parle tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:39:05:18  10:39:10:09\r\n{\\an1}tr\u00e8s polie, \u00e0 tous \u00e9gards,\r\namicale et bien intentionn\u00e9e.\r\n\r\n10:39:10:16  10:39:14:21\r\n{\\an1}Evidemment, c'est s\u00e9rieux,\r\nparce que vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:39:15:05  10:39:18:03\r\n{\\an1}Nous allons parler un peu\r\nau poste de police\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:22:07\r\n{\\an1}et enregistrer votre version\r\nde l'histoire. Ca marche ?\r\n\r\n10:39:22:14  10:39:24:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Nous allons laisser Iris\r\n\r\n10:39:25:03  10:39:28:15\r\n{\\an1}avec vos parents, d'accord ?\r\n-C'est bien, oui.\r\n\r\n10:39:30:12  10:39:32:06\r\n{\\an1}-Sur le chemin, elle a dit :\r\n\r\n10:39:32:13  10:39:35:12\r\n{\\an1}\"Combien de temps\r\nje vais rester, une heure ?\"\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:37:13\r\n{\\an1}J'ai dit : \"Un peu plus.\"\r\n\r\n10:39:43:11  10:39:46:18\r\n{\\an1}Une fois qu'on l'a autoris\u00e9\r\n\u00e0 aller \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:39:47:02  10:39:50:20\r\n{\\an1}en \u00e9cartant Jordan,\r\nles m\u00e9decins ont dit que selon eux,\r\n\r\n10:39:51:04  10:39:53:23\r\n{\\an1}il \u00e9tait probablement\r\n\u00e0 10 jours de la mort.\r\n\r\n10:39:54:07  10:39:57:22\r\n{\\an1}Les choses n'auraient pas\r\npu \u00eatre pires pour Alex.\r\n\r\n10:40:02:00  10:40:04:23\r\n{\\an1}Ce soir-l\u00e0, nous avons emmen\u00e9\r\nAlex \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:40:05:07  10:40:08:21\r\n{\\an1}Un policier lui a achet\u00e9\r\n\u00e0 manger au McDonald's.\r\n\r\n10:40:09:05  10:40:12:04\r\n{\\an1}Il a dit que c'\u00e9tait\r\nla meilleure nourriture\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:14:10\r\n{\\an1}qu'il avait jamais mang\u00e9e.\r\n\r\n10:40:19:06  10:40:22:21\r\n{\\an1}Le matin, il y avait un buffet\r\npour le petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:40:23:05  10:40:25:11\r\n{\\an1}Je surplombais la rivi\u00e8re Bedford\r\n\r\n10:40:25:18  10:40:29:07\r\n{\\an1}et je rigolais tout seul.\r\nC'est moi,\r\n\r\n10:40:29:14  10:40:33:01\r\n{\\an1}j'ai un t-shirt tach\u00e9 de sang\r\nparce que je n'ai pas\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:37:08\r\n{\\an1}d'autres v\u00eatements, j'ai un look\r\nd\u00e9sastreux, des bandages.\r\n\r\n10:40:37:15  10:40:42:03\r\n{\\an1}Et tous ces gens chics en cravate\r\nqui disent \"Oh, quel beau bacon !\"\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:44:17\r\n{\\an1}Et je me fiche\r\nde ne pas me sentir\r\n\r\n10:40:45:01  10:40:46:02\r\n{\\an1}\u00e0 ma place.\r\n\r\n10:40:46:10  10:40:49:09\r\n{\\an1}-\"La pire affaire domestique\r\nde ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:40:49:16  10:40:53:16\r\n{\\an1}\"Une femme en garde \u00e0 vue\r\npour l\u00e9sions corporelles graves.\"\r\n\r\n10:40:54:00  10:40:56:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce que l'agent\r\nEd Finn a tweet\u00e9\r\n\r\n10:40:56:18  10:41:00:22\r\n{\\an1}au lendemain de son intervention.\r\n-Alex, avez-vous d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9\r\n\r\n10:41:01:06  10:41:03:22\r\n{\\an1}votre l\u00e9gitime d\u00e9fense\r\nenvers Jordan ?\r\n\r\n10:41:04:06  10:41:07:22\r\n{\\an1}-Je ne l'ai jamais poignard\u00e9e,\r\nce n'\u00e9tait pas mon but.\r\n\r\n10:41:08:06  10:41:10:09\r\n{\\an1}Je ne veux pas lui faire de mal.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:14:01\r\n{\\an1}-Pourquoi ne pas l'avoir signal\u00e9\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:01\r\n{\\an1}\u00e0 la police,\r\nou \u00e0 qui que ce soit d'autre ?\r\n\r\n10:41:17:09  10:41:21:20\r\n{\\an1}-Je pensais que \u00e7a s'arr\u00eaterait\r\nun jour, que \u00e7a irait.\r\n\r\n10:41:23:17  10:41:27:19\r\n{\\an1}-Nous avons parl\u00e9 en d\u00e9tail\r\ndes incidents qui se sont produits\r\n\r\n10:41:28:03  10:41:31:14\r\n{\\an1}le 3 juin et le 10 juin,\r\nquand la police est intervenue.\r\n\r\n10:41:31:22  10:41:35:18\r\n{\\an1}Vous avez reconnu avoir jet\u00e9\r\nde l'eau bouillante sur lui.\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:38:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Et l'avoir frapp\u00e9 avec le couteau,\r\n\r\n10:41:39:07  10:41:41:00\r\n{\\an1}l'avoir coup\u00e9, d'accord ?\r\n\r\n10:41:41:08  10:41:44:10\r\n{\\an1}-Les autres fois,\r\nc'\u00e9tait juste des piques.\r\n\r\n10:41:44:19  10:41:47:22\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas \u00e0 discuter\r\nde ces blessures,\r\n\r\n10:41:48:06  10:41:50:03\r\n{\\an1}elles sont assez \u00e9videntes,\r\n\r\n10:41:50:11  10:41:53:14\r\n{\\an1}et la police est intervenue\r\n\u00e0 ces deux occasions.\r\n\r\n10:41:53:22  10:41:56:07\r\n{\\an1}-Je sais que\r\n\u00e7a peut \u00eatre stressant,\r\n\r\n10:41:56:14  10:41:59:15\r\n{\\an1}vous \u00eates jeunes,\r\nvous avez de jeunes enfants.\r\n\r\n10:42:00:00  10:42:02:15\r\n{\\an1}Souffrez-vous\r\nd'une maladie mentale ?\r\n\r\n10:42:03:00  10:42:05:20\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Avez-vous souffert de d\u00e9pression,\r\n\r\n10:42:06:04  10:42:09:23\r\n{\\an1}de d\u00e9pression postnatale ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:10:07  10:42:14:09\r\n{\\an1}-Que ressentez-vous aujourd'hui\r\n\u00e0 l'id\u00e9e d'aller de l'avant ?\r\n\r\n10:42:14:16  10:42:17:09\r\n{\\an1}Quels sont vos pens\u00e9es,\r\nvos sentiments ?\r\n\r\n10:42:17:16  10:42:20:15\r\n{\\an1}-Je ne veux plus jamais\r\n\u00eatre bless\u00e9.\r\n\r\n10:42:20:23  10:42:26:03\r\n{\\an1}-Le 28 septembre 2017, Jordan fait\r\nl'objet de 17 chefs d'accusation,\r\n\r\n10:42:26:11  10:42:29:07\r\n{\\an1}notamment de l\u00e9sions\r\ncorporelles graves\r\n\r\n10:42:29:14  10:42:32:14\r\n{\\an1}et de comportement\r\ndominant ou coercitif.\r\n\r\n10:42:37:08  10:42:42:06\r\n{\\an1}-Le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9,\r\nc'\u00e9tait la sergente qui appelait :\r\n\r\n10:42:42:13  10:42:46:13\r\n{\\an1}\"C'est juste pour vous dire\r\nque votre fils est sain et sauf.\"\r\n\r\n10:42:46:21  10:42:50:15\r\n{\\an1}J'ai dit :\r\n\"Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:50:23  10:42:53:00\r\n{\\an1}\"Est-ce qu'elle l'a bless\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:42:53:08  10:42:57:00\r\n{\\an1}Elle a dit : \"Oui, il a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9,\r\npoignard\u00e9 et lac\u00e9r\u00e9.\"\r\n\r\n10:43:01:18  10:43:02:22\r\n{\\an1}J'ai cri\u00e9.\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:07:20\r\n{\\an1}Ma soeur a pris le combin\u00e9,\r\net elle a dit :\r\n\r\n10:43:08:04  10:43:12:02\r\n{\\an1}\"Alex est en chemin, il rentre\r\n\u00e0 la maison, il veut sa maman.\"\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:27:23\r\n{\\an1}En arrivant, il pouvait\r\n\u00e0 peine remonter l'all\u00e9e.\r\n\r\n10:43:28:23  10:43:29:23\r\n{\\an1}J'ai dit :\r\n\r\n10:43:30:07  10:43:32:00\r\n{\\an1}\"Je peux avoir un c\u00e2lin ?\"\r\n\r\n10:43:32:08  10:43:35:13\r\n{\\an1}Et lui : \"S'il te pla\u00eet,\r\nfais-moi un c\u00e2lin, Maman.\"\r\n\r\n10:43:42:21  10:43:43:17\r\n{\\an1}-Il a dit :\r\n\r\n10:43:44:01  10:43:47:00\r\n{\\an1}\"Je suis d\u00e9sol\u00e9.\"\r\nEt il \u00e9tait... Son corps...\r\n\r\n10:43:47:08  10:43:49:16\r\n{\\an1}Il n'avait m\u00eame pas\r\nl'air vivant.\r\n\r\n10:43:56:13  10:43:57:16\r\n{\\an1}-Il a dit :\r\n\r\n10:43:58:00  10:44:02:21\r\n{\\an1}\"Sa derni\u00e8re cartouche, c'est\r\nmes enfants. Je dois les mettre\r\n\r\n10:44:03:05  10:44:06:00\r\n{\\an1}\"en s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n5 jours plus tard,\r\n\r\n10:44:06:08  10:44:10:00\r\n{\\an1}ils \u00e9taient avec nous.\r\nJe me rappelle avoir rencontr\u00e9\r\n\r\n10:44:10:08  10:44:12:22\r\n{\\an1}ma petite-fille\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:44:13:06  10:44:16:00\r\n{\\an1}Je ne savais m\u00eame pas\r\nqu'elle \u00e9tait n\u00e9e.\r\n\r\n10:44:18:15  10:44:21:11\r\n{\\an1}-Salut mon gars, comment tu vas ?\r\n\r\n10:44:22:04  10:44:25:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tellement surr\u00e9aliste\r\nde le revoir.\r\n\r\n10:44:26:03  10:44:29:12\r\n{\\an1}Je l'ai attrap\u00e9\r\npour m'assurer qu'il \u00e9tait r\u00e9el,\r\n\r\n10:44:29:20  10:44:33:07\r\n{\\an1}et je l'ai serr\u00e9\r\ntr\u00e8s fort dans mes bras.\r\n\r\n10:44:36:03  10:44:40:06\r\n{\\an1}\"De retour pour d'autres moments\r\ncomme celui-l\u00e0, mon pote.\r\n\r\n10:44:40:13  10:44:45:04\r\n{\\an1}\"Tr\u00e8s fier de tout ce que tu fais\r\net continueras \u00e0 faire. Je t'aime.\"\r\n\r\n10:44:46:13  10:44:48:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait bon de le revoir.\r\n\r\n10:44:49:05  10:44:52:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait en s\u00e9curit\u00e9,\r\nd\u00e9sormais. Mais c'\u00e9tait\r\n\r\n10:44:53:03  10:44:57:13\r\n{\\an1}horrible d'apprendre\r\nce qu'elle lui avait inflig\u00e9.\r\n\r\n10:44:57:21  10:45:01:11\r\n{\\an1}Surtout quand c'est\r\nun de tes meilleurs amis.\r\n\r\n10:45:02:22  10:45:07:17\r\n{\\an1}-Jordan a plaid\u00e9 coupable\r\npour 3 des 17 chefs d'accusation.\r\n\r\n10:45:08:01  10:45:12:06\r\n{\\an1}-Le jour de la sentence,\r\nelle n'avait aucun remords,\r\n\r\n10:45:12:13  10:45:16:04\r\n{\\an1}pas de \"Je suis d\u00e9sol\u00e9e\".\r\nLe juge a seulement dit :\r\n\r\n10:45:16:11  10:45:19:06\r\n{\\an1}\"Jordan ne rend Alex\r\nen rien responsable\r\n\r\n10:45:19:13  10:45:23:08\r\n{\\an1}\"de ce qu'elle lui a fait.\"\r\n-Je pense que dans son esprit,\r\n\r\n10:45:23:15  10:45:28:23\r\n{\\an1}plus elle en faisait\r\net plus elle le voyait rester,\r\n\r\n10:45:29:21  10:45:32:22\r\n{\\an1}plus elle sentait\r\nqu'il l'aimait vraiment,\r\n\r\n10:45:33:06  10:45:35:08\r\n{\\an1}parce qu'il \u00e9tait toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:45:35:15  10:45:38:10\r\n{\\an1}C'est vraiment difficile\r\n\u00e0 comprendre,\r\n\r\n10:45:38:17  10:45:42:00\r\n{\\an1}parce que la plupart des gens\r\nne penseraient pas\r\n\r\n10:45:42:08  10:45:46:11\r\n{\\an1}\u00e0 pousser \u00e0 bout ainsi\r\nla personne qu'ils aiment.\r\n\r\n10:46:05:07  10:46:07:08\r\n{\\an1}Rires d'enfants.\r\n-Jordan a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:46:07:15  10:46:12:02\r\n{\\an1}la premi\u00e8re femme du pays reconnue\r\ncoupable de cette accusation.\r\n\r\n10:46:12:10  10:46:15:11\r\n{\\an1}-Le jour o\u00f9 elle est\r\nall\u00e9e en prison,\r\n\r\n10:46:15:19  10:46:18:05\r\n{\\an1}je me suis senti tellement libre.\r\n\r\n10:46:18:12  10:46:20:13\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un soulagement \u00e9norme.\r\n\r\n10:46:20:21  10:46:23:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois depuis 5 ans,\r\n\r\n10:46:23:13  10:46:27:02\r\n{\\an1}je pouvais me retourner\r\nsans avoir \u00e0 m'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:46:31:15  10:46:34:17\r\n{\\an1}-C'est bien\r\nque nous soyons intervenus,\r\n\r\n10:46:35:01  10:46:39:08\r\n{\\an1}car il est tellement rare\r\nque l'agresseur soit une femme.\r\n\r\n10:46:39:15  10:46:42:07\r\n{\\an1}Notre temps de r\u00e9action\r\nn'a peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:46:42:14  10:46:46:23\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 aussi rapide qu'il aurait pu\r\nl'\u00eatre. Apr\u00e8s l'incident,\r\n\r\n10:46:47:07  10:46:50:14\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique\r\nenvers moi-m\u00eame. Je pensais\r\n\r\n10:46:50:22  10:46:54:11\r\n{\\an1}que j'aurais d\u00fb le voir\r\nd\u00e8s la premi\u00e8re intervention.\r\n\r\n10:46:55:22  10:46:58:08\r\n{\\an1}-On mentirait si on ne disait pas\r\n\r\n10:46:58:15  10:47:02:14\r\n{\\an1}qu'on est rest\u00e9s assis\r\ntranquillement en pensant :\r\n\r\n10:47:02:22  10:47:05:11\r\n{\\an1}\"Comment \u00e7a peut arriver\r\n\u00e0 un homme ?\"\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:08:02\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 de mani\u00e8re subtile.\r\n\r\n10:47:08:10  10:47:13:02\r\n{\\an1}Il ne pouvait pas voir ses amis\r\nquand il voulait, ni porter\r\n\r\n10:47:13:10  10:47:15:11\r\n{\\an1}certaines couleurs...\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:18:22\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 comme \u00e7a,\r\npas avec un couteau\r\n\r\n10:47:19:06  10:47:20:13\r\n{\\an1}dans sa jambe.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:24:11\r\n{\\an1}-Mais comment t'as fait\r\npour marquer ?\r\n\r\n10:47:25:02  10:47:29:07\r\n{\\an1}Les auteurs de violences\r\ndomestiques, peu importe le sexe,\r\n\r\n10:47:29:14  10:47:35:06\r\n{\\an1}une victime est une victime,\r\nun agresseur est un agresseur.\r\n\r\n10:47:35:13  10:47:37:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas le genre qui importe.\r\n\r\n10:47:38:07  10:47:42:20\r\n{\\an1}Une victime souffre toujours,\r\nqu'elle soit un homme ou une femme,\r\n\r\n10:47:43:04  10:47:46:07\r\n{\\an1}et un agresseur est\r\ntoujours aussi m\u00e9chant.\r\n\r\n10:47:46:14  10:47:48:17\r\n{\\an1}C'est aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n10:47:54:14  10:47:58:09\r\n{\\an1}-Maintenant que je suis lib\u00e9r\u00e9\r\nde cette relation,\r\n\r\n10:47:58:16  10:48:02:01\r\n{\\an1}je commence \u00e0 mieux comprendre\r\nla maltraitance.\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:06:04\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que je pourrai aider\r\nles autres \u00e0 la comprendre.\r\n\r\n10:48:11:23  10:48:15:08\r\n{\\an1}Je commence par l'\u00e9quipe\r\nde foot que j'entra\u00eene.\r\n\r\n10:48:15:15  10:48:17:03\r\n{\\an1}Ils sont sponsoris\u00e9s\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:20:17\r\n{\\an1}par une association\r\ncontre la violence domestique.\r\n\r\n10:48:21:01  10:48:23:09\r\n{\\an1}Et je parle avec des professionnels\r\n\r\n10:48:23:16  10:48:27:09\r\n{\\an1}pour les aider \u00e0 reconna\u00eetre\r\nles signes de maltraitance.\r\n\r\n10:48:29:23  10:48:32:10\r\n{\\an1}Les souvenirs ne me quitteront pas,\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:34:16\r\n{\\an1}mais j'apprends \u00e0 les g\u00e9rer.\r\n\r\n10:48:39:04  10:48:40:20\r\n{\\an1}-Va voir dans le miroir.\r\n\r\n10:48:42:00  10:48:43:11\r\n{\\an1}-Merci. J'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:48:45:19  10:48:49:14\r\n{\\an1}J'ai tellement de soutien\r\nde la part de mes proches.\r\n\r\n10:48:49:22  10:48:52:15\r\n{\\an1}Je suis en train\r\nde construire un avenir\r\n\r\n10:48:52:23  10:48:55:00\r\n{\\an1}pour moi et pour mes enfants.\r\n\r\n10:48:57:11  10:49:02:11\r\n{\\an1}france.tv access\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-27T16:17:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909896536", "durationSec": 3600, "title": "Violent\u00e9 par ma petite amie (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KENNEDY, Niamh", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788409", "comment": "10.11.05.03 noir \"de transition\" \u00e0 l'\u00e9cran voulu\nImage fant\u00f4me apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique de fin, merci de bien faire terminer le doc \u00e0 10.49.28.00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049715", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2025880", "internalArchiveId": "AA1910025492", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Gen\u00e8ve, nid d'espions 3/5", "publicationDate": "2019-11-20T17:01:00Z", "durationSec": 838, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868210", "imageURL": "http://www.rts.ch/10868204.image", "alternativeTitle": ["La Suisse sous couverture - Gen\u00e8ve, nid d'espions (3/5)", "Les Documentaires de la RTS"], "alternativeSummary": ["Des salons de l\u2019ONU truff\u00e9s de micros, des antennes camoufl\u00e9es dans les missions diplomatiques et des agents russes ou am\u00e9ricains infiltr\u00e9s partout... A Gen\u00e8ve, o\u00f9 Edward Snowden travaillait pour la CIA, le petit monde du renseignement grenouille discr\u00e8tement et les espions chassent en meute.", "La Suisse sous couverture - Gen\u00e8ve, nid d'espions (3/5)"], "variantIds": ["ece-10868210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-28T12:12:13Z", "webPublicationDate": "2019-11-15T16:05:36Z", "program": {"href": "/programs/5306", "id": "5306", "name": "La Suisse sous couverture"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ATMANI, Mehdi", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MERZOUG, Karim", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802312", "comment": "sommation des audios 1/2 st\u00e9r\u00e9o en mono", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053475", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C76AA9B4-DA02-4747-B572-23971F769E7E", "internalArchiveId": "C76AA9B4-DA02-4747-B572-23971F769E7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (INVITE MATINALE 20.11 ETIENNE PIGUET)    DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nTEASING \r\n***Xavier Alonso.. on va parler migration ce matin.. avec un sp\u00e9cialsite de la question.. \r\nEtienne Piguet. Professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.. \r\nIl publie \u00ab Asile et r\u00e9fugi\u00e9s - repenser la protection \u00bb dans la Collection Savoir Suisse. \r\nProfesseur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et\r\nvice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.\r\nIl pr\u00e9sente l'\u00e9volution de l'accueil en Suisse depuis 150 ans,\r\ninterroge la politique actuelle et propose des r\u00e9formes.\r\nSelon Etienne Piguet, si le th\u00e8me des migrations n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9\r\npendant les F\u00e9d\u00e9rales, cela tient avant tout de la \u00ab myopie \u00bb.\r\nL'accalmie des chiffres ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\nEtienne Piguet", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations / LME_2019-11-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations / LME_2019-11-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10860357", "ece-10860337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:36:42Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, notre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, bonjour, bonjour, votre actualit\u00e9 c'est donc un livre Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection pourtant ce th\u00e8me, celui de la migration en g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 le grand absent de ces F\u00e9d\u00e9rales 2019, est ce que vous vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, il y a une explication, c'est les chiffres, le nombre de demandes d'asile a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 3 en Suisse depuis 2015, les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rale mais en m\u00eame temps je crois que c'est une myopie de se focaliser sur ces chiffres et de ne plus en parler parce que il y a encore des besoins de protection qui sont consid\u00e9rables, \u00e0 proximit\u00e9 de la Suisse et les r\u00e9fugi\u00e9s potentiels sont tenus \u00e0 distance, en quelque sorte, d'o\u00f9 l'impression que le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nEn 2015 il avait justement monopoliser les F\u00e9d\u00e9rales savait beaucoup servi l'UDC avec le avec le recul, les peurs exprim\u00e9es \u00e0 cette occasion \u00e0 ce qu'elles \u00e9taient exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nElles \u00e9taient pas exag\u00e9rer dans le sens o\u00f9 il y avait effectivement une crise migratoire en 2015, 2016, \u00e7a c'est vrai, il y a eu des millions de personnes qui sont venus jusqu'en Europe, mais en m\u00eame temps, les peurs \u00e9taient exag\u00e9r\u00e9 dans le sens o\u00f9 \u00e7a ne repr\u00e9senter finalement qu'une fraction de la population de l'Europe, donc une politique coordonn\u00e9e, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en place, aurait pu disons faire face de mani\u00e8re beaucoup plus efficace \u00e0 ses besoins de protection qui \u00e9tait bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [85%] :\r\nAlors en Europe il y a Frontex et la Suisse y participent Frontex et 1000 500 agents d\u00e9tach\u00e9s de diff\u00e9rents pays, c'est un budget de 320 millions en gros, c'est quand m\u00eame pas grand chose, c'est, c'est une grosse police cantonale d'un grand canton est ce que ce que l'Union europ\u00e9enne et la Suisse 1 qui qui participe \u00e0 cette politique, est ce qu'elle m'ait assez de moyens pour contr\u00f4ler la migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nLes moyens de Frontex vont consid\u00e9rablement augmenter, je crois que Frontex joue un r\u00f4le qui n'est pas tellement un r\u00f4le de d'emp\u00eacher l'entr\u00e9e en Europe Frontech joue un r\u00f4le de contr\u00f4le des fronti\u00e8res parfois de sauvetage des personnes jouent aussi un r\u00f4le dans les rapatriements des personnes qui ne sont pas accept\u00e9s pour l'asile en Europe ce qui joue un r\u00f4le plus important pour emp\u00eacher les gens d'arriver, et \u00e7a c'est regrettable, ce sont les accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus avec la Turquie avec la Libye et puis aussi parfois les refoulements ill\u00e9gaux d'ailleurs qui sont op\u00e9r\u00e9s aux fronti\u00e8res de l'Europe parfois bavure par Frontex parfois par d'autres forces de contr\u00f4le des fronti\u00e8res des pays membres de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a c'est un probl\u00e8me parce que finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, quand vous dites que c'est regrettable, \u00e7a veut dire que l'Union europ\u00e9enne, sous- traitent la gestion du flux des migrants \u00e0 d'autres pays, c'est \u00e7a que vous voulez nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nParce qu'on refuse de prendre vraiment des d\u00e9cisions, c'est-\u00e0-dire ce qu'il faut faire, c'est \u00e9tablir si la personne n'a droit \u00e0 l'asile ou pas, si elle a droit \u00e0 l'asile, il faut l'accepter et si on repousse les gens sont consid\u00e9rer leur demande d'asile mais on on viole ce droit fondamental \u00e0 au moins \u00eatre entendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nCes 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 un facteur d'immigration fort parce que c'est quand m\u00eame \u00e7a qui inqui\u00e8te les gens, c'est cette id\u00e9e peut-\u00eatre du grand remplacement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nIl y a 2 choses : d'une part cette un facteur minime en comparaison d'autres migrations la migration europ\u00e9enne est bien plus importante dans le m\u00eame temps, c'est quelqu'un de la libre circulation de la seule que la Suisse absolument, \u00e7a c'est le facteur d'immigration central mais dans le m\u00eame temps, c'est pas n\u00e9gligeables : on n'a jamais accord\u00e9 autant de statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse que ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es en moyenne et en termes de contribution \u00e0 la diversification de la population de la Suisse, c'est quand m\u00eame un facteur important 12000 personnes par ann\u00e9e environ obtiennent un statut durable en Suisse est une petite ville de plus chaque ann\u00e9e et \u00e7a c'est, c'est c'est qu'd\u00e9fi en terme d'int\u00e9gration, donc c'est pas n\u00e9gligeable non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [91%] :\r\nOui, mais vous dites que le le le le le nombre de demandes, le nombre de demandes, a lui recul\u00e9 et le nombre de, de, de, de r\u00e9fugi\u00e9s a lui augment\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y a de plus en plus de vrais r\u00e9fugi\u00e9s et je sais que vous n'aimez pas ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [94%] :\r\nLe le le taux de protection effectivement est assez \u00e9lev\u00e9, parce que les personnes qui sont arriv\u00e9s en Europe et en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es viennent de r\u00e9gions qui sont effectivement des crises profondes Afghanistan Syrie Irak etc, donc on n'a pas ce que j'appelle Des vrais r\u00e9fugi\u00e9s, j'utilise pas le terme, on a des personnes qui sont parce que je n'aime pas le terme surtout faux r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'on a une majorit\u00e9 de personnes qui fuient effectivement des situations de violence et on a une minorit\u00e9 de personnes qui fuient des pays uniquement pour des raisons \u00e9conomiques, finalement c'est pas tellement la question de la distinction de vrais et faux r\u00e9fugi\u00e9s qui est important ici, c'est de savoir quelle solution on offre \u00e0 des personnes qui fuient la violence et des personnes qui sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [90%] :\r\nOn y reviendra dans vos solutions mais ce qui a de tr\u00e8s passionnant pour moi en tout cas dans votre livre, c'est, c'est c'est la perspective historique et on voit que c'est une vieille histoire, et donc il y a une tradition d'asile helv\u00e9tiques, vous mettez en est en exergue 2 exemples, 2 accueil celle des des Huguenots \u00e0 des Bourbaki, ouvert hier d'abord Les Huguenots, on est dans le mythe ou ou dans la r\u00e9alit\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle Les Huguenots qui fuient les pers\u00e9cutions religieuses en France et des protestants, on est dans le mythe dans le sens o\u00f9 on a gonfl\u00e9 l'importance de cette migration, mais on est aussi dans la r\u00e9alit\u00e9, parce qu'il y a des dizaines de milliers de personnes qui sont arriv\u00e9s, qui ont contribu\u00e9 fortement au d\u00e9veloppement de la Suisse en apportant des techniques nouvelles, entre autres, et c'est vrai que l\u00e0, on avait d\u00e9j\u00e0 une configuration o\u00f9 on essayait de prot\u00e9ger les gens qui avaient effectivement des motifs religieux puis on essaie aussi de faire le tri, comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [95%] :\r\nEt beaucoup de gens sont aussi n'ont fait que passer pour aller ensuite vers l'Allemagne, l'Autriche etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nLa majorit\u00e9 en fait que passer, la Suisse a une politique consistant \u00e0 aider les gens \u00e0 aller plus loin, ce qu'elle a d'ailleurs aussi fait souvent par la suite et ce qu'elle continue parfois \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [85%] :\r\nOui, et la Suisse conna\u00eet bien aussi le Panorama Bourbaki donc, et cette arm\u00e9e des Bourbaki cet incroyable exemple d'accueil donc cette arm\u00e9e fran\u00e7aise dirig\u00e9e par le jardin NRA g\u00e9n\u00e9ral Bourbaki dans la d\u00e9faite de Napol\u00e9on III, face aux Prussiens qui trouve refuge en Suisse, c'est quand m\u00eame 8 ans de 7000 hommes 12000 chevaux qui trouve un accueillante Sainte-Croix, la vall\u00e9e de Joux c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nOui 1871 c'est vraiment le 19\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 se fonde l'image de la Suisse humanitaire avec la Croix-Rouge etc et c'est 8 ans de 7000 hommes, ils vont arriver en l'espace de quelques jours, traverser la fronti\u00e8re du Jura et puis ils vont \u00eatre r\u00e9partis entre les cantons suisses et l\u00e0 aussi on a un premier exemple d'exil qui rappelle ce qu'on a pratiqu\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [94%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 une cl\u00e9 de r\u00e9partition c'est d\u00e9j\u00e0 les bases de ce que, de ce qu'on va faire ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [94%] :\r\nOui, la diff\u00e9rence c'est qu'eux vont rester tr\u00e8s peu de temps, ils vont rester quelques semaines ensuite le conflit prendra fin il retournera en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [93%] :\r\nAlors dans votre livre, vous dites aussi repenser la protection, c'est les r\u00e9formes que vous proposez et notamment celle du VISA humanitaire, vous, pour vous, le grand probl\u00e8me c'est celui du fait que les gens sont incit\u00e9s \u00e0 de longs voyages tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [92%] :\r\nOui, ce qui est insupportable, c'est les milliers de morts en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a continue et par rapport \u00e0 \u00e7a, il faut permettre aux personnes de venir demander la protection en n'ayant pas \u00e0 faire le voyage, alors \u00e9videmment le VISA humanitaire, \u00e7a concerne une toute petite minorit\u00e9, c'est les personnes qui sont vraiment directement pers\u00e9cut\u00e9 est en danger, mais l\u00e0 je crois qu'on pourrait \u00e9tendre le mod\u00e8le on octroie 10 20 VISA humanitaire par mois actuellement, on pourrait en octroyait plus et on pourrait g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, on peut aussi penser \u00e0 \u00e9tendre consid\u00e9rablement la protection sur place, c'est une composante aussi qui doit \u00eatre renforc\u00e9e et puis enfin, les r\u00e9installations, c'est-\u00e0-dire faire venir en Suisse de mani\u00e8re sur des personnes qu'on identifie dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s comme particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, des femmes seules, des malades, etc, \u00e7a ce sont des politiques qui peuvent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s mais la Suisse peut pas le faire tout seul, c'est une politique qui doit \u00eatre europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [94%] :\r\nC'est ce que j'allais vous demander est -ce qu'on peut croire \u00e0 une harmonisation des conditions de l'asile dans l'espace europ\u00e9en Schengen ou en tout cas dans l'Union europ\u00e9enne parce que la Suisse toute seule, elle aura du mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [93%] :\r\nC'est c'est indispensable \u00e0 la la la nouvelle Commission europ\u00e9enne qui va prendre ses fonctions incessamment doit r\u00e9ussir la politique d'asile c'est c'est vraiment l\u00e0 qu'on va la juger parce qu'elle a rat\u00e9 compl\u00e8tement 2015, 2016 et en m\u00eame temps, la politique d'asile c'est quelque chose qui peut \u00eatre r\u00e9ussi, c'est pas si difficile que \u00e7a de se mettent d'accord sur des proc\u00e9dures communes et moi je garde l'espoir que l'Union europ\u00e9enne soit capable de r\u00e9ussir cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [95%] :\r\n\u00c9tienne Piguet pourquoi est -ce qu'on a rat\u00e9 la gestion du flux de la vague migratoire de 2015, 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [91%] :\r\nAngela Merkel a a a fait un geste historique, mais qu'elle a pas coordonn\u00e9e avec les autres, l'ouverture a \u00e9t\u00e9 une catastrophe, c'est-\u00e0-dire que la Su\u00e8de a suivi, mais les autres n'ont pas suivi \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des arriv\u00e9es plus nombreuses, un chaos la fermeture de certains pays, comme la Hongrie ou l'aile ou l'Italie, \u00e7a a eu des cons\u00e9quences jusqu'au Brexit et l\u00e0 il y a vraiment eu un manque de coordination qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [89%] :\r\nEst ce que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on doit s'attendre, la Suisse et l'Europe, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 de nouvelles vagues migratoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [91%] :\r\nImpossible \u00e0 pr\u00e9voir, mais il suffit d'une crise forte \u00e0 proximit\u00e9 et la proximit\u00e9 d\u00e9sormais avec la globalisation et plus loin qu'avant, si on peut dire, hein, il s'crise en Iran, c'est tout pr\u00e8s, et de ce point de vue -l\u00e0 il est tout \u00e0 fait possible que se remettent en place des des conditions qui ressemblerait \u00e0 celle de 2015, 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nOuais, peut-\u00eatre un dernier mot : on a beaucoup parl\u00e9 justement de de la probl\u00e9matique de la violence de la violence politique, la violence religieuse mais vous \u00e9voquez aussi peut-\u00eatre ce qui va nous arriver, c'est les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [93%] :\r\nOui, \u00e7a doit pas ajouter \u00e0 notre peur et et nous inciter \u00e0 fermer les portes, dans le sens o\u00f9 l'enjeu des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques et principalement un enjeu dans les pays du sud dans les pays qui vont malheureusement \u00eatre les plus frapp\u00e9s par le changement climatique, ce sont des personnes qui sont estim\u00e9es \u00e0 600 millions par exemple si on part, parle de la hausse du niveau des mers mais en m\u00eame temps c'est pas des personnes qui vont \u00eatre en mesure de venir en Europe, il faut pr\u00e9voir des modalit\u00e9s de protection sur place pour ces personnes, \u00c9tienne Piguet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "Prof. g\u00e9ographie humaine - UNINE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A31F697B-BF22-421D-8E07-6140EFD33347", "internalArchiveId": "A31F697B-BF22-421D-8E07-6140EFD33347", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations contre la hausse du prix du p\u00e9trole se poursuivent en Iran ", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mahnaz Shirali, enseignante \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l'Iran;Bernard Hourcade, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite\r\n\r\n\r\nLes manifestations contre la hausse du prix du p\u00e9trole se poursuivent en Iran  IRAN\r\n***Des protestations, il y en a aussi en Iran mais il est tr\u00e8s difficile d'en mesurer l'ampleur puisque le pays est coup\u00e9 du monde depuis dimanche; les autorit\u00e9s ont bloqu\u00e9 internet. L'ONU s'est inqui\u00e9t\u00e9e hier de la r\u00e9pression du mouvement, craignant des \u00abdizaines\u00bb de morts.\r\nAmnesty International estime qu'il y a eu entre 100 et 200 morts et d\u00e9nonce un recours \u00e0 la force l\u00e9tale contre des rassemblements \"largement pacifiques\".\r\nPatrick Chaboudez, c'est l'annonce vendredi d'une hausse de 50% du prix de l'essence qui a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations dans des dizaines de villes iraniennes. \r\n DIR STU LS\r\nQui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en \u00e9meutes avec une intervention de l'arm\u00e9e. Tr\u00e8s rapidement T\u00e9h\u00e9ran a bloqu\u00e9 internet. Il y a donc tr\u00e8s peu d'images contrairement aux manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes dans le pays. Du coup l'Iran est coup\u00e9 du monde ext\u00e9rieur pour mener une r\u00e9pression \u00e0 huis clos. Mahnaz Shirali, enseignante \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l'Iran.\r\n  SON 1\r\n*** Quand on conna\u00eet l'importance du p\u00e9trole en Iran - pour se d\u00e9placer, pour se chauffer - cette d\u00e9cision du gouvernement \u00e9tait risqu\u00e9e. \r\nMais difficile pour un r\u00e9gime aux abois \u00e9conomiquement de subventionner tous les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Bernard Hourcade, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite \r\n  SON 2\r\nEt ces tr\u00e8s vives r\u00e9actions \u00e0 la hausse de l'essence ne sont pas qu'une col\u00e8re ponctuelle. Pour Mahnaz Shirali, elle d\u00e9note un d\u00e9saveu plus g\u00e9n\u00e9ral.\r\n  SON 3\r\n*** Et l'impact \u00e9conomique des sanctions am\u00e9ricaines a encore renforc\u00e9 le malaise de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne.\r\nM\u00eame s'il y a eu dans un premier temps une r\u00e9action de fiert\u00e9 nationale. Bernard Hourcade\r\n  SON 4\r\n*** . des cons\u00e9quences politiques qui pourraient aller jusqu'\u00e0 une d\u00e9stabilisation du r\u00e9gime\u00a0?\r\nDeux analyses un peu divergentes. Pour Mahnaz Shirali, cela fait longtemps que les mollahs qui guident le pays ont perdu leur l\u00e9gitim\u00e9 aux yeux des Iraniens. Ils ont pill\u00e9 le pays de ses richesses, dit-elle. et sont davantage pr\u00e9occup\u00e9s d'assurer leur domination r\u00e9gionale . au Liban, en Irak, au Y\u00e9men. plut\u00f4t que du sort de leur population. \r\n  SON 5\r\nBernard Hourcade joue lui la prudence. \r\n  SON 6", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860299", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations contre la hausse du prix du p\u00e9trole se poursuivent en Iran  / TUM_2019-11-20T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.11.2019"], "variantIds": ["ece-10860299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:29:58Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt les protestations, il y en a aussi en Iran, mais l\u00e0 il est tr\u00e8s difficile d'en mesurer l'ampleur puisque le pays est coup\u00e9 du monde depuis dimanche, les autorit\u00e9s ont bloqu\u00e9, internet, l'ONU s'est inqui\u00e9t\u00e9e hier de la r\u00e9pression du mouvement, craignant des dizaines de morts, Amnesty International estime qu'il y a eu, entre 100 et 200 morts et d\u00e9nonce un recours \u00e0 la force l\u00e9tale contre des rassemblements largement pacifiques, Patrick Chaboudez, c'est l'annonce vendredi d'une hausse de 50 pourcent du prix de l'essence qui a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations dans des dizaines de villes iraniennes oui tout \u00e0 fait, qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en \u00e9meutes avec une intervention de l'arm\u00e9e alors tr\u00e8s rapidement, T\u00e9h\u00e9ran a bloqu\u00e9 internet il y a tr\u00e8s peu d'images, contrairement aux manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes dans le pays, et du coup, l'Iran est coup\u00e9 du monde ext\u00e9rieur pour mener une r\u00e9pression \u00e0 huis clos Marette Shirali, enseignante \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [92%] :\r\nLe peu d'images qui est sorti de ce pays monde que, \u00e0 nouveau, c'est l'arm\u00e9e qui s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans les villes iraniennes, m\u00eame dans les petites villes, on a vu des tanks et des armes de guerre, l'\u00c9tat a annonc\u00e9 1000 interpellations, alors que les gens parlent de 3000 interpellations, c'est d'ailleurs 3000 personnes en garde \u00e0 vue ce qui se passe dans les gardes \u00e0 vue : c'est encore effrayant parce que pas plus tard qu'hier, le guide de la r\u00e9volution ayatollah Khamenei a demand\u00e9 l'ex\u00e9cution chef de manifestants alors qu'on sait tr\u00e8s bien, il n'y a pas de leader, ce sont des manifestations et donc ce genre d'un an, ce monde que l\u00e0 maintenant on doit attendre avec beaucoup de d'ex\u00e9cutions sommaires dans les prisons iraniennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nEt quand on conna\u00eet l'importance du p\u00e9trole en Iran pour se d\u00e9placer, se chauffer, cette d\u00e9cision du gouvernement \u00e9tait risqu\u00e9e, mais c'est difficile, en m\u00eame temps pour un r\u00e9gime aux abois \u00e9conomiquement de subventionner tous les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Bernard Hourcade, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [90%] :\r\nEt r\u00e9guli\u00e8rement, le gouvernement iranien a cherch\u00e9 \u00e0 supprimer les subventions \u00e0 l'\u00e9nergie, mais \u00e9galement aux produits alimentaires comme le bl\u00e9, le p\u00e8re, etc, l'essence vaut moins de 10 centimes d'Euro en Iran alors que \u00e7a co\u00fbte techniquement presque neuro- \u00e0 fabriquer, autrement dit l'\u00c9tat subventionne largement cela fait n\u00e9cessaire et \u00e7a facilite \u00e9videmment la vie quotidienne avec le p\u00e9trole on pouvait tout faire en Iran, mais maintenant ce n'est plus possible, mais \u00e9videmment augmenter ainsi de 50 pourcent l'essence du jour au lendemain, sans pr\u00e9venir, est un choc psychologique socialement, c'est \u00e9videmment absurde et politiquement tr\u00e8s maladroit ou dangereux dans la mesure o\u00f9 les Iraniens subissent une tension extr\u00eame du point de vue \u00e9conomique et politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [97%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s vives r\u00e9actions \u00e0 la hausse de l'essence ne sont pas qu'une col\u00e8re ponctuelle pour Mahnaz Shirali elle d\u00e9note un d\u00e9saveu plus g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:38) [90%] :\r\n\u00e0 travers cette contestation contre la hausse de frites p\u00e9trole c'est 40 ans, de mauvaise gestion de pays qui est contest\u00e9 par les Iraniens et d'ailleurs c'est pas la premi\u00e8re fois que les Iraniens sont dans la rue depuis 1998, les Iraniens sont tous les 6 mois, dans les rues, mais le probl\u00e8me c'est que la r\u00e9pression est tellement forte et \u00e0 chaque fois, le Peuple compl\u00e8tement pacifiques se trouve face \u00e0 une arm\u00e9e qui tue et \u00e9videmment les manifestations sont syst\u00e9matiquement r\u00e9prim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [98%] :\r\nEt l'impact \u00e9conomique des sanctions am\u00e9ricaines a encore renforc\u00e9 le malaise de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne oui tout \u00e0 fait, m\u00eame s'il y a eu dans un 1er temps une r\u00e9action de fiert\u00e9 nationale Bernard Hourcade. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [92%] :\r\nOn avait vu avec les sanctions am\u00e9ricaines une unit\u00e9 nationale se faire autour du Guide du gouvernement et m\u00eame les plus radicaux l'emporter cette d\u00e9cision sur le p\u00e9trole, ram\u00e8ne un peu les choses \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et montre la situation de la population est aussi prioritaire et donc les le guide de la R\u00e9publique islamique, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le chef du pouvoir judiciaire, dit cette d\u00e9cision injuste, ils se sentent engag\u00e9s dans un soutien gouvernemental presque id\u00e9ologique qui peut-\u00eatre une erreur politique, parce que ce qui est une simple \u00e9meutes du p\u00e9trole ou de la fin ou de la pauvret\u00e9, peuvent \u00eatre aussi une \u00e9tincelle et peut d\u00e9clencher de graves cons\u00e9quences politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [95%] :\r\nDes cons\u00e9quences politiques qui pourraient aller jusqu'\u00e0 une d\u00e9stabilisation du r\u00e9gime alors l\u00e0 deux analyses un peu divergentes pour Mahnaz Shirali cela fait longtemps que les mollahs qui guident le pays ont perdu leur l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux des Iraniens, ils ont pill\u00e9 le pays de ses richesses, dit -elle, ils sont davantage pr\u00e9occup\u00e9s d'assurer leur domination r\u00e9gionale au Liban, en Irak ou Y\u00e9men plut\u00f4t que du sort de leur population. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:19) [89%] :\r\nUn clerg\u00e9 qui n'a pas de popularit\u00e9, il n'a rien du tout, je peux vous dire que les ayatollahs n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi instable qu'aujourd'hui, mais le probl\u00e8me c'est que la situation est tr\u00e8s compliqu\u00e9e dans le sens o\u00f9 les avocats iraniens \u00e0 l'\u00e9tranger ont lanc\u00e9 ou s\u00e9rie de mandat d'arr\u00eat pour crimes contre l'humanit\u00e9, il est \u00e9vident que ses dirigeants ne peuvent pas quitter le pays, donc ils vont rester jusqu'aux derni\u00e8re goutte de leur sang, ils vont d\u00e9fendre leur position et vont r\u00e9primer les Iraniens, ce n'est pas parce que le peuple se soul\u00e8ve contre ses dirigeants, que les dirigeants vont partir demain parce qu'il nomme nulle car elle si ils perdent leur pouvoir c'est la mort pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [93%] :\r\nEt pour Bernard Hourcade, h\u00e9 bien le r\u00e9gime garde tout de m\u00eame certains atouts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [94%] :\r\nDe l\u00e0 \u00e0 mettre en cause le r\u00e9gime lui- m\u00eame c'est un bien grand mot n'avan\u00e7ons pas tout de suite des conclusions \u00e7a fait 40 ans qu'on dit que le r\u00e9gime islamique va tomber, il est solide, il sait r\u00e9agir par la violence, souvent, mais aussi avec habilet\u00e9 c'est reculer pour l'instant, je ne ferai aucune pr\u00e9vision sur l'avenir positif ou n\u00e9gatif, la R\u00e9publique islamique d'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, on l'entend \u00e0 beaucoup de prudence, de sa part, merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B344062-CA8B-45E6-8610-7E0857BC0404", "internalArchiveId": "3B344062-CA8B-45E6-8610-7E0857BC0404", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yves Nidegger, conseiller national UDC GE;Boukari, Fouad;St\u00f6cklin , Vincent ;Extrait \"Les Mis\u00e9rables\";Djibril Zonga, com\u00e9dien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/MAURER RENCONTRE POUTINE PA) Ueli Maurer doit atterir demain \u00e0 Moscou.\r\nIl prendra ensuite la direction du Kremelin ou l'attend Vladimir Poutine...\r\nAvec cette visite, la Suisse veut promouvoir la paix dans des conflits o\u00f9 la Russie est m\u00eal\u00e9e.\r\nLes deux pr\u00e9sidents parleront politique internationale Muriel Ballaman, mais aussi \u00e9conomie.\r\n  49'' \r\n((L'est de l'Ukraine, le caucase du sud, la Syrie... dans toutes ces r\u00e9gions, la Russie  a men\u00e9 des op\u00e9rations militaires... et la Suisse essaie d'y promouvoir la paix. \r\nDe tout cela, Ueli Maurer veut s'entretenir avec Vladimir Poutine apr\u00e8s demain en Russie. \r\nEt pour y arriver, la Suisse a une carte \u00e0 jouer: l'atout \u00e9conomique. Les relations \u00e9conomiques sont d'ailleurs aussi au menu de la rencontre entre Maurer et Poutine. La Suisse est le 10\u00e8me investisseur en Russie. A l'inverse, la Russie n'est que le 28\u00e8me investisseur en Suisse. Une configuration qui permet d'aborder des th\u00e8mes plus d\u00e9licats. \r\nApr\u00e8s la Russie, Ueli Maurer se rendra au Kazakhstan. Le but est totalement pragmatique: intensifier les relations \u00e9conomiques. Un objectif qu'a poursuivi Ueli Maurer tout au long de ses voyages pr\u00e9sidentiels cette ann\u00e9e. D'ou cette critique d'un membre de gauche de la commission de politique ext\u00e9rieure: il privli\u00e9gie la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse \u00e0 la d\u00e9fense de ses valeurs. ))\r\n(02/MAURER RENCONTRE POUTINE ITV NIDEGGER) Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer qui rencontrera demain Vladimir Poutine \u00e0 Moscou.\r\nLa Russie est aujourd'hui un acteur dans de nombreux conflits o\u00f9 la Suisse joue aussi un r\u00f4le dans le cadre de sa politique de paix. \r\nMais une question revient r\u00e9guli\u00e8rement : Avec conflits Vladimir Poutine est-il un dirigeant infr\u00e9quentable? \r\nEcoutez l'avis du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger... . \r\n  47''\r\nYves Nidegger avec Thibaut Schaller.\r\n(05/VD/BRAS DROIT DE QUATTRO ENQUETE PA) *** Dans le canton de Vaud, le bras droit de Jacqueline de Quattro est sous enqu\u00eate administrative.. \r\nUne d\u00e9cision du Conseil d'Etat pour faire la lumi\u00e8re sur les accusations de dysfonctionnement imput\u00e9s \u00e0 Nicolas Chervet.\r\nIl est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement du Territoire et de l'environnement. \r\nLe quadrag\u00e9naire a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier suite \u00e0 un accrochage en voiture.. \r\nCet ancien cadre de la police avait fourni une fausse identit\u00e9. \r\nMartine Clerc, ces deux affaires interviennent dans un timing un peu particulier. \r\n  42''\r\n((Un peu particulier en effet, puisque Jacqueline de Quattro, fraichement \u00e9lue \u00e0 Berne, quittera son poste \u00e0 la fin du mois. Elle faisait hier ses adieux au Grand Conseil, apr\u00e8s 12 ans au gouvernement. Les cons\u00e9quences de cette enqu\u00eate administrative devraient donc \u00eatre relativement indolores... pour elle. Pour Nicolas Chervet, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, c'est une autre histoire. D\u00e9cri\u00e9 depuis des ann\u00e9es par plusieurs collaborateurs, notamment pour ses d\u00e9rives autoritaires, il risque son poste. Ca d\u00e9pendra des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate. Mais la constellation est propice aux changements...Jacqueline de Quattro, soup\u00e7onn\u00e9e par certains de couvrir son num\u00e9ro 2, ne sera plus l\u00e0... Il y aura aussi l'arriv\u00e9e de son ou sa successeur \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement. Bref, un timing compliqu\u00e9 pour le haut fonctionnaire sous enqu\u00eate.)) \r\nEXTRO: le rapport d'enqu\u00eate -  Confi\u00e9 \u00e0 un cabinet externe sp\u00e9cialis\u00e9 en management -  est attendu avant No\u00ebl.\r\n(Bve Impots Fribourg) Fribourgeoises, Fribourgeois, vos imp\u00f4ts vont baisser...\r\nD\u00e8s 2021, le canton a annonc\u00e9 hier vouloir baisser la pression fiscale sur les personnes physiques. \r\nUne baisse d'imp\u00f4ts de l'ordre de 31 millions de francs par an.\r\nL'annonce est intervenue dans le cadre des d\u00e9bats sur le budget 2020, budget qui est \u00e0 l'\u00e9quilibre pour la quinzi\u00e8me fois cons\u00e9cutive, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution cantonale.\r\n(17/ ISRAEL PA) *** En Israel, il reste moins de 16h \u00e0 Benny Gantz pour pr\u00e9senter son gouvernement. \r\nLa journ\u00e9e d'hier a vu les rencontres se succ\u00e8der entre les principaux acteurs politiques. \r\nEn fin de soir\u00e9e, Benjamin Netanyahu, le premier minsitre sortant et Beny Gantz, charg\u00e9 de former un gouvernement,  se sont rencontr\u00e9s une nouvelle fois. \r\nVincent Stocklin, vous \u00eates \u00e0 Tel Aviv. \r\nQu'est-il ressorti de cette rencontre?\r\n((Ca ressemblait \u00e0 un rendez-vous de la derni\u00e8re chance.  La rencontre hier soir entre les deux non-vainciqueurs des 2e \u00e9lections de l'ann\u00e9e en Israel ne semble pas avoir permis de finaliser un accord qui aurait conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'un gouvernement d'union nationale. Les deux hommes restent sur leur position: Benny Gantz l'a redit hier soir, il ne veut pas abandonner ses principes.\r\nPeu avant la rencontre, Benjamin Netanyahou avait soulign\u00e9 lui la n\u00e9cessit\u00e9 d'annexer la Vall\u00e9e du Jourdain, c'est \u00e0 dire la Cisjordanie. Le m\u00eame Netanyahau a \u00e9t\u00e9 aussi rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par le pr\u00e9sident Isra\u00e9lien, Reuven Rivlin.  \"Pr\u00e9senter les \u00e9lus arabe comme une menace existentielle pour le pays doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9\" a dit le pr\u00e9sident. Une r\u00e9f\u00e9rence directe aux violentes diatribes de Netanyahou contre les \u00e9lus arabes de la Knesset. A quelques heures de l'expiration du d\u00e9lai, toutes les options restent ouvertes, y compris celle de l'organisation de nouvelles \u00e9lections, les 3e en 12 mois.))\r\n(Bve Additifs Assiettes) La pression des consommateurs semble avoir un effet sur le contenu de leur assiette : l'utilisation des additifs dans les aliments industriels a globalement diminu\u00e9 en 10 ans, selon un rapport officiel fran\u00e7ais publi\u00e9 mercredi.\r\nCet Observatoire de l'alimentation d\u00e9pend de l'agence de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire Anses et de l'Inra (Institut fran\u00e7ais de recherche agronomique). \r\nL'\u00e9tude porte sur 30'000 produits dans une vingtaine de cat\u00e9gories, des barres de c\u00e9r\u00e9ales aux plats pr\u00e9par\u00e9s en passant par les boissons ou le chocolat. En revanche, les confiseries, qui contiennent pourtant beaucoup d'additifs, n'ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9es mais devraient l'\u00eatre dans un prochain volet.\r\nLes aliments les plus riches en additifs sont \"les viennoiseries et desserts surgel\u00e9s, les produits traiteurs frais et les glaces et sorbets\", explique \u00e0 l'AFP l'une des responsables de l'\u00e9tude, C\u00e9line M\u00e9nard (Anses).\r\n(TF5/CINE SORTIE DES MISERABLES PI) *** 24 ans apr\u00e8s le film \"La Haine\" et 14 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes dans les, le film  \"Les Mis\u00e9rables\" provoque un nouvel \u00e9lectrochoc au sujet des ghettos francais...\r\nPrix du jury \u00e0 Cannes, en mai dernier, le film arrive enfin sur nos \u00e9crans...\r\nIl raconte l'histoire d'un quartier : Montfermeil.\r\nL'histoire des cit\u00e9s ou chacun vit, survit, se d\u00e9brouille, s'entraide, arnaque, jauge, esquive, attaque, aime, ou rejette.\r\n\"Les Mis\u00e9rables\", Sophie Iselin interpelle la classe politique jusqu'au sommet de l'Etat.\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron s'est dit boulevers\u00e9 apr\u00e8s l'avoir vu...\r\n  1'22\r\n((C'est l'histoire d'une bavure... Commise par la brigade anti-criminalit\u00e9 de Montfermeil, en Seine-Saint-Denis....\r\nUn d\u00e9rapage qui va mettre le feu aux poudres\r\nPetit son?\r\nAvec  ce polar social tourn\u00e9 dans les quartiers sensibles... Ladj Ly et ses acteurs lancent un cri d'alarme et  renouent avec leur enfance pass\u00e9e  ensemble sur les lieu du tournage. Le com\u00e9dien Djibril Zonga \r\n17 sec\r\nC'est avec un citation de Victor Hugo que le r\u00e9alisateur interpelle directement les politiques! \"Mes amis, retenez ceci, il n'y a ni mauvaises herbes ni mauvais hommes. Il n'y a que de mauvais cultivateurs\"   \r\nAppel directement lanc\u00e9 au chef de l'Etats Emmanuel Macron pour  ces \"Mis\u00e9rables\" des temps modernes...rassembl\u00e9s aujourd'hui autour des ronds points ou au pied des HLMs ..))\r\nExtro:  \"Les Mis\u00e9rables\" sortie aujourd'hui (ME 20 nov) en France et en Suisse.\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace et Gen\u00e8ve qui s'offre une belle victoire aux Vernets...\r\nSucc\u00e9s  6-2 hier soir contre Rapperswil.\r\nAu classement Geneve se classe 3e du championnat de National League.\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Davos 4e a battu Lugano 3 \u00e0 2.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860327", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10860362", "ece-10860327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:29:58Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt de Foued Boukari bonjour Fred bonjour les Maurer enfile son costume de VRP de la paix, direction la Russie, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration va \u00e0 la rencontre de Vladimir Poutine dans sa valise, les dossiers syrien ou encore ukrainien mais les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, vous l'entendrez ne sont jamais tr\u00e8s loin, le compte \u00e0 rebours est presque termin\u00e9e, en Isra\u00ebl, l'\u00e9tat h\u00e9breu, suspendu \u00e0 la formation d'un gouvernement, rendez- vous de la derni\u00e8re chance, a eu lieu hier soir entre les 2 hommes forts du pays dans ce journal, \u00e9galement l'un des grands films de l'ann\u00e9e, sort en salles aujourd'hui les Mis\u00e9rables, une plong\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9 crue et violente de la banlieue fran\u00e7aise qui a impressionn\u00e9 la critique et les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nLes Maurer doit atterrir demain \u00e0 Moscou, il prendra ensuite le chemin du Kremlin o\u00f9 l'attend, Vladimir Poutine, avec cette visite : la Suisse veut promouvoir la paix dans des conflits o\u00f9 la Russie est m\u00eal\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents parleront politique internationale Muriel bah amant mais aussi \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [93%] :\r\nL'Est de l'Ukraine, le Caucase du Sud la Syrie dans toutes ces r\u00e9gions, la Russie a men\u00e9 des op\u00e9rations militaires et la Suisse, essaie d'y promouvoir la paix, de tout cela, Ueli Maurer veut s'entretenir avec Vladimir Poutine demain en Russie et pour y arriver, la Suisse a une carte \u00e0 jouer l'atout \u00e9conomique, les relations \u00e9conomiques sont d'ailleurs aussi au menu de la rencontre entre Maurer et Poutine, la Suisse est le 10\u00e8me, investisseur en Russie, \u00e0 l'inverse, la Russie n'est que le 28\u00e8me, investisseur en Suisse une configuration qui permet d'aborder des th\u00e8mes plus d\u00e9licats apr\u00e8s la Russie, Ueli Maurer se rendra au Kazakhstan, le but est totalement pragmatique intensifier leurs relations \u00e9conomiques, un objectif qui a poursuivi : Ueli Maurer tout au long de ses voyages pr\u00e9sidentiels, cette ann\u00e9e, d'o\u00f9 cette critique d'un membre de gauche de la commission de politique ext\u00e9rieure, il privil\u00e9gie la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats, \u00e9conomie de la Suisse \u00e0 la d\u00e9fense de ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, qui doit donc rencontrer demain Vladimir Poutine \u00e0 Moscou, la Russie aujourd'hui acteur dans de nombreux conflits o\u00f9 la Suisse joue aussi un r\u00f4le dans le cadre de sa politique de paix mais une question revient r\u00e9guli\u00e8rement : Vladimir Poutine est -il un dirigeant infr\u00e9quentable \u00e9coutez l'avis du conseiller national UDC, je ne vois Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [85%] :\r\nOui, monsieur Poutine, a toujours \u00e9t\u00e9 un personnage controvers\u00e9 du pointill\u00e9 des Occidentaux, qui l'ont d'ailleurs largement sous- estim\u00e9, mais tout autant le leader du r\u00e9gime chinois, qui est un r\u00e9gime totalitaire, tout autant que Monsieur Trump, qui est un personnage particulier tout autant du sud est, en ce moment si on devait tenir compte de ce genre de consid\u00e9ration, on ne serait plus rien et l\u00e0 ce qui est recherch\u00e9, c'est pas une vision commune des valeurs humaines en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une approche \u00e9ventuellement commune de certains probl\u00e8mes ou les \u00c9tats ont des int\u00e9r\u00eats \u00e9ventuellement parall\u00e8le ou proches, les \u00c9tats n'ont pas d'amis n'ont pas d'affection, ce qui est logique, \u00e0 avoir des en jouant qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qu'il convient de d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller dans le canton de Vaud le bras droit de Jacqueline de quattro est sous enqu\u00eate administrative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat pour faire la lumi\u00e8re sur les accusations de dysfonctionnement imput\u00e9s \u00e0 Nicolas Chervet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement, ce quadrag\u00e9naire a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s un accrochage en voiture, ancien cadre de la police, il avait fourni une fausse identit\u00e9 Martine Clerc ces 2 affaires interviennent dans un timing un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [91%] :\r\nUn peu particulier, en effet, puisque Jacqueline de quattro fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 Berne, quittera son poste \u00e0 la fin du mois, elle faisait hier ses adieux au Grand Conseil apr\u00e8s 12 ans au gouvernement, les cons\u00e9quences de cette enqu\u00eate administrative devrait donc \u00eatre relativement indolore pour elle, en revanche pour Nicolas Chervet, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, c'est une autre histoire d\u00e9cri\u00e9e depuis des ann\u00e9es par plusieurs collaborateurs, notamment pour ses d\u00e9rives autoritaires, il risque son poste, \u00e7a d\u00e9pendra des r\u00e9sultats d'enqu\u00eate mais la constellation est propice au changement, Jacqueline de quattro soup\u00e7onn\u00e9 par certains de couvrir son num\u00e9ro 2 ne sera plus l\u00e0, il y aura aussi l'arriv\u00e9e de son de sa successeur \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement, bref, le timing est compliqu\u00e9 pour le haut fonctionnaire sous enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nEt ce rapport d'enqu\u00eate confi\u00e9e \u00e0 un cabinet externe sp\u00e9cialis\u00e9 en management est attendue avant la fin de l'ann\u00e9e fribourgeoises Fribourgeois vos imp\u00f4ts vont baisser d\u00e8s 2021, le canton ont annonc\u00e9 hier vouloir r\u00e9duire la pression fiscale sur les personnes physiques, une baisse d'imp\u00f4ts de l'ordre de 31 millions de francs par an, l'annonce est intervenue dans le cadre des d\u00e9bats sur le budget 2020, budget qui est \u00e0 l'\u00e9quilibre pour la quinzi\u00e8me fois cons\u00e9cutive, conform\u00e9ment \u00e0 la Constit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [92%] :\r\nQuestion cantonale en Isra\u00ebl, il reste moins de 16 heures \u00e0 Benny Gantz pour pr\u00e9senter son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nLa journ\u00e9e d'hier a vu les rencontres se succ\u00e9der entre les principaux acteurs politiques en fin de soir\u00e9e, Benjamin Netanyahu, le 1er ministre sortant et Beny Gantz charg\u00e9 de former un gouvernement se sont rencontr\u00e9s une nouvelle fois Vincent clean, vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv qu'est -il ressorti de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [93%] :\r\n\u00e7a ressemblait un rendez- vous de la derni\u00e8re chance, la rencontre hier soir entre les deux non vainqueur des deuxi\u00e8mes \u00e9lections de l'ann\u00e9e en Isra\u00ebl ne semble pas avoir permis de finaliser un accord qui aurait conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'un gouvernement d'union nationale, les 2 hommes restent sur leur position, Benny Gantz l'a redit hier soir, il ne veut pas abandonner ses principes, peu avant la rencontre Benjamin Netanyahu avait soulign\u00e9, lui, la n\u00e9cessit\u00e9 d'annexer la vall\u00e9e du Jourdain, c'est-\u00e0-dire la Cisjordanie, le m\u00eame N\u00e9tanyahou a aussi \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien Reuven Rivlin pr\u00e9senter les \u00e9lus arabe comme une menace existentielle pour le pays doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9, a dit le pr\u00e9sident, une r\u00e9f\u00e9rence directe aux violentes diatribes de N\u00e9tanyahou contre les \u00e9lus arabes de la Knesset, \u00e0 quelques heures de l'expiration du d\u00e9lai toutes les options restent ouvertes, y compris celle de l'organisation de nouvelles \u00e9lections, les troisi\u00e8mes en 12 mois Vincent clean rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [96%] :\r\nLa pression des consommateurs semble avoir un effet sur le contenu de leur assiette, l'utilisation des additifs dans les aliments industriels a globalement diminu\u00e9 en disant c'est un rapport officiel fran\u00e7ais publi\u00e9 aujourd'hui qui l'affirme, l'\u00e9tude porte sur 30000 produits dans une vingtaine de cat\u00e9gories, des barres de c\u00e9r\u00e9ales aux plats pr\u00e9par\u00e9s en passant par les boissons ou encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [88%] :\r\nLe chocolat, 24 ans apr\u00e8s le film La Haine, 14 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes dans Les banlieues le film Les Mis\u00e9rables provoque un nouvelle \u00e9lectrochoc au sujet des ghettos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nFran\u00e7ais, le prix du jury \u00e0 Cannes en mai dernier, le film arrive enfin sur nos \u00e9crans, il raconte l'histoire d'un quartier Montfermeil, l'histoire des cit\u00e9s o\u00f9 chacun vit, survit se d\u00e9brouille s'entraide arnaque jauge et mon corps rejette les Mis\u00e9rables Sophie Iselin interpelle la classe politique jusqu'au sommet de l'\u00c9tat, le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, s'est dit boulevers\u00e9 apr\u00e8s l'avoir vu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:32) [96%] :\r\nC'est l'histoire d'une bavure commise par la brigade anti- criminalit\u00e9 de Montfermeil, en Seine-Saint-Denis, un d\u00e9rapage qui va mettre le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:42) [87%] :\r\nContr\u00f4le de police, vous faites quoi l\u00e0, on attend, plus il attendait le bus. \r\nSont chute, je vous fais vous avez pas le droit de faire \u00e7a alors de films non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [98%] :\r\nAvec ce polar social tourn\u00e9 dans les quartiers sensibles Ladj Ly et ses acteurs lancent un cri d'alarme et renouent avec leur enfance pass\u00e9e ensemble dans le d\u00e9cor de la banlieue, le com\u00e9dien Djibril Tsonga. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:08) [91%] :\r\nCe film en fait parle de certaines personnes auxquelles on pr\u00eate pas trop attention, des gens qui sont un peu mis de c\u00f4t\u00e9, donc c'est sur tous ces jeunes en fait et ses enfants qui sont la France de demain et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut vraiment commencer \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 cette situation avant qu'elle d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [92%] :\r\nEt c'est avec une citation de Victor Hugo, que le r\u00e9alisateur interpelle les politiques mes amis retenez ceci : il n'y a ni mauvaises herbes, ni mauvais hommes il n'y a que de mauvais cultivateurs appel directement adress\u00e9 au chef de l'\u00c9tat, Emmanuel Macron pour ces Mis\u00e9rables des temps modernes, rassembl\u00e9s aujourd'hui autour des ronds-points ou au pied DHL. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [85%] :\r\nS'ils avaient raison d'exprimer leur col\u00e8re ce moyen de se faire entendre aujourd'hui trop loin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [90%] :\r\nLe film Les Mis\u00e9rables avoir d\u00e8s aujourd'hui en salles en France et en Suisse, en mode hockey sur glace pour terminer avec Gen\u00e8ve qui s'est offert une belle victoire aux Vernets succ\u00e8s 6 \u00e0 2 hier soir \u00e0 Rapperswil au classement les Genevois pointe \u00e0 la 3\u00e8me place du championnat de National League. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:09) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal de Foued Boukari merci \u00e0 vous, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEF26EDC-CF38-4174-913D-8870CDDA0B2A", "internalArchiveId": "DEF26EDC-CF38-4174-913D-8870CDDA0B2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Christophe Bifrare, responsable des interventions \u00e0 l'assainissemen de la pollution aux hydrocarbures sur le site des Transports Publics Fribourgeois;Hochstrasser, Sandrine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ELECTIONS CF VERTS PI) Deux jours.\r\nOn saura dans deux jours si les Verts lancent un candidat -ou une candidate- \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nOu s'ils passent leur tour cette fois-ci.\r\nMalgr\u00e9 leur triomphe le 20 octobre dernier.\r\nMais quelle que soit sa d\u00e9cision, le groupe \u00e9cologiste la prendra moins d'un mois avant l'\u00e9lection.\r\nUn calendrier serr\u00e9, donc.\r\nD'abord choisir un ou une candidate.\r\nPuis faire campagne aupr\u00e8s des autres groupes parlementaires.\r\nThibaut Schaller, le temps commencerait-il \u00e0 manquer pour les Verts?\r\n((Disons que c'est une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire. Les Verts d\u00e9cideront vendredi s'ils lancent une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Logiquement, ils devraient le faire. Ce serait en effet contre-productif de renoncer apr\u00e8s toutes les d\u00e9clarations faites jusqu'ici. Il pourrait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 donner un nom de candidat. Mais m\u00eame dans ce cas, selon Benjamin Roduit, conseiller national valaisan PDC, les Verts manqueront de temps.\r\nSON\r\nLe PDC est le faiseur de roi de cette \u00e9lection... et dans cette formation, plusieurs voix estiment qu'\u00e9lire un vert au d\u00e9triment d'un ministre actuel mettrait en danger les institutions. La non-r\u00e9\u00e9lection d'un \u00e9lu actuel nuirait \u00e0 la coh\u00e9sion et \u00e0 la stabilit\u00e9 helv\u00e9tiques. Voil\u00e0 qui complique la t\u00e2che des \u00e9cologistes: qui doivent en plus trouver un profil qui s\u00e9duisent les alli\u00e9s Verts'lib\u00e9raux, comme Isabelle Chevalley.\r\nSON\r\nA ce stade, entre le manque de temps, les alliances pas encore ficel\u00e9es, et le profil rassembler \u00e0 trouver... l'accession d'un \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est peu probable... m\u00eame si la politique sait se montrer impr\u00e9visible.))\r\nPROMO (ROMAINE)\r\nRendez-vous donc le 11 d\u00e9cembre. Et nous serons ce jour-l\u00e0 en \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n(climat vaud) Faut-il inscrire la protection du climat dans la constitution vaudoise ? \r\nR\u00e9ponse dans les urnes. \r\nL'initiative des Verts, qui le demande, a abouti. \r\nElle vise la neutralit\u00e9 carbone du canton et des communes vaudoises d'ici \u00e0 2050.\r\n(impot fribourg) Les Fribourgeois l'attendaient depuis longtemps.\r\nLa voil\u00e0, la baisse d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques !\r\nUne baisse globale de 31 millions de francs. \r\nAlors que le budgte 2020 du canton devrait \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9. \r\nPour la quinzi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. \r\nLe ministre des Finances Georges Godel l'a annonc\u00e9 hier au Grand Conseil.\r\n(fribourg personnel enfance) Et c'est devant le Parlement, justement, qu'ont manifest\u00e9 hier les employ\u00e9s du Service cantonal de l'enfance et de la jeunesse\r\nIls exigent la cr\u00e9ation de 14 postes pour contrer la situation de sous-effectif.\r\nEn moyenne, un intervenant fribourgeois prend en charge 112 enfants.\r\nContre 80 en Valais.\r\n64 dans le canton de Vaud\r\nOu 55 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(TF2/FR/POLLUTION DIESEL SITE TPF PI) *** On reste dans le canton de Fribourg avec cette importante pollution \u00e0 Givisiez\r\nSur le site des Transports Publics Fribourgeois, touch\u00e9 par une fuite d'hydrocarbures.\r\nIl y a une semaine, 45 milles litres de diesel se sont d\u00e9vers\u00e9s dans un bassin de r\u00e9tention. \r\nAujourd'hui une trentaine de personnes travaillent d'arrache-pied pour assainir le site pollu\u00e9. \r\nO\u00f9 s'est rendu Fabrice Gaudiano.\r\nAvec le responsable des interventions, Christophe Bifrare\r\n  ((PAS DE SCRIPT!!!!!))\r\nLa population ne court aucun risque de contamination, affirment les autorit\u00e9s.\r\nEt l'impact sur l'environnement reste faible.\r\n(iran morts  amnesty) 106 manifestants. \r\nAu moins.\r\nOnt \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le mouvement de protestation qui s\u00e9vit en Iran.\r\nAmnesty International l'affirme en tout cas. \r\nL'organisation se base entre autres sur des images videos. \r\nDes manifestants tu\u00e9s par balles r\u00e9elles alors qu'ils protestaient contre l'augmentation du prix de l'essence\r\n(18/HONG KONG BILL) *** A Hong Kong, les activistes retranch\u00e9s dans un campus universitaire d\u00e9fient toujours les autorit\u00e9s \r\nEt alors m\u00eame que les Etats-Unis accentuent leur pression. \r\nSur l'Executif de la ville mais aussi sur Pekin.\r\nHier soir le S\u00e9nat am\u00e9ricain a valid\u00e9 un projet de loi qui permet de sanctionner \u00e9conomiquement l'ancienne colonie britannique. \r\nSi les libert\u00e9s y sont attaqu\u00e9es. \r\nUn  vote qui r\u00e9sonne jusqu'\u00e0 Hong-Kong, o\u00f9 vous trouvez Michael Peuker.\r\nPuisque ce texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9\r\n((Oui le nombre de soutiens au texte a bondi au s\u00e9nat en d\u00e9but de semaine alors que les images de jeunes manifestants pro-d\u00e9mocratie assi\u00e9g\u00e9s par la police dans une universit\u00e9 faisaient le tour du monde.\r\nLe gouvernement Hongkongais a d\u00e9clar\u00e9 regretter une d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e et fustige l'implication d'un gouvernement \u00e9tranger dans ses affaires internes, reprenant le phras\u00e9 exact de P\u00e9kin. \r\nAlors que dit ce texte : il pr\u00e9voit de r\u00e9voquer les nombreux privil\u00e8ges dont b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui Hong Kong en cas de perte d'autonomie ou de d\u00e9gradation des libert\u00e9s dans le territoire. Depuis la r\u00e9trocession de l'ancienne colonie britannique \u00e0 la Chine, les Etats-Unis continuent de la consid\u00e8rer comme une r\u00e9gion \u00e0 part et lui garantissent plusieurs avantages commerciaux, financiers ou technologiques. Un statut gr\u00e2ce auquel Hong Kong a pu maintenir son r\u00f4le de hub \u00e9conomique mondial. La r\u00e9vocation de ces avantages serait un coup dur - pour la Chine \u00e9galement.\r\nAvant d'\u00eatre adopt\u00e9, le projet de loi doit encore franchir plusieurs \u00e9tapes, puis \u00eatre soumis \u00e0 Donald Trump pour validation. Mais le fort soutien quasi unanime du congr\u00e8s \u00e0 ce stade est un message clair dans le contexte de crise sans pr\u00e9c\u00e9dent que traverse actuellementS Hong Kong.))\r\n(16/ US/AUDITIONS IMPEACHMENT PA EVT. (Grand confirme le truc \u00e0 Olivier demain matin)) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les auditions se poursuivent dans la proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump.\r\nEt un t\u00e9moin-cl\u00e9, un de plus, a comparu hier devant la Chambre des Repr\u00e9sentants. \r\nUn lieutenant-colonel.\r\nAlexander Vindman.\r\nExpert sur l'Ukraine au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche. \r\nAlexander Vindman a assist\u00e9 au fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son homologue ukrainien Zelensky.\r\nRaphael Grand, \u00e0 Washington\r\n((Dans son uniforme militaire le lieutenant-colonel alexander Vindman a affirm\u00e9 avoir fait \"son devoir\" en alertant ses sup\u00e9rieurs. Vindman, \u00e9taiut pr\u00e9sdent durant le coupde t\u00e9l\u00e9phone entre Trump et Zelensky\r\ndurant son t\u00e9moignage hier au Congr\u00e8s, il aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s directement attaqu\u00e9 par les R\u00e9publicians et m\u00eame la Miaosn Bamcnhe, qui a mis en doute sa loyaut\u00e9. \r\nSur le fond,  pas de nouveles r\u00e9v\u00e9lation, mais cette 3\u00e8me journ\u00e9e d'audition hier aura laiss\u00e9 s'\u00e9chapper quelques moments forts. DE la compassion notamment \u00e0 l'\u00e9gard de ce t\u00e9moin g\u00eanant pour le pr\u00e9sident. Alexander Vindmann, militair eam\u00e9rciaine n\u00e9 en Union Sovi\u00e9tique arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00ea de 3 ans aux Etats-Unis. \r\nPourquoi risqu\u00e9 votre carri\u00e8re en venant t\u00e9moigner int\u00e9roge un \u00e9lu.\r\nVidman r\u00e9pond.. //\r\nParce que c'est mon pays, l'Am\u00e9rique. Un Etat d edroit.\r\n//\r\nApplausissmetn dasnla salle.\r\nC'es tjsutement cette \u00e9motion, retransmises n direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vison, qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s dommageable pour Donald Trump. M\u00eame si \u00e0 ce stade, les sondages d\u00e9peingent  une opiniuon publique am\u00e9riiane totlaement polaris\u00e9e sur la question de l'impeachement. RG rtsinodn WH))\r\n(bibi-gantz) L'heure tourne en Isra\u00ebl.\r\nMais toujours pas d'accord sur un nouveau gouvernement.\r\nBenny Gantz a jusqu'\u00e0 ce soir 23 heures pour le former. \r\nMais sa rencontre tard hier soir avec Benjamin Netanyahu, le premier ministre sortant, n'a rien donn\u00e9.\r\nEn cas d'\u00e9chec, Isra\u00ebl vivra de nouvelles \u00e9lections. \r\nLes troisi\u00e8mes en douze mois.\r\n(09/GB/1E DEBAT CORBYN-JOHNSON ITV (nuit)) *** Des \u00e9lections, et \u00e7a c'est s\u00fbr, il y aura dans trois semaines au Royaume-Uni.\r\nSur le Brexit. \r\nHier Boris Johnson et le chef de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn se sont affront\u00e9 en duel.\r\nA la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nLe premier ministre compte sur ce scrutin pour obtenir une majorit\u00e9 au parlement.\r\nEt faire voter l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne n\u00e9goci\u00e9 au forceps avec Bruxelles. \r\nBoris Johnson qui reproche \u00e0 Jeremy Corbyn de prolonger la paralysie en voulant convoquer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum\r\n((\u00ab Nous allons sortir le 31 janvier de l'UE, car j'ai un accord qui est pr\u00eat. Il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par nos partenaires europ\u00e9ens et par tous les 635 candidats conservateurs de cette \u00e9lection. Et il fournit tout ce que nous voulions sur le Brexit : nous sortirons tous ensemble, en un seul bloc parfait. l'Angleterre, le Pays de Galles, l'Ecosse et l'Irlande du Nord.\r\nIl y a une \u00e9norme diff\u00e9rence entre le Brexit que nous proposons et les tergiversations et les retards de Jeremy Corbyn, qui veut un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum l'an prochain, sans pouvoir nous dire dans quel camp il fera campagne. \u00bb))\r\n(10/FRA/LISTES COMMUNAUTAIRES MUNICIPALES PA) Non, il ne faut pas interdire les listes communautaires !\r\nCelles qui \u00e9mergent en France au sein de la communaut\u00e9 musulmane pour les \u00e9lections municipales de mars prochain. \r\nEmmanuel Macron l'a affirm\u00e9 hier, devant les maires de France r\u00e9unis en congr\u00e8s.\r\nAlexandre Habay\r\n((Du discours-fleuve d'Emmanuel Macron, c'est l'annonce qui a retenu sans doute le plus l'attention de la classe politico-m\u00e9diatique. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a refus\u00e9 de c\u00e9der aux demandes de la droite d'interdire les listes \u00e9lectorales communautaires, bas\u00e9es sur une religion ou une ethnie. A quatre mois des \u00e9lections municipales, le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te certains maires en France. L'union des d\u00e9mocrates musulmans fran\u00e7ais a annonc\u00e9 en octobre vouloir pr\u00e9senter une cinquantaine de listes. Affirmant s'inspirer des partis d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, cette formation milite contre la loi interdisant le port des signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole et entend lutter contre l'islamophobie. Pour Emmanuel Macron, proclamer une interdiction ne suffit pas \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me.  Le chef de l'Etat fran\u00e7ais promet toutefois des mesures sans pr\u00e9ciser lesquelles. Malgr\u00e9 plusieurs tentatives, ce parti musulman n'a en r\u00e9alit\u00e9 jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer. Il avait r\u00e9ussi une seule petite perc\u00e9e localement aux r\u00e9gionales de 2015 dans la commune de Mantes la Jolie en r\u00e9gion parisienne, avec un score de 6%. Alexandre Habay RTSinfo, paris))\r\n(migrants pays-bas) La police n\u00e9erlandaise a d\u00e9couvert 25 migrants dans un conteneur frigorifique \u00e0 bord d'un ferry qui faisait route vers la Grande-Bretagne.\r\nLes passagers clandestins, dont l'origine n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e, ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux.\r\n(13/EASYJET ZERO CARBONE ITV MAZZONE) Easyjet neutre en carbone ?\r\nLa compagnie a\u00e9rienne s'y engage. \r\nElle promet de compenser d\u00e8s aujourd'hui toutes ses \u00e9missions carbone en finan\u00e7ant -entre autres- notamment des projets de reforestation. \r\nPuis, d\u00e8s 2035, d\u00e9velopper des avions hybrides et \u00e9lectriques.\r\nInsuffisant, pour la Verte Lisa Mazzone. \r\nElle co-pr\u00e9side la coalition Cesar, qui s'engage pour une r\u00e9duction du transport a\u00e9rien\r\nLisa Mazzone avec Sandrine Hochstrasser\r\nPROMO\r\n(15/FOOT/M21 CONTRE LA FRANCE PA) Ce n'est pas tous les jours que la Suisse bat la France.\r\nEn football en tout cas.\r\nEt bien les moins de 21 ans l'ont fait.\r\n3 \u00e0 1 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nC\u00e9dric Moret y \u00e9tait\r\n  ((pas de texte))\r\nL'\u00e9quipe de Suisse des M21 plus que jamais en t\u00eate de son groupe qualificatif pour l'Euro 2021.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10860359", "ece-10860332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:36:41Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, une course contre- la-montre ou presque, c'est dans 2 jours, que les Verts d\u00e9cideront de partir ou non \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'ils le font, ils auront moins de 3 semaines pour convaincre, presque un sprint, il a assist\u00e9 au fameux coup de fil ukrainien de Donald Trump, hier il a t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 Washington en uniforme pourquoi risqu\u00e9 votre carri\u00e8re parce que l'Am\u00e9rique, c'est mon pays Corbyn Johnson, le duel \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, le Brexit Rovira, la t\u00e9l\u00e9vision, enfin quand de jeunes footballeurs roman terrasse les Tricolores c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [94%] :\r\n2 jours on saura dans 2 jours si les Verts lancent un candidat ou une candidate \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou s'ils passent leur tour cette fois -ci, malgr\u00e9 leur triomphe le 20 octobre dernier mais quelle que soit sa d\u00e9cision, le groupe \u00e9cologiste la prendra moins d'un mois avant l'\u00e9lection, un calendrier serr\u00e9 donc d'abord choisir un ou une candidate, puis faire campagne aupr\u00e8s des autres groupes parlementaires Thibaut Schaller le temps commencerait -il \u00e0 manquer pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [93%] :\r\nDisons que c'est une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les Verts d\u00e9cideront vendredi s'il propose une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et, logiquement, ils devraient se lancer ce serait en effet contre- productif de renoncer apr\u00e8s toutes les d\u00e9clarations faites jusqu'ici, il pourrait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 donner un nom de candidat, mais m\u00eame dans ce cas, selon Benjamin Roduit, conseiller national valaisan PDC les Verts manqueront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [91%] :\r\nIl fallait une campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a peut pas s'improviser en l'espace de quelques jours, il faut convaincre les parlementaires l'ensemble des parlementaires des 2 chambres, il y a aussi les groupes d'int\u00e9r\u00eat il y a vous les m\u00e9dias aussi, hein, de mani\u00e8re \u00e0 ce que la population suisse est vraiment le sentiment qu'un, le nouvel \u00e9lu a bien s\u00fbr bien repr\u00e9sentatif de la configuration politique de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [95%] :\r\nLe PDC est le faiseur de roi de cette \u00e9lection, et dans cette formation, plusieurs voix estiment qu'\u00e9lire un Vert au d\u00e9triment d'un ministre actuel, mettrait en danger les institutions, la non- r\u00e9\u00e9lection d'un \u00e9lu actuel nuirait \u00e0 la coh\u00e9sion et \u00e0 la stabilit\u00e9 helv\u00e9tiques, voil\u00e0 qui complique la t\u00e2che des \u00e9cologistes qui doivent en plus trouver un profil qui s\u00e9duisent les alli\u00e9s verts lib\u00e9raux comme la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:08) [92%] :\r\nC'est clair que \u00e7a va \u00eatre Challenge parce que, si pr\u00e9sente quelqu'un qui est vraiment trop profiler \u00e0 gauche, \u00e7a passera jamais, il faut quelqu'un qui soit plus consensuelle \u00e0 peu plus centriste, surtout le fait de travailler avec l'\u00e9conomie et pas contre l'\u00e9conomie et \u00e7a, c'est un \u00e9tat d'esprit qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [93%] :\r\n\u00e0 ce stade donc entre le manque de temps, les alliances, pas encore ficel\u00e9es le profil rassembleur \u00e0 trouver l'accession d'un \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est peu probable, m\u00eame si la politique sait parfois se montrer impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:38) [95%] :\r\nMais on verra tout \u00e7a le 11 d\u00e9cembre et nous serons ce jour- l\u00e0 en \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [95%] :\r\nFaut -il inscrire la protection du climat dans la Constitution vaudoise, r\u00e9ponse dans les urnes l'initiative des Verts qui le demande, a abouti, elle vise la neutralit\u00e9 carbone du canton et des communes vaudoises d'ici \u00e0 2050 les Fribourgeois l'attendaient depuis longtemps, la voil\u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques, une baisse globale de 31 millions de francs alors que le budget 2020 du canton devrait \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 pour la 15\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le ministre des Finances, Georges Godel, annonc\u00e9 hier, au Grand Conseil, et c'est devant le Parlement, justement, qu'ont manifest\u00e9, hier, les employ\u00e9es du service cantonal de l'enfance et de la jeunesse, ils exigent la cr\u00e9ation de 14 postes pour contrer la situation de sous- effectif en moyenne un intervenant fribourgeois prend en charge 112 enfants contre 80 en Valais 64 dans le canton de Vaud ou encore 55 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:28) [99%] :\r\nEt on reste dans le canton de Fribourg avec cette importante pollution \u00e0 Givisiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [95%] :\r\nSur le site des Transports Publics Fribourgeois touch\u00e9 par une fuite d'hydrocarbures, il y a une semaine, 45000 litres de di\u00e9sel se sont d\u00e9vers\u00e9s dans un bassin de r\u00e9tention aujourd'hui une trentaine de personnes travaillent d'arrache-pied pour assainir le site pollu\u00e9, o\u00f9 s'est rendu Fabrice Gaudiano avec le responsable des interventions Christophe Bifrare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [86%] :\r\nC'est un personne r\u00e9tention qui sert la puis a\u00e9ration des des eaux de surface des eaux de pluie pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [88%] :\r\nDe la zone lieutenant- industriel ici \u00e0 \u00e0 Givisiez, la chance a voulu que la majorit\u00e9 de ses 45000 litres de Diesel soient contenues dans ce bassin de r\u00e9tention, il y a effectivement quelque part un r\u00f4le primordial dans le confinement de la pollution. \r\nLa terre pourquoi ceux qui trouvent cette terre, alors l\u00e0, maintenant, il s'agit d'am\u00e9nager les lib\u00e8re ou les abords de ce bassin de r\u00e9tention pour pouvoir amener maintenant des moyens lourde de pompage et de filtrage de l'eau pour d\u00e9canter le disent de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [92%] :\r\nNos auditeurs n'ont pas l'image, il y a des tuyaux partout et \u00e7a sent quand m\u00eame fortement le fioul assez juste, il a quand m\u00eame 45000 litres de di\u00e9sel, qui se sont r\u00e9pandus ici dans ce bassin de de r\u00e9tention, si tout va bien, quand est -ce que ce sera termin\u00e9, alors l'engagement va durer plusieurs semaines, mais on attend une nette am\u00e9lioration de la situation et une diminution des risques r\u00e9siduels dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEt la population ne court aucun risque de contamination, affirment les autorit\u00e9s, l'impact sur l'environnement reste faible : 106 manifestants au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le mouvement de protestation qui s\u00e9vit en Iran Amnesty International l'affirme en tout cas l'organisation non gouvernementale se base, entre autres, sur des images vid\u00e9o, les manifestants tu\u00e9s par balles r\u00e9elles alors qu'ils protestaient contre l'augmentation du prix de la assaut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [91%] :\r\nSinon \u00e0 Hong Kong, les activistes retranch\u00e9s dans un campus universitaire d\u00e9fient toujours les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [94%] :\r\nEt alors m\u00eame que les \u00c9tats-Unis accentuent leur pression sur l'ex\u00e9cutif de la ville mais aussi sur P\u00e9kin, hier soir, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a valid\u00e9 un projet de loi qui permet de sanctionner \u00e9conomiquement, l'ancienne colonie britannique si les libert\u00e9s y sont attaqu\u00e9es, un vote qui r\u00e9sonne jusqu'\u00e0 Hong-Kong, o\u00f9 vous vous trouvez, Michael Poker puisque ce texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:00) [95%] :\r\nOui, le nombre de soutiens au texte a bondi au S\u00e9nat en d\u00e9but de semaine, alors que les images de jeunes manifestants pro- d\u00e9mocratie assi\u00e9g\u00e9s par la police dans une universit\u00e9 faisaient le tour du monde, le gouvernement Hongkongais a d\u00e9clar\u00e9 regretter une d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e et fustige l'implication d'un gouvernement \u00e9tranger dans ses affaires internes reprenant le phras\u00e9 exact de P\u00e9kin, alors que dit ce texte, h\u00e9 bien, il pr\u00e9voit de r\u00e9voquer les nombreux privil\u00e8ges dont b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui Hong Kong en cas de perte d'autonomie ou de d\u00e9gradation des libert\u00e9s dans le territoire depuis la r\u00e9trocession de l'ancienne colonie britannique \u00e0 la Chine, les \u00c9tats-Unis continuent de la consid\u00e9rer comme une r\u00e9gion \u00e0 part et lui garantissent plusieurs avantages commerciaux, financiers ou technologiques, notamment un statut gr\u00e2ce auquel, Hong Kong a pu maintenir son r\u00f4le de Inde d'\u00e9conomique mondial, la r\u00e9vocation de ces avantages serait donc un coup dur pour la Chine \u00e9galement, mais avant d'\u00eatre adopt\u00e9 le projet de loi doit encore franchir plusieurs \u00e9tapes, puis \u00eatre soumis \u00e0 Donald Trump pour validation cependant le fort soutien quasi unanime du Congr\u00e8s, \u00e0 ce stade est un message tr\u00e8s clair dans le contexte de crise sans pr\u00e9c\u00e9dent que traverse actuellement Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis o\u00f9 les auditions se poursuivent dans la proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [90%] :\r\nEt un t\u00e9moin-cl\u00e9, en plus, a comparu hier devant la Chambre des repr\u00e9sentants a lieutenant- colonel Alexander Widmann, expert sur l'Ukraine au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche, Alexander Wideman a assist\u00e9 au fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son homologue ukrainien Zelensky Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [92%] :\r\nDans son uniforme militaire, le lieutenant- colonel Alexander Wideman a affirm\u00e9 avoir fait son devoir en alertant ses sup\u00e9rieurs Widmann \u00e9tait pr\u00e9sent durant le coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Trump Lanski durant son t\u00e9moignage hier au Congr\u00e8s, il aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s directement attaqu\u00e9 par les r\u00e9publicains et m\u00eame la Maison Blanche, qui a mis en doute sa loyaut\u00e9 sur le fond, pas de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations mais cette 3\u00e8me journ\u00e9e d'audition hier aura laiss\u00e9 s'\u00e9chapper quelques moments forts de la compassion, notamment \u00e0 l'\u00e9gard de ce t\u00e9moin g\u00eanant pour le pr\u00e9sident Aleksander Widmann militaire am\u00e9ricain n\u00e9 en Union sovi\u00e9tique, arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans aux \u00c9tats-Unis pourquoi risqu\u00e9 votre carri\u00e8re en venant t\u00e9moigner interroge un \u00e9lu Wideman r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [73%] :\r\nOui, c'est une boutade de ces. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:11) [97%] :\r\nParce que c'est mon pays, l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [71%] :\r\nSi voyez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [91%] :\r\nUn \u00e9tat de droit qui se applaudissements dans la salle, c'est justement cette \u00e9motion retransmises en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui pourrait \u00eatre tr\u00e8s dommageable pour Donald Trump, m\u00eame si \u00e0 ce stade, les sondages des peines une opinion publique am\u00e9ricaine totalement polaris\u00e9e sur la question de l'impeachment Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [92%] :\r\nL'heure tourne en Isra\u00ebl, mais toujours pas d'accord sur un nouveau gouvernement, Benny Gantz a jusqu'\u00e0 ce soir 23 heures pour le former, mais sa rencontre tard hier soir, avec Benjamin Netanyahu, le 1er ministre sortant n'a rien donn\u00e9 en cas d'\u00e9chec Isra\u00ebl vivra de nouvelles \u00e9lections, les troisi\u00e8mes en 12. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [88%] :\r\nDes \u00e9lections aussi, c'est s\u00fbr, dans 3 semaines au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [96%] :\r\nSur le Brexit hier Boris Johnson et le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn se sont affront\u00e9s en duel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 1er ministre compte sur ce scrutin pour obtenir une majorit\u00e9 au Parlement, et faire voter l'accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne, n\u00e9goci\u00e9 au forceps avec Bruxelles, Boris Johnson, qui reproche \u00e0 J\u00e9remy Corbyn de prolonger la paralysie en voulant convoquer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [90%] :\r\nOui au cr\u00e2ne halte Jeanne nous allons sortir le 31 janvier de l'UE, car j'ai un accord qui est pr\u00eat, il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par nos partenaires europ\u00e9ens et par tous les 635 candidats conservateurs \u00e0 cette \u00e9lection et il fournit tout ce que nous voulions sur le Brexit, nous sortirons tous ensemble, en un seul bloc parfait, l'Angleterre, le Pays de Galles, l'Ecosse et l'Irlande du Nord, du World novelas puis Gava Anne de Losail que ce produit, oui, on peut pas il y a un \u00e9norme, une \u00e9norme diff\u00e9rence entre le Brexit que nous proposons et les tergiversations et les retards de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui veut un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum l'an prochain sans pouvoir nous dire dans quel camp il fera campagne which sans Chibw\u00e9 craint Peynaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [96%] :\r\nNon, il ne faut pas interdire les listes communautaires, celles qui \u00e9mergent en France au sein de la communaut\u00e9 musulmane pour les \u00e9lections municipales de mars prochain, Emmanuel Macron, l'a affirm\u00e9 hier devant les maires de France r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Paris, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a refus\u00e9 de c\u00e9der aux demandes de la droite, d'interdire les listes \u00e9lectorales communautaire bas\u00e9 sur une religion ou une ethnie \u00e0 4 mois des \u00e9lections municipales, le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te certains maires en France, l'Union des d\u00e9mocrates musulmans fran\u00e7ais a en effet annonc\u00e9 en octobre vouloir pr\u00e9senter une cinquantaine de listes, affirmant s'inspirer des partis d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens cette formation milite notamment contre la loi interdisant le port des signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole et vise clairement le vote musulman pour Emmanuel Macron, proclamait une interdiction ne suffit pas \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais promet toutefois des mesures sans pr\u00e9ciser lesquelles, malgr\u00e9 plusieurs tentatives, ce parti musulman n'a en r\u00e9alit\u00e9 jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer, il avait r\u00e9ussi une seule petite perc\u00e9e localement aux r\u00e9gionales de 2015 dans la commune de Mantes-la-Jolie, en r\u00e9gion parisienne, avec un score de 6 pourcent Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [93%] :\r\nLa police n\u00e9erlandaise a d\u00e9couvert 25 migrants dans un conteneur frigorifique \u00e0 bord d'un Ferry qui faisait route vers la Grande-Bretagne, les passagers clandestins dont l'origine n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e, ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux easyjet neutre en carbone, la compagnie a\u00e9rienne s'y engage, elle promet de compenser d\u00e8s aujourd'hui toutes ces \u00e9missions carbone en finan\u00e7ant, entre autres, des projets de reforestation puis de d\u00e8s 2035 d\u00e9velopper des avions hybrides des \u00e9lectriques insuffisant pour la Verte Lisa Mazzone elle co- pr\u00e9side la coalition qui s'engage pour une r\u00e9duction du transport a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:32) [92%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e0 l'urgence climatique, on va devoir diminuer les \u00e9missions et \u00e7a de mani\u00e8re nette de 45 pourcent d'ici en 2030, que les experts nous disent, et \u00e7a doit toucher tous les domaines et le probl\u00e8me de la compensation, c'est que c'est bien sur le papier, mais les \u00e9missions, elles continuent d'\u00eatre d'\u00eatre produites et si on veut vraiment atteindre nos objectifs climatiques, \u00e7a ne va pas suffire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [91%] :\r\nLisa Mazzone avec Sandrine Hochstrasser ce n'est pas tous les jours que la Suisse bat la France en football, en tout cas, h\u00e9 bien, les moins de 21 ans, l'ont fait 3 \u00e0 1 \u00e0 Neuch\u00e2tel C\u00e9dric Mourier, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:06) [87%] :\r\n3 buts marqu\u00e9s, un public conquis et un adversaire prestigieux \u00e0 terre, l'\u00e9quipe de Suisse espoirs a sign\u00e9 une tr\u00e8s grosse performance \u00e0 Neuch\u00e2tel, domin\u00e9e pendant 40 minutes, priv\u00e9s de ballon par des Fran\u00e7ais, qui menait 1 0, elle a r\u00e9ussi \u00e0 renverser une situation difficile, gr\u00e2ce \u00e0 des forces bien d\u00e9fini la qualit\u00e9 individuelle des joueurs, le Centre tout en justesse de Thomas, Verts : Guy Mailhot pour l'\u00e9galisation les rush solitaire extraordinaire de l'Otan bat pour offrir de Gaulle au serial buteur et Kyrie Eggimann au l'Otan bas\u00e9e rit ce succ\u00e8s 3 \u00e0 1 sonne tr\u00e8s Romand et offrent une r\u00e9elle chance \u00e0 ces moins de 21 ans, d'atteindre l'Euro 2021, 10 ans apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e des Shaqiri sommaire m\u00eame Mehdi la Suisse tient l\u00e0 une nouvelle classe d'\u00e2ge prometteuse qui devrait encore l'aider \u00e0 progresser et franchir des paliers \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse des m\u00eames 21 plus que jamais en t\u00eate de son groupe qualifie Tati qualificatif pour l'Euro 2021, le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moret, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C87916D-30D8-4394-9909-0ED9B4F5A42A", "internalArchiveId": "1C87916D-30D8-4394-9909-0ED9B4F5A42A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Azadeh Kian, professeure de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Diderot et sp\u00e9cialiste de l'Iran;Wolfgang Honneger, maire de Genthod, PLR;Vincent Subilia, d\u00e9put\u00e9 PLR et directeur de la chambre de commerce, GE;Cynthia Zermatten, porte-parole de la police cantonale valaisanne;Noah Rod, hockeyeur \u00e0 Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/IRAN/QUE SE PASSE-T-IL? ITV KIAN) 106 manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le mouvement de protestation qui s\u00e9vit en Iran\r\nC'est en tout cas le chiffre avanc\u00e9 par Amnesty International... qui envisage m\u00eame un bilan encore plus \u00e9lev\u00e9\r\nL'ONG se base sur des vid\u00e9os... entre autres... \r\nCes personnes auraient recu des balles r\u00e9elles.. alors qu'elle protestaient contre l'augmentation du prix de l'essence\r\nUne r\u00e9pression qui ne surprend pas Azad\u00e9 Ki-ane-- professeure de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Diderot et sp\u00e9cialiste de l'Iran\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Caroline Stevan\r\n(Syrie) **** La r\u00e9cente offensive de la Turquie... dans le nord de la Syrie... a profit\u00e9 au groupe Etat islamique.\r\nSelon  le bureau de l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du pentagone... un organisme am\u00e9ricain ind\u00e9pendant: l'organisation djihadiste a pu se regrouper\r\nLe retrait des forces am\u00e9ricaines lui a aussi permis de reconstituer des capacit\u00e9s, et des ressources\r\nEt elle pourrait profiter du vide s\u00e9curitaire qui s'est install\u00e9 dans la r\u00e9gion pour recommencer \u00e0 organiser des attentats en occident\r\n(08/GB/1E DEBAT CORBYN-JOHNSON PA (nuit)) **** Le premier face \u00e0 face t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 .. entre Boris Johnson et Jeremy Corbyn: C'\u00e9tait hier au Royaume-Uni\r\nA trois semaines des \u00e9lections anticip\u00e9es Le parti du premier ministre est en t\u00eate des sondage\r\nEt sur le sujet du Brexit... c'est lui qui s'est montr\u00e9 le plus convainquant... pour 51% des t\u00e9l\u00e9spectateur\r\nMais selon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Yougov... son adversaire travailliste a s\u00e9duit 49% de l'audience.\r\nCatherine Ilic... pas de quoi d\u00e9partager les deux hommes... donc...\r\n((Ce premier duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ne restera pas grav\u00e9 comme un moment fort de la campagne. Les candidats se sont souvent content\u00e9s de phrases toutes faites et d'arguments simplistes.  sans jamais vraiment approfondir les questions pos\u00e9es par les membres de l'audience. Boris Johnson \u00e9tait plus combattif, \r\naccusant sans cesse son adversaire de ne pas avoir une position claire sur le Brexit. Mais \u00e0 force de revenir \u00e0 la charge, ses attaques perdaient en puissance. et devenaient presque caricaturales. Jeremy Corbyn manquait parfois de pugnacit\u00e9, mais \u00e9tait plus \u00e0 l'aise sur les sujets de priorit\u00e9s nationales comme la sant\u00e9 ou lorsqu'il fallait r\u00e9pondre du tac au tac. Au final, aucun des deux candidats n'a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 prendre le dessus sur l'autre, ce d\u00e9bat ne devrait donc pas bouleverser la donne. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Assange poursuites) La Su\u00e8de abandonne les poursuites pour viol... qui visaient Julian Assange\r\nLe parquet classe l'affaire sans suite... faute de preuves suffisantes contre le fondateur de Wikileaks\r\nSi la partie civile ne fait pas appel, ce sera la fin de 10 ans de proc\u00e9dure\r\nMais Julien Assange vit toujours sous la menace de la justice am\u00e9ricaine\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage, il encourt une peine de 175 ans d'emprisonnement outre-Atlantique\r\nA conditions que le Royaume-Uni, o\u00f9 il est actuellement d\u00e9tenu, accepte de l'extrader.\r\n(04/FR/BAISSE D'IMPOTS, ENFIN PA) **** Si vous vivez dans le canton de Fribourg, vous attendez peut-\u00eatre cette annonce depuis des ann\u00e9es\r\nLes imp\u00f4ts vont baisser... d\u00e8s 2021\r\nEt \u00e7a vous concerne vous... personnes physiques\r\n-31 millions de francs au total: annonce le grand argentier fribourgeois Georges Godel\r\nUne promesse qui intervient alors que le budget s'annonce \u00e9quilibr\u00e9... en 2020.\r\nEt ce pour la 15e ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Maurice Doucas\r\n  55''\r\n((Le monde politique fribourgeois est exc\u00e9d\u00e9 par ces r\u00e9sultats financiers mirobolants... Durant 15 ans, les autorit\u00e9s ont diminu\u00e9 la dette, fait des provisions. Ils ont baiss\u00e9 la fiscalit\u00e9 des entreprises... et tout cela sans puiser dans la fortune de l'Etat de Fribourg, qui est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus d'un milliard de francs...\r\nSi Georges Godel a fait cette promesse, c'est parce qu'il se trouve dans un contexte tr\u00e8s particulier. Il doit d\u00e9fendre - ces prochains temps - devant le Grand conseil, un des dossier les plus sensibles du moment, \u00e0 savoir: la r\u00e9forme de la caisse de pension du personnel de l'Etat, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s qui ont d\u00e9pos\u00e9 4 interventions parlementaire demandant une baisse d'imp\u00f4t... se disent : \"on a fait des cadeaux aux entreprises. On s'appr\u00eate \u00e0 en faire aux fonctionnaires... Il ne faut pas oublier les citoyens, sinon la r\u00e9forme de la caisse de pension pourrait bien \u00eatre recal\u00e9e devant le Grand Conseil et devant le peuple qui se prononcera \u00e0 ce sujet en septembre de l'ann\u00e9e prochaine... ))\r\n(Fribourg - SEJ) On reste dans le canton de Fribourg... avec ces protestations du service de l'enfance et de la jeunesse\r\nSon personnel s'est mobilis\u00e9 hier devant le parlement cantonal... pour interpeller les d\u00e9put\u00e9s\r\nIl d\u00e9nonce entre autres une surcharge de travail... et r\u00e9clame 14 postes suppl\u00e9mentaires... pour compl\u00e9ter ses effectifs\r\nLe syndicat des services publics rappelle que la justice de paix soutient cette demande\r\n(TF3/GE/AEROPORT VOTATION 24.11 PI) **** Quel avenir pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve?\r\nTout d\u00e9pendra d'une votation qui se d\u00e9roule ce dimanche dans le canton\r\nUne initiative demande de reprendre en main le d\u00e9veloppement du site... en tenant mieux compte de la qualit\u00e9 de vie de la population\r\nUn texte lanc\u00e9 par des associations environnementales et de riverains\r\nMais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et pour le conseil d'Etat cette initiative va trop loin\r\nIls plaident plut\u00f4t pour le contre-projet\r\n  1'39 \r\n((Reprendre en mains l'a\u00e9roport, par le biais de rapports, avec des objectifs pr\u00e9cis de r\u00e9duction des nuisances, que la plate-forme a\u00e9ropurtuaire devra remettre r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement. Car la grogne s'est transform\u00e9e en col\u00e8re froide face aux nuisances de l'a\u00e9roport et la perspective des 25 millions de passagers par an d'ici 2030 fait fr\u00e9mir les riverains. M\u00eame quand ce sont des \u00e9lus du PLR comme le maire de la commune cossue de Genthod, Wolfgang Honneger. Pour lui, l'initiative permet d'adresser un signal clair \u00e0 l'a\u00e9roport:\r\nSON 0'36\r\nC\u00f4t\u00e9 PLR justement, on d\u00e9nonce une initiative populiste. Vincent Subilia, d\u00e9put\u00e9 PLR et directeur de la chambre de commerce:\r\nSON 0'35\r\nL'a\u00e9roport et les principales compagnies \u00e0 Gen\u00e8ve ont aussi r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir diminuer le nombre de vols non planifi\u00e9s apr\u00e8s 22h. Un geste d'apaisement avant la votation. Mais peut-\u00eatre pas suffisant aux yeux des riverains.))\r\n(06/VS/CARTE INTERACTIVE ETAT ROUTES ITV ZERMATTEN) Vous \u00eates en Valais, vous voulez prendre le volan et vous vous demandez quel est l'\u00e9tat des routes?\r\nEh bien vous pouvez d\u00e9sormais consilter une carte interactive... sur le site de la police cantonale\r\nUn grand pas en avant pour le canton... o\u00f9 les routes sont particuli\u00e8rement soumises aux caprices de la m\u00e9t\u00e9o... surtout en hiver\r\nCynthia Zermatten, porte-parole de la police cantonale valaisanne.\r\n  29''\r\nCynthia Zermatten avec Yves Terrani\r\n(14/HOCKEY GE-RAPPERSWIL ITV ROD) ** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve Servette a battu Rapperswil six buts \u00e0 deux. \r\nUne victoire convaincante qui permet aux Genevois de retrouver une place sur le podium de National League. \r\nCe succ\u00e8s porte la signature de Noah Rod... auteur d'un tripl\u00e9 hier soir\r\nMais pour l'attaquant genevois... c'est le collectif qui a fait la diff\u00e9rence\r\n  31''\r\nNoah Rod avec  Jean - Marc Rossier.\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Davos a battu Lugano 3\u00e02.\r\n(Picasso) Et puis si vous r\u00eavez d'un Picasso dans votre salon... \r\nVotre r\u00eave PEUT devenir r\u00e9alit\u00e9... m\u00eame si votre porte-monnaie ne semble pas le permettre\r\nUne loterie internationale \u00e0 but caritatif... organis\u00e9e en France... va mettre en vente 200 000 billets \u00e0 100 euros: 109 francs suisses, pr\u00e9cis\u00e9ment\r\nLe propri\u00e9taire du ticket gagnant remportera une oeuvre intitul\u00e9e Nature Morte, et peinte en 1912 par l'artiste Espagnol. \r\nValeur: plus d'un million de francs suisses\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice permettra de financer un projet de l'ONG \"Care\"... en Afrique..\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-20T06:00:19_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-20T06:00:19_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10860251", "ece-10860247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:23:30Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal d'information avec Marielle Savoie bonjour bonjour tirer sur des manifestants pour \u00e9touffer la col\u00e8re de la rue, l'Iran n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 en croire Amnesty International alors quelle strat\u00e9gie derri\u00e8re cette r\u00e9pression violente r\u00e9ponse avec une sp\u00e9cialiste de la R\u00e9publique islamique, on conna\u00eet son petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9cureuil sa tendance \u00e0 faire des r\u00e9serves avec l'argent qu'il engrange chaque ann\u00e9e, mais cette fois, le canton de Fribourg, va faire un cadeau \u00e0 ses habitants, baisse d'imp\u00f4ts au programme d\u00e8s 2021 et puis Gen\u00e8ve Servette renoue avec le podium dans le championnat de hockey sur glace gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire hier soir contre Rapperswil et gr\u00e2ce \u00e0 celui qui l'a rendu possible l'attaquant Noah Rod. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [95%] :\r\nSi manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le mouvement de protestation qui s\u00e9vit en Iran, c'est en tout cas le chiffre avanc\u00e9 par Amnesty International, qui envisage m\u00eame un bilan encore plus \u00e9lev\u00e9, l'ONG se base entre autres sur des vid\u00e9os, ces personnes auraient re\u00e7u des balles r\u00e9elles, alors qu'elle protestaient contre l'augmentation du prix de l'essence, une r\u00e9pression qui ne surprend pas Azadeh Kian, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Diderot et sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:04) [91%] :\r\nLe r\u00e9gime se s'est fragilis\u00e9 beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, tr\u00e8s contest\u00e9 par la population, il y a beaucoup de sondages \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui montrent que les \u00e9lecteurs ne vont plus se d\u00e9placer aux urnes qui montrent que le r\u00e9gime islamiste Iran \u00e9tait en train de perdre des pans entiers de ses propres \u00e9lecteurs, donc quand ils voient des jeunes issus des classes populaires, qui \u00e9taient cens\u00e9s \u00eatre piliers de ce r\u00e9gime qui sont aujourd'hui dans la rue pour protester, il les consid\u00e8rent comme une menace existentielle et c'est la raison pour laquelle ils ont tout de suite d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9primer, c'est une r\u00e9pression qui a pour but de dissuader, notamment les classes moyennes de se joindre \u00e0 ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Stevan la r\u00e9cente offensive de la Turquie dans le nord de la Syrie a profit\u00e9 au groupe \u00c9tat islamique, selon le bureau de l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du pentagone un organisme ann\u00e9e am\u00e9ricain ind\u00e9pendant, l'organisation djihadiste a pu se regrouper le retrait des forces am\u00e9ricaines lui a permis de reconstituer des capacit\u00e9s et des ressources et elle pourrait profiter du vide s\u00e9curitaire qui s'est install\u00e9e dans la r\u00e9gion pour recommencer \u00e0 organiser des attentats en Occident, le 1er face-\u00e0-face t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre Boris Johnson, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, c'\u00e9tait hier au Royaume-Uni, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections anticip\u00e9es, le parti du 1er ministre est en t\u00eate des sondages et sur le sujet du Brexit, c'est lui qui s'est montr\u00e9 le plus convainquant pour 51 pourcent des t\u00e9l\u00e9spectateurs mais, selon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut YouGov son adversaire travailliste a s\u00e9duit 49 pourcent de l'audience, Catherine Litch pas de quoi d\u00e9partager les 2 hommes donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [95%] :\r\nCe 1er duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ne restera pas grav\u00e9 comme un moment fort de la campagne, les candidats se sont souvent content\u00e9s de phrases toutes faites et d'arguments simplistes, sans jamais vraiment approfondir les questions pos\u00e9es par les membres de l'audience, Boris Johnson \u00e9tait plus combattif accusant sans cesse son adversaire de ne pas avoir une position claire sur le Brexit, mais \u00e0 force de revenir \u00e0 la charge ses attaques perdaient en puissance et devenaient presque caricaturales, J\u00e9r\u00e9my Corbyn manquait parfois de pugnacit\u00e9 mais \u00e9tait plus \u00e0 l'aise sur les sujets de priorit\u00e9s nationales, comme la sant\u00e9 ou lorsqu'il fallait r\u00e9pondre du tac-au-tac, au final, aucun des 2 candidats n'a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 prendre le dessus sur l'autre, ce d\u00e9bat ne devrait donc pas bouleverser la donne Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [95%] :\r\nLa Su\u00e8de abandonne les poursuites pour viol qui visaient, Julian Assange, le parquet classe l'affaire sans suite, faute de preuves suffisantes contre le fondateur de WikiLeaks si la partie civile ne fait pas appel, ce sera la fin de 10 ans de proc\u00e9dure mais Julian Assange vit toujours sous la menace de la justice am\u00e9ricaine soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage, il encourt une peine de 175 on emprisonnement outre- Atlantique, \u00e0 condition que le Royaume-Uni, o\u00f9 il est actuellement d\u00e9tenu accepte de l'extrader si vous vivez dans le canton de Fribourg, vous attendez peut-\u00eatre cette annonce depuis des ann\u00e9es, les imp\u00f4ts vont baisser d\u00e8s 2021 et \u00e7a vous concerne vous, personnes physiques, moins 31 millions de francs au total annonce le grand argentier fribourgeois, Georges Godel, une promesse qui intervient alors que le budget s'annonce \u00e9quilibr\u00e9 en 2020 et ce pour la 15\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [94%] :\r\nLe monde politique fribourgeois est exc\u00e9d\u00e9 par ses r\u00e9sultats financiers mirobolants durant 15 ans, les autorit\u00e9s ont diminu\u00e9 la dette, fait des provisions, ils ont baiss\u00e9 la fiscalit\u00e9 des entreprises, et tout cela sans puiser dans la fortune de l'\u00c9tat de Fribourg qui est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus d'un milliard de francs si Georges Godel a fait cette promesse, c'est parce qu'il se trouve dans un contexte tr\u00e8s particulier, il doit d\u00e9fendre ces prochains temps devant le Grand Conseil un des dossiers les plus sensibles du moment, \u00e0 savoir la r\u00e9forme de la caisse de pension du personnel de l'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s qui ont d\u00e9pos\u00e9 4 interventions parlementaire demandant une baisse d'imp\u00f4t, se disent : on a fait des cadeaux aux entreprises, on s'appr\u00eate \u00e0 en faire, aux fonctionnaires, il ne faut pas oublier les citoyens sinon la r\u00e9forme de la caisse de pension pourrait bien \u00eatre recal\u00e9e devant le Grand Conseil et devant le peuple, qui se prononcera \u00e0 ce sujet en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [95%] :\r\nEt on reste dans le canton de Fribourg avec ces protestations du service de l'enfance et de la jeunesse, son personnel s'est mobilis\u00e9 hier devant le parlement cantonal pour interpeller les d\u00e9put\u00e9s, il d\u00e9nonce entre autres une surcharge de travail et r\u00e9clame 14 postes suppl\u00e9mentaires pour compl\u00e9ter ses effectifs, le syndicat des services publics, rappelle que la justice de paix soutient cette demande Marielle, quel avenir pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve bien tout d\u00e9pendra d'une votation qui se d\u00e9roule ce dimanche dans le canton, une initiative demande de reprendre en main le d\u00e9veloppement du site en tenant mieux compte de la qualit\u00e9 de vie de la population, un texte lanc\u00e9 par des associations environnementales et de riverains, mais pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et pour le Conseil d'\u00c9tat, cette initiative va trop loin, il plaide plut\u00f4t pour le contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [95%] :\r\nUne initiative qui vise \u00e0 reprendre en main l'a\u00e9roport par le biais de rapports avec des objectifs pr\u00e9cis de r\u00e9duction des nuisances que la plate-forme a\u00e9roportuaire devra remettre r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement car la grogne s'est transform\u00e9e en col\u00e8re froide face aux nuisances la perspective des 25 millions de passagers par an d'ici 2030 fait fr\u00e9mir les riverains, m\u00eame quand ce sont des \u00e9lus du PLR, comme le maire de la commune cossue de Jeantot Wolfgang Honegger pour lui l'initiative permet d'\u00eatre, c'est un signal clair \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:26) [90%] :\r\nCe serait convaincu que c'est signe fort pour l'a\u00e9roport que \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, je vis moi- m\u00eame sous les avions, comme des milliers de routes et je sais de quoi je sais pas, et je comprends mais citoyens Kimouyou eu de ce probl\u00e8me et je dois d\u00e9fendre leur int\u00e9r\u00eat et pas premi\u00e8rement le seul int\u00e9r\u00eat de de mon parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 PLR justement, on d\u00e9nonce une initiative populiste Vincent Subilia d\u00e9put\u00e9 PLR et directeur de la chambre de commerce. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [88%] :\r\nCe qu'initiative n'apporte que de mauvaises r\u00e9ponses, une pr\u00e9occupation qu'elle entend vouloir d\u00e9fendre et \u00e0 ce titre, le contre- projet beaucoup plus \u00e0 mesurer, il souligne l'importance d'int\u00e9grer le d\u00e9veloppement durable dans la r\u00e9fection de l'a\u00e9roport, mais tout en veillant \u00e0 ce que celui -ci soit \u00e9quilibr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la composante sociale, a\u00e9roport, c'est plus de 30000 emplois et la dimension internationale encore, c'est la porte d'entr\u00e9e, Gen\u00e8ve a lui aussi pris en compte, il s'agit de travailler avec l'a\u00e9roport pour notamment recourir \u00e0 des avions moins gourmands en k\u00e9ros\u00e8ne et moins bruyant et c'est ce \u00e0 quoi les compagnies a\u00e9riennes se sont engag\u00e9s, elle, \u00eatre actuellement a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [97%] :\r\nL'a\u00e9roport et les principales compagnies \u00e0 Gen\u00e8ve ont aussi r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir diminuer le nombre de vols non planifi\u00e9s apr\u00e8s 22 heures un geste d'apaisement avant la votation, mais peut-\u00eatre pas suffisant aux yeux des riverains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [97%] :\r\nEt c'est un sujet de Sylvie Balzers, vous \u00eates en Valais vous voulez prendre le volant et vous vous demandez quel est l'\u00e9tat des routes, vous pouvez d\u00e9sormais consulter une carte interactive sur le site de la police cantonale, un grand pas en avant pour le canton o\u00f9 les routes sont particuli\u00e8rement soumises aux caprices de la m\u00e9t\u00e9o, surtout en hiver, Cynthia Zermatten, porte- parole de la police cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [90%] :\r\nOn a r\u00e9guli\u00e8rement des cols qui s'ferme des routes qui se ferme des camions qui doivent \u00eatre d\u00e9vi\u00e9e avec cette carte, c'est beaucoup plus facile en fait le travail elle- m\u00eame au niveau de la centrale de la police, le cantonnier va appeler notre centrale pour dire que par exemple le col ferme du \u00e0 l'enneigement et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va faire un bulletin routiers comme on a toujours fait au au pass\u00e9 mais ce bulletin fera une annotation dans cette carte et le citoyen, pour regarder directement sur cette carte sera beaucoup plus facile, tout \u00e7a en temps r\u00e9el tout \u00e7a en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani en hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette a battu Rapperswil 6 buts \u00e0 2 une victoire convaincante qui permet aux Genevois de retrouver une place sur le podium de National League ce succ\u00e8s porte la signature de Noah Rod, auteur d'un tripl\u00e9 hier soir mais pour l'attaquant Genevois, c'est le collectif qui a fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [81%] :\r\n\u00e7a met beaucoup de pression, a le rapport qui aura la force qui est vraiment tr\u00e8s fort, on a satur\u00e9 en zone neutre et puis c'est ce qui nous a fait ce qui nous a fait gagner le match, ce qu'on a donn\u00e9 le le rythme de jeu et on ne sait pas laisser ces domin\u00e9s par Rapperswil donc voil\u00e0, c'est important pour nous, c'est cool Gen\u00e8ve qui regarde vers le haut et pas vers le bas, c'est aussi une bonne nouvelle cette ann\u00e9e ouais ben comme \u00e7a peut se voir dangereux je pense, on joue avec le poids qu'on est confiant, peu importe que ce soit jour 4\u00e8me 1er bloc on est, on devrait en conf\u00e9rence, poker, on n'en fait pas la Bourse, quoi, quoi, on fait des bonjour marque des Gaules d\u00e9fense bon et solide, c'est ce qu'il faut continuer pour pour aller chercher ne veulent pas son plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [94%] :\r\nNoah Rod avec Jean Marc Rossier dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Davos a battu Lugano 3 \u00e0 2 et puis si vous r\u00eavez d'un Picasso dans votre salon, votre r\u00eave peut devenir r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si votre porte- monnaie ne semble pas le permettre une loterie internationale \u00e0 but caritatif organis\u00e9 en France va mettre en vente 200000 billets \u00e0 100 euros 109 francs suisses pr\u00e9cis\u00e9ment, le propri\u00e9taire du ticket gagnant remportera une oeuvre intitul\u00e9e Nature morte et peinte en 1912 par l'artiste espagnol valeur plus d'un 1000000 de francs suisses le b\u00e9n\u00e9fice permettra de financer un projet de l'ONG qui est en Afrique, Marielle savoir merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE7317C8-6020-4B21-9AF6-621E658F5F62", "internalArchiveId": "BE7317C8-6020-4B21-9AF6-621E658F5F62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un \"Wexit\" pour l'ouest du Canada", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un \"Wexit\" pour l'ouest du Canada   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***Bonjour Alain franco!\r\n...\r\n***Dans cette chronique, vous nous avez parl\u00e9 jusqu'ici de Brexit, souvent...  mais aussi de Frexit, voire m\u00eame de Blexit, pour les afro-am\u00e9ricains. \r\nEt ce matin.. un nouveaut\u00e9\u00e0...  le Wexit.\r\nUn Wexit venu du Canada, puisqu'il signifie \u00ab Western Canada Exit \u00bb, la sortir de l'ouest du Canada. Un projet port\u00e9 par notamment par Peter Downing, fondateur du mouvement Wexit Alberta. Cet ancien gendarme, suspendu pour menaces contre son ex-femme, est un militant de longue date de la s\u00e9cession de l'Alberta, son Etat d'origine. Mais c'est dans un autre domaine qu'il a fait ses premiers pas en politique, sous la banni\u00e8re du \u00ab Parti de l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien \u00bb, anti-avortement et pro-famille.\r\n\u00ab Make alberta great again \u00bb, c'est un des slogans que l'on peut lire sur les casquettes vendues dans ses meetings o\u00f9 se retrouvent tous ceux qui se sentent n\u00e9glig\u00e9s par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Ottawa, et qui pensent, comme Barry Cooper, un historien pro-wexit de l'universit\u00e9 de Calgary, la capitale de l'Alberta : \u00ab Notre province est g\u00e9r\u00e9e comme une province conquise par Rome, qui utilise nos ressources pour les distribuer aux plus pauvres dans le pays. \u00bb \r\n***De quelles ressources parle-t-il ?\r\nDu p\u00e9trole, du gaz naturel, du charbon. L'Alberta et sa voisine, le Saskatchewan, poss\u00e8dent parmi les plus grandes r\u00e9serves mondiales de p\u00e9trole brut, sous forme notamment de sables bitumineux. Ces deux provinces sont vent debout contre les projets de taxe carbone envisag\u00e9s par le gouvernement de Justin Trudeau. Elles exigent de nouveaux pipe-lines et une r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation. Provinces riches, elles veulent donc r\u00e9duire leur participation \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale. Et Peter Downing estime que la politique pro-environnement du Justin Trudeau sert sa cause. Ecoutez :\r\n  11'' ((CALV AU CANADA LE WEXIT SE LEVE A L'OUEST))\r\n\u00ab 33% des Albertains sont en faveur d'une scission. Mais Trudeau est notre meilleur argument marketing. Ce pourcentage va rapidement augmenter.\r\n***Faut-il prendre ce mouvement au s\u00e9rieux ?\r\nPour l'instant, Peter Downing attire des centaines de curieux par r\u00e9union. C'est modeste mais les troupes grossissent, et le mouvement va se transformer en v\u00e9ritable parti politique. Downing prend pour mod\u00e8le le Bloc Qu\u00e9becois, qui a cartonn\u00e9 aux \u00e9lections du mois dernier.\r\nEn plus des arguments \u00e9conomiques, le Wexit se nourrit d'un r\u00e9el sentiment de frustration des Canadiens de l'Ouest, qui se sentent ignor\u00e9s d'Ottawa. Sa mont\u00e9e en puissance pousse l'actuel Premier-ministre de l'Alberta \u00e0 r\u00e9clamer des mesures pour augmenter l'autonomie de la province. Rien que \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re victoire pour le Wexit.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860333", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un \"Wexit\" pour l\u2019ouest du Canada", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un \"Wexit\" pour l\u2019ouest du Canada / LME_2019-11-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un \"Wexit\" pour l\u2019ouest du Canada / LME_2019-11-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10860363", "ece-10860333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:23:28Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine dans votre chronique du jour, vous allez nous parler d'un nouveau mot, le web site jusqu'ici, vous nous avez compt\u00e9 le Brexit vous nous avez compt\u00e9 le Frexit cite m\u00eame le Black sites l\u00e0, expliquez -nous, qu'est ce que c'est que ce Week si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nC'est un bien le Week nous vient du Canada puisqu'il signifie Western Canada Exit la sortie de l'ouest du Canada, un projet port\u00e9 par Peter Downing, fondateur du mouvement ou excite Alberta cet ancien gendarme est un militant de longue date de la s\u00e9cession de l'Alberta, son \u00e9tat d'origine, mais c'est dans un autre domaine, qu'il a fait ses premiers pas en politique sous la banni\u00e8re du Parti de l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien anti- avortement et pro- famille mais qu'Alberta gagne, c'est un des slogans qu'on peut lire sur les casquettes vendues dans ses meetings o\u00f9 se retrouvent tous ceux qui se sentent n\u00e9glig\u00e9s par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Ottawa, tous ceux qui partagent la vision de Barry Cooper, un historien pro- excite de l'Universit\u00e9 de Calgary, la capitale de l'Alberta et qui dit notre province est g\u00e9r\u00e9e comme une province conquise par Rome, qui utilise nos ressources pour les distribuer aux plus pauvres du pays et de quelles ressources parle -t-il de p\u00e9trole, de gaz naturel, de charbon, l'Alberta et sa voisine, le Saskatchewan poss\u00e8dent parmi les plus grandes r\u00e9serves mondiales de p\u00e9trole brut sous forme notamment de sables bitumineux ces deux provinces sont vent debout contre les projets de taxe carbone envisag\u00e9s par le gouvernement de Justin Trudeau, elles exigent de nouveaux pipelines et une r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation province riche, elle veut donc r\u00e9duire leur participation \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale et Peter Downing estime que la politique pro- environnement du 1er ministre Justin Trudeau sert parfaitement sa cause \u00e9coutez d'Henry Paulson avoir peur, il se \u00e7a d'ailleurs de \u00e7a 33 % pourcent des Albertains sont en faveur d'une scission, dit -il, mais Trudeau est notre meilleur argument marketing ce pourcentage va rapidement augmenter oui alors est ce qu'il faut prendre ce mouvement au s\u00e9rieux, bon pour l'instant, Peter Downing attire des centaines de curieux par r\u00e9union c'est modeste, mais les troupes grossissent et le mouvement est en train de se transformer en v\u00e9ritable parti politique Downing prend pour mod\u00e8le les francophones du Bloc qu\u00e9b\u00e9cois qui a cartonn\u00e9 aux \u00e9lections du mois dernier, en plus des arguments \u00e9conomiques, le Brexit se nourrit d'un r\u00e9el sentiment de frustration des Canadiens de l'Ouest qui se sentent ignor\u00e9s d'Ottawa sa mont\u00e9e en puissance pousse l'actuel 1er ministre de l'Alberta \u00e0 r\u00e9clamer des mesures pour accro\u00eetre l'autonomie de la province, rien que \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re victoire pour le WEC 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [80%] :\r\nLe web site, on \u00e9tait au Canada, ce matin, dans votre chronique merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A17F09-8270-410C-9B19-87C3A6B733AA", "internalArchiveId": "07A17F09-8270-410C-9B19-87C3A6B733AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Vincent Bourquin - Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s (SIGNATURE 20.11 REGULA RYTZ DOIT PRENDRE DES RESPONSABILITES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*****Signature.. \r\n\"Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s\"... \r\nc'est votre signature Vincent Bourquin\r\nLes Verts doivent pr\u00e9senter une candidature forte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Assumer jusqu'au bout leur succ\u00e8s du 20 octobre.\r\nAu soir-m\u00eame de cette victoire, Regula Rytz revendiquait un si\u00e8ge au gouvernement. Et la pr\u00e9sidente verte avait raison. Jamais un parti n'avait autant progress\u00e9. \r\nMais depuis lors, plusieurs \u00e9cologistes se montrent timor\u00e9s, r\u00e9torquent qu'il n'y a pas de fauteuils libres... qu'on ne s'attaque pas \u00e0 un sortant... ils ont la m\u00e9moire courte... Ruth Metzler et Christoph Blocher ont mordu la poussi\u00e8re... \r\nIl n'y a donc aucune raison que les prochaines \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral soient une simple promenade de sant\u00e9 pour les sortants... surtout avec un parlement autant renouvel\u00e9. \r\nAu regard des forces politiques, c'est clairement le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PLR qui vacille... Karin Keller Sutter a prouv\u00e9 qu'elle avait la carrure d'une ministre... une ligne claire, la volont\u00e9 de trouver des compromis. Son coll\u00e8gue lib\u00e9ral-radical, Ignassio Cassis est loin de faire une telle unanimit\u00e9. Il n'a toujours pas enfil\u00e9 le costume de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ce n'est pas du tout s\u00fbr qu'il le rev\u00eatira un jour. Et la repr\u00e9sentation italophone n'est pas un argument suffisant pour le r\u00e9\u00e9lire\r\nLe Tessinois \u00e9tait un bon chef de groupe, mais au sein de l'ex\u00e9cutif, il d\u00e9\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment. Absent sur le dossier europ\u00e9en, Ignassio Cassis multiplie les bourdes et nuit \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse dans les domaines de l'humanitaire, de la m\u00e9diation ou de la promotion des droits humains.\r\nC'est donc bel et bien le si\u00e8ge du Tessinois que les Verts doivent attaquer... avec une candidature forte m\u00eame si une \u00e9lection est loin d'\u00eatre assur\u00e9e... \r\nUn nom s'impose: Regula Rytz. Malgr\u00e9 son \u00e9chec au conseil des Etats, la Bernoise a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la victoire des siens, politicienne exp\u00e9riment\u00e9e et appr\u00e9ci\u00e9e, elle a le profil d'une future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... et elle respecterait la promesse faite le 20 octobre.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10860336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s", "Signature de Vincent Bourquin - Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-20T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-20T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10860347", "ece-10860336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T08:23:27Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Vincent Bourquin bonjour romaine, vous \u00eates l\u00e0 pour le signature, la signature du jour Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLes Verts doivent pr\u00e9senter une candidature forte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral assumer jusqu'au bout leur succ\u00e8s du 20 octobre au soir m\u00eame de sa victoire Regula Rytz revendiquait un si\u00e8ge au gouvernement, et la pr\u00e9sidente verte avait raison : jamais un parti n'avait autant progress\u00e9 mais depuis lors, plusieurs \u00e9cologistes se montrent timor\u00e9s r\u00e9torquent qu'il n'y a pas de fauteuils libres qu'on ne s'attaque pas un sortant, ils ont la m\u00e9moire courte Ruth Metzler et Christoph Blocher ont mordu la poussi\u00e8re, il n'y a donc aucune raison que les prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit une simple promenade de sant\u00e9 pour les sortants, surtout avec un parlement autant renouvel\u00e9 au regard des forces politiques, c'est clairement le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PLR qui vacille, Karin Keller-Sutter a prouv\u00e9 qu'elle avait la carrure d'une ministre une ligne claire, la volont\u00e9 de trouver des compromis, son coll\u00e8gue lib\u00e9ral- radical Ignassio Cassis est loin de faire une telle unanimit\u00e9, il n'a toujours pas enfil\u00e9 le costume de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ce n'est pas du tout s\u00fbr qu'il le rev\u00eatira un jour et la repr\u00e9sentation italophone n'est pas un argument suffisant pour le r\u00e9\u00e9lire le Tessinois \u00e9tait un bon chef de groupe, mais au sein de l'ex\u00e9cutif, il d\u00e9\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment absent sur le dossier europ\u00e9en Ignassio Cassis multiplie les bourdes et nuit \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse dans les domaines de l'humanitaire, de la main de la m\u00e9diation ou de la promotion des droits humains, c'est donc bel et bien le si\u00e8ge du Tessinois que les Verts doivent attaquer avec une candidature forte m\u00eame si une \u00e9lection est loin d'\u00eatre assur\u00e9e un nom s'impose Regula Rytz malgr\u00e9 son \u00e9chec au Conseil des \u00c9tats, la Bernoise a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la victoire des siens politicienne exp\u00e9riment\u00e9e et appr\u00e9ci\u00e9e, elle a le profil d'une future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et elle respecterait ainsi la promesse faite le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nOui Regula Rytz doit prendre ses responsabilit\u00e9s, on verra \u00e7a ce week- end, c'est votre signature, merci \u00e0 vous Vincent Bourquin \u00e0 7 heures et demie, on va parler migration ce matin avec un sp\u00e9cialiste de la question \u00c9tienne Piguet Xavier Alonso c'est votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nBonjour, il publie asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection dans la collection savoir suisse, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations son livre pr\u00e9sente l'\u00e9volution de l'accueil en Suisse depuis 150 ans interroges la politique actuelle et propose des r\u00e9formes, selon \u00c9tienne Piguet si le th\u00e8me des migrations n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 pendant les f\u00e9d\u00e9ral 2019, cela tient avant tout de la myopie, on va en parler tout de suite avec lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735791", "internalArchiveId": "AA1810735690", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "publicationDate": "2019-11-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la place des homosexuels en Suisse et de leur int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9. La Suisse est l'un des rares pays europ\u00e9ens o\u00f9 le mariage homosexuel n'est pas autoris\u00e9.", "durationSec": 3793, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10881597", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "HOMOPHOBIE", "D\u00c9BAT", "MARIAGE"], "alternativeTitle": ["Mariage homosexuel en Suisse: la politique des petits pas", "Infrarouge", "Faut-il criminaliser l'homophobie?", "Infrarouge", "Le mariage, c'est entre un homme et une femme?", "Infrarouge", "Pourquoi la Suisse r\u00e9siste-t-elle au mariage pour tous?", "Infrarouge", "T\u00e9moignages d'homosexuels victimes de violences", "Infrarouge", "Norme p\u00e9nale anti-homophobie", "Infrarouge", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?", "La Suisse est l'un des derniers pays d'Europe \u00e0 ne pas autoriser le mariage pour tous. \u00c7a pourrait changer. L'Eglise protestante vient d'en accepter le principe. Et les parlementaires voteront sur un projet \u00e0 Berne. Mais les r\u00e9sistances sont encore nombreuses, dans les milieux religieux et dans certains partis politiques. R\u00e9sistances aussi contre la nouvelle loi anti-homophobie sur laquelle nous voterons en f\u00e9vrier. Les opposants crient \u00e0 la censure. Alors, homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 20 novembre.", "Homosexualit\u00e9: la Suisse \u00e0 la tra\u00eene?"], "variantIds": ["ece-10881597", "ece-10881609", "ece-10881594", "ece-10881600", "ece-10881606", "ece-10881603", "ece-10881612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T15:27:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:17  10:00:20:01\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n10:00:20:03  10:00:25:22\r\n{\\an1}-Deux hommes ou deux femmes\r\nqui s'aiment\r\n\r\n10:00:26:00  10:00:29:13\r\n{\\an1}ne peuvent pas se marier\r\nen Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n10:00:29:15  10:00:32:20\r\n{\\an1}Contrairement\r\n\u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n10:00:32:22  10:00:35:11\r\n{\\an1}la Suisse n'autorise pas\r\nle mariage gay.\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:36:22\r\n{\\an1}\u00c7a pourrait changer.\r\n\r\n10:00:37:01  10:00:40:22\r\n{\\an1}Un projet de mariage pour tous\r\nest sur la table au Parlement.\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:43:12\r\n{\\an1}Il est soutenu\r\npar la plupart des partis,\r\n\r\n10:00:43:14  10:00:46:16\r\n{\\an1}et l'Eglise protestante\r\nvient de dire oui au principe.\r\n\r\n10:00:46:18  10:00:49:08\r\n{\\an1}Mais les r\u00e9sistances\r\nsont encore nombreuses.\r\n\r\n10:00:49:09  10:00:51:16\r\n{\\an1}Dans les milieux\r\nreligieux et politiques,\r\n\r\n10:00:51:19  10:00:53:14\r\n{\\an1}le mariage\r\ngay est combattu.\r\n\r\n10:00:53:16  10:00:56:09\r\n{\\an1}Combattue aussi,\r\nla nouvelle loi anti-homophobie\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:02\r\n{\\an1}sur laquelle nous voterons\r\nle 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n10:00:59:04  10:01:01:15\r\n{\\an1}Les r\u00e9f\u00e9rendaires\r\nla qualifient de censure.\r\n\r\n10:01:01:17  10:01:04:02\r\n{\\an1}Homosexualit\u00e9:\r\nla Suisse \u00e0 la tra\u00eene ?\r\n\r\n10:01:04:04  10:01:06:06\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:07:22\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:08:00  10:01:11:23\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:01:12:01  10:01:14:07\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s:\r\n\r\n10:01:14:09  10:01:18:02\r\n{\\an1}Mathias Reynard, conseiller national\r\nsocialiste valaisan,\r\n\r\n10:01:18:04  10:01:21:02\r\n{\\an1}il est \u00e0 l\u2019origine\r\nde la norme anti-homophobie.\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:24:16\r\n{\\an1}Il estime que l\u2019Etat\r\ndoit donner un signal fort.\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:28:12\r\n{\\an1}Yves Nidegger,\r\nconseiller national UDC genevois,\r\n\r\n10:01:28:13  10:01:31:10\r\n{\\an1}affirme que le mariage\r\nn\u2019apporterait rien de plus\r\n\r\n10:01:31:11  10:01:34:17\r\n{\\an1}aux homosexuels\r\nque le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:01:35:02  10:01:37:08\r\n{\\an1}Carolina Costa, pasteure genevoise,\r\n\r\n10:01:37:10  10:01:40:10\r\n{\\an1}dira pourquoi la F\u00e9d\u00e9ration\r\ndes Eglises protestantes\r\n\r\n10:01:40:11  10:01:43:17\r\n{\\an1}vient de dire oui\r\nau principe du mariage pour tous.\r\n\r\n10:01:44:01  10:01:46:11\r\n{\\an1}St\u00e8ve Bobillier,\r\ncollaborateur scientifique\r\n\r\n10:01:46:12  10:01:48:16\r\n{\\an1}\u00e0 la Conf\u00e9rence\r\ndes \u00e9v\u00eaques suisses,\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:51:21\r\n{\\an1}estime que le\r\nmariage gay ne doit pas aller de pair\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:54:02\r\n{\\an1}avec un droit \u00e0 avoir un enfant.\r\n\r\n10:01:54:08  10:01:59:22\r\n{\\an1}Muriel Waeger, directrice de Pink\r\nCross pour la Suisse romande\r\n\r\n10:02:00:00  10:02:04:12\r\n{\\an1}milite pour que l\u2019Etat reconnaisse\r\nl\u2019homophobie comme un crime.\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:06:16\r\n{\\an1}Marc Frueh, responsable\r\n\r\n10:02:06:18  10:02:10:02\r\n{\\an1}de l\u2019Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale\r\nen Suisse romande,\r\n\r\n10:02:10:04  10:02:12:16\r\n{\\an1}son parti\r\nest \u00e0 l\u2019origine du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n10:02:12:18  10:02:17:02\r\n{\\an1}contre la loi anti-homophobie\r\nqui rel\u00e8ve selon lui de la censure.\r\n\r\n10:02:17:09  10:02:19:16\r\n{\\an1}Soyez les bienvenus.\r\n\r\n10:02:19:18  10:02:23:09\r\n{\\an1}On va parler ce soir des droits\r\ndes homosexuels en Suisse.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:26:15\r\n{\\an1}On d\u00e9battra tout \u00e0 l'heure\r\nde la loi anti-homophobie\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:29:13\r\n{\\an1}sur laquelle nous voterons\r\nle 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:33:00\r\n{\\an1}D'abord, penchons-nous\r\nsur le projet de mariage pour tous,\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:35:19\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 sur la table\r\nau Parlement.\r\n\r\n10:02:35:21  10:02:38:13\r\n{\\an1}La phase de consultation\r\nest termin\u00e9e.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:41:07\r\n{\\an1}Presque tous les partis ont dit oui.\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:52:03\r\n{\\an1}Pas l'UDC.\r\n\r\n10:02:53:20  10:02:59:13\r\n{\\an1}Yves Nidegger, le mariage pour tous\r\nsoul\u00e8ve beaucoup de questions.\r\n\r\n10:02:59:17  10:03:05:15\r\n{\\an1}Pour vous, le mariage,\r\nc'est un homme et une femme.\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:13:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: On n'est pas en retard\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:03:14:19  10:03:19:10\r\n{\\an1}Avant que les grands pays latins et\r\nle d\u00e9bat pour le mariage pour tous,\r\n\r\n10:03:19:13  10:03:24:06\r\n{\\an1}la question \u00e9tait de savoir si on\r\nmettait des droits identiques\r\n\r\n10:03:24:10  10:03:30:08\r\n{\\an1}en changeant l'article qui a trait\r\nau mariage.\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:40:06\r\n{\\an1}Ou est-ce qu'on fait une loi c'est\r\npareil\r\n\r\n10:03:40:10  10:03:43:00\r\n{\\an1}qui donne les m\u00eames caract\u00e9ristiques\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:53:20\r\n{\\an1}aux personnes de m\u00eame sexe moyennant\r\nune ou deux diff\u00e9rences ?\r\n\r\n10:03:54:10  10:04:00:10\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce qu'un mariage entre 2\r\nhommes ou 2 femmes, c'est OK ?\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:12:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le mariage pour tous,\r\nen droit Suisse, existe.\r\n\r\n10:04:13:06  10:04:18:06\r\n{\\an1}C'est l'utilisation du mot\r\nmariage...\r\n\r\n10:04:18:09  10:04:22:02\r\n{\\an1}Ceux qui essayent de rendre la chose\r\nconfuse ne sont pas du bon c\u00f4t\u00e9 de\r\n\r\n10:04:22:06  10:04:24:09\r\n{\\an1}la civilisation.\r\n\r\n10:04:24:12  10:04:26:15\r\n{\\an1}Le mot mariage remonte au droit\r\nromain.\r\n\r\n10:04:26:19  10:04:28:22\r\n{\\an1}C'est matri-monium,\r\n\r\n10:04:29:02  10:04:34:22\r\n{\\an1}la m\u00e8re et la fonction.\r\n\r\n10:04:35:06  10:04:38:06\r\n{\\an1}Le mariage c'est ce qui sert \u00e0 la\r\nfemme de devenir m\u00e8re\r\n\r\n10:04:38:10  10:04:43:18\r\n{\\an1}dans des conditions psychologiques\r\net soci\u00e9tales acceptables.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:46:22\r\n{\\an1}2 hommes dans un lit, \u00e7a ne donne\r\npas une m\u00e8re enceinte.\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:53:00\r\n{\\an1}2 femmes non plus.\r\n\r\n10:04:53:04  10:04:59:01\r\n{\\an1}C'est absurde d'appeler mariage ce\r\nqui n'en est pas un.\r\n\r\n10:04:59:13  10:05:02:14\r\n{\\an1}Sortir de l'obscurit\u00e9,\r\nc'est nommer les choses.\r\n\r\n10:05:02:16  10:05:05:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de pens\u00e9e sans les\r\nmots.\r\n\r\n10:05:05:07  10:05:11:05\r\n{\\an1}C.GANI: Les mots ont leur\r\nimportance.\r\n\r\n10:05:20:23  10:05:24:11\r\n{\\an1}Il vous dit que le mariage\r\nc'est l'union d'un futur p\u00e8re et\r\n\r\n10:05:24:14  10:05:27:12\r\n{\\an1}d'une future m\u00e8re. Vous les changez\r\nla d\u00e9finition ?\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:33:14\r\n{\\an1}M.REYNARD: On n'a pas les m\u00eames\r\ndroits aujourd'hui.\r\n\r\n10:05:36:01  10:05:39:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un partenariat\r\nenregistr\u00e9.\r\n\r\n10:05:39:10  10:05:45:08\r\n{\\an1}Monsieur Nidegger a dit une chose\r\nvraie.\r\n\r\n10:05:48:05  10:05:51:03\r\n{\\an1}En Suisse, en soumettant cela au\r\npeuple il y a 15 ans,\r\n\r\n10:05:51:07  10:05:57:05\r\n{\\an1}\u00e9tait le premier pays \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\na amen\u00e9 un partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:01:18\r\n{\\an1}Depuis, les choses n'ont plus boug\u00e9.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:06:16\r\n{\\an1}Partenariat et un mariage,\r\nce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:06:06:20  10:06:09:01\r\n{\\an1}Et il y a le symbole.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:12:23\r\n{\\an1}Symboliquement, on a un partenariat\r\nenregistr\u00e9 et un mariage d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:06:13:03  10:06:15:06\r\n{\\an1}qui ne donne pas les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:06:15:09  10:06:21:08\r\n{\\an1}La question de l'adoption est\r\ncentrale.\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:26:17\r\n{\\an1}Des personnes\r\nqui vont se partenarier,\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:32:06\r\n{\\an1}en mettant partenariat enregistr\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:35:02\r\n{\\an1}\u00e7a expose que ce sont des personnes\r\nhomosexuelles.\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:38:12\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a promet d'\u00eatre un vif\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:42:04\r\n{\\an1}Ce d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 eu lieu chez la\r\nplupart de nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:48:02\r\n{\\an1}La Suisse a fait le choix des petits\r\npas.\r\n\r\n10:06:48:04  10:06:54:12\r\n{\\an1}-Le mariage civil\r\nentre couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:06:54:14  10:06:57:09\r\n{\\an1}C'est aux Pays-Bas en 2001\r\nqu'il a lieu pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:01:05\r\n{\\an1}Depuis, seize pays d'Europe\r\nreconnaissent le mariage homosexuel.\r\n\r\n10:07:01:07  10:07:06:00\r\n{\\an1}Derniers en date, Malte,\r\nl'Allemagne et l'Autriche.\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:10:21\r\n{\\an1}La Suisse et l'Italie n'autorisent\r\nqu'une union civile\r\n\r\n10:07:10:23  10:07:15:04\r\n{\\an1}et pas un mariage, avec tous\r\nles droits que cela implique.\r\n\r\n10:07:15:06  10:07:25:16\r\n{\\an1}La Suisse occupe le 27\u00e8me rang\r\nsur 49 \u00e0 l'index Rainbow Europe.\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:29:12\r\n{\\an1}La Suisse,\r\navant-gardiste par le pass\u00e9,\r\n\r\n10:07:29:14  10:07:33:19\r\n{\\an1}d\u00e9p\u00e9nalise l'homosexualit\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n10:07:33:21  10:07:37:00\r\n{\\an1}quand ses voisins\r\nfont de la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:40:11\r\n{\\an1}Ces images t\u00e9moignent\r\nd'une autre avanc\u00e9e:\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:45:09\r\n{\\an1}la naissance du partenariat\r\nenregistr\u00e9 en 2005.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:47:04\r\n{\\an1}La Suisse, premier pays\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:49:23\r\n{\\an1}o\u00f9 la reconnaissance\r\ndes couples homosexuels\r\n\r\n10:07:50:01  10:07:52:07\r\n{\\an1}est accord\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n10:07:52:09  10:07:55:04\r\n{\\an1}Depuis, une politique de petits pas.\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:59:11\r\n{\\an1}En 2018, l'autorisation pour les\r\ncouples de m\u00eame sexe d'adopter,\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:02:10\r\n{\\an1}mais uniquement l'enfant\r\nde leur partenaire.\r\n\r\n10:08:02:11  10:08:05:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Suisse\r\ntente d'aller plus loin\r\n\r\n10:08:05:13  10:08:08:09\r\n{\\an1}avec un projet\r\nde mariage civil pour tous.\r\n\r\n10:08:08:11  10:08:11:21\r\n{\\an1}La version adopt\u00e9e\r\nlaisse de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:08:11:23  10:08:14:20\r\n{\\an1}la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n10:08:14:22  10:08:21:00\r\n{\\an1}L'Eglise protestante\r\ns'est prononc\u00e9e pour ce mariage.\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:24:21\r\n{\\an1}La Suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\nsi proche d'un d\u00e9nouement\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:30:09\r\n{\\an1}sur cette question sensible.\r\n\r\n10:08:30:11  10:08:34:16\r\n{\\an1}C.GANI: Muriel Waeger,\r\n\r\n10:08:34:20  10:08:37:11\r\n{\\an1}avant qu'on entre dans le vif du\r\nsujet,\r\n\r\n10:08:37:14  10:08:40:20\r\n{\\an1}est-ce qu'on peut vraiment dire que\r\nla Suisse est en retard ?\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:43:03\r\n{\\an1}M.WAEGER: Oui.\r\n\r\n10:08:43:07  10:08:47:10\r\n{\\an1}Elle est en retard pour les couples\r\ndu m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:51:01\r\n{\\an1}Le mariage montre bien qu'on n'a pas\r\nles m\u00eames droits.\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:54:11\r\n{\\an1}On n'a pas le droit d'adopter.\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:56:17\r\n{\\an1}Dans le mariage que l'on aimerait\r\navoir,\r\n\r\n10:08:56:21  10:09:00:00\r\n{\\an1}on aimerait avoir le m\u00eame nom, et\r\nles m\u00eames droits.\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:04:19\r\n{\\an1}Les couples de m\u00eame sexe,\r\naujourd'hui,\r\n\r\n10:09:04:23  10:09:10:21\r\n{\\an1}sont reconnus comme \u00e9tant comme tous\r\nles autres couples...\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:15:09\r\n{\\an1}C.GANI: On a vu qu'on \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0\r\nl'avance avec les partenariats\r\n\r\n10:09:15:12  10:09:17:01\r\n{\\an1}enregistr\u00e9s.\r\nEt tout \u00e0 coup...\r\n\r\n10:09:17:05  10:09:23:03\r\n{\\an1}M.WAEGER: On se reposait l\u00e0-dessus,\r\net on n'a pas avanc\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:09:28:03  10:09:29:21\r\n{\\an1}Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile a avanc\u00e9.\r\n\r\n10:09:30:01  10:09:33:21\r\n{\\an1}Avec le partenariat, on a les m\u00eames\r\ndevoirs, mais pas les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:09:34:01  10:09:36:15\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a change rapidement.\r\n\r\n10:09:36:19  10:09:42:17\r\n{\\an1}C.GANI: On a vu l'\u00e9volution des pays\r\nautour de nous.\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:53:08\r\n{\\an1}Est-ce que vous ne vous battez pas\r\ndans quelque chose d'in\u00e9luctable ?\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:58:14\r\n{\\an1}M.FRUEH: Ce qui est primordial de\r\nsavoir,\r\n\r\n10:09:58:18  10:10:04:10\r\n{\\an1}c'est quel est le but du mariage.\r\n\r\n10:10:04:13  10:10:08:10\r\n{\\an1}\u00c7a permet la r\u00e9alisation juridique\r\net spirituelle de la cellule de base\r\n\r\n10:10:08:13  10:10:12:01\r\n{\\an1}de notre soci\u00e9t\u00e9, la famille.\r\nCe n'est pas tomb\u00e9 des \u00e9toiles.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:14\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s les premiers\r\ntextes de la Bible.\r\n\r\n10:10:16:18  10:10:19:11\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, il y avait un homme et\r\nune femme.\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:22:22\r\n{\\an1}Ils sont s\u00e9par\u00e9s de leurs parents\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:29:00\r\n{\\an1}pour former une nouvelle cellule et\r\nprocr\u00e9er.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:38:15\r\n{\\an1}Le mariage, ce n'est pas simplement\r\nquelque chose que l'on peut changer.\r\n\r\n10:10:38:19  10:10:41:18\r\n{\\an1}Le mariage, c'est l'homme, la femme,\r\n\r\n10:10:41:21  10:10:45:18\r\n{\\an1}mais toujours avec cette vision de\r\nprocr\u00e9er.\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:49:12\r\n{\\an1}Si la soci\u00e9t\u00e9 prot\u00e8ge la famille,\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:53:12\r\n{\\an1}c'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:10:53:17  10:10:55:19\r\n{\\an1}lorsqu'un enfant est en route,\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:18\r\n{\\an1}la famille est sensibilis\u00e9e.\r\n\r\n10:10:58:22  10:11:04:07\r\n{\\an1}La maman est fragilis\u00e9e,\r\n\r\n10:11:04:11  10:11:06:13\r\n{\\an1}un petit enfant est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:06:17  10:11:09:03\r\n{\\an1}\u00c7a demande beaucoup de travail.\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:12:10\r\n{\\an1}La vision de la famille et de la\r\nprocr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:11:12:13  10:11:18:11\r\n{\\an1}c'est important.\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:20:17\r\n{\\an1}C.GANI: Vous invoquiez l'Eglise.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:03\r\n{\\an1}Il y a une position qui a fait\r\nbeaucoup de bruit ces derniers\r\n\r\n10:11:24:07  10:11:26:10\r\n{\\an1}jours.\r\n\r\n10:11:26:13  10:11:32:10\r\n{\\an1}L'Eglise protestante a dit oui\r\nau mariage pour tous.\r\n\r\n10:11:35:06  10:11:39:17\r\n{\\an1}Pourquoi faites-vous ce pas\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n10:11:39:21  10:11:45:19\r\n{\\an1}C.COSTA: J'avance avec mon temps.\r\n\r\n10:11:56:06  10:11:58:23\r\n{\\an1}\u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'ADN du\r\nprotestantisme\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:05:01\r\n{\\an1}d'avance avec son temps.\r\n\r\n10:12:06:17  10:12:12:17\r\n{\\an1}Il faut prendre les devants pour\r\naccompagner cette communaut\u00e9.\r\n\r\n10:12:12:22  10:12:16:08\r\n{\\an1}L'\u00e9glise dit que c'est un petit\r\nsujet.\r\n\r\n10:12:16:11  10:12:19:21\r\n{\\an1}Il faut le remettre dans une soci\u00e9t\u00e9\r\nun peu plus large\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:23:07\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a de vrais probl\u00e8mes de\r\nsoci\u00e9t\u00e9 qui devrait plus nous\r\n\r\n10:12:23:11  10:12:25:16\r\n{\\an1}mobiliser\r\n\r\n10:12:25:19  10:12:29:16\r\n{\\an1}que de simplement voir des personnes\r\nqui s'aiment et qui ont des projets\r\n\r\n10:12:29:20  10:12:35:11\r\n{\\an1}de famille.\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:20\r\n{\\an1}C.GANI: C'est un petit sujet, dit\r\nCaroline Costa.\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:41:21\r\n{\\an1}Pour vous aussi ?\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:45:11\r\n{\\an1}\u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 faire le pas\r\nd'accepter le mariage pour tous ?\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:48:18\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Je peux entendre la\r\nsouffrance des homosexuels\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:52:05\r\n{\\an1}qui veulent avoir une\r\nreconnaissance.\r\n\r\n10:12:52:09  10:12:58:07\r\n{\\an1}Pour ces personnes, ce n'est pas un\r\npetit sujet.\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:08:22\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas dans ce sens-l\u00e0\r\nqu'elle le disait.\r\n\r\n10:13:09:02  10:13:12:11\r\n{\\an1}On n'est pas dans une question de\r\nreconnaissance des sentiments\r\n\r\n10:13:12:14  10:13:14:08\r\n{\\an1}amoureux.\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:17:20\r\n{\\an1}Souvent, on dit que les personnes\r\nhomosexuelles ont le droit de\r\n\r\n10:13:18:00  10:13:21:18\r\n{\\an1}s'aimer.\r\nL'Eglise catholique reconna\u00eet.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:01\r\n{\\an1}Une relation qui est fond\u00e9e sur\r\nl'amour,\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:30:01\r\n{\\an1}l'\u00e9glise la soutient.\r\n\r\n10:13:31:00  10:13:35:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'\u00e9tait la question du\r\nmariage civil pour tous.\r\n\r\n10:13:35:20  10:13:40:11\r\n{\\an1}La position des \u00e9v\u00eaques,\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:46:13\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire que \u00e7a ne\r\nconcernait pas les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:50:19\r\n{\\an1}Les \u00e9v\u00eaques se sont abstenus de se\r\nprononcer sur la question du mariage\r\n\r\n10:13:50:23  10:13:53:22\r\n{\\an1}pour tous.\r\n\r\n10:13:54:02  10:13:58:18\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame une position sur\r\nl'avant-projet.\r\n\r\n10:13:58:22  10:14:01:16\r\n{\\an1}Notre but n'est pas de dire ce qu'il\r\nfaut faire,\r\n\r\n10:14:01:20  10:14:05:07\r\n{\\an1}mais de donner une orientation et de\r\nsoulever\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:09:17\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:14:09:21  10:14:13:18\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes ne sont pas dans le\r\nmariage pour tous,\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:17:07\r\n{\\an1}mais dans les cons\u00e9quences que\r\npourrait avoir ce mariage civil,\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:04\r\n{\\an1}notamment sur la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n10:14:20:08  10:14:26:06\r\n{\\an1}C'est assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:34:14\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois que je vois\r\ncela d'un avant-projet de loi.\r\n\r\n10:14:34:18  10:14:38:01\r\n{\\an1}C'est \u00e9crit dans l'avant-projet.\r\nC'est la tactique du salami.\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:44:03\r\n{\\an1}On ne regarde pas les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:14:46:09  10:14:49:23\r\n{\\an1}C.GANI: On va parler apr\u00e8s de\r\nprocr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es.\r\n\r\n10:14:50:03  10:14:55:05\r\n{\\an1}Mais sur le principe,\r\n\r\n10:14:55:09  10:14:58:21\r\n{\\an1}2 hommes qui se marient, 2 femmes\r\nqui se marient, vous acceptez ce\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:03:07\r\n{\\an1}principe ?\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:06:07\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Si c'est un mariage\r\nreligieux, non.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:12:05\r\n{\\an1}Un mariage civil,\r\n\r\n10:15:12:09  10:15:18:07\r\n{\\an1}on reconna\u00eet la relation\r\n\r\n10:15:21:22  10:15:26:03\r\n{\\an1}entre 2 personnes si elle est fond\u00e9e\r\nsur l'amour et la bienveillance.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:29:11\r\n{\\an1}C.GANI: Il y a un projet sur le tas.\r\n\r\n10:15:29:14  10:15:32:11\r\n{\\an1}On a \u00e0 peu pr\u00e8s un consensus sur le\r\nmariage pour tous.\r\n\r\n10:15:32:15  10:15:34:18\r\n{\\an1}Les m\u00eames droits pour tous,\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:38:20\r\n{\\an1}m\u00eame si on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour\r\nl'instant\r\n\r\n10:15:39:00  10:15:44:18\r\n{\\an1}la question de la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e,\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:48:09\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au don de\r\nsperme pour les couples lesbiens.\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:51:05\r\n{\\an1}On met de c\u00f4t\u00e9 le sujet qui f\u00e2che.\r\n\r\n10:15:51:09  10:15:56:03\r\n{\\an1}On est quand m\u00eame avec un projet qui\r\nlutte contre les discriminations.\r\n\r\n10:15:56:07  10:15:59:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Les discriminations sont\r\nune chose ha\u00efssable\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:01:13\r\n{\\an1}contre laquelle on a le droit de\r\nlutter.\r\n\r\n10:16:01:17  10:16:04:12\r\n{\\an1}Sous couvert de lutter contre des\r\ndiscriminations,\r\n\r\n10:16:04:16  10:16:08:13\r\n{\\an1}on modifie les r\u00e8gles et on\r\nr\u00e9fl\u00e9chit assez peu.\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:11:08\r\n{\\an1}L'Eglise protestante a assez peu\r\nr\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:17:10\r\n{\\an1}sur les cons\u00e9quences soci\u00e9tales.\r\n\r\n10:16:17:13  10:16:20:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais de ceux qui souhaitaient\r\nqu'on ait un changement\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:23:08\r\n{\\an1}constitutionnel d'abord.\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:25:20\r\n{\\an1}Le droit au mariage est dans la\r\nconstitution.\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:28:03\r\n{\\an1}Dans l'esprit des gens,\r\n\r\n10:16:28:07  10:16:31:08\r\n{\\an1}le mariage a un certain sens.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:34:00\r\n{\\an1}Si une poign\u00e9e de personnes, les\r\nparlementaires,\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:38:13\r\n{\\an1}peut changer le sens de ce mot,\r\n\r\n10:16:38:17  10:16:42:07\r\n{\\an1}ce serait bien de consulter\r\nl'ensemble des citoyens.\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:47:08\r\n{\\an1}Il y a une interdiction dans la\r\nconstitution des m\u00e8res porteuses.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:51:08\r\n{\\an1}Il y aura un d\u00e9bat entre lesbiennes\r\nqui voudront un don de sperme,\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:55:05\r\n{\\an1}les homosexuels qui ont\r\nl'interdiction...\r\n\r\n10:16:55:09  10:16:58:11\r\n{\\an1}C.GANI: Il n'y a pas eu de\r\nmodification constitutionnelle.\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:02:08\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous parlez du salami.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:08:01\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir frontalement un vrai\r\nd\u00e9bat,\r\n\r\n10:17:08:05  10:17:13:10\r\n{\\an1}en posant la question au peuple:\r\n\r\n10:17:13:13  10:17:18:22\r\n{\\an1}\"Consid\u00e9rez-vous v\u00e9ritablement\r\nqu'un homme et un homme\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:23:03\r\n{\\an1}ou une femme et une femme, c'est la\r\nm\u00eame chose qu'un homme et une femme,\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:29:04\r\n{\\an1}car il y a 2 \u00eatres humains \u00e9gaux en\r\ndroit et en dignit\u00e9,\r\n\r\n10:17:31:13  10:17:34:23\r\n{\\an1}ou est-ce que le mariage repr\u00e9sente\r\nquelque chose pour vous ?\"\r\n\r\n10:17:35:02  10:17:38:12\r\n{\\an1}La commission a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\navoir de d\u00e9bat constitutionnel,\r\n\r\n10:17:38:16  10:17:43:00\r\n{\\an1}de faire \u00e7a sous forme de loi,\r\n\r\n10:17:43:04  10:17:47:00\r\n{\\an1}d'\u00e9vacuer ce qui allait provoquer un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 coup s\u00fbr,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 savoir la question de la\r\nprocr\u00e9ation, et d'y aller \u00e9tape par\r\n\r\n10:17:50:14  10:17:52:17\r\n{\\an1}\u00e9tape.\r\n\r\n10:17:52:21  10:17:57:12\r\n{\\an1}C.GANI: Sur le projet tel qu'il a\r\n\u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en commission,\r\n\r\n10:17:57:16  10:18:01:16\r\n{\\an1}il dit mariage pour tous, les m\u00eames\r\ndroits pour tous.\r\n\r\n10:18:01:20  10:18:05:09\r\n{\\an1}Vous disiez que c'est la m\u00eame chose\r\nque le partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:07:15\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame des\r\ndiff\u00e9rences.\r\n\r\n10:18:07:19  10:18:10:00\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: J'attends qu'on me les\r\nmontre.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:13:05\r\n{\\an1}Il y a quelques petites diff\u00e9rences\r\nqui se justifient.\r\n\r\n10:18:13:09  10:18:19:07\r\n{\\an1}Elles ne sont pour rien de la\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:18:20:03  10:18:26:03\r\n{\\an1}Il faut traiter les situations\r\nsemblables\r\n\r\n10:18:26:10  10:18:32:10\r\n{\\an1}de mani\u00e8re semblable.\r\n\r\n10:18:34:04  10:18:37:23\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat, lorsque vous mettez\r\ndans un lit 2 personnes dans un lit,\r\n\r\n10:18:38:03  10:18:40:21\r\n{\\an1}si vous en retrouvez 3 au bout d'un\r\nan, c'est le cas\r\n\r\n10:18:41:01  10:18:43:06\r\n{\\an1}que lorsque nous avons un homme une\r\nfemme.\r\n\r\n10:18:43:10  10:18:45:20\r\n{\\an1}C'est un fait biologique.\r\n\r\n10:18:46:01  10:18:50:11\r\n{\\an1}Le droit ne peut qu'accompagner le\r\nfait.\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:56:05\r\n{\\an1}Et que vous avez un enfant, \u00e7a\r\nint\u00e9resse la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:18:56:09  10:19:02:07\r\n{\\an1}qui doit l\u00e9gif\u00e9rer sur la situation.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:06:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas ce probl\u00e8me dans des\r\ncouples qui ne sont pas f\u00e9conds.\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:08:11\r\n{\\an1}Si vous voulez les rendre f\u00e9conds,\r\n\r\n10:19:08:14  10:19:14:11\r\n{\\an1}c'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:27:23  10:19:33:08\r\n{\\an1}M.REYNARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\nfait que pour la prochaine fois,\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:37:05\r\n{\\an1}Monsieur Nidegger revienne sur cette\r\nhistoire de la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n10:19:37:10  10:19:39:22\r\n{\\an1}Il y a toujours un renvoi \u00e0 la\r\nsexualit\u00e9.\r\n\r\n10:19:40:02  10:19:44:01\r\n{\\an1}Il y a quelque chose qui vous\r\nperturbe.\r\n\r\n10:19:44:05  10:19:47:06\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose,\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:12\r\n{\\an1}on parle de d\u00e9mocratie,\r\n\r\n10:19:49:16  10:19:51:22\r\n{\\an1}de droits de vote du peuple.\r\n\r\n10:19:52:02  10:19:55:11\r\n{\\an1}Ce sera toujours le cas dans notre\r\npays.\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:58:13\r\n{\\an1}Le partenariat enregistr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\r\npar la population.\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:00:20\r\n{\\an1}Vous y \u00e9tiez oppos\u00e9s,\r\n\r\n10:20:01:00  10:20:06:14\r\n{\\an1}mais la population a dit oui.\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:10:12\r\n{\\an1}Ce que je ne comprends pas,\r\n\r\n10:20:10:16  10:20:14:09\r\n{\\an1}c'est toute l'\u00e9nergie qui est mise\r\npour lutter contre ces droits.\r\n\r\n10:20:14:12  10:20:17:14\r\n{\\an1}On ne va rien nous enlever, \u00e0 nous.\r\n\r\n10:20:17:18  10:20:20:04\r\n{\\an1}Comme hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels,\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:24:18\r\n{\\an1}on n'aura pas de droit en moins.\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:30:19\r\n{\\an1}On va juste donner des droits\r\nsuppl\u00e9mentaires aux homosexuels.\r\n\r\n10:20:30:23  10:20:34:14\r\n{\\an1}Je ne comprends pas toute l'\u00e9nergie\r\nque vous mettez pour vous battre\r\n\r\n10:20:34:18  10:20:37:20\r\n{\\an1}contre des droits suppl\u00e9mentaires\r\npour d'autres personnes.\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:40:04\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Il y a un combat pour un\r\nmot.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:42:14\r\n{\\an1}Et de ce mot,\r\non va faire d\u00e9couler un droit.\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:48:16\r\n{\\an1}Et ce droit sera un droit \u00e0\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:52:20\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais que l'on regarde\r\nles diff\u00e9rences entre le partenariat\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:55:11\r\n{\\an1}enregistr\u00e9 et le mariage pour tous.\r\n\r\n10:20:55:15  10:20:59:13\r\n{\\an1}L'adoption conjointe serait possible\r\navec le mariage,\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:02:17\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas avec le\r\npartenariat enregistr\u00e9, \u00e0\r\n\r\n10:21:02:21  10:21:08:19\r\n{\\an1}l'exception de l'adoption de\r\nl'enfant du partenaire.\r\n\r\n10:21:09:02  10:21:12:13\r\n{\\an1}La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\nn'est pas autoris\u00e9e avec le\r\n\r\n10:21:12:17  10:21:15:22\r\n{\\an1}partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:22:18\r\n{\\an1}Pour l'instant, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e\r\ndu projet du mariage pour tous.\r\n\r\n10:21:22:22  10:21:27:13\r\n{\\an1}Mais elle pourrait revenir lors du\r\nd\u00e9bat du printemps.\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:32:23\r\n{\\an1}Les \u00e9poux auraient le libre choix de\r\nleur r\u00e9gime matrimonial.\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:36:16\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le libre choix du r\u00e9gime\r\nmatrimonial existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:42:18\r\n{\\an1}C.GANI: En s\u00e9paration des biens,\r\nactuellement.\r\n\r\n10:21:43:17  10:21:47:10\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous pouvez opter\r\npour l'autre r\u00e9gime,\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:49:13\r\n{\\an1}la participation aux\r\nacqu\u00eats,\r\n\r\n10:21:49:15  10:21:52:04\r\n{\\an1}alors que pour les couples mari\u00e9s,\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:01\r\n{\\an1}vous \u00eates d'office pour la\r\nparticipation aux acqu\u00eats\r\n\r\n10:21:56:05  10:22:02:03\r\n{\\an1}mais vous pouvez opter pour l'autre\r\noption.\r\n\r\n10:22:04:06  10:22:06:11\r\n{\\an1}Il y a 15 ans,\r\n\r\n10:22:06:15  10:22:09:12\r\n{\\an1}lorsqu'il y a eu ce d\u00e9bat,\r\n\r\n10:22:09:16  10:22:12:19\r\n{\\an1}sachant que la question de filiation\r\nallait faire probl\u00e8me,\r\n\r\n10:22:12:23  10:22:15:02\r\n{\\an1}on a mis dans la loi\r\nsur le partenariat\r\n\r\n10:22:15:06  10:22:17:07\r\n{\\an1}une interdiction d'adopter.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:06\r\n{\\an1}C'est une discrimination.\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:23:11\r\n{\\an1}On a fait cette discrimination pour\r\nrassurer la population\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:28:05\r\n{\\an1}sur le caract\u00e8re non dangereux.\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:32:11\r\n{\\an1}Entre adultes consentants,\r\n\r\n10:22:32:13  10:22:35:02\r\n{\\an1}qu'est-ce que l'\u00c9tat doit s'immiscer\r\nl\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:22:35:07  10:22:39:05\r\n{\\an1}Je suis d'accord avec vous.\r\n\r\n10:22:39:09  10:22:42:09\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter la cons\u00e9quence de tout\r\ncela sur les enfants,\r\n\r\n10:22:42:12  10:22:45:05\r\n{\\an1}on avait interdit cela.\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:51:07\r\n{\\an1}Voyant que la PMA va poser probl\u00e8me,\r\non la ressort.\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:57:15\r\n{\\an1}On avance \u00e9tape par \u00e9tape dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 dans laquelle...\r\n\r\n10:22:57:19  10:23:03:17\r\n{\\an1}On se fout pas mal du devenir des\r\nenfants...\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:11:05\r\n{\\an1}C.COSTA: Pas du tout.\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:17:04\r\n{\\an1}Les enfants de ces familles\r\ncroissent mieux.\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:20:11\r\n{\\an1}Ces personnes-l\u00e0 sont tellement\r\ndiscrimin\u00e9es,\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:22:19\r\n{\\an1}elles ont tellement peur de mal\r\nfaire\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:25:03\r\n{\\an1}et de mal \u00e9duqu\u00e9,\r\n\r\n10:23:25:07  10:23:29:19\r\n{\\an1}qu'elles sont tellement conscientes\r\n\r\n10:23:29:23  10:23:35:21\r\n{\\an1}qu'elles chargent les enfants de\r\ncette empathie,\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:39:07\r\n{\\an1}de ce non-jugement.\r\n\r\n10:23:39:11  10:23:43:01\r\n{\\an1}Ces recherches ont d\u00e9montr\u00e9 que ce\r\nsont des enfants tr\u00e8s ouverts et\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:23\r\n{\\an1}tr\u00e8s bien dans leur peau.\r\n\r\n10:23:46:03  10:23:51:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Ce n'est pas unanime.\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:54:05\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Il n'y a aucune \u00e9tude\r\nqui a montr\u00e9\r\n\r\n10:23:54:09  10:24:00:16\r\n{\\an1}que des enfants de couples\r\nhomosexuels vont moins bien\r\n\r\n10:24:00:19  10:24:02:22\r\n{\\an1}ou \u00e9tait plus tristes.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:08:01\r\n{\\an1}Strictement aucune \u00e9tude.\r\n\r\n10:24:08:04  10:24:13:07\r\n{\\an1}C.GANI: On va revenir sur la\r\ntechnique du salami.\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:17:11\r\n{\\an1}On est en train de saucissonner un\r\nprojet.\r\n\r\n10:24:17:15  10:24:22:10\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux\r\nd'avoir tout en m\u00eame temps ?\r\n\r\n10:24:22:13  10:24:25:23\r\n{\\an1}Mariage pour tous, et la question de\r\nla procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\n\r\n10:24:26:03  10:24:29:17\r\n{\\an1}assist\u00e9e ?\r\nM.REYNARD: Totalement.\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:34:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y\r\na pas mal de changements.\r\n\r\n10:24:34:12  10:24:39:03\r\n{\\an1}Lors du traitement de cet objet,\r\n\r\n10:24:39:07  10:24:41:11\r\n{\\an1}il y aura une majorit\u00e9 pour ajouter\r\nla PMA\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:43:17\r\n{\\an1}et avoir un projet \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:47:19\r\n{\\an1}C'est ce que je d\u00e9fends.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:59:12\r\n{\\an1}Je crois savoir que l'aile plut\u00f4t\r\nde droite s'y est oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:00:08\r\n{\\an1}On veut avoir une situation de m\u00eames\r\ndroits.\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:06:15\r\n{\\an1}On veut avoir une situation de m\u00eames\r\ndroits.\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:08:22\r\n{\\an1}Sur la PMA,\r\n\r\n10:25:09:02  10:25:14:22\r\n{\\an1}on donnerait les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:19:12\r\n{\\an1}Il ne faut pas sous-estimer une\r\nchose.\r\n\r\n10:25:19:16  10:25:22:19\r\n{\\an1}C'est l'importance que \u00e7a a\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 sur l'acceptation,\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:25:02\r\n{\\an1}sur la tol\u00e9rance.\r\n\r\n10:25:25:06  10:25:27:09\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes viennent d'\u00eatre men\u00e9es.\r\n\r\n10:25:27:12  10:25:29:15\r\n{\\an1}Elles montrent\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:33:11\r\n{\\an1}que le fait d'avoir un mariage pour\r\ntous dans un pays,\r\n\r\n10:25:33:13  10:25:37:23\r\n{\\an1}\u00e7a fait baisser le taux de suicides\r\ndes jeunes homosexuels.\r\n\r\n10:25:38:03  10:25:41:13\r\n{\\an1}Parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9\r\non est except\u00e9 l'emporte son\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:46:01\r\n{\\an1}orientation sexuelle.\r\n\r\n10:25:46:05  10:25:52:03\r\n{\\an1}On ne doit pas sous-estimer cela\r\ndans le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:25:52:07  10:25:55:16\r\n{\\an1}C.GANI: Vous nous avez dit que\r\nl'Eglise catholique ne peut pas se\r\n\r\n10:25:55:20  10:25:59:05\r\n{\\an1}prononcer sur le mariage pour tous\r\nsans savoir ce que l'on fait\r\n\r\n10:25:59:09  10:26:02:01\r\n{\\an1}de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\nassist\u00e9e.\r\n\r\n10:26:02:04  10:26:05:01\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Juste avant de\r\nr\u00e9pondre,\r\n\r\n10:26:05:05  10:26:11:03\r\n{\\an1}vous avez parl\u00e9 du droit de cit\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:16  10:26:26:10\r\n{\\an1}Les \u00e9v\u00eaques ont clairement dit que\r\nc'est une discrimination, il faut\r\n\r\n10:26:26:13  10:26:32:11\r\n{\\an1}soutenir ce droit de cit\u00e9.\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:37:12\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: La naturalisation est\r\nfacilit\u00e9e pour les couples mari\u00e9s et\r\n\r\n10:26:37:16  10:26:39:19\r\n{\\an1}pour les couples partenari\u00e9s\r\n\r\n10:26:39:23  10:26:45:19\r\n{\\an1}est facilit\u00e9e \u00e9galement.\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:54:19\r\n{\\an1}Vous vous battez pour des mots.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:00:14\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: La difficult\u00e9 qu'on\r\navait dans la commission de\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:01:21\r\n{\\an1}bio\u00e9thique sur la PMA,\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:06:13\r\n{\\an1}c'est de rappeler qu'il n'y a pas de\r\ndroit \u00e0 l'enfant.\r\n\r\n10:27:06:17  10:27:12:15\r\n{\\an1}L'enfant est une personne qui a des\r\ndroits aussi.\r\n\r\n10:27:16:17  10:27:20:11\r\n{\\an1}On marchandise l'enfant en disant\r\nqu'on a le droit d'avoir un enfant.\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:24:12\r\n{\\an1}C'est le souci de la PMA.\r\n\r\n10:27:24:16  10:27:28:03\r\n{\\an1}Le souci qu'avaient les \u00e9v\u00eaques avec\r\nla procr\u00e9ation m\u00e9dicalement\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:29:12\r\n{\\an1}assist\u00e9e,\r\n\r\n10:27:29:16  10:27:33:10\r\n{\\an1}ce n'est pas un souci qui concerne\r\nseulement les couples homosexuels.\r\n\r\n10:27:33:13  10:27:35:16\r\n{\\an1}C'est une position g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:37:18\r\n{\\an1}Il y a des probl\u00e8mes \u00e9thiques \u00e0 la\r\nPMA\r\n\r\n10:27:37:22  10:27:40:01\r\n{\\an1}aussi pour les couples\r\nh\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n10:27:40:05  10:27:43:12\r\n{\\an1}C.GANI: C'est un autre sujet.\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:47:22\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: Je crois que c'est\r\nvraiment le sujet.\r\n\r\n10:27:48:02  10:27:51:17\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais bien entendre\r\nMuriel Waeger sur ce que vous venez\r\n\r\n10:27:51:21  10:27:54:00\r\n{\\an1}de dire.\r\nIl y a une marchandisation de\r\n\r\n10:27:54:04  10:27:56:07\r\n{\\an1}l'enfant ?\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:58:17\r\n{\\an1}M.WAEGER: Je ne pense pas que ce\r\nsoit le cas.\r\n\r\n10:27:58:21  10:28:00:15\r\n{\\an1}Si on ouvre le mariage pour tous,\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:05:09\r\n{\\an1}il s'agit d'ouvrir les m\u00eames droits\r\net devoirs.\r\n\r\n10:28:05:12  10:28:09:05\r\n{\\an1}Pour moi, il n'y a pas de probl\u00e8me\r\nsi c'est interdit pour les couples\r\n\r\n10:28:09:09  10:28:14:07\r\n{\\an1}h\u00e9t\u00e9rosexuels de l'interdire aussi\r\npour les couples homosexuels.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:18:07\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, on parle de quelque chose\r\npour lequel les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n10:28:18:10  10:28:20:21\r\n{\\an1}ont acc\u00e8s.\r\nIl faut donc l'ouvrir aussi pour les\r\n\r\n10:28:21:01  10:28:23:04\r\n{\\an1}couples de m\u00eame sexe.\r\n\r\n10:28:23:08  10:28:25:11\r\n{\\an1}Par contre, ce que \u00e7a engendre\r\napr\u00e8s,\r\n\r\n10:28:25:14  10:28:27:15\r\n{\\an1}quand on fait cette discrimination,\r\n\r\n10:28:27:19  10:28:31:21\r\n{\\an1}\u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:28:32:01  10:28:35:15\r\n{\\an1}Ces cons\u00e9quences sont graves.\r\n\r\n10:28:35:19  10:28:39:09\r\n{\\an1}Ce qu'on fait subir \u00e0 ces femmes,\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:45:11\r\n{\\an1}c'est de les faire aller en Espagne\r\npour avoir cette PMA\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:51:15\r\n{\\an1}dans un pays o\u00f9 c'est permis.\r\n\r\n10:28:56:03  10:29:00:11\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9penses.\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:05:05\r\n{\\an1}Quand vous avez un probl\u00e8me avec\r\nvotre enfant,\r\n\r\n10:29:05:09  10:29:11:07\r\n{\\an1}vous ne pouvez pas aller chez le\r\ngyn\u00e9cologue au coin de la rue.\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:16:21\r\n{\\an1}Ce sont des probl\u00e8mes qui existent\r\net qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui.\r\n\r\n10:29:17:01  10:29:20:21\r\n{\\an1}Ils ont des cons\u00e9quences sur la vie\r\ndes enfants et de la m\u00e8re biologique\r\n\r\n10:29:21:01  10:29:26:13\r\n{\\an1}de ses enfants.\r\nC.GANI: Est-ce qu'on est hypocrite ?\r\n\r\n10:29:26:16  10:29:30:08\r\n{\\an1}On laisse ces femmes allait\r\nl'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:29:30:11  10:29:32:22\r\n{\\an1}on a meilleur temps de les laisser\r\naller en Suisse ?\r\n\r\n10:29:32:22  10:29:36:09\r\n{\\an1}M.FRUEH: Je ne pense pas que ce soit\r\nune question d'hypocrisie.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:38:15\r\n{\\an1}C'est une question de choix.\r\n\r\n10:29:38:19  10:29:41:02\r\n{\\an1}C.GANI: Mais \u00e7a se fait ?\r\n\r\n10:29:41:06  10:29:45:11\r\n{\\an1}M.FRUEH: Oui.\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:49:09\r\n{\\an1}J'aimerais revenir sur le droit de\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:29:49:12  10:29:55:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est la journ\u00e9e des\r\ndroits de l'enfant.\r\n\r\n10:29:56:22  10:30:00:00\r\n{\\an1}Un article de la convention\r\ninternationale des droits de\r\n\r\n10:30:00:03  10:30:01:15\r\n{\\an1}l'enfant\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:06:21\r\n{\\an1}dit que l'enfant a droit \u00e0 un p\u00e8re\r\net une m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:10:06\r\n{\\an1}On s'est rendu compte dans\r\nl'\u00e9ducation qu'un enfant a besoin\r\n\r\n10:30:10:10  10:30:16:08\r\n{\\an1}de ses 2 parents.\r\n\r\n10:30:19:10  10:30:22:23\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que deux femmes et 2\r\nhommes peuvent \u00eatre fantastiques\r\n\r\n10:30:23:03  10:30:29:01\r\n{\\an1}mais un enfant a besoin des deux.\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:33:20\r\n{\\an1}C.COSTA: J'aimerais revenir sur le\r\ntexte de la Gen\u00e8se.\r\n\r\n10:30:34:00  10:30:36:07\r\n{\\an1}Il est souvent cit\u00e9 dans ce genre de\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n10:30:36:11  10:30:38:12\r\n{\\an1}C'est tout au d\u00e9but de la Bible.\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:40:22\r\n{\\an1}Il y a 2 r\u00e9cits de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:30:41:03  10:30:45:16\r\n{\\an1}Dans l'un de ces r\u00e9cits, il est dit\r\n\r\n10:30:45:20  10:30:51:18\r\n{\\an1}que \"Dieu cr\u00e9a un humain\"\r\n\r\n10:30:55:11  10:31:00:01\r\n{\\an1}et qu'il le fit m\u00e2le et femelle.\r\n\r\n10:31:00:05  10:31:04:01\r\n{\\an1}C'est une diff\u00e9renciation d'identit\u00e9\r\nde genre.\r\n\r\n10:31:04:05  10:31:07:00\r\n{\\an1}Et \u00e0 partir de l\u00e0...\r\n\r\n10:31:07:03  10:31:13:02\r\n{\\an1}Je me suis perdue.\r\n\r\n10:31:15:20  10:31:17:20\r\n{\\an1}C.GANI: Faut-il un papa\r\net une maman ?\r\n\r\n10:31:17:22  10:31:25:11\r\n{\\an1}C.COSTA: En fait on a surtout besoin\r\nde 2 parents aimants.\r\n\r\n10:31:27:09  10:31:33:09\r\n{\\an1}On fait croire qu'un papa et une\r\nmaman sont formidables.\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:37:16\r\n{\\an1}Mais on ne parle pas des parents qui\r\nne s'occupent pas\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:43:18\r\n{\\an1}de leurs enfants.\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:50:22\r\n{\\an1}Les familles monoparentales\r\nne vivant pas seules.\r\n\r\n10:31:51:02  10:31:57:00\r\n{\\an1}Ils ont des tantes et oncles, etc.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:05:11\r\n{\\an1}C.GANI: Un t\u00e9l\u00e9spectateur nous dit\r\nqu'il pr\u00e9f\u00e8re un enfant heureux\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:09:04\r\n{\\an1}dans une famille monoparentale\r\nplut\u00f4t qu'un enfant malheureux dans\r\n\r\n10:32:09:08  10:32:12:04\r\n{\\an1}une famille dysfonctionnelle.\r\n\r\n10:32:12:08  10:32:15:17\r\n{\\an1}M.FRUEH: J'ai travaill\u00e9 pendant 25\r\nans avec des cas sociaux tr\u00e8s\r\n\r\n10:32:15:21  10:32:18:00\r\n{\\an1}graves.\r\n\r\n10:32:18:04  10:32:23:15\r\n{\\an1}Il y a des jeunes qui ont d\u00e9pass\u00e9\r\ntoutes les bornes.\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:29:17\r\n{\\an1}95 % sont des jeunes qui n'ont pas\r\neu papa maman.\r\n\r\n10:32:32:10  10:32:38:10\r\n{\\an1}Le p\u00e8re et la m\u00e8re c'est pour moi\r\n\u00e9ducateur.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:47:11\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le fait de savoir si 2\r\nfemmes peuvent \u00e9duquer un enfant.\r\n\r\n10:32:47:14  10:32:49:17\r\n{\\an1}C'est une question tr\u00e8s horizontale.\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:55:09\r\n{\\an1}La verticalit\u00e9 dispara\u00eet.\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:57:15\r\n{\\an1}Lorsque l'enfant se situe,\r\n\r\n10:32:57:19  10:33:00:05\r\n{\\an1}ce n'est pas par rapport \u00e0 des\r\nparents aimants.\r\n\r\n10:33:00:09  10:33:04:04\r\n{\\an1}Mais c'est aussi dans l'origine de\r\nla vie.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:07:13\r\n{\\an1}Avant l'arriv\u00e9e des hormones,\r\n\r\n10:33:07:18  10:33:13:16\r\n{\\an1}les enfants se demandent comment on\r\nfait des enfants.\r\n\r\n10:33:16:17  10:33:22:17\r\n{\\an1}L'enfant veut savoir son origine.\r\n\r\n10:33:23:22  10:33:30:14\r\n{\\an1}Lui dire que son origine est l'amour\r\nde ses parents va l'amener \u00e0 penser\r\n\r\n10:33:30:16  10:33:32:02\r\n{\\an1}qu'on lui ment.\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:38:11\r\n{\\an1}Cela montre que certaines\r\ntechniques d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:33:38:12  10:33:45:09\r\n{\\an1}marchent pour les animaux,\r\nmais pas pour les enfants.\r\n\r\n10:33:46:23  10:33:51:05\r\n{\\an1}C.COSTA: On va pouvoir ramener le\r\nd\u00e9bat a quelque chose de plus grand.\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:53:16\r\n{\\an1}Notre origine n'est pas l'humain\r\n\r\n10:33:53:20  10:33:59:17\r\n{\\an1}mais ce que moi j'appellerai Dieu.\r\n\r\n10:34:01:04  10:34:05:07\r\n{\\an1}Nous avons tous une m\u00eame origine.\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:07:13\r\n{\\an1}C.GANI: On va revenir sur la PMA.\r\n\r\n10:34:07:17  10:34:12:13\r\n{\\an1}l'Eglise protestante est-elle pour ?\r\n\r\n10:34:12:17  10:34:17:15\r\n{\\an1}C.COSTA: Il n'y a pas de position\r\n\u00e9tablie sur ce sujet.\r\n\r\n10:34:17:19  10:34:20:11\r\n{\\an1}On est entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le\r\nprojet du mariage.\r\n\r\n10:34:20:14  10:34:26:12\r\n{\\an1}On peut supposer que derri\u00e8re,\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:31:00\r\n{\\an1}il y a la multiplication,\r\nc'est-\u00e0-dire l'accueil de l'enfant.\r\n\r\n10:34:31:04  10:34:34:11\r\n{\\an1}Cela va de soi que ce n'est pas\r\ntoujours le projet de tous les\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:39:15\r\n{\\an1}mariages.\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:43:02\r\n{\\an1}Le mariage, pour l'instant, un homme\r\net une femme, s'unissent.\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:47:14\r\n{\\an1}Ils forment d\u00e9j\u00e0 une famille.\r\n\r\n10:34:47:18  10:34:51:23\r\n{\\an1}C'est ce que l'on dit aussi pendant\r\nle mariage.\r\n\r\n10:34:52:03  10:34:54:11\r\n{\\an1}La famille elle est n\u00e9e d\u00e9j\u00e0 lors du\r\nmariage.\r\n\r\n10:34:54:15  10:34:57:11\r\n{\\an1}Les fruits du mariage\r\n\r\n10:34:57:15  10:35:03:13\r\n{\\an1}ne sont pas que des enfants.\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:09:11\r\n{\\an1}Quand un couple n'a que les enfants\r\npour horizon, il peut se perdre.\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:14:04\r\n{\\an1}C.GANI: St\u00e8ve Bobillier ?\r\n\r\n10:35:14:08  10:35:20:06\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: J'avais une remarque\r\nsur la PMA.\r\n\r\n10:35:24:19  10:35:29:00\r\n{\\an1}L'Eglise catholique est contre la\r\nPMA.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:31:15\r\n{\\an1}Car cela pose de graves probl\u00e8mes\r\n\u00e9thiques.\r\n\r\n10:35:31:19  10:35:37:17\r\n{\\an1}Pour l'enfant et les parents.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:42:08\r\n{\\an1}La mani\u00e8re la plus facile d'avoir\r\ndes enfants c'est la f\u00e9condation in\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:46:05\r\n{\\an1}vitro.\r\n\r\n10:35:46:09  10:35:51:18\r\n{\\an1}C'est pour en faire une on va cr\u00e9er\r\n10 embryons.\r\n\r\n10:35:51:23  10:35:56:00\r\n{\\an1}On en implante deux.\r\n\r\n10:35:56:04  10:35:58:20\r\n{\\an1}Mais souvent \u00e7a ne marche pas\r\n\r\n10:35:59:00  10:36:04:22\r\n{\\an1}la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:36:05:13  10:36:09:17\r\n{\\an1}L\u00e0, on implante deux embryons\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:13:16\r\n{\\an1}et on a un ou deux enfants.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:23\r\n{\\an1}Les autres embryons sont congel\u00e9s\r\napr\u00e8s 5 ans.\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:25:01\r\n{\\an1}En Suisse on leur demande ce qu'ils\r\nveulent faire des embryons restants.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:28:11\r\n{\\an1}Cela pose probl\u00e8me pour les parents,\r\n\r\n10:36:28:14  10:36:32:00\r\n{\\an1}car ce sont d\u00e9j\u00e0 des enfants en\r\npuissance.\r\n\r\n10:36:32:04  10:36:35:05\r\n{\\an1}Il y a souvent une grave crise de\r\nconscience\r\n\r\n10:36:35:09  10:36:41:07\r\n{\\an1}de la part des parents.\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:46:12\r\n{\\an1}Il y a la question de l'embryon qui\r\nse pose: Est-ce que ce sont d\u00e9j\u00e0 des\r\n\r\n10:36:46:16  10:36:52:14\r\n{\\an1}enfants ? C'est une question\r\njuridique.\r\n\r\n10:36:54:21  10:36:58:17\r\n{\\an1}C.GANI: On est sur le principe m\u00eame\r\nde la PMA et non sur la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:36:58:21  10:37:00:23\r\n{\\an1}h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 et homosexualit\u00e9.\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:03:16\r\n{\\an1}S.BOBILLIER: C'est ce que je veux\r\ndire.\r\n\r\n10:37:03:20  10:37:06:16\r\n{\\an1}Les questions se posent pour les\r\ncouples h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:08:23\r\n{\\an1}comme pour les homosexuels.\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:14:13\r\n{\\an1}Mme Waeger,\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:18:02\r\n{\\an1}vous avez dit qu'il y avait\r\ndiscrimination envers les personnes\r\n\r\n10:37:18:06  10:37:24:04\r\n{\\an1}homosexuelles et notamment vers les\r\ncouples lesbiens.\r\n\r\n10:37:26:03  10:37:32:03\r\n{\\an1}Il faut faire une diff\u00e9rence entre\r\ndiscrimination et distinction.\r\n\r\n10:37:32:07  10:37:35:23\r\n{\\an1}La discrimination c'est que dans un\r\nm\u00eame contexte on accepte quelque\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:42:01\r\n{\\an1}chose de diff\u00e9rent pour quelqu'un\r\nd'autre.\r\n\r\n10:37:42:10  10:37:44:14\r\n{\\an1}On montre les probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:37:44:18  10:37:49:17\r\n{\\an1}on ne refuse rien.\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:52:22\r\n{\\an1}La distinction, c'est quand on a des\r\ncontextes diff\u00e9rents\r\n\r\n10:37:53:02  10:37:57:03\r\n{\\an1}et que dans ces contextes\r\ndiff\u00e9rents,\r\n\r\n10:37:57:07  10:38:02:10\r\n{\\an1}c'est normal qu'il y ait des\r\nr\u00e9ponses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:38:02:13  10:38:06:04\r\n{\\an1}En introduisant la possibilit\u00e9 de la\r\nPMA pour les couples lesbiens,\r\n\r\n10:38:06:08  10:38:10:16\r\n{\\an1}ce sont des contextes diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:38:10:20  10:38:15:05\r\n{\\an1}donc ce n'est pas une\r\ndiscrimination,\r\n\r\n10:38:15:08  10:38:19:04\r\n{\\an1}c'est une distinction, on introduit\r\nune discrimination pour les couples\r\n\r\n10:38:19:08  10:38:21:11\r\n{\\an1}homosexuels d'hommes.\r\n.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:26:01\r\n{\\an1}C.GANI: Ce sont donc des groupes\r\ndiff\u00e9rents, Mathias Reynard ?\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:32:03\r\n{\\an1}M.REYNARD: Non, je parle de\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:38:33:06  10:38:35:09\r\n{\\an1}La commission d'\u00e9thique depuis 2013\r\ndit\r\n\r\n10:38:35:12  10:38:39:00\r\n{\\an1}qu'il faut mettre fin \u00e0 cette\r\ndiscrimination.\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:45:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:38:47:02  10:38:50:10\r\n{\\an1}car il montre qu'il ne s'agit pas\r\nque d'une question \u00e9thique,\r\n\r\n10:38:50:13  10:38:52:16\r\n{\\an1}religieuse, etc.\r\n\r\n10:38:52:20  10:38:57:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que M.\r\nBobillier\r\n\r\n10:38:57:11  10:38:59:08\r\n{\\an1}sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:04:02\r\n{\\an1}Je trouvais que l'on allait trop\r\nloin.\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:07:21\r\n{\\an1}J'\u00e9tais isol\u00e9 dans mon groupe \u00e0\r\nm'opposer sur ce projet.\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:10:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a la PMA.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:16:00\r\n{\\an1}Le seul d\u00e9bat que l'on doit avoir:\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:20:09\r\n{\\an1}Est-ce qu'on autorise la PMA pour\r\ntoutes les femmes\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:24:09\r\n{\\an1}ou uniquement pour les femmes\r\nh\u00e9t\u00e9rosexuelles.\r\n\r\n10:39:24:12  10:39:30:11\r\n{\\an1}La PMA existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:40:07\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Les femmes homosexuelles\r\nne sont pas priv\u00e9es de PMA comme les\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:44:03\r\n{\\an1}femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles.\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:46:22\r\n{\\an1}La loi sur l'aide \u00e0 la procr\u00e9ation\r\nsuisse\r\n\r\n10:39:47:01  10:39:52:23\r\n{\\an1}est tr\u00e8s restrictive.\r\n\r\n10:39:57:11  10:40:03:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas une question d'homo et\r\nd'h\u00e9t\u00e9ro.\r\n\r\n10:40:03:22  10:40:09:22\r\n{\\an1}C.GANI: La PMA est difficile d'acc\u00e8s\r\npour les h\u00e9t\u00e9ros aujourd'hui ?\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:17:09\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: c'est un choix\r\nphilosophique\r\n\r\n10:40:17:19  10:40:23:19\r\n{\\an1}du l\u00e9gislateur que ce soit difficile\r\nd'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:33:03\r\n{\\an1}L'un des crit\u00e8res, c'est le mot\r\nmariage.\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:39:06\r\n{\\an1}En mettant la main sur le mariage,\r\nvous mettez la main sur la PMA.\r\n\r\n10:40:41:07  10:40:47:08\r\n{\\an1}M.REYNARD: On est transparents.\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:50:13\r\n{\\an1}On dit que l'on veut les m\u00eames\r\ndroits pour h\u00e9t\u00e9rosexuels et\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:55:16\r\n{\\an1}homosexuels.\r\n\r\n10:40:55:20  10:41:01:18\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: les droits du\r\npartenariat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9gaux,\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:06:19\r\n{\\an1}pas absolument identiques, mais non\r\ndiscriminants.\r\n\r\n10:41:06:23  10:41:09:02\r\n{\\an1}Vous vous battez pour un mot.\r\n\r\n10:41:09:06  10:41:13:03\r\n{\\an1}C.GANI: on peut adopter par exemple.\r\n\r\n10:41:13:08  10:41:19:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Oui, mais pas\r\nconjointement.\r\n\r\n10:41:22:22  10:41:26:11\r\n{\\an1}La voie de l'adoption est ouverte,\r\nmais pas la voie de l'adoption\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:29:13\r\n{\\an1}conjointe.\r\n\r\n10:41:29:17  10:41:35:15\r\n{\\an1}C.GANI: Donc il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:41:39:02  10:41:42:17\r\n{\\an1}M.REYNARD: Vous voulez dire qu'il y\r\na 2 ans de proc\u00e9dure lourde et\r\n\r\n10:41:42:21  10:41:46:17\r\n{\\an1}incertaine\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:50:11\r\n{\\an1}jusqu'au moment o\u00f9 l'un des parents\r\ndevient reconnu par un enfant.\r\n\r\n10:41:50:15  10:41:54:19\r\n{\\an1}C'est contraire aux int\u00e9r\u00eats de\r\nl'enfant.\r\n\r\n10:41:54:23  10:42:00:21\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: S'il y avait des tas\r\nd'enfants \u00e0 adopter,\r\n\r\n10:42:02:02  10:42:05:13\r\n{\\an1}ce n'est pas le cas, les enfants\r\ndont on parle seront fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n10:42:05:17  10:42:08:15\r\n{\\an1}Ils ne sont pas sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:14:17\r\n{\\an1}C'est difficile pour tout le monde.\r\n\r\n10:42:16:13  10:42:22:13\r\n{\\an1}M.REYNARD: vous essayez de noyer le\r\npoisson avec des trucs juridiques.\r\n\r\n10:42:24:15  10:42:27:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la seule chose que l'on\r\ndemande,\r\n\r\n10:42:27:06  10:42:29:19\r\n{\\an1}ce sont les m\u00eames droits.\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:32:13\r\n{\\an1}C.GANI: Il y aura des joutes\r\nmuscl\u00e9es visiblement\r\n\r\n10:42:32:17  10:42:35:23\r\n{\\an1}ce printemps.\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:42:01\r\n{\\an1}La question de la PMA viendra dans\r\nle d\u00e9bat.\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:48:02\r\n{\\an1}J'aimerais que l'on consacre le\r\nreste de l'\u00e9mission un autre projet.\r\n\r\n10:42:48:06  10:42:50:16\r\n{\\an1}C'est la loi anti-homophobie.\r\n\r\n10:42:50:19  10:42:55:15\r\n{\\an1}On va voter sur cela le 9 f\u00e9vrier\r\nprochain.\r\n\r\n10:42:55:19  10:42:57:22\r\n{\\an1}Vous portez ce projet Mathias\r\nReynard.\r\n\r\n10:42:58:02  10:43:03:11\r\n{\\an1}M. Frueh vous le combattez.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:08:12\r\n{\\an1}On prend l'article 261 bis du code\r\np\u00e9nal.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:20:05\r\n{\\an1}Cette loi,\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:23:07\r\n{\\an1}c'est le fruit de votre combat\r\npendant 6 ans.\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:28:09\r\n{\\an1}Pourquoi en faire une priorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:28:12  10:43:33:09\r\n{\\an1}M.REYNARD: Parce que je suis touch\u00e9\r\npar les cas de discrimination.\r\n\r\n10:43:33:12  10:43:36:21\r\n{\\an1}Quand on discrimine et quand on\r\nincite \u00e0 la haine\r\n\r\n10:43:37:01  10:43:42:01\r\n{\\an1}contre n'importe qui, \u00e7a me fait\r\nmal.\r\n\r\n10:43:42:05  10:43:47:19\r\n{\\an1}Je constate une lacune juridique\r\ndans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:43:47:23  10:43:51:05\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt dans le\r\ncadre de l'examen p\u00e9riodique\r\n\r\n10:43:51:09  10:43:53:11\r\n{\\an1}universel des Nations unies.\r\n\r\n10:43:53:15  10:43:56:11\r\n{\\an1}\u00c7a fait des ann\u00e9es que la Suisse est\r\nmontr\u00e9e du doigt\r\n\r\n10:43:56:14  10:44:01:02\r\n{\\an1}sur ce point-l\u00e0.\r\n\r\n10:44:01:06  10:44:07:05\r\n{\\an1}Tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a des arr\u00eats\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:13:10\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on voit que tenir des propos\r\nincitant \u00e0 la haine,\r\n\r\n10:44:13:13  10:44:17:09\r\n{\\an1}et non pas dire que l'on est contre\r\nla loi pour tous,\r\n\r\n10:44:17:12  10:44:20:11\r\n{\\an1}mais les incitations \u00e0 la haine et \u00e0\r\nla discrimination,\r\n\r\n10:44:20:14  10:44:22:17\r\n{\\an1}ce ne sont pas des opinions.\r\n\r\n10:44:22:21  10:44:28:11\r\n{\\an1}\u00c7a doit \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n10:44:28:14  10:44:34:12\r\n{\\an1}La haine homophobe doit \u00eatre trait\u00e9e\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on que le racisme.\r\n\r\n10:44:35:18  10:44:38:22\r\n{\\an1}\u00c7a ne veut pas dire que l'on ne peut\r\npas parler de naturalisation ou du\r\n\r\n10:44:39:02  10:44:43:20\r\n{\\an1}nombre de migrants que l'on\r\naccueille.\r\n\r\n10:44:44:00  10:44:46:16\r\n{\\an1}On a tout le temps des d\u00e9bats\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:44:46:20  10:44:51:15\r\n{\\an1}\u00c7a fait partie du vivre ensemble\r\n\r\n10:44:51:19  10:44:57:17\r\n{\\an1}de bien traiter les minorit\u00e9s.\r\n\r\n10:45:00:13  10:45:04:07\r\n{\\an1}Quand je vois les chiffres du taux\r\nde suicide des homosexuels, je ne\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:09:14\r\n{\\an1}peux pas rester les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n10:45:09:18  10:45:15:15\r\n{\\an1}C.GANI: Marc Frueh, vous avez lanc\u00e9\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\n\r\n10:45:17:17  10:45:21:09\r\n{\\an1}M.FRUEH: Nous avons estim\u00e9 que cette\r\nloi liberticide est inutile.\r\n\r\n10:45:21:12  10:45:25:11\r\n{\\an1}L'article 8 de la constitution\r\nest tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:45:25:15  10:45:28:22\r\n{\\an1}Il dit que nul ne doit subir de\r\ndiscrimination du fait de son\r\n\r\n10:45:29:01  10:45:31:18\r\n{\\an1}origine,\r\n\r\n10:45:31:22  10:45:34:01\r\n{\\an1}de sa race, de son sexe, de sa\r\nlangue,\r\n\r\n10:45:34:05  10:45:40:01\r\n{\\an1}de sa situation.\r\n\r\n10:45:46:03  10:45:49:14\r\n{\\an1}Alors, pourquoi y a-t-il une\r\ncat\u00e9gorie de personne qui veut \u00eatre\r\n\r\n10:45:49:18  10:45:53:21\r\n{\\an1}surprot\u00e9g\u00e9e ? Certains mouvements\r\nhomosexuels,\r\n\r\n10:45:54:01  10:45:58:10\r\n{\\an1}dont des mouvements LGBT de Zurich,\r\n\r\n10:45:58:12  10:46:04:11\r\n{\\an1}disaient pas avoir besoin\r\nde cette loi.\r\n\r\n10:46:05:20  10:46:09:07\r\n{\\an1}C.GANI: mais les associations LGBT\r\nont fait \u00e9tat de beaucoup de\r\n\r\n10:46:09:11  10:46:15:11\r\n{\\an1}probl\u00e8mes de discrimination.\r\nRegardons ce reportage.\r\n\r\n10:46:15:13  10:46:20:11\r\n{\\an1}-Filipe a quitt\u00e9 le Portugal\r\navec son p\u00e8re\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:23:23\r\n{\\an1}pour, dit-il, \u00e9chapper\r\naux pressions anti-gays.\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:27:04\r\n{\\an1}Une fois en Suisse, il a d\u00e9chant\u00e9.\r\n\r\n10:46:27:09  10:46:30:11\r\n{\\an1}-On a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse,\r\n\r\n10:46:30:13  10:46:33:10\r\n{\\an1}car, soi-disant, c'est un pays libre\r\n\r\n10:46:33:11  10:46:35:17\r\n{\\an1}et qu'une loi nous prot\u00e9geait.\r\n\r\n10:46:35:22  10:46:38:13\r\n{\\an1}Une fois que j'ai connu la Suisse,\r\n\r\n10:46:38:15  10:46:42:06\r\n{\\an1}je vois que nous n'avons pas\r\nles m\u00eames droits\r\n\r\n10:46:42:08  10:46:44:07\r\n{\\an1}que les autres personnes.\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:46:20\r\n{\\an1}-Il t\u00e9moigne, car l'association\r\n\r\n10:46:46:22  10:46:50:19\r\n{\\an1}qu'il dirige recueille\r\nde nombreux appels au secours.\r\n\r\n10:46:51:00  10:46:53:07\r\n{\\an1}-Je suis homosexuel\r\n\r\n10:46:53:09  10:46:55:18\r\n{\\an1}et j'ai peur de donner la main\r\n\r\n10:46:55:20  10:46:57:15\r\n{\\an1}\u00e0 un futur copain.\r\n\r\n10:46:57:17  10:47:02:07\r\n{\\an1}Il y a des gens qui font des\r\ncommentaires agressifs et blessants.\r\n\r\n10:47:02:09  10:47:06:02\r\n{\\an1}Je vois aussi que, parfois,\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n\r\n10:47:06:04  10:47:09:15\r\n{\\an1}c'est comme s'ils n'avaient\r\nrien entendu.\r\n\r\n10:47:10:04  10:47:13:21\r\n{\\an1}-Une r\u00e9action passive,\r\nSt\u00e9phane l'a aussi v\u00e9cue.\r\n\r\n10:47:13:23  10:47:17:15\r\n{\\an1}Nous appellerons\r\nainsi notre deuxi\u00e8me t\u00e9moin.\r\n\r\n10:47:17:17  10:47:21:11\r\n{\\an1}Impliqu\u00e9 en politique,\r\nil ne veut pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:25:10\r\n{\\an1}-J'ai suivi mon parcours\r\ndans une \u00e9cole priv\u00e9e.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:28:18\r\n{\\an1}Lorsque j'ai fait\r\nmon coming out \u00e0 20 ans,\r\n\r\n10:47:28:20  10:47:32:00\r\n{\\an1}certaines personnes\r\nde l'\u00e9cole m'ont jet\u00e9\r\n\r\n10:47:32:02  10:47:38:04\r\n{\\an1}dans le conteneur\r\n\u00e0 ordures de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:47:38:06  10:47:42:07\r\n{\\an1}parce que j'\u00e9tais homosexuel.\r\n\r\n10:47:42:09  10:47:46:15\r\n{\\an1}L'\u00e9cole m'a dit que cela devait\r\nrester sur le plan priv\u00e9.\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:49:17\r\n{\\an1}Et qu'on ne devait\r\npas aller plus loin.\r\n\r\n10:47:49:22  10:47:52:10\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas all\u00e9 plus loin ?\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:56:05\r\n{\\an1}-J'avais peur,\r\nje venais de faire mon coming out,\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:19\r\n{\\an1}je n'ai pas r\u00e9pliqu\u00e9,\r\navec grand regret aujourd'hui.\r\n\r\n10:48:00:01  10:48:02:10\r\n{\\an1}-Propos et attitudes homophobes,\r\n\r\n10:48:02:11  10:48:06:11\r\n{\\an1}c'est \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux\r\nqu'ils se multiplient.\r\n\r\n10:48:06:21  10:48:11:18\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u des termes qui voulaient\r\ndire \"sale p\u00e9d\u00e9\" en espagnol.\r\n\r\n10:48:11:20  10:48:15:02\r\n{\\an1}Aussi que le mariage gay\r\nn'\u00e9tait pas normal.\r\n\r\n10:48:15:08  10:48:17:11\r\n{\\an1}Et je suis all\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n10:48:17:12  10:48:20:08\r\n{\\an1}Ils ont refus\u00e9 de prendre ma plainte.\r\n\r\n10:48:20:12  10:48:24:00\r\n{\\an1}-Je sens pas la loi\r\nni la police \u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:48:24:02  10:48:27:05\r\n{\\an1}Les gens n'ont pas peur\r\nde dire \"sale p\u00e9d\u00e9\".\r\n\r\n10:48:27:07  10:48:30:18\r\n{\\an1}Ils n'ont pas peur\r\nde t'insulter ni de t'agresser.\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:32:22\r\n{\\an1}Pour avoir peur de le faire,\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:37:04\r\n{\\an1}la Conf\u00e9d\u00e9ration et la police\r\ndoivent faire passer le message.\r\n\r\n10:48:37:05  10:48:39:19\r\n{\\an1}Si la police et l'Etat\r\nsont de notre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:48:39:21  10:48:42:08\r\n{\\an1}il faut le montrer.\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:44:19\r\n{\\an1}C.GANI: Marc Frueh,\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:49:17\r\n{\\an1}il dit ne pas sentir la loi et la\r\npolice avec lui.\r\n\r\n10:48:49:21  10:48:54:06\r\n{\\an1}N'est-ce pas le devoir de l'\u00c9tat de\r\nprot\u00e9ger ses citoyens ?\r\n\r\n10:48:54:10  10:48:58:18\r\n{\\an1}M.FRUEH: je pense que c'est le\r\ndevoir de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:48:58:22  10:49:02:20\r\n{\\an1}Je pense que ce jeune homme pourrait\r\naller \u00e0 la police.\r\n\r\n10:49:03:00  10:49:05:22\r\n{\\an1}J'estime que la police ne fait pas\r\nson travail.\r\n\r\n10:49:06:02  10:49:09:08\r\n{\\an1}Quand quelqu'un d\u00e9pose une plainte,\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:14:15\r\n{\\an1}la police doit le recevoir\r\npeu importe qui c'est.\r\n\r\n10:49:14:19  10:49:20:17\r\n{\\an1}C'est important que chacun se sente\r\nbien en Suisse.\r\n\r\n10:49:24:04  10:49:27:01\r\n{\\an1}C.GANI: cette loi n'est pas le bon\r\noutil pour vous ?\r\n\r\n10:49:27:05  10:49:32:11\r\n{\\an1}M.FRUEH: Non.\r\n\r\n10:49:32:15  10:49:35:17\r\n{\\an1}Les incivilit\u00e9s se combattent par le\r\ncode moral et \u00e9thique.\r\n\r\n10:49:35:21  10:49:41:19\r\n{\\an1}Il y a des avancements importants \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:48:06\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'on\r\nenseigne \u00e0 nos enfants comme code\r\n\r\n10:49:48:10  10:49:50:12\r\n{\\an1}moral et \u00e9thique.\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:52:23\r\n{\\an1}L'\u00eatre humain n'est pas seulement\r\nhorizontal,\r\n\r\n10:49:53:03  10:49:56:05\r\n{\\an1}la pasteure le disait.\r\n\r\n10:49:56:10  10:49:58:12\r\n{\\an1}Ceux qui agressent d'autres\r\npersonnes,\r\n\r\n10:49:58:16  10:50:02:02\r\n{\\an1}il leur manque cette relation\r\nverticale.\r\n\r\n10:50:02:06  10:50:07:03\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s importante pour la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:50:07:07  10:50:12:11\r\n{\\an1}Je ne pense pas que c'est en\r\nrevendiquant par une loi des droits,\r\n\r\n10:50:12:15  10:50:15:20\r\n{\\an1}tel que c'est fait,\r\n\r\n10:50:16:00  10:50:21:22\r\n{\\an1}qu'on arrivera \u00e0 avancer.\r\n\r\n10:50:34:00  10:50:40:00\r\n{\\an1}C.GANI: Pour vous \u00e7a ne permet pas\r\nd'avancer.\r\n\r\n10:50:40:07  10:50:45:06\r\n{\\an1}Mme Waeger ?\r\n\r\n10:50:45:10  10:50:50:05\r\n{\\an1}M.WAEGER: cette loi est essentielle.\r\n\r\n10:50:50:09  10:50:56:07\r\n{\\an1}Je travaille pour des associations\r\nLGBT\r\n\r\n10:50:58:12  10:51:02:04\r\n{\\an1}qui ont des lignes sur lesquelles on\r\npeut appeler lorsqu'il y a des\r\n\r\n10:51:02:08  10:51:06:13\r\n{\\an1}agressions.\r\n\r\n10:51:06:17  10:51:10:02\r\n{\\an1}On r\u00e9alise qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:15:10\r\n{\\an1}Des personnes n'osent pas aller \u00e0 la\r\npolice.\r\n\r\n10:51:15:13  10:51:19:04\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois, c'est une insulte.\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:24:08\r\n{\\an1}La quatri\u00e8me, ce sont des coups de\r\npoing.\r\n\r\n10:51:24:11  10:51:29:11\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:51:29:14  10:51:32:17\r\n{\\an1}Je ne pense pas qu'il faille\r\nattendre la violence physique.\r\n\r\n10:51:32:21  10:51:36:21\r\n{\\an1}Il faut agir avant.\r\n\r\n10:51:37:01  10:51:41:13\r\n{\\an1}Cela implique d'interdire les\r\ndiscours haineux.\r\n\r\n10:51:41:17  10:51:46:23\r\n{\\an1}En parlant sur ce plateau, nous\r\navons tous un r\u00f4le.\r\n\r\n10:51:47:03  10:51:50:08\r\n{\\an1}Lorsqu'un mod\u00e8le \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nd\u00e9verse des flots de haine,\r\n\r\n10:51:50:11  10:51:55:04\r\n{\\an1}\u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:51:55:08  10:52:00:01\r\n{\\an1}Ces cons\u00e9quences, on les vit.\r\n\r\n10:52:00:05  10:52:02:23\r\n{\\an1}Si je vais dans la rue avec ma\r\ncopine,\r\n\r\n10:52:03:03  10:52:09:01\r\n{\\an1}je re\u00e7ois des insultes.\r\n\r\n10:52:09:05  10:52:15:03\r\n{\\an1}C'est intol\u00e9rable qu'en 2019 cela se\r\nproduise.\r\n\r\n10:52:15:07  10:52:18:05\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, vous entendez\r\nce t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:52:18:09  10:52:24:07\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ce soir ?\r\n\r\n10:52:26:18  10:52:31:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Qu'une loi de plus ne\r\nchangera strictement rien.\r\n\r\n10:52:31:10  10:52:35:11\r\n{\\an1}M.WAEGER: mais c'est le signal que\r\nvous donnez.\r\n\r\n10:52:35:15  10:52:40:04\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le probl\u00e8me de fond,\r\n\r\n10:52:40:08  10:52:46:06\r\n{\\an1}c'est qu'on ne dit qu'il y aurait un\r\nvide juridique.\r\n\r\n10:52:46:10  10:52:50:08\r\n{\\an1}Si j'insulte quelqu'un,\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:55:14\r\n{\\an1}que ce soit contre un homosexuel ou\r\nun journaliste,\r\n\r\n10:52:55:19  10:53:01:05\r\n{\\an1}dans les 2 cas, je serais poursuivi\r\nsi on me d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:53:01:09  10:53:07:07\r\n{\\an1}Si je frappe quelqu'un, je serais\r\npoursuivi pour voies de fait.\r\n\r\n10:53:07:11  10:53:13:07\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, il y a des meurtres\r\nsur des belles-m\u00e8res.\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:21:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e8gle interdisant la\r\nbelle-m\u00e9rophobie,\r\n\r\n10:53:23:02  10:53:27:01\r\n{\\an1}mais on interdit de tuer.\r\n\r\n10:53:27:05  10:53:30:03\r\n{\\an1}C.GANI: Peut-\u00eatre qu'elles sont\r\nquand m\u00eame moins vis\u00e9es\r\n\r\n10:53:30:07  10:53:33:20\r\n{\\an1}que les homosexuels.\r\n\r\n10:53:34:00  10:53:39:22\r\n{\\an1}On va regarder les chiffres d'une\r\n\u00e9tude de l'universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n10:53:40:08  10:53:46:08\r\n{\\an1}On voit le taux de tentative de\r\nsuicide.\r\n\r\n10:53:51:05  10:53:54:22\r\n{\\an1}Un homme sur 5 homosexuels fait une\r\ntentative de suicide dans sa vie.\r\n\r\n10:53:55:02  10:53:58:04\r\n{\\an1}Et 50 % de ces personnes ont moins\r\nde 18 ans.\r\n\r\n10:53:58:08  10:54:04:06\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Vous m\u00e9langez un peu\r\ntout.\r\n\r\n10:54:04:11  10:54:10:11\r\n{\\an1}Cela n'indique pas que ces personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9es.\r\n\r\n10:54:12:03  10:54:15:11\r\n{\\an1}L'adolescence, ce n'est pas un\r\nmoment tr\u00e8s facile au niveau de\r\n\r\n10:54:15:15  10:54:21:14\r\n{\\an1}l'identit\u00e9.\r\n\r\n10:54:23:18  10:54:27:12\r\n{\\an1}C.GANI: Mais il y a quand m\u00eame plus\r\nde probl\u00e8mes avec les homosexuels\r\n\r\n10:54:27:16  10:54:32:18\r\n{\\an1}qu'avec les belles-m\u00e8res pour\r\nreprendre votre exemple ?\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:35:18\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le moment de\r\nl'adolescence est un moment \u00e0\r\n\r\n10:54:35:22  10:54:41:16\r\n{\\an1}risque, et si j'ajoute\r\n\r\n10:54:41:20  10:54:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 cela la difficult\u00e9 d'avoir une\r\norientation sexuelle minoritaire,\r\n\r\n10:54:48:14  10:54:53:06\r\n{\\an1}\u00e9videmment que je vais souffrir\r\nbeaucoup plus.\r\n\r\n10:54:53:10  10:54:56:10\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faut pour autant\r\nculpabiliser la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:54:56:13  10:55:02:11\r\n{\\an1}et faire du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:55:03:17  10:55:06:08\r\n{\\an1}Le droit p\u00e9nal sert \u00e0 mettre les\r\ngens en prison.\r\n\r\n10:55:06:11  10:55:12:10\r\n{\\an1}Je suis avocat.\r\n\r\n10:55:16:12  10:55:20:02\r\n{\\an1}C.COSTA: On fait des lois pour\r\nprot\u00e9ger le citoyen,\r\n\r\n10:55:20:06  10:55:24:02\r\n{\\an1}enfin j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:55:24:07  10:55:30:05\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Le droit p\u00e9nal sert \u00e0\r\nmontrer\r\n\r\n10:55:30:23  10:55:35:04\r\n{\\an1}que certains comportements ne sont\r\npas tol\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:55:35:07  10:55:39:15\r\n{\\an1}et qu'il y a sanction\r\n\r\n10:55:39:19  10:55:44:21\r\n{\\an1}s'ils sont commis.\r\n\r\n10:55:45:01  10:55:50:23\r\n{\\an1}M.REYNARD: Il y a eu des d\u00e9bats tr\u00e8s\r\ndifficiles au d\u00e9but.\r\n\r\n10:55:53:15  10:55:56:22\r\n{\\an1}Et pendant ces six ans de travail,\r\nnous avons convaincu.\r\n\r\n10:55:57:02  10:56:03:00\r\n{\\an1}Beaucoup de partis de droite sont\r\nfavorables \u00e0 la norme.\r\n\r\n10:56:12:14  10:56:15:15\r\n{\\an1}Au niveau des cantons, sauf le\r\ncanton de Schwyz, \u00e9taient\r\n\r\n10:56:15:19  10:56:18:17\r\n{\\an1}favorables.\r\n\r\n10:56:18:21  10:56:21:00\r\n{\\an1}Une tr\u00e8s large coalition est\r\nfavorable.\r\n\r\n10:56:21:04  10:56:26:05\r\n{\\an1}Il y a un vide juridique.\r\n\r\n10:56:26:09  10:56:29:11\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 reconnu de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\nau niveau international\r\n\r\n10:56:29:14  10:56:35:12\r\n{\\an1}et dans notre pays.\r\n\r\n10:56:38:06  10:56:41:18\r\n{\\an1}Yves Nidegger \u00e9voquait\r\nles difficult\u00e9s pour un jeune\r\n\r\n10:56:41:22  10:56:47:20\r\n{\\an1}qui doit faire son coming out\r\n\r\n10:56:48:09  10:56:54:09\r\n{\\an1}et s'accepter, si en plus de \u00e7a,\r\n\r\n10:56:56:03  10:56:59:10\r\n{\\an1}on ajoute des gens qui dans les\r\nm\u00e9dias viennent dire que les\r\n\r\n10:56:59:13  10:57:01:16\r\n{\\an1}homosexuels sont d\u00e9viants.\r\n\r\n10:57:01:20  10:57:06:13\r\n{\\an1}Des propos qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenus.\r\n\r\n10:57:06:17  10:57:12:15\r\n{\\an1}Et contre lesquels il y a d\u00e9j\u00e0 eu\r\ndes plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n10:57:13:22  10:57:19:04\r\n{\\an1}Et il y a une jurisprudence qui dit\r\nque le groupe des homosexuels\r\n\r\n10:57:19:08  10:57:24:19\r\n{\\an1}n'est pas suffisamment d\u00e9termin\u00e9\r\ndans le code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:57:24:23  10:57:27:07\r\n{\\an1}c'est pourquoi il n'y a pas de\r\ncondamnation.\r\n\r\n10:57:27:11  10:57:29:13\r\n{\\an1}Cela montre le vide juridique.\r\n\r\n10:57:29:17  10:57:33:05\r\n{\\an1}On lance un signal.\r\n\r\n10:57:33:09  10:57:39:07\r\n{\\an1}On ne dit pas que tout le monde doit\r\n\u00eatre favorable au mariage pour tous.\r\n\r\n10:57:47:01  10:57:50:11\r\n{\\an1}On dit juste qu'on veut refuser les\r\nincitations \u00e0 la haine pour\r\n\r\n10:57:50:15  10:57:54:03\r\n{\\an1}l'orientation sexuelle.\r\n\r\n10:57:54:07  10:57:57:11\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, les\r\nhomosexuels en Suisse se sentent\r\n\r\n10:57:57:14  10:58:02:01\r\n{\\an1}discrimin\u00e9s.\r\n\r\n10:58:02:05  10:58:08:00\r\n{\\an1}Votre parti est contre la norme anti\r\nhomophobie.\r\n\r\n10:58:08:04  10:58:11:15\r\n{\\an1}Que pouvez-vous leur conseiller pour\r\nqu'elle se sente sur un pied\r\n\r\n10:58:11:19  10:58:17:01\r\n{\\an1}d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:17:04  10:58:23:00\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Il n'y a jamais eu par\r\nle pass\u00e9 une acceptation aussi large\r\n\r\n10:58:23:04  10:58:29:02\r\n{\\an1}des orientations sexuelles dans\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9 qu'actuellement.\r\n\r\n10:58:38:13  10:58:41:19\r\n{\\an1}Si nous \u00e9tions dans une situation o\u00f9\r\nil y avait des pogroms\r\n\r\n10:58:41:23  10:58:44:02\r\n{\\an1}d'homosexuels,\r\n\r\n10:58:44:06  10:58:49:23\r\n{\\an1}il faudrait d'urgence prendre une\r\nnorme en amont\r\n\r\n10:58:50:03  10:58:56:01\r\n{\\an1}si on voyait qu'un discours de haine\r\nse d\u00e9veloppait.\r\n\r\n10:58:58:02  10:59:03:11\r\n{\\an1}261 bis sert \u00e0 prot\u00e9ger\r\n\r\n10:59:03:14  10:59:06:22\r\n{\\an1}l'ordre public lorsqu'il est troubl\u00e9\r\npar un discours de haine.\r\n\r\n10:59:07:02  10:59:10:00\r\n{\\an1}On n'est pas dans cette situation.\r\n\r\n10:59:10:04  10:59:15:13\r\n{\\an1}M.REYNARD: Bien s\u00fbr que si.\r\n\r\n10:59:15:17  10:59:21:16\r\n{\\an1}Tous les pays d'Europe ont cette\r\nnorme.\r\n\r\n10:59:27:09  10:59:31:06\r\n{\\an1}Ils r\u00e9pondent \u00e0 la probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:59:31:10  10:59:37:08\r\n{\\an1}C'est comme le racisme.\r\n\r\n10:59:37:11  10:59:40:21\r\n{\\an1}Il n'a pas disparu quand on a mis\r\nune norme \u00e0 son encontre,\r\n\r\n10:59:41:01  10:59:44:11\r\n{\\an1}mais on donne un signal.\r\n\r\n10:59:44:15  10:59:49:02\r\n{\\an1}C.GANI: Le peuple aura le dernier\r\nmot.\r\n\r\n10:59:49:06  10:59:55:04\r\n{\\an1}On arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de\r\nl'\u00e9mission.\r\n\r\n10:59:56:14  11:00:01:15\r\n{\\an1}Y.NIDEGGER: Je ne pense pas qu'il\r\nsoit honteux d'\u00eatre partenari\u00e9s.\r\n\r\n11:00:01:19  11:00:04:07\r\n{\\an1}C.GANI: Yves Nidegger, le d\u00e9bat\r\ncontinuera\r\n\r\n11:00:04:11  11:00:07:04\r\n{\\an1}lors de la campagne.\r\n\r\n11:00:07:08  11:00:11:00\r\n{\\an1}Mathias Reynard,\r\n\r\n11:00:11:03  11:00:16:03\r\n{\\an1}on a beaucoup parl\u00e9 de vous ces\r\nderniers temps.\r\n\r\n11:00:16:07  11:00:22:05\r\n{\\an1}Christian Levrat quitte la\r\npr\u00e9sidence du parti socialiste.\r\n\r\n11:00:23:03  11:00:26:18\r\n{\\an1}Etes-vous int\u00e9ress\u00e9 ?\r\n\r\n11:00:26:22  11:00:30:11\r\n{\\an1}M.REYNARD: Je ne sais pas.\r\n\r\n11:00:30:14  11:00:33:12\r\n{\\an1}Le profil souhait\u00e9 \u00e9tait une femme\r\nal\u00e9manique.\r\n\r\n11:00:33:16  11:00:38:03\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n11:00:38:07  11:00:43:19\r\n{\\an1}M.REYNARD: Oui, mais j'ai d\u00e9j\u00e0\r\nbeaucoup \u00e0 faire\r\n\r\n11:00:44:00  11:00:48:02\r\n{\\an1}actuellement.\r\n\r\n11:00:48:06  11:00:50:13\r\n{\\an1}C.GANI: Merci \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n11:00:50:17  11:00:54:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043706\r\nDate de transcription : 22-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:02:23) [92%] : \r\nNe peuvent pas se marier aujourd'hui en Suisse, contrairement \u00e0 la plupart des pays europ\u00e9ens, la Suisse n'autorisent pas le mariage gay, \u00e7a pourrait changer un projet dans le palu pipeline au parlement f\u00e9d\u00e9ral, la plupart des partis le soutiennent l'\u00c9glise protestante vient de dire oui au principe mais il y a encore des r\u00e9sistances dans les milieux religieux parmi les politiques, le mariage gay combattu combattu aussi la loi anti- homophobie sur laquelle nous voterons le 9 f\u00e9vrier prochain les r\u00e9f\u00e9rendaires la qualifie de censure alors M. Homosexualit\u00e9 : la Suisse \u00e0 la tra\u00eene c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, ils sont d\u00e9j\u00e0 nombreux, et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, il est \u00e0 l'origine de la norme anti- homophobie, il estime que l'\u00c9tat doit donner un signal fort, comme il le fait avec le racisme, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois, il affirme que le mariage n'apporterait rien de plus aux homosexuels que le partenariat enregistr\u00e9 qui existent d\u00e9j\u00e0, Carolina Costa Pasteur genevoise, elle dira pourquoi la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes vient de dire oui au principe du mariage pour tous Stef Bobilier collaborateur scientifique \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses bio\u00e9thique : tiens, il estime que le mariage gay ne doit pas aller de Pair avec un droit \u00e0 l'enfant, Muriel Weigert, directrice de Pink Cross pour la Suisse Romande est \u00e0 la t\u00eate de l'organisons des actions suisse des lesbiennes, elle milite pour que l'\u00c9tat reconnaisse l'homophobie comme un Crime et Marc Frey, responsable de l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale en Suisse romande, son parti est \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi anti- homophobie qui rel\u00e8ve selon lui de la censure, soyez les bienvenus, alors on va parler ce soir des droits des homos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:23 > 0:03:00) [94%] : \r\nSexuelle en Suisse, on d\u00e9battra tout \u00e0 l'heure de la loi anti- homophobie sur laquelle nous voterons le 9 f\u00e9vrier prochain mais tout d'abord, j'aimerais qu'on se penche sur le mariage pour tous, il y a un projet qui est d\u00e9j\u00e0 sur la table au Parlement, la phase de consultation est termin\u00e9e, presque tous les partis ont dit oui, mais pas l'UDC Yves Nidegger le mariage pour tous, c'est un sujet \u00e0 tiroirs qui soul\u00e8ve beaucoup de questions, on aura l'occasion de les aborder au cours de cette \u00e9mission, mais tout d'abord sur le principe, pour vous, justement, c'est en principe le mariage c'est un homme, une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:50) [91%] : \r\nAlors, vous venez de le dire, en me pr\u00e9sentant 2004, la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 la d\u00e9bat a eu lieu donc plut\u00f4t avant, on n'est pas du tout en retard en Suisse plus t\u00f4t, avant que les quelques pays latins qui nous entourent et le grand d\u00e9bat sur le mariage pour tous et la question \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de savoir est-ce que l'on met des droits identiques \u00e0 ceux du mariage pour les personnes de m\u00eame sexe en changeant l'article qui a trait au mariage, au lieu de dire un homme et une femme capable de discernement et majeur, si tant est qu'on puisse \u00eatre capable discernement et vouloir se marier ce qui \u00e9tait encore une question, parce que pour se marier, faut \u00eatre amoureux et d\u00e8s qu'on est amoureux discernement n'y est plus tout \u00e0 fait mais o\u00f9 est-ce qu'on fait une loi s\u00e9par\u00e9e qui donne coller les m\u00eames caract\u00e9ristiques que le m\u00eame carte juridique aux personnes de m\u00eame sexe, moyennant une eau de diff\u00e9rence et il faut un microscope \u00e9lectronique pour les trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:03:57) [87%] : \r\nOn va l'aborder tout \u00e0 l'heure, mais juste sur le principe, le mariage qu'un mariage exige 2 hommes ou 2 femmes, c'est OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:05:04) [88%] : \r\nC'\u00e9tait alors je vais arriver \u00e0 ma conclusion : le mariage pour tous, cet endroit suisse qui une vieillerie qui est d\u00e9j\u00e0 dans le droit ce dont il est question aujourd'hui, ce n'est pas du mariage pour tous, il existe, ce dont il est question aujourd'hui, c'est de l'utilisation pas mariage Porthos du mot mariage voil\u00e0 et je crois que ceux qui cherchent \u00e0 rendent des choses confuses sont pas du bon c\u00f4t\u00e9 de la civilisation, le mot mariage un sens dans l'esprit conscient et inconscient de tout le monde, \u00e7a remonte au droit Romain, c'est ma terre le matrimoniaux Mater et Monniot, la m\u00e8re et la fonction le mariage, c'est ce qui sert \u00e0 la femme \u00e0 devenir maire des conditions psychologiques, \u00e9conomiques et soci\u00e9tales acceptable, \u00e9videmment, que 2 hommes dans un lit, \u00e7a ne donne pas une m\u00e8re enceinte et une m\u00e8re qui accouchent de femmes dans un lit, non plus, il est \u00e9videmment absurde de vouloir appeler mariage quelque chose qui n'en est pas un au sens de ce que les mots veulent dire on peut bien s\u00fbr vouloir que tout soit confus mais je rappelle que sortir de l'obscurit\u00e9, la confusion c'est nommer les choses, il y a pas de penser, sont des mots, et il y a pas de penser juste sont des mots pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:05 > 0:05:19) [93%] : \r\nMatthias Reynard, les mots ont leur importance, vous d'Yves Nidegger, il vous dit que le maillage dans son \u00e9tymologie m\u00eame c'est l'union d'un futur p\u00e8re et d'une future m\u00e8re vous voulez changer la d\u00e9finition dans le dictionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:34) [78%] : \r\nNon bien s\u00fbr que non, ce qu'on veut, c'est que les m\u00eames droits, c'est qu'on a les m\u00eames droits entre les diff\u00e9rents qui souhaiteraient m\u00eame sexuelle homosexuels non, on n'a pas les m\u00eames droits aujourd'hui, trouvez moi ce n'a pas mentionn\u00e9 des gares vous a tous \u00e9cout\u00e9 religieusement tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure pendant vos grandes th\u00e9ories survol antiquit\u00e9s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:34 > 0:05:36) [95%] : \r\nOn va revenir sur les diff\u00e9rences tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:06:34) [91%] : \r\nLes faits, c'est qu'on a aujourd'hui un partenariat enregistr\u00e9 Hussein et les guerres, a dit une chose vraie, c'est que la Suisse on vous soumettant \u00e7a au peuple, il y a maintenant 15 ans \u00e9tait \u00e0 ce moment-l\u00e0, le 1er pays qui devant le Peuple amener \u00e0 une une un partenariat enregistr\u00e9 comme on l'appelle chez nous une forme d'union et \u00e7a c'\u00e9tait une avanc\u00e9e depuis les choses ont plut\u00f4t bouger et un partenariat et un mariage, c'est pas la m\u00eame chose, on va y venir avec toute une s\u00e9rie de de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont diff\u00e9rents et puis surtout, il y a aussi le symbole symboliquement, on a aujourd'hui un partenariat enregistr\u00e9 et un mariage d'un c\u00f4t\u00e9 qui donnent non seulement pas les m\u00eames droits, avec bien s\u00fbr la question de l'adoption, qui est central, mais aussi avec le fait qu'aujourd'hui un partenariat c'est stigmatisant des personnes qui vont ce partenariat dans un formulaire dans toute une s\u00e9rie d'choses de la vie qui peuvent exister, h\u00e9 bien ce en mettant au partenariat enregistr\u00e9 h\u00e9 bien s'annonce comme des personnes homosexuelles, ce qui pose un vrai probl\u00e8me, nous ce qu'on dit c'est les m\u00eames droits pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:34 > 0:06:48) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, on le voit, hein, \u00e7a promet d'\u00eatre un vif d\u00e9bat ce d\u00e9bat- l\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu chez la plupart de nos voisins europ\u00e9ens, mais la Suisse, elle, elle a fait le choix des tout petits pas pour l'instant, on va le voir dans ce sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:07:27) [95%] : \r\nLe mariage civil entre couples du m\u00eame sexe, c'est aux Pays-Bas en 2001, qu'il a lieu pour la premi\u00e8re fois depuis 16 pays d'Europe reconnaissent le mariage homosexuel, derni\u00e8re en date, Malte et l'Allemagne en 2017 et la tr\u00e8s conservatrice, Autriche, cette ann\u00e9e, la Suisse, tout comme l'Italie, par exemple, fait partie des pays qui n'autorise qu'une union civile et non pas un mariage avec tous les droits que cela implique la Suisse en retard, elle occupe le vingt-septi\u00e8me rang sur 49 \u00e0 l'index Rainbow Europe qui classe les pays en mati\u00e8re de droits LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:37) [97%] : \r\nLa Suisse pourtant avant- gardiste par le pass\u00e9, elle d\u00e9p\u00e9nalise m\u00eame l'homosexualit\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 quand ses voisins europ\u00e9ens font de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:52) [92%] : \r\nEt ces images t\u00e9moignent d'une autre avanc\u00e9e : la naissance du partenariat enregistr\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de 2005, la Suisse 1er pays ou la reconnaissance des couples homosexuels est accord\u00e9 directement par le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:08:06) [96%] : \r\nDepuis, c'est la politique des petits pas, avec en 2018 l'autorisation pour les couples de m\u00eame sexe d'adopter, mais uniquement l'enfant de leur partenaire, mais aujourd'hui la Suisse tente d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:16) [92%] : \r\nAvec un projet de mariage civil pour tous, la version adopt\u00e9e par la commission des affaires juridiques du National laisse pour l'heure de c\u00f4t\u00e9 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:30) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, les signes d'ouverture sont nombreuses, derni\u00e8re en date, celui de l'\u00c9glise protestante qui s'est prononc\u00e9 pour ce mariage, la Suisse n'a donc jamais \u00e9t\u00e9 si proche d'un d\u00e9nouement sur cette question ultrasensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:35 > 0:08:41) [93%] : \r\nBen Muriel vainqueur avant qu'on entre dans le vif du sujet est-ce qu'aujourd'hui on peut vraiment dire que la Suisse est en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:09:08) [93%] : \r\nOui, je pense qu'elle est \u00e9norm\u00e9ment retard pour les couples de m\u00eame sexe, aujourd'hui on n'a pas les m\u00eames droits et le mariage le montre bien, dans ce mariage, on n'a pas le droit d'adopter qu'on a maintenant, c'est pas un mariage, c'est un partenariat enregistr\u00e9 et dans le mariage que nous, on aimerait avoir on aimerait avoir le m\u00eame nom et on aimerait avoir les m\u00eames droits parce que je pense que les couples de m\u00eame sexe aujourd'hui sont reconnus comme \u00e9tant, comme tous les autres couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:13) [86%] : \r\nEt pour \u00e7a, c'est le d\u00e9pass\u00e9, on a vu qu'on \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'avance, avec le partenariat enregistr\u00e9 et tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:14 > 0:09:34) [85%] : \r\nC'est parce que justement s'est repos\u00e9 sur ce partenariat, et qu'il a jamais avanc\u00e9 depuis, entre- temps, la soci\u00e9t\u00e9 civile a avanc\u00e9 et puis, il est temps aussi que les pas politique soit fait et que les m\u00eames droits soient accord\u00e9e aux personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 les m\u00eames devoirs parce qu'avec le partenariat, on a les m\u00eames devoirs que les autres coupes mais on n'a pas les m\u00eames droits et \u00e7a c'est extr\u00eamement injuste et il faut que \u00e7a change et rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:47) [88%] : \r\nMarc frais, on a vu sur la carte, hein, il y a cette \u00e9volution, la plupart des pays autour de nous ont adopt\u00e9 le mariage pour tous est-ce qu'au fond, ce n'est pas une \u00e9volution in\u00e9luctable compte laquelle vous vous battez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:47 > 0:11:13) [90%] : \r\nNon je crois absolument pas, je pense que ce qui est : quel primordial de voir dans ce que j'ai entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on veut les m\u00eames droits pour tous, mais quel est le sens du mariage, quel est le le but du mariage, le but du mariage permet la r\u00e9alisation juridique et spirituel de la cellule de base de notre soci\u00e9t\u00e9, la famille et puis celle-l\u00e0, elle n'est pas vous tomber les \u00e9toiles, elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s les premiers textes, excusez-moi de la Bible au d\u00e9part, il y avait un homme, une femme, ils se sont s\u00e9par\u00e9s de leurs parents pour former une nouvelle cellule qui procr\u00e9ent et m\u00eame J\u00e9sus Christ, apr\u00e8s il a repris cette vision, il a parl\u00e9 du mariage d'ampli diff\u00e9rents textes, on a madame la Pasteur qui est l\u00e0 et l'ap\u00f4tre Paul a aussi repris \u00e7a, donc le mariage, ce n'est pas simplement quelque chose qu'on peut changer, oh on veut modifier parce que le mariage, c'est l'homme, la femme, mais toujours avec cette vision de procr\u00e9er et je pense que si la soci\u00e9t\u00e9 prot\u00e8ge le couple \u00e0 la famille, h\u00e9 bien c'est parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'or de la procr\u00e9ation lorsqu'un enfant est en route, la famille est tr\u00e8s sensibilis\u00e9, elle est, c'est difficile, la maman, elle est fragilis\u00e9e, il y a un enfant petit enfant qui est l\u00e0, se demand, cela demande beaucoup de travail et je pense que la vision de la famille et de la procr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est quelque chose de tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:13 > 0:11:37) [89%] : \r\nAlors Marc, vous \u00e9voquez justement l'\u00e9glise, il y a une position qui a fait beaucoup de bruit et ces derniers jours, c'est celle de l'\u00c9glise protestante qui a dit oui au principe du mariage pour tous civils Carolina Costa on va a donn\u00e9 la parole \u00e0 Karel Carolina Kostner parce que vous \u00eates Pasteur genevoise pendant des si\u00e8cles, toutes les \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 vent debout contre le mariage homosexuel qu'est-ce qui fait qu'aujourd'hui, vous faites ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:37 > 0:12:27) [91%] : \r\nJe pense que je fais partie d'une tradition spirituelle qui est de nature \u00e0 avancer avec son temps, la la r\u00e9forme, la naissance de ce mouvement s'\u00e9tait justement dans un temps o\u00f9 on baignait dans l'humanisme des religions avait une mani\u00e8re de fonctionner et puis on \u00e9tait impr\u00e9gn\u00e9 en fait de de ceux qui \u00e9taient autour et puis on avan\u00e7ait en fait et donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans notre ADN de l'identit\u00e9 r\u00e9form\u00e9e que d'avancer avec son temps, donc aujourd'hui, il est tout \u00e0 fait finalement naturel d'arriver sur cette question et de pouvoir \u00eatre peut-\u00eatre pour une fois, m\u00eame un peu avant- gardiste aussi d'avoir pris les devants pour dire : ben oui aujourd'hui on aimerait accompagner aussi cette communaut\u00e9 et puis l'\u00e9glise dit aussi d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est presque un petit sujet et j'ai envie de dire parce que c'est, finalement, il faut aussi le remettre un peu dans une soci\u00e9t\u00e9 un peu plus large, il y a des vrais probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui devraient peut-\u00eatre plus nous mobiliser que de simplement avoir des personnes qui en fait s'aiment ayant des projets de vie et de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:27 > 0:12:42) [90%] : \r\nAlors, Steph Bobilier vous vous repr\u00e9sentez ce soir, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses c'est un petit sujet, dit Caroline Costa pour vous aussi c'est un petit sujet, est ce que vous \u00eates aussi pr\u00eat \u00e0 faire le pas d'accepter le principe du mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:43 > 0:14:41) [88%] : \r\nBon je dirais pas forc\u00e9ment que c'est un c'est un petit sujet parce que je peux entendre la souffrance aussi des, des, des, des personnes homosexuelles, qui veulent avoir une reconnaissance \u00e0 pied pour mais \u00e9videmment pour elle c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment un petit sujet mais c'est pas dans ce sens, toi m\u00eame non, parce que l'amende mais Madame un sujet \u00e9vident c'est c'est un voil\u00e0 peut-\u00eatre juste pour pr\u00e9ciser, c'est l\u00e0, on n'est pas dans une question de reconnaissance des des sentiments amoureux, parce que souvent, dans le grand public, quand on pense mariage pour tous mais civil pour tous, en effet, on se dit mais finalement les les personnes homosexuelles ont le droit de s'aimer comme tout le monde et c'est vrai, \u00e9videmment, et \u00e7a aussi, l'\u00e9glise catholique le le le reconna\u00eet et une \u00e0 une, une relation qui est fond\u00e9e sur l'amour sur la bienveillance refiler \u00e9viter \u00e9videmment l'\u00e9glise le la soutient, voil\u00e0, apr\u00e8s c'est vrai que c'\u00e9tait la, la, la question du du mariage civil pour tous, donc la position des \u00e9v\u00eaques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire finalement : \u00e7a, \u00e7a ne concerne pas les \u00e9v\u00eaques parce que le mariage religieux, c'est le mariage sacr\u00e9ment Montel mais fois rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui appartient \u00e0 C\u00e9sar et \u00e0 Dieu ce qui appartient \u00e0 Dieu, les \u00e9v\u00eaques se sont abstenus de se prononcer sur la question du mariage pour tous, pas de position, donc s'il y avait quand m\u00eame une position, une prise de position sur l'avant- projet en disant voil\u00e0 notre but n'est pas de dire ce qu'il faut faire mais de donner une orientation et de soulever \u00e9ventuellement o\u00f9 sont les probl\u00e8mes et on veut un homme discutera apr\u00e8s sans doute, mais les probl\u00e8mes ne sont pas dans le mariage pour tous, qu'on soit dans le mariage civil pour tous mais dont les cons\u00e9quences que pourrait avoir ce mariage civil notamment sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et en fait c'est assez \u00e9tonnant, c'est la premi\u00e8re fois en tout cas que pour ma part, je vois \u00e7a d'un avant- projet de loi o\u00f9 s'est ouvertement d\u00e9crite dans l'avant- projet sa tactique tactique du salami, c'est-\u00e0-dire qu'on va reparler on on a propos\u00e9 pour expliquer ce qu'est ce que c'est, le en propose un projet central mais on va l'exp\u00e9diteur, \u00e7a nous regarde pas les conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:14:57) [92%] : \r\nParce que, effectivement, on va parler apr\u00e8s de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qui est une des cons\u00e9quences du mariage pour tous, mais sur le principe, sans parler d'avoir un enfant parce qu'il y a des couples qui se marient, qui veulent pas d'enfant, 2 hommes qui se Marie, 2 femmes qui se marient, vous acceptez ce principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:21) [84%] : \r\n\u00e9coutez, c'est de nouveau la question du du mariage que ce qu'on entend par mariage, si c'est un mariage religieux non le l'\u00c9glise catholique ne peut pas accepter \u00e7a, parce que c'est une question de de sacrement de de doctrine apr\u00e8s un mariage civil comme disait que sont pas sont pas rentrer en question mais on reconna\u00eet reconnaissent la relation entre entre 2 personnes, si elle est fond\u00e9e sur, sur l'amour et la bienveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:22 > 0:15:54) [96%] : \r\nAlors vous avez tous envie d'entrer dans le vif du sujet, on l'a vu dans le sujet de Christophe Sierro, il y a un projet sur la table, on a \u00e0 peu pr\u00e8s un consensus sur le mariage pour tous, \u00e7a veut dire les m\u00eames droits pour tous, m\u00eame si on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour l'instant, la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la question br\u00fblante de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au don de sperme pour les couples lesbiens Yves Nidegger on met de c\u00f4t\u00e9 le sujet qui f\u00e2che, mais on est quand m\u00eame avec un projet qui lutte contre les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:56 > 0:16:22) [87%] : \r\nLes discriminations sont une chose ha\u00efssable compte lesquels on a le droit de lutter, la question c'est que sous couvert de lutter contre des discriminations ont modifi\u00e9 les r\u00e8gles et on r\u00e9fl\u00e9chit assez peu l'\u00c9glise protestante, \u00e0 mon avis, \u00e0 tr\u00e8s peu r\u00e9fl\u00e9chi lorsque la F\u00e9d\u00e9ration a a lanc\u00e9 l'id\u00e9e que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien sur les cons\u00e9quences soci\u00e9tales et sur \u00e7a aura comme cons\u00e9quence profondes, moi j'\u00e9tais de ceux qui, \u00e0 la Commission souhaitait qu'on ait un changement constitutionnel d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:17:49) [91%] : \r\nParce que on est en d\u00e9mocratie, que le droit au mariage et dans la Constitution que dans l'esprit des gens le mariage un certain sens et que si une poign\u00e9e de personnes qu'on appelle parlementaires veulent sanctionner le sens de ce mot, il serait peut-\u00eatre bien en d\u00e9mocratie qu'on consulte lancera des citoyens pour leur demander ce qu'ils entendent par ce mot et puis par ailleurs il y a une interdiction dans la Constitution aussi des m\u00e8res porteuses et donc vous allez avoir un d\u00e9bat entre les lesbiennes qui voudront un don de sperme parce que c'est relativement facile \u00e0 se procurer et les homosexuels qui ont l'interdiction de l'avait ventre il y a pas eu de modification du coup constitutionnel autre chemin qui donc l\u00e0 le Parlement mais vous parlez du salari\u00e9, c'est \u00e7a, au lieu d'avoir frontalement et honn\u00eatement, un vrai d\u00e9bat o\u00f9 j'aurais pu perdre avec ma th\u00e9orie \u00e0 moi ou gagner, je ne sais pas en posant la question au peuple, consid\u00e9rez-vous v\u00e9ritablement que un homme et un homme, une femme est une femme, c'est la m\u00eame chose qu'un homme et une femme, parce que dans tous les cas, il y a deux \u00eatres humains, c'est vrai, math\u00e9matiquement, il n'y a pas de doute l\u00e0- dessus, \u00e9gaux en droit et en dignit\u00e9, ce qui est exactement exact mais absurde ou est-ce que le mariage, c'est quelque chose qui repr\u00e9sente quelque chose pour vous et la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas avoir de d\u00e9bat constitutionnel, donc de passer devant le Peuple de faire \u00e7a sous forme de loi d'\u00e9vacuer ce qui allait provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 savoir la question de la procr\u00e9ation et d'y aller \u00e9tape par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:49 > 0:18:07) [91%] : \r\nAlors sur on a maintenant sur le projet, telle qu'il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en commission des affaires juridiques dans laquelle vous si\u00e9gez, donc lui il dit mariage pour tous les m\u00eames droits pour tous, donc l\u00e0, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est la m\u00eame chose que le partenariat enregistr\u00e9 mais il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:07 > 0:19:22) [90%] : \r\nAlors, j'attends qu'on me les montres alors je va dire cardiaque il y a quelques petites diff\u00e9rences qui se justifie et qui ne sont en rien des discriminations, l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, c'est l'obligation faite \u00e0 l'\u00c9tat de traiter de mani\u00e8re semblable des situations semblables et l'obligation corollaire de traiter de fa\u00e7on diff\u00e9rente des situations dissemblables, alors j'aimerais qu'on regarde en pas non, mais une femme oui, c'est pas la m\u00eame chose qu'un homme, un homme aucune femme est une femme, en tout cas le r\u00e9sultat lorsque vous les mettez dans un lit pendant une ann\u00e9e, vous retrouvez-vous retrouver 3 au bout d'un an, c'est le cas dans le cas d'un homme et une femme, c'est pas dans les autres cas, et par cons\u00e9quent non mais et par cons\u00e9quent, et \u00e7a, c'est du fait biologique, c'est pas les juristes qui ont invent\u00e9 \u00e7a le droit ne peut qu'accompagner le fait, mais d\u00e8s que vous avez un enfant \u00e7a int\u00e9resse la soci\u00e9t\u00e9 qui doit l\u00e9gif\u00e9rer sur l'affiliation qui doit savoir qu'il doit s'occuper de cet enfant et c'est une chose comme \u00e7a, l\u00e0, vous n'avez \u00e9videmment pas ce probl\u00e8me dans des couples qui ne sont par d\u00e9finition pas f\u00e9cond et si vous voulez les rendre f\u00e9cond par un moyen artificiel, vous faites intervenir toutes sortes d'autres choses et c'est un autre d\u00e9bat, mais que l'on traite des couples qui ne peuvent pas avoir d'enfants comme des couples qui ne peuvent pas avoir d'enfants, c'est-\u00e0-dire sans parler de filiation et les couples qui peuvent avoir des enfants, en parlant de filiation, parce que le risque est l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait normal et ce n'est pas discriminatoire du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:22 > 0:19:25) [94%] : \r\nAlors on vous a bien compris, Matthias Reynard ouvrent les r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:25 > 0:20:32) [90%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 je suis assez frapp\u00e9 par le fait que celui des guerres pour la 2\u00e8me ou 3\u00e8me fois revient sur son histoire de chambres \u00e0 coucher et \u00e7a montre \u00e0 quel point pour les gens qui s'oppose au mariage pour tous, mais les m\u00eames qui s'opposaient au partenariat enregistr\u00e9 les m\u00eames qui s'opposent \u00e0 une norme compte l'homophobie, il y a toujours un renvoi \u00e0 la sexualit\u00e9, c'est toujours il y a quelque chose, je sais pas qui vous d\u00e9range ou qui vous perturbe ou je ne sais pas, mais qui vous fait syst\u00e9matiquement, revenir \u00e0 des choses toujours tr\u00e8s sexuel, la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que, on parle de d\u00e9mocratie, de droits de de vote du peuple c'est sera toujours le cas dans notre pays, le partenariat enregistr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population : vous y \u00e9tait oppos\u00e9s, la population a dit oui aujourd'hui on a un projet de mariage pour tous, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, le peuple pourra s'exprimer et cette fin de cette fa\u00e7on-l\u00e0 qu'on fonctionne en Suisse, parce que je n'arrive pas \u00e0 comprendre, c'est toutes les l'\u00e9nergie qui mise pour lutter contre ces droits parce que on va on va rien nous enlever \u00e0 nous, nous comme homme oh hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels, monsieur Nidegger et moi, on n'aura pas de droit au moins on va rien nous enlever, on va juste donner des droits suppl\u00e9mentaires aux personnes homosexuelles et j'arrive pas \u00e0 comprendre toute cette cette \u00e9nergie que vous mettez \u00e0 vous battre compte des droits suppl\u00e9mentaires pour d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:32 > 0:20:40) [85%] : \r\nNidegger on va rester avait pr\u00e9cis\u00e9ment aucun droit suppl\u00e9mentaire \u00e0 ce qui existe d\u00e9j\u00e0, il y a un combat pour un mot et de saumon, on va faire d\u00e9coller un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:40 > 0:20:46) [82%] : \r\nAlors, est venu ce que ce droit sera le droit \u00e0 l'enfant, vous dites qu'il y a aucun nouveau droit j'aimerais vraiment qui regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:46 > 0:21:32) [94%] : \r\nPour que aussi les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui sont pas au courant des diff\u00e9rences entre le partenariat enregistr\u00e9 le mariage pour tous soit au clair, alors on va le voir hein l'adoption conjointe par exemple serait possible avec le mariage qui n'est pas le cas avec le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 l'exception de l'adoption de l'enfant du partenaire la PMA, donc la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0, elle n'est pas autoris\u00e9e avec le partenariat enregistr\u00e9 et pour l'instant, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e du projet de mariage pour tous au Parlement, mais elle pourrait revenir lors du d\u00e9bat qui sera en pl\u00e9ni\u00e8re au printemps la naturalisation facilit\u00e9e serait possible avec le mariage et les \u00e9poux contrairement \u00e0 la situation actuelle auraient le libre choix de leur r\u00e9gime matrimonial, donc il est un de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:32 > 0:23:04) [90%] : \r\nVous venez d'dire en passant le libre choix du r\u00e9gime matrimonial d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence : s\u00e9paration des biens, actuellement, la diff\u00e9rence c'est que d'office, vous \u00eates s\u00e9paration des biens, si vous \u00eates de m\u00eame sexe, partenariat, mais vous pouvez opter pour l'autre r\u00e9gime qui, \u00e0 la participation aux acqu\u00eats alors que pour les couples mari\u00e9s, vous \u00eates d'office participation aux OK, et vous pouvez opter pour le la s\u00e9paration des biens, donc on est dans une situation un poil diff\u00e9rent, mais il n'y a rien de discriminatoire mon par exemple, c'est quand m\u00eame un plein d'options pour les enfants oui, alors la question c'est que tout ce qui touche \u00e0 la procr\u00e9ation et filiation et c'est l\u00e0 que je reviens avec mon histoire de salami, il y a 15 ans lorsqu'il a eu ce d\u00e9bat, sachant que la question de affiliation les faire probl\u00e8me on a mis dans la loi sur le partenariat, une interdiction d'adopter, qui est \u00e9videmment une discrimination par rapport aux gens concern\u00e9s et pourquoi l'a-t-on fait cette discrimination pour rassurer la population sur le caract\u00e8re non dangereux et, au fond, il s'agit de que r\u00e9gler, c'est ce que vous disiez monsieur Reynard des droits pour des gens entre adultes consentants oh mon Dieu qu'est-ce que l'\u00c9tat doit s'immiscer l\u00e0- dedans et je suis absolument d'accord avec vous et pour \u00e9viter que l'on voit la cons\u00e9quence de cela sur les enfants, on avait sorti cette question et puis aujourd'hui on la ram\u00e8ne et puis voyant que la PMA va poser probl\u00e8me, on la ressort et donc on avance \u00e9tape par \u00e9tape vers une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle l'enfant sera-t-on droit \u00e0 une sorte de signe ext\u00e9rieur de f\u00e9licit\u00e9 conjugale auquel tout le monde aura droit et on se fout pas mal de savoir quel est le devenir de ces enfants, dont on n'a aucune exp\u00e9rience de hausse d\u00e9faut, on s'en fout pas mal, absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:04 > 0:23:09) [87%] : \r\nLe principe de pr\u00e9caution, je crois, s'applique aux pesticides ont pas aux enfants, et il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:09 > 0:23:14) [88%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de recherches qui ont d\u00e9montr\u00e9 que les enfants de ces familles non mais mais je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:14 > 0:23:20) [71%] : \r\nHier, \u00e0 quoi c'est du mieux, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est \u00e7a que je ne vais pas Carolina que sa personne la pas plus oui, alors vous allez sauver ce qui Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:20 > 0:23:40) [86%] : \r\nCes personnages sont tellement discrimin\u00e9s ont tellement peur de mal faire et de mal \u00e9duqu\u00e9s que justement, au contraire, elles sont tellement consciente qu'elle quel presque charge en fait, m\u00eame les enfants de justement avoir cette ouverture, cette empathie cette bienveillance ce jugement donc c'est au contraire c'est ses recherches pour d\u00e9montrer que ce sont des enfants tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s et tr\u00e8s bien dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:40 > 0:23:46) [87%] : \r\nVous vous permettez de vous dire qu'il y a pas d'\u00e9tudes unanimes sur ce que vous venez de dire \u00e7a vous fait vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:46 > 0:23:49) [81%] : \r\nNon, non, je suis d\u00e9sol\u00e9, il y a 7 femmes bien j'ai absolument pas unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:49 > 0:24:02) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est ce mouvement c\u00f4t\u00e9 scientifique, il y a aucune \u00e9tude qui a d\u00e9montr\u00e9 en effet que des enfants de couples homosexuels vont moins bien o\u00f9 \u00e9tait plus triste etc, mais les \u00e9tudes am\u00e9ricaines ont aucune autre ans o\u00f9 ils ont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:11) [83%] : \r\nOui, donc nous avons g\u00e9n\u00e9ticien autour de la fille qui alors l\u00e0 vous \u00eates dans une bagarre, des week- vaccin justement l'avenir, je voudrais qu'on revienne sur la tactique du salami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:11 > 0:24:25) [91%] : \r\nComme d'Yves Nidegger, Matthias Reynard, c'est vrai, on est en train de saucissonner le projet est ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 mieux de d'avoir tout en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire mariage pour tous et la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:25 > 0:25:04) [90%] : \r\nCompl\u00e8tement c'est d'ailleurs la position qu'on d\u00e9fend le Parti socialiste, mais \u00e9galement d'autres partis, je crois qu'apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a eu quand m\u00eame pas mal de changements et que lors du traitement de cet objet par le pl\u00e9num du Conseil national au mois de mars, il y aura vraisemblablement une majorit\u00e9 pour pour ajouter aussi la la PMA et avoir vraiment un projet \u00e9galitaire, ou en tout cas c'est je connais, c'est ce que je d\u00e9fends, je crois savoir que l'aile plut\u00f4t de droite du Parlement s'y d'ailleurs ce qui est un peu surprenant devenir maintenant nous dire qu'on fait la tactique du salami m\u00eame qui a cr\u00e9e en commission, en r\u00e9alit\u00e9, oui, on est pour une vall\u00e9e ont men\u00e9 le combat absolument pas ce qu'on veut vraiment avoir une situation de m\u00eame droit la GPA, c'est un autre, un autre des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:08) [76%] : \r\nOn va, et le r\u00e9sultat compl\u00e8tement l'accord permettant Swissair et n'est pas pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:08 > 0:25:44) [88%] : \r\nOui, on agirait d'accord avec celui d'\u00e9gal \u00e0 cet sur la PMA on donnerait les m\u00eames droits, c'est-\u00e0-dire h\u00e9t\u00e9rosexuels ou homosexuels les m\u00eames droits et il ne faut pas sous- estimer une chose dans tout ce d\u00e9bat, c'est l'importance que \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9, l'importance que \u00e7a sur l'acceptation sur le vivre-ensemble sur la tol\u00e9rance, il y a des \u00e9tudes qui viennent d'\u00eatre men\u00e9es, alors on aura bien une \u00e9tude de C\u00e9line des guerres qui nous dit l'inverse, il y a des \u00e9tudes qui viennent d'\u00eatre men\u00e9 et qui montre que le fait d'avoir un mariage pour tous dans un pays, \u00e7a fait baisser le taux de suicide des jeunes homosexuels parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est ce qu'on dit tol\u00e9rante parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on accept\u00e9 peu importe nos rotations sexuelle et cet effet- l\u00e0, on doit pas sous- estimer dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:44 > 0:26:02) [94%] : \r\nChristophe Bobilier vous la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e ben Matthias Reynard nous promet qu'elle va revenir au Parlement au printemps, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui vous d\u00e9range, vous nous avez dit que l'\u00c9glise catholique qui ne peut pas se prononcer sur le mariage pour tous, sans savoir ce qu'on fait de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:02 > 0:26:23) [87%] : \r\nJuste avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il y a peut-\u00eatre une chose aussi sec, vous avez parl\u00e9 du droit de cit\u00e9, donc la la neutralisation facilit\u00e9 et \u00e7a aussi, les \u00e9v\u00eaques ont clairement dit : c'est une discrimination pour l'instant, donc il faut soutenir ce droit de cit\u00e9, il y a aussi la de survivants, 2 survivantes, plus exactement, voil\u00e0 qui qui \u00e9tait pas, qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9, c'est juste qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 et \u00e7a aussi il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:23 > 0:26:47) [84%] : \r\nIl faudrait le sur introduisait messieurs revenir mais en tant que juriste, la naturalisation est facilit\u00e9 pour les couples mari\u00e9s et pour les couples, partenariat et elle est ordinaire aux conditions de la facilit\u00e9, 3 ans de mariage ou de partenariat 50 s\u00e9jours c'est non mais malheureusement l\u00e0, pr\u00e9cise mat\u00e9riellement la m\u00eame chose est qu'par le mot et c'est de nouveau la m\u00eame chose pour le partenariat, qui n'est pas un match, vous vous battez pour des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:26:51) [92%] : \r\nAlors sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement ainsi chez moi parce que \u00e7a c'est un mot sur lequel tout le monde est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:51 > 0:27:44) [90%] : \r\nC'est la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, le la difficult\u00e9 que qu'on qu'on avait dans la commission de de de bio\u00e9thique Oullins un dans la commission de l'\u00e9thique sociale c'\u00e9tait de rappeler aussi qu'il n'y a pas de droit \u00e0 l'enfant, il y a des droits de l'enfant, mais personne n'a un droit \u00e0 l'enfant, parce que l'enfant, c'est une personne qui a des droits aussi et on peut marchandise en fait l'enfant \u00e0 partir du moment o\u00f9 on dit on a le droit \u00e0 avoir un enfant et c'est un peu \u00e7a le souci de de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je, je, je, pr\u00e9cise le souci qu'avaient les \u00e9v\u00eaques sur la procr\u00e9ation ill\u00e9galement insist\u00e9 ce n'est pas un souci qui concerne seulement les couples homosexuels, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que g\u00e9n\u00e9ral, c'est une position g\u00e9n\u00e9rale qui, en fait, il y a des probl\u00e8mes \u00e9thiques \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, aussi pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, c'est un autre alors j'le le le alors c'est, je crois pas que c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:44 > 0:27:53) [84%] : \r\nMais on va rester, c'est, c'est c'est vraiment, mais j'aime le je, j'aimerais \u00e7a, qui sont les moins bien entendre Muriel sur ce que vous venez de dire il y a un marchandisation de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:53 > 0:29:20) [94%] : \r\nJe pense pas que ce soit le cas et je pense que, comme il l'a tr\u00e8s bien dit monsieur que si on ouvre le mariage pour toutes et tous, il s'agit aussi d'ouvrir les m\u00eames droits et devoirs, donc pour moi il y a, il y a pas de probl\u00e8me si c'est quelque chose qui est interdit pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels de l'interdire aussi pour les couples homosexuels, mais l\u00e0 on parle de quelque chose auquel les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels ont un acc\u00e8s, et \u00e7a veut dire qu'il faut aussi l'ouvrir aux couples de m\u00eame sexe, parce qu'il n'y a pas de raison de faire une discrimination par contre ce que \u00e7a engendre, apr\u00e8s qu'on le fait qu'on fait cette discrimination, \u00e7a a des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences sont assez grave parce que \u00e7a veut dire que ces femmes, elles existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un des enfants de couples homoparentales existent en Suisse, et ils sont assez nombreux d'ailleurs donc ce qu'on fait subir \u00e0 ces femmes, c'est de les faire aller en Espagne, ok pour avoir cette procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, dans un pays o\u00f9 c'est permis \u00e7a veut dire qu'il y a des d\u00e9penses, \u00e7a veut dire que quand vous avez un probl\u00e8me avec votre enfant, vous pouvez pas aller chez le gyn\u00e9cologue au coin de la rue, vous \u00eates oblig\u00e9 d'aller jusqu'en Espagne, 2 pays en voyage, \u00e7a c'est une des m\u00e9thodes, l'autre, des m\u00e9thodes et dans d'autres conditions, hein, c'est la m\u00e9thode d'un ami qui nous fait une faveur et \u00e7a veut dire que c'est pas forc\u00e9ment fait dans des conditions tr\u00e8s salubres et \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes r\u00e9els pour la sant\u00e9 de la m\u00e8re, donc moi j'aimerais juste qu'on qu'on r\u00e8gle ces probl\u00e8mes-l\u00e0, c'est des probl\u00e8mes qui existent, qu'il faut r\u00e9gler aujourd'hui et qui ont des cons\u00e9quences sur la vie des enfants et de la m\u00e8re biologique de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:20 > 0:29:30) [81%] : \r\nPour Marc on est hypocrite, est ce qu'on est hypocrite, on on laisse ces femmes, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin ce que nous d\u00e9crit Muriel Wenger est ce qu'on a pas meilleur temps d'autoriser en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:31 > 0:30:20) [89%] : \r\nJe ne pense pas que c'est une question d'hypocrisie, c'est une question de choix et de libert\u00e9 de choix, mais \u00e7a se fait, cela se fera, il pas fait OK, \u00e7a se fait, mais moi j'aimerais revenir sur un point que je trouve absolument essentiel qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 le droit de l'enfant, je crois que nous sommes aujourd'hui, c'est cette sommet c'est le 38 un je ressens des droits de l'enfant, aujourd'hui vous voyez exactement la convention internationale des droits de l'enfant le la l'arc un article, je crois que c'est le 6 ou le 7 10 que l'enfant a droit \u00e0 un p\u00e8re et une m\u00e8re pourquoi est-ce qu'on a mis \u00e7a dans cette convention, c'est parce qu'en \u00e9ducation, on s'est rendu compte que l'enfant a besoin de ses 2 parents, les mamans sont fantastique, je suis s\u00fbr que 2 femmes lesbiennes peuvent \u00eatre fantastique 2 hommes peuvent \u00eatre fantastique, mais pour un enfant, pour eux, il a besoin des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:20 > 0:30:23) [89%] : \r\nCarolina Costa et \u00e7a je pense que il faut penser \u00e0 ce droit de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:23 > 0:31:05) [87%] : \r\nProfiter de ce moment pour revenir sur ce fameux texte de la gen\u00e8se Fisc en fait est souvent cit\u00e9e dans ce genre de d\u00e9bat et, au fond, si on regarde ce texte de donc, c'est le moment de la cr\u00e9ation, juste pour situer pour tout le monde dans la Bible, c'est tout au d\u00e9but, il y a toujours de r\u00e9cits de la cr\u00e9ation comme \u00e7a tout le on le saura ce soir et dans un de ces r\u00e9cits, il y a, effectivement, l'histoire de le Dieu cr\u00e9a l'humain, \u00e7a c'est la chose qu'on oublie toujours, parce que c'est extr\u00eamement mal traduit, Dieu cr\u00e9a un humain et de \u00eatre humain il le fit m\u00e2les et femelles, autrement dit de sexe masculin et de sexe f\u00e9minin, on n'a pas encore d'ici que c'est un homme et une femme, mais simplement une diff\u00e9rence une diff\u00e9renciation d'identit\u00e9 de genre, on pourrait dire, donc, \u00e0 partir de l\u00e0 peut faire belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:05 > 0:31:12) [84%] : \r\nJe me suis perdu la question, c'est parce que les sur un papa, une oui oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:12 > 0:31:51) [89%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, aujourd'hui, on a tellement d\u00fb avancer sur ce sujet, puisqu'il est, en fait, on a surtout besoin de 2 parents et non en fait parce que c'est ce qui est terrible, en fait, avec ce sujet c'est que on fait croire \u00e0 tout le monde qu'un papa et une maman c'est toujours formidables, mais \u00e7a c'\u00e9tait enfin moi c'est ce qui me terrifie, souvent aussi, et l\u00e0 on parle pas non plus de tous de tous ces parents qui font des enfants et qui ne s'en occupe pas ou il y a pas de p\u00e8re, il y a pas de mais o\u00f9 il y a de la violence etc, alors que l\u00e0 on est en train de parler d'enfants qui vont grandir, peut-\u00eatre avec des familles homoparentales mais enfin, ces gens ne vivent pas seules, ils ont des taux et ils ont du temps des \u00e0 des, des, des, des temps disons qu'ils ont, ils auront diff\u00e9rentes figures masculines et f\u00e9minines, autour de qui leur permettra de travailler sur leur identit\u00e9 de genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:51 > 0:32:05) [85%] : \r\nParce que un t\u00e9l\u00e9spectateur qui dit justement, je pr\u00e9f\u00e8re un enfant dans un foyer heureux : 2 personnes de m\u00eame sexe plut\u00f4t qu'un enfant qui est malheureux dans un couple h\u00e9t\u00e9ro dysfonctionnel Marc Fru est ce que vous lui dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:05 > 0:32:29) [92%] : \r\nAlors je mais j'ai travaill\u00e9 pendant 25 ans, avec des cas sociaux extr\u00eamement grave vu que seul foyer d'\u00e9ducation de pr\u00e8s l'donc, c'est vraiment des cas p\u00e9nalement des jeunes qui ont fait vraiment qui ont d\u00e9pass\u00e9 toutes les bornes, h\u00e9 bien je peux vous dire que 95 pourcent ce sont des jeunes qui n'ont pas eu papa maman alors cette le p\u00e8re et la m\u00e8re pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:29 > 0:32:33) [88%] : \r\n\u00e9ducateur toujours mal \u00e9galement, donc il y a un flacon absolument que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:51) [87%] : \r\nVoir si une femme lesbienne peut aimer autant qu'une femme pas lesbienne aussi 2 femmes peuvent pas aimer autant que les hommes etc c'est, c'est une question purement horizontales et je suis un peu d\u00e9\u00e7u que les \u00e9glises en soit l\u00e0 toute la verticalit\u00e9 dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:51 > 0:33:26) [89%] : \r\nLorsque l'enfant se situe c'est pas seulement \u00e0 propos de parents plus ou moins efficaces, plus ou moins aimant plus ou moins parfait, \u00e7a, \u00e7a n'existe \u00e0 peu pr\u00e8s nulle part mais c'est aussi dans l'origine de la vie, quelle est la question des enfants se pose avant l'arriv\u00e9e des hormones, o\u00f9 on se pose des questions d'ordre sexuel, sur qui on est, c'est papa maman, comment on fait des enfants, l'enfant veut savoir d'o\u00f9 il vient, il veut conna\u00eetre son origine et lui mentir en lui disant : son origine c'est l'amour de ses 2 papas ou l'amour de ces 2 mamans, \u00e7a va l'amener \u00e0 assez vite \u00e0 se dire : vous me prenez pour un idiot ou quoi, et vous lui monter sur son origine, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:26 > 0:33:31) [76%] : \r\nFiliation d\u00e9j\u00e0, c'est vrai, j'aimerais vraiment \u00e0 parler l'exclusivit\u00e9 de Dieu \u00e7a pas cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:31 > 0:33:41) [89%] : \r\nParental en terme de, de, de bonnes techniques d'\u00e9ducation et d'\u00e9levage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour les animaux mais pas pour l'\u00eatre humain qui est un \u00eatre m\u00e9taphysique, ce que vous devriez en principe savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:41 > 0:33:58) [90%] : \r\nJe vous remercie de dire \u00e7a, parce qu'effectivement, \u00e7a me permet de dire que vous de permet de ramener le d\u00e9bat a quelque chose d'un peu plus grand que justement l'horizontalit\u00e9 affaire voir le p\u00e8re et la m\u00e8re de nous rappeler que notre origine n'est pas l'humain mais peut-\u00eatre parce que moi j'appellerai Dieu, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, nous avons une tous tous une m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:58 > 0:34:07) [89%] : \r\nOrigines qui fait qu'on est sur cet un tout petit peu la religion pour jouer tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, l'\u00c9glise protestante pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:08 > 0:35:13) [88%] : \r\nAlors la, la, la, populaire dans la g\u00e9n\u00e9rale justement nom propre parce qu'il y a pas, j'y a pas de position \u00e9tablie sur ce sur ce sujet-l\u00e0, nous on est rentr\u00e9 sur l'histoire de la mine d'entrer en mati\u00e8re sur le projet du mariage et on peut \u00e9videmment supposer que \u00e9videmment derri\u00e8re le projet du mariage, il y a aussi la la la multiplication pourrait dire, c'est-\u00e0-dire le la, la, l'accueil d'enfants, donc \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va de soi, c'est le projet qu'il peut y avoir derri\u00e8re, mais c'est pas toujours le projet de tous les mariages, l\u00e0 aussi, faudrait pas r\u00e9duire la question du mariage \u00e0 \u00e7a et que du mariage, c'est d'abord toujours et un donc pour l'instant n'une femme, ensuite on esp\u00e8re 2 hommes, 2 femmes qui s'unissent et, de fait, forment d\u00e9j\u00e0 une famille \u00e7a je trouve, c'est quelque chose que nous ont dit aussit\u00f4t les mariages moi je le dis quand je c\u00e9l\u00e8bre un voyage votre elle est n\u00e9e l\u00e0, elle est d\u00e9j\u00e0 faite de ces 2 personnes, les fruits de ce mariage pourront \u00eatre des enfants mais le fruit, un mariage des n'est jamais que des enfants 6 7 6 d'ailleurs, c'\u00e9tait le cas, on pourrait en parler, c'est aussi peut-\u00eatre la source de souvent de beaucoup de divorces parce que, quand un groupe n'a que pour horizon les enfants, ils peuvent aussi se perdent un petit peu en route, donc le projet de mariage, c'est bien plus que que des enfants, c'\u00e9tait Bobilier, vous voulez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:13 > 0:36:51) [88%] : \r\nOui je j'avais juste une remarque, justement par par rapport \u00e0 la PMA ont toujours aussi dans l'\u00c9glise catholique par par contre a pris position hein sur sur la question de la la PMA et puis du diagnostic pr\u00e9implantatoire en 10 ans, donc on est en contres et les raisons elles sont souvent fait que \u00e7a pose vraiment de graves probl\u00e8mes \u00e9thiques, alors pour l'enfant et pour les parents, je vous donne un exemple simple, la mani\u00e8re la plus facile d'avoir des enfants, c'est la f\u00e9condation in vitro la FIV laissant simplement pour faire une f\u00e9condation in vitro, en moyenne, on va cr\u00e9er 10 embryons et on va en en \u00e9t\u00e9, ont plant\u00e9, on pardon s'est implant\u00e9 dans 2 et le tr\u00e8s bien \u00e7a marche du 1er coup, admettons, parce que souvent, \u00e7a marche pas et les coupes sont extr\u00eamement d\u00e9\u00e7us parce qu'ils ont mis beaucoup d'espoirs, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'argent et on ne parle pas non plus la discrimination envers les couples qui au, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on sait ce qu'il voulait, donc l\u00e0 on implante 2 embryons, \u00e7a fonctionne en a un ou 2 enfants, tr\u00e8s bien, les autres embryons sont congel\u00e9s pendant 5 ans, apr\u00e8s 5 ans, on demande aux parents, qu'est ce que vous voulez faire d\u00e8s 8 autres embryons restants et l\u00e0, \u00e7a pose un gros probl\u00e8me pour les parents qui se rendent tr\u00e8s bien compte que tout d'un coup, en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 des enfants puissance donc qu'est ce qu'on va faire \u00e0 ce qu'on va simplement les ma\u00eetres, la poubelle et l\u00e0 il y a souvent un Crime grave grave crise de conscience de la part de des parents, qu'est ce qu'on fait avec \u00e7a parce qu'on ne va pas non plus avoir 10 enfants et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'un seul site \u00e0 la question du statut de l'embryon est-ce que c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 des enfants ou bien pas et puis, \u00e7a c'est une question juridique en dit c'est juridiquement attend qu'on consid\u00e8re que c'est plus un embryon infarctus apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:51 > 0:36:56) [95%] : \r\nAlors, le principe m\u00eame de la de la PMA, on est plus dans la diff\u00e9rence entre homosexuels, h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:56 > 0:38:16) [87%] : \r\nC'est \u00e7a que je veux dire c'est qu'en fait, l\u00e0 les questions elles vont se poser pour, pour tout le monde en fait h\u00e9t\u00e9rosexuels comme comme homosexuel peut-\u00eatre pour faire la distinction tout \u00e0 l'heure, madame, je n'en fait pas, vous avez gage, vous avez dit il y a une une discrimination en fait envers les personnes homosexuelles notamment en fait envers les couples lesbiens et puis en droit il y a juste, il faut faire une diff\u00e9rence entre une discrimination et discrimination, c'est quand on a le m\u00eame contexte, et puis on accepte quelque chose pour une personne ayant la refuse \u00e0 quelqu'un d'autre, vous vous refusez pour tout le monde non non non non non absolument pas non, mais juste pour expliquer que la distinction, c'est que je pourrais apr\u00e8s pendre en refuse qu'un d\u00e9tour elle dit montre en montre les probl\u00e8mes cette cette on donne des en rotation au moins, c'est le probl\u00e8me du but : \u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir pas l'interdire, par contre, la distinction, c'est quand on a des contextes diff\u00e9rents et puis dans ces contextes diff\u00e9rents, c'est en ce qu'il est normal que il ai des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes, voil\u00e0 donc l\u00e0 en fait, le probl\u00e8me c'est qu'en introduisant la possibilit\u00e9 de la PMA pour les couples lesbiens, en fait c'est des contextes diff\u00e9rents, donc c'est pas une discrimination c'est une distinction par contre on introduit une discrimination pour les coupes homosexuels je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:16 > 0:38:25) [92%] : \r\nJe ne sais r\u00e9pondent Matthias Reynard c'est une discrimination, c'est pas une discrimination, mais ce sont des groupes diff\u00e9rents, vous \u00eates d'accord avec cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:25 > 0:39:28) [88%] : \r\nNon, moi je parle de discrimination, d'ailleurs, la Commission nationale d'\u00e9thique depuis 2013, a une position qui dit qu'il faut mettre fin \u00e0 cette \u00e0 cette discrimination que l\u00e0, on se retrouve dans un cas qui est pas \u00e9gal entre entre ces 2 cat\u00e9gories, les personnes homosexuelles, les personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles en en l'occurrence les femmes \u00e9videmment ce d\u00e9bat est int\u00e9ressant parce qu'en fait, il montre qu'il s'agit pas que d'une question \u00e9thique religieuse course conservateurs progressistes, je ne sais quoi j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que comme sur Bobilier dans le d\u00e9bat sur le sur le le DPI, pour des raisons est il y a diagnostiqu\u00e9 trop vite en arrachant sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, je trouvais qu'on allait trop loin pour des raisons \u00e9thiques, je m'\u00e9tais oppos\u00e9e \u00e0 ce projet, j'\u00e9tais un peu isol\u00e9 dans mon groupe, mais voil\u00e0, \u00e7a fait quand m\u00eame eu cette cette position et mais aujourd'hui on a ce diagnostic, on a ce ce cette PME et le seul d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir, c'est est-ce que cette PMA on le, on le, on l'autorise pour pour toutes les femmes ou uniquement pour les femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles et c'est \u00e7a le vrai d\u00e9bat, on n'est pas dans un d\u00e9bat sur la PMA en elle- m\u00eame, elle existe d\u00e9j\u00e0, est ce qu'on est ce qu'on laisse aussi les femmes homosexuelles, avoue y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:28 > 0:39:55) [87%] : \r\nNon, les femmes homosexuelles ne sont pas priv\u00e9s de PMA comme les femmes, enfin le contraire, vous dites les femmes h\u00e9t\u00e9rosexuelles droit les PME, c'est faux, la la loi de son audition, la loi sur la la, l'aide \u00e0 la procr\u00e9ation suisse est extr\u00eamement restrictive et elle est pour tout le monde, elle ne l'est, elle l'est aussi pour les c'est pas une question d'eau et d'h\u00e9t\u00e9ros, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 vous avez raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:55 > 0:39:59) [85%] : \r\nCelui des guerres, une femme homosexuelle ne peut pas avoir acc\u00e8s aujourd'hui et donnez-moi un cas o\u00f9 une fois homosexuels auraient acc\u00e8s \u00e0 la PMA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:59 > 0:40:01) [98%] : \r\nJe reprends mon raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:01 > 0:40:05) [94%] : \r\nEt vous pouvez dire que la PMA et difficile d'acc\u00e8s pour les h\u00e9t\u00e9rosexuels actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:05 > 0:40:13) [85%] : \r\nFatou toute la procr\u00e9ation assist\u00e9e est en Suisse, tr\u00e8s restrictive, c'est un choix philosophique du l\u00e9gislateur et des acad\u00e9mies de science de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:13 > 0:40:18) [72%] : \r\nMais Matthias Reynard Roudier, la pour la mer inaccessible pour l'instant \u00e0 un couple de de Falla la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:18 > 0:40:37) [93%] : \r\nPorte d'entr\u00e9e de la PMA parmi les diff\u00e9rentes conditions qui sont nombreuses et qui, et ce n'est pas la seule, c'est effectivement le mot mariage et c'est bien pour \u00e7a que votre combat est cousue de fil rose, c'est-\u00e0-dire qu'en mettant la main sur le mot mariage vous allez mettent la main sur la PMA et beaucoup de gens ne veulent pas voir \u00e7a, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:37 > 0:40:42) [94%] : \r\nMais on est tout \u00e0 fait transparent, on dit qu'on veut exactement les m\u00eames droits pour les homos que les h\u00e9t\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:42 > 0:40:52) [76%] : \r\nIl y a rien, aucun rien alors chez alors aborder la question qui est celle qu'on a le toujours que comme toujours du voyage, ce qu'on a qu'on s'est battue en commission, c'est vous qui avait refus\u00e9 une le la PMA, d'autres projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:52 > 0:41:03) [88%] : \r\nD\u00e9but de cette discussion jeudi les droits du partenariat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9gaux pas absolument identique partout mais ce mais absolument \u00e9gaux et non discriminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:03 > 0:41:27) [90%] : \r\nCe pourquoi vous battez, c'est pour un mot, et ce mot vous donnera par exemple on peut bien s\u00fbr adopter on peut pas adopter conjointement c'est \u00e7a oui, mais c'est, c'est une grosse diff\u00e9rence, pourquoi ne c'est pas une grosse diff\u00e9rence vous adopter un enfant, c'est l'id\u00e9e votre conjoint adopte votre enfant ensuite la voie de l'adoption est ouverte, mais la voie de la notion conjointe ne l'est pas, parce que, comme pour la PMA, la porte d'entr\u00e9e de l'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:27 > 0:41:36) [75%] : \r\nH\u00e9 bonjour parler du bien de langue fran\u00e7aise, c'est bien 16 parce que lettres des gros joint minime, mais il y a des diff\u00e9rences mais mais c'est sur Monsieur Lib\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous avez de voir si vous voulez-vous des arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:36 > 0:41:52) [83%] : \r\nFran\u00e7ois adopt\u00e9 par un des 2 parents pour nous et puis ensuite il y a 2 ans de proc\u00e9dures qui sont lourdes, incertaine jusqu'au moment o\u00f9 le 2\u00e8me parent parce que ce sera son 2\u00e8me par en poste pendant ces 2 ann\u00e9es l\u00e0 deviennent reconnu comme \u00e7a et comme comme son parent quelque mois r\u00e9cemment c'est beau des r\u00eaves aux int\u00e9r\u00eats de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:52 > 0:42:08) [89%] : \r\nQue vous dire il aurait un peu de sens s'il existait des tas d'enfants \u00e0 adopter comme vous le savez, ce n'est pas le cas, les enfants qui vont \u00eatre dans l'affaire dont on parle maintenant seront fabriqu\u00e9s, parce qu'ils ne sont pas sur le march\u00e9, demander \u00e0 des parents h\u00e9t\u00e9rosexuels mari\u00e9s qui remplissent toutes les conditions d\u00e9j\u00e0 restrictive, droit de l'adoption actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:08 > 0:42:28) [85%] : \r\nSyndicat si le le parcours du combattant, bien s\u00fbr c'est difficile donc a refoul\u00e9, dire qu'il y a des tas d'enfants mais pour vous essayez de noyer le poisson, depuis le d\u00e9but de ce d\u00e9bat avec des trucs juridique avec vous nous renvoyez dans l'Antiquit\u00e9, je sais pas quoi vous parle d'aujourd'hui, aujourd'hui vous \u00eates seule chose qu'on demande, c'est les m\u00eames droits, mais on voit rien aux on vous avez comme je voulais dire qu'on arrivera \u00e0 vous et \u00e0 moi, on aura la m\u00eame chose pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:28 > 0:43:26) [92%] : \r\nSur ce d\u00e9bat, il y aura des joutes muscl\u00e9es, visiblement au Parlement ce printemps parce que ce d\u00e9bat, il aura lieu et la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, elle va venir visiblement dans le dans le d\u00e9bat, maintenant, j'aimerais qu'on consacre le reste de l'\u00e9mission, un autre projet, c'est le projet, c'est la loi anti- homophobie sur laquelle on va voter le 9 f\u00e9vrier prochain, c'est un projet que vous vous portez Matthias Reynard et que vous, monsieur, vous combattez alors l'id\u00e9e de cette loi, elle est toute simple : on va le voir, on prend l'article 261 bis du code p\u00e9nal qui punit d\u00e9j\u00e0 la discrimination, l'incitation \u00e0 la haine et diff\u00e9rentes exactions en fonction de l'appartenance raciale, ethnique et religieuse, et on rajoute 2 mots, orientation sexuelle, cette norme p\u00e9nale, elle est attaqu\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum, Matthias Reynard, cette loi, c'est le fruit de votre combat pendant 6 ans pourquoi vous en avait fait une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:27 > 0:45:03) [91%] : \r\nParce que je suis touch\u00e9e par les cas de de discrimination parce que quand on discrimine quand on n'violent on incite \u00e0 la haine contre n'importe qui, moi, \u00e7a me fait mal, et ce que je constate, c'est qu'on a aujourd'hui une lacune juridique dans notre code p\u00e9nal, on a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt dans le cadre de l'examen p\u00e9riodique universel des Nations Unies, on a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt par le comit\u00e9 des droits de l'enfant des Nations unies par la Commission europ\u00e9enne contre le racisme et l'intol\u00e9rance, voil\u00e0, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse est montr\u00e9 du doigt sur ce point- l\u00e0 et parce que tr\u00e8s concr\u00e8tement, on a des cas de de d'arr\u00eat du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de on a de la jurisprudence, on voit bien que, aujourd'hui, tenir des propos incitant \u00e0 la haine, on parle pas d'avoir des propos conservateurs d'\u00eatre compte le mariage pour tous, on pourra continuer \u00e0 avoir ce genre de d\u00e9bat passionnant, m\u00eame si la la la norme passe mais les incitations \u00e0 la haine, les incitations \u00e0 la discrimination, c'est pas des opinions, c'est pas des opinions et \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre condamn\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on met cette limite pour le racisme, l'homophobie, la haine homophobe doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on que le racisme, \u00e7a ne veut pas dire qu'on aura donc on n'a pas de d\u00e9bat en Suisse sur sur les naturalisations sur le le nombre de migrants qu'on accueille ce genre de choses, on a tout le temps des d\u00e9bats l\u00e0- dessus, mais quand on incite \u00e0 la haine, h\u00e9 bien l\u00e0, on dit Stop, \u00e7a fait partie de du vivre ensemble, \u00e7a fait partie de de la force, \u00e0 mon avis, une soci\u00e9t\u00e9 de bien traiter tout le monde, de bien traiter les minorit\u00e9s, et puis \u00e9videmment que ben quand je vois les, les, les chiffres du du des tentatives de suicide du taux de tentatives de suicide des jeunes homosexuels qui est 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels, alors moi je peux pas rester les bras crois\u00e9s et donc \u00e7a vient de la 7 engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:03 > 0:45:12) [91%] : \r\nMarc frais c'est votre parti, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi, qu'est ce qui vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:12 > 0:45:57) [90%] : \r\nNous avons estim\u00e9 que cette loi, elle est liberticide et vraiment inutile parce que l'article 8 de la Constitution est tr\u00e8s pr\u00e9cis et il dit que nul ne doit subir de discrimination du fait notamment de son origine, de sa race, de son sexe, c'est marqu\u00e9 de son \u00e2ge, de sa langue, de sa situation, donc on a un code civil, on a un code p\u00e9nal, qui prot\u00e8ge le citoyen, alors la question se posait : mais pourquoi est-ce qu'il y a une cat\u00e9gorie de personnes qui veulent \u00eatre surprot\u00e9g\u00e9 et d'ailleurs les mouvements homo certains mouvements homosexuels eux- m\u00eames mouvement LGBT de Z\u00fcrich, entre autres, des tr\u00e8s clairement : nous n'avons pas besoin de cette loi Monsieur sont d\u00e9j\u00e0 suffisamment prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:57 > 0:46:16) [91%] : \r\nSi cette loi a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, c'est parce que justement les associations LGBT ont fait \u00e9tat de beaucoup de de probl\u00e8mes de discrimination, d'agression, j'aimerais qu'on regarde le sujet de Christophe Sierro, il a pu r\u00e9colter le t\u00e9moignage de de personnes justement qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'actes homophobes, on va regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:19 > 0:46:28) [93%] : \r\nPhilippe et 19 ans quitte le Portugal avec son p\u00e8re, il y a 2 ans pour dit-il \u00e9chapper aux pressions anti- gay mais une fois en Suisse, il va d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:28 > 0:46:43) [84%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse, parce qu'en Suisse, soi-disant, c'\u00e9tait un pays Livres, qui est alors une loi qui nous prot\u00e9ger, une fois que j'ai connu la si c'est effectivement un fois j'habite en Suisse, je vois que nous on n'est pas autant prot\u00e9g\u00e9s que nous, on n'a pas les m\u00eames droits que les autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:44 > 0:46:51) [89%] : \r\nEt si Philippe et t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est parce que la toute jeune association LGBT qu'il dirige, recueille de nombreux appels au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:51 > 0:47:10) [80%] : \r\nMoi, je suis homosexuel, je peur par exemple donner la main au futur copains parce qu'il y a des gens qui font des commentaires, de commentaires agressifs dans soulte de moi qui sa noblesse et d'un c\u00f4t\u00e9, je vois que parfois on a des autorit\u00e9s qui \u00e9coute et pour \u00e7a passe \u00e0 travers ce comme c'est un vers rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:11 > 0:47:21) [90%] : \r\nUne r\u00e9action passive, c'est aussi ce qu'a v\u00e9cu St\u00e9phane, c'est comme \u00e7a que nous appellerons notre 2\u00e8me t\u00e9moin impliqu\u00e9 en politique St\u00e9phane pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:21 > 0:47:36) [88%] : \r\nJ'ai sont mon mon parcours dans une \u00e9cole priv\u00e9e et lorsque j'ai fait mon coming Hart c'\u00e9tait, j'ai \u00e9t\u00e9 de 19 20 ans certaines personnes de cette \u00e9cole, on a eu la brillante id\u00e9e, j'allais dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:38 > 0:47:40) [88%] : \r\nLa balancer dans le container \u00e0 ordures de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:41 > 0:47:49) [85%] : \r\nParce que j'\u00e9tais homosexuel, cette \u00e9cole m'a dit que ceux-ci devaient rester sur le plan priv\u00e9, et que il fallait pas qu'on aille plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:51 > 0:47:52) [89%] : \r\nVous n'\u00eates donc pas aller plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:53 > 0:47:55) [85%] : \r\nJ'avais peur, je venais de faire mon Kananga o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:57 > 0:48:01) [79%] : \r\nDonc je n'ai pas r\u00e9pliquer et aujourd'hui \u00e7a avec grand gagnant, propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:01 > 0:48:04) [83%] : \r\nEt attitudes homophobes, aujourd'hui c'est \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux qu'il se multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:07 > 0:48:10) [80%] : \r\nTerme qui vous voulez dire sale p\u00e9d\u00e9 on espagnol donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:11 > 0:48:19) [90%] : \r\nAinsi que le mariage gay n'\u00e9tait pas normal ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'esp\u00e8re, \u00e0 la police, ils ont refus\u00e9 de la prendre ma plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:21 > 0:48:27) [84%] : \r\nSans par la loi de la police qui est avec nous, parce que les gens, ils ont pas peur de dire sale p\u00e9d\u00e9 donc pas portant soutane et d'agresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:28 > 0:48:38) [85%] : \r\nParce que pour avoir peur de le faire, il faut d\u00e9j\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration et la police, le fasse passer le message, cela peut aller, c'est l\u00e0 vraiment notre c\u00f4t\u00e9 c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration elle vraiment de notre c\u00f4t\u00e9, il faut montrer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:42 > 0:48:53) [86%] : \r\nMarc Fru je ne sens pas la loi et la police, avec nous, nous dit cette personne qui t\u00e9moigne, est ce que c'est pas le devoir de l'\u00c9tat de prot\u00e9ger ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:54 > 0:50:33) [90%] : \r\nJe pense que c'est le devoir de l'\u00c9tat et je pense que ce jeune homme pourrait aller \u00e0 la police et moi je j'estime que c'est la police qui fait pas son travail quand quelqu'un gars a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, h\u00e9 ben, effectivement, ils doivent peuvent le recevoir, peu importe qui c'est, et moi je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important que chacun se sente bien en Suisse que chaque citoyen se sente bien, se sentent prot\u00e9g\u00e9s en Suisse, mais je pense pas que ces incivilit\u00e9s outil pour vous cette loi non, cette loi, c'est pas la l\u00e0- bas le le le bon moyen, les incivilit\u00e9s, c'est par le code moral et par l'\u00e9thique, quand l'art la combat et je pense que l\u00e0 il y a effectivement un progr\u00e8s \u00e0 faire et des avancements important \u00e0 faire et il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'est ce qu'on enseigne \u00e0 nos enfants, qu'est ce qu'on enseigne \u00e0 nos jeunes comme code moral comme code \u00e9thique qu'est-ce qu'on leur apprend et la Pasteur disait bien de l'\u00eatre humain n'est pas seulement horizontales, il est aussi cette relation verticale et je pense que ceux qui agressent comme \u00e7a \u00e0 d'autres personnes et il leur manque cette relation verticale que j'estime qu'il est tellement importante pour la soci\u00e9t\u00e9 mais je ne pense pas que c'est en mettant une loi en revendiquant par une loi des droits tels que c'est fait la loi, il est qu'on arrivera \u00e0 avancer un vent en ayant des condamnations pour les personnes qui quiconque refuse une personne ou un groupe de personnes en raison de son apparence sexuelles, raciales, ethniques, religieuses ou des droits publics je pense pas qu'on arrivera \u00e0 vraiment avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:33 > 0:50:39) [82%] : \r\nOn arrive \u00e0 Tanger, pas d'avanc\u00e9e, j'aimerais autant Muriel gu\u00e8re l\u00e0- dessus pour vous cette loi, au contraire, c'est le bon outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:39 > 0:52:11) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, cette loi elle est essentiel aujourd'hui, c'est une loi qui fait face \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9, je travaille pour des organisations LGBT et on a une elle plein en Suisse allemande, donc une ligne d'appel t\u00e9l\u00e9phonique sur laquelle vous pouvez signaler lorsque vous vous faites agresser etc parce que on r\u00e9alise qu'il y a un probl\u00e8me, que ces personnes-l\u00e0 n'osent pas aller voir la police et qu'elles ne sont pas assez bien prot\u00e9g\u00e9 dans certains domaines, notamment dans tout ce qui est domaine public et en fait cette loi, c'est la premi\u00e8re Pierre pour que ces agressions n'ait pas lieu sur le terrain parce qu'une agression physique, c'est pas comme \u00e7a que dans la rue, vous allez me faire frapper la premi\u00e8re fois que vous croisez quelqu'un, c'est la premi\u00e8re fois, c'est une insulte la 2\u00e8me fois son est aussi la 3\u00e8me fois aussi la 4\u00e8me, c'est le coup de poing qui pleuvent et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, en Suisse, et du coup, moi je ne trouve pas que c'est normal d'attendre qu'il y a de la violence physique et qu'il faut agir avant et agir avant c'est aussi interdire des discours haineux la elle n'a pas de place \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle n'a pas de place ici parce que nous avons toutes et tous ici en parlant sur ce plateau un r\u00f4le et ce r\u00f4le c'est un r\u00f4le aussi de mod\u00e8les et lorsqu'un mod\u00e8le \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a le droit de d\u00e9verser des flots de haine, \u00e7a a des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences, nous on les vit, moi je les vis, moi je peux pas aller avec ma copine dans la rue, je peux pas lui tenir la main dans la rue parce que quand je le fais, je me fais crier des insultes derri\u00e8re et c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, je me fais proposer des plans \u00e0 3 et \u00e7a c'est pas tol\u00e9rable dans une situation dans laquelle on est en Suisse, aujourd'hui on est en 2019 c'est intol\u00e9rable que \u00e7a arrive encore, et pour \u00e7a on a besoin de ce genre de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:12 > 0:52:23) [90%] : \r\nYves Nidegger vous entendez le t\u00e9moignage de Murielle vulgaire, votre parti est contre cette loi anti- homophobie qu'est que vous lui dites ce soir, elle dit : on a besoin de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:24 > 0:52:30) [92%] : \r\nQu'une loi de plus si le probl\u00e8me, c'est que les gens n'osent pas aller se plaindre ne changera strictement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:30 > 0:52:33) [75%] : \r\nUn chef c'est le signal que l'\u00c9tat, que vous tenez, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:33 > 0:53:23) [89%] : \r\nQue je peux terminer mais si le le probl\u00e8me de fond, c'est qu'on nous dit il y a un vrai invite juridique certains comportements ne seraient pas punis lorsqu'ils visent des personnes homosexuelles c'est archifaux si j'insulte quelqu'un en lui disant sale homosexuel ou \u00e7a le journaliste dans les 2 cas, c'est une insulte serait et poursuivable pour autant, \u00e9videmment qu'on me d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s si je flanquer une claque \u00e0 quelqu'un, ce serait poursuivi pour voies de fait, si je le frappe plus fortement pour l\u00e9sions corporelles il y a chaque ann\u00e9e un certain nombre de meurtres qui s'exerce sur des belles-m\u00e8res, je sais pas pourquoi c'est une cible privil\u00e9gi\u00e9e, il y a pas de r\u00e8gle qui interdit la belle-m\u00e8re phobies mais on peut parfaitement \u00e9videmment poursuivre pour Merce quiconque tue sa belle-m\u00e8re ou quiconque, n'importe qui, ce que je veux dire par l\u00e0 que c'est, c'est c'est c'est pas, c'est pas en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:23 > 0:53:29) [78%] : \r\nEt les belles-m\u00e8res sur la moi je visais que les homosexuels, vous souhaitez vous seriez \u00e9tonn\u00e9, on va regarder, j'aimerais juste quand chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:29 > 0:53:55) [90%] : \r\nParce qu'on parle de violences subies par les homosexuels, pas juste regarder les chiffres d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Z\u00fcrich sur le taux de tentatives de suicide chez les hommes homosexuels donc un homme sur 5 fait une tentative de suicide dans sa vie et 50 pourcent quand ils sont tr\u00e8s jeunes, avant l'\u00e2ge de 18 ans donc, quand on voit \u00e7a, est ce qu'on peut vraiment comparer avec la belle-m\u00e8re homophobie parce qu'il y a pas un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:55 > 0:54:19) [86%] : \r\nJe crois que vous m\u00e9langez \u00e0 peu pr\u00e8s tout hein, dire qu'il y a un taux de suicide sup\u00e9rieur sur certaines cat\u00e9gories on aurait personne, cette loi n'indique pas que ces personnes ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, particuli\u00e8rement si un adolescent, l'adolescence est un moment dont on a tous le souvenir comme pas particuli\u00e8rement faciles \u00e0 traverser sur son identit\u00e9, et en particulier sur son id\u00e9e de trait\u00e9 sexuelle serait Jumbo sauvage belle ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:19 > 0:54:24) [93%] : \r\nQui veut donc va devenir plus de probl\u00e8mes avec les homosexuels qu'avec les belles-m\u00e8res juste pour reprendre un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:24 > 0:55:07) [90%] : \r\nCe que je veux dire, c'est que vous parlez du suicide adolescent qu'on est pas rester, je verrai bien si vous me laissez parler le le moment de l'adolescence est un moment \u00e0 risque pour toutes sortes de b\u00eatises, y compris le suicide si j'ajoute \u00e0 cette qu\u00eate de qui suis-je une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est-\u00e0-dire avoir une orientation sexuelle minoritaire dans un monde dont l'\u00e9norme majoritairement sont diff\u00e9rentes, \u00e9videmment que je vais souffrir beaucoup plus que si je suis dans une esp\u00e8ce de norme, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 pas facile pour moi de trouver un place dans la norme mais est ce qu'il faut pour autant culpabiliser la soci\u00e9t\u00e9 et en plus faire du droit p\u00e9nal, le l\u00e9gislateur est pas suppos\u00e9 le droit p\u00e9nal, \u00e7a sert avec les gens en prison non \u00e7a sert pas \u00e0 satisfaire la bonne conscience des l\u00e9gislateurs en ayant mis une \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:07 > 0:55:16) [89%] : \r\nEh oui, \u00e7a sert \u00e0 rien d'autre que sa justesse car c'est pour satisfaire la bonne conscience du l\u00e9gislateur, on fait des lois, le droit de lois pour prot\u00e9ger le citoyen le droit peut enfin j'esp\u00e8re, mais oui, cette peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:16 > 0:55:36) [89%] : \r\nNon, le droit p\u00e9nal, c'est une partie du droit, \u00e7a sert \u00e0 annoncer \u00e0 tout le monde que certains comportements ne sont pas tol\u00e9r\u00e9es et que si on adopte ces comportements, on aura une sanction \u00e0 la religion dit tu ne tueras pas le code p\u00e9nal dit pas tu ne tueras pas aider si vous tuez, vous prenez 20 ans et pour ceux qui n'auraient pour pour pour ceux pour qui \u00e7a l'aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:36 > 0:55:42) [80%] : \r\nBen, c'\u00e9tait tr\u00e8s marrant, n'a pas besoin de \u00e7a, tu vois, on les de critiquer, on a d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il faut \u00e9videmment vous embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:42 > 0:57:45) [90%] : \r\nBient\u00f4t plus qu'il Nidegger au Parlement qui, qui dit qu'il ne faut pas \u00e7a, on a eu au d\u00e9but, c'est vrai, des d\u00e9bats tr\u00e8s difficile o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et puis pendant ces 6 ans de travail on a convaincu aujourd'hui tous les partis, \u00e0 part les parties les plus \u00e0 droite de la droite de la droite sont favorables \u00e0 cette \u00e0 cette norme dans la Poste et d'autres consultations tous les cantons, sauf le compte c'\u00e9tait favorable, les associations et pas que les associations LGBT des associations qui s'inqui\u00e8tent de la, de, de, de la situation des jeunes, des enfants, on a vraiment aujourd'hui une large une tr\u00e8s large coalition qui est favorable, parce qu'on a un vide juridique, non \u00e0 la Constitution n'est pas directement applicable et n'a aucune incidence sur sur ce genre de cas non, les propos tenus de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale contre les homosexuels ne sont pas condamn\u00e9s, oui, on a un vide juridique qui a \u00e9t\u00e9 reconnu de tous les c\u00f4t\u00e9s au niveau international et maintenant \u00e9galement dans notre pays ce qu'il faut voir, c'est que tout \u00e0 l'heure Monsieur Nidegger \u00e9voquait les difficult\u00e9s pour un jeune qui doit faire son coming-out qui qui doit le le la peut-\u00eatre s'accepter comme il est le dire autour de lui avoir des r\u00e9actions parfois difficile, si en plus de \u00e7a, si en plus de \u00e7a on vient ajouter des gens qui, dans les m\u00e9dias viennent dire que les homosexuels sont des d\u00e9viants que c'\u00e9tait un concert pour notre soci\u00e9t\u00e9 que etc etc, les propos qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenues, que nous avons ou plut\u00f4t vos copains qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tenues contre lesquels il y a d\u00e9j\u00e0 eu des plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et et dans des quelqu'un, il y a une jurisprudence jurisprudence, y compris du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui dit : le groupe des homosexuels n'\u00e9tant pas suffisamment d\u00e9termin\u00e9s dans le code p\u00e9nal, il n'y a pas de cours Diana sur, je vous invite \u00e0 tous, allez relire cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qu'a maintenant bient\u00f4t 10 ans et qui montre bien ce probl\u00e8me, qui montre bien ce vide juridique et la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir parce qu'on lance un signal et on dit pas o\u00f9 tout le monde doit \u00eatre favorable au mariage pour tous, je ne sais quoi on dit juste les incitations \u00e0 la haine qu'on refuse, pour le racisme, je pense \u00e0 raison, h\u00e9 bien on les refuse aussi quand il s'agit de, de, de, de leurs rotations sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:45 > 0:58:06) [90%] : \r\nYves Nidegger il ressort quand m\u00eame de cette \u00e9mission que les homosexuels en Suisse se sentent discrimin\u00e9s alors est-ce que le son est ce qu'ils ne sont pas en tout cas ils le sentent, vous vous \u00eates votre parti vous \u00eates contre le mariage pour tous contre la norme anti- homophobie, du coup, qu'est ce que vous pouvez proposer ce soir pour qu'ils se sentent sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:06 > 0:59:02) [90%] : \r\nAlors, jamais, mais vraiment jamais avant notre \u00e9poque et peut-\u00eatre ailleurs dans le monde, il n'y a eu une acceptation aussi large, aussi grande et aussi \u00e9cras\u00e9 mon majoritaire de la diff\u00e9rence d'orientation sexuelle dans une soci\u00e9t\u00e9 jamais et donc venir dire le droit p\u00e9nal, c'est lorsqu'on avait un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau qui arrive, vous auriez plus endiguer autrement, ni par la morale ni par d'autres choses, vous allez le voir punir pour \u00e9viter que \u00e7a se produise si nous \u00e9tions dans une situation o\u00f9 il y avait des pogroms d'homosexuels toutes les semaines, vous auriez raison monsieur Reynard, il faudrait d'urgence prendre une \u00e9norme en amont qui interdisent le discours de haine si on remarque que ce discours de haine existe d'abord, et s'il est dirig\u00e9 contre ces gens et que \u00e7a ces effets-l\u00e0 261 bis \u00e7a vise \u00e0 prot\u00e9ger pas la sensibilit\u00e9 de certaines minorit\u00e9s, \u00e7a sert \u00e0 prot\u00e9ger l'ordre public, ordre public est troubl\u00e9 par un discours de haine, mais pas dans cette situation, la ressource.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:02 > 0:59:22) [83%] : \r\nLe froid sur la mais non, bien s\u00fbr, on n'est pas il y a, et vous \u00eates en train des agressions, vous \u00eates train mais il y a une augmentation des nouvelles vous \u00eates son porterait d'ailleurs dans toute l'Europe et c'est pour \u00e7a qu'il y avait je suis, vous allez nous faire il y a des Surya la situation je vous r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ou les pays de renseignements ont cette norme parce qu'il joue, ils ont verrouill\u00e9 la seule probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:22 > 0:59:27) [95%] : \r\nAlors de de choses l'une : soit cette norme est utile et tous les pays qui l'ont r\u00e9solu le probl\u00e8me soit comme vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:27 > 0:59:36) [82%] : \r\nSoit, comme vous le dit, il va arriver le le probl\u00e8me s'aggrave, mais vous avez dit vous- m\u00eame, lorsqu'on a parl\u00e9 de l'\u00e9tat civil, mais c'est comme r\u00e9serviste qui laisse et on leur dit ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:36 > 0:59:44) [85%] : \r\nIl n'a pas disparu quand on a mis une norme contr\u00f4lera si c'est plut\u00f4t agr\u00e9able parce que plut\u00f4t agr\u00e9able pour mettre un \u00e9norme contre l'homophobie, mais, mais on donne un signal et on dit que c'est pas des propos bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:44 > 0:59:51) [93%] : \r\nOn va, c'est le peuple qui aura le dernier mot, il y a, c'est le pape qui aura le dernier mot, je suis d\u00e9sol\u00e9, on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de cette \u00e9mission c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:51 > 0:59:58) [90%] : \r\nPas moi qui ait dit qu'il \u00e9tait honteux de s'avouer partenariat parce qu'on passait ainsi pour un homosexuel, merci, je ne le pense pas, mais vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:58 > 1:00:23) [91%] : \r\nOui, d\u00e9g\u00e2ts c'est termin\u00e9, merci beaucoup le le d\u00e9bat continuera pendant la campagne et sera tranch\u00e9 dans les urnes, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9, Mathias Reynard je ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous poser la question, on a beaucoup parl\u00e9 de vous ces derniers temps, Christian Levrat quitte la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse, est ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:23 > 1:00:33) [90%] : \r\nBon, je sais pas, c'est trop t\u00f4t pour le dire, il y a encore beaucoup de temps avant \u00e7a et puis le profil qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 c'\u00e9tait plut\u00f4t une femme al\u00e9manique, donc, \u00e0 moins qu'il y ait une copr\u00e9sidence je pense pas qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s, on verra bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:33 > 1:00:51) [93%] : \r\nC'est \u00e7a vous int\u00e9resse, bon c'est un poste hein, c'est un poste \u00e9videmment int\u00e9ressant, mais j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 faire au conseil national aujourd'hui, merci beaucoup \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, chez vous, de nous avoir suivis, j'aurai le plaisir de vous retrouver mercredi prochain pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-20T22:21:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042981", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national UDC genevois Yves Nidegger, le conseiller national PS valaisan Mathias Reynard, la directrice romande de Pink Cross Muriel Waeger, le responsable de l'UDF romande Marc Frueh, la pasteure Carolina Costa, le bioethicien St\u00e8ve Bobillier.", "id": "2043405", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "REYNARD, MATHIAS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043706", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2025879", "internalArchiveId": "AA1910025491", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les grandes oreilles de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2/5", "publicationDate": "2019-11-19T17:01:00Z", "durationSec": 823, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868179", "imageURL": "http://www.rts.ch/10868173.image", "alternativeTitle": ["La Suisse sous couverture - Les grandes oreilles de la Conf\u00e9d\u00e9ration (2/5)\u00a0", "Les Documentaires de la RTS"], "alternativeSummary": ["A Lo\u00e8che, Swisscom, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense et des entreprises priv\u00e9es proches de la National Security Agency (NSA) g\u00e8rent un parc d\u2019antennes pour les communications satellitaires entre la Suisse et l\u2019\u00e9tranger. En l\u2019an 2000, ce site strat\u00e9gique devient la porte d\u2019entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e de Washington pour espionner les communications dans le monde entier.", "La Suisse sous couverture - Les grandes oreilles de la Conf\u00e9d\u00e9ration (2/5)\u00a0"], "variantIds": ["ece-10868179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-28T12:12:11Z", "webPublicationDate": "2019-11-15T16:05:34Z", "program": {"href": "/programs/5306", "id": "5306", "name": "La Suisse sous couverture"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ATMANI, Mehdi", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MERZOUG, Karim", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802309", "comment": "sommation des audios 1/2 st\u00e9r\u00e9o en mono", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053474", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-03C20FCA-670B-4693-A351-0CEB3AC3F079", "internalArchiveId": "03C20FCA-670B-4693-A351-0CEB3AC3F079", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron applaudi au Congr\u00e8s des maires de France", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEmmanuel Macron applaudi au Congr\u00e8s des maires de France Dans l'actualit\u00e9 internationale, l'op\u00e9ration reconqu\u00eate du pr\u00e9sident Macron face aux maires de France...\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent aujourd'hui lors du traditionnel congr\u00e8s qui r\u00e9unit des milliers d'\u00e9lus chaque ann\u00e9e...\r\nMoment d\u00e9licat pour le chef de l'Etat car les relations ne sont pas toujours simples avec les repr\u00e9sentants des 35 000 communes...\r\nAlexandre Habay, vous \u00eates en direct de Paris. Quelle \u00e9tait la tonalit\u00e9 de ce discours?\r\nOn peut parler d'hommage d'Emmanuel Macron aux maires de France:\r\n SON\r\nHu\u00e9 en 2017, absent en 2018 et finalement applaudi en 2019. Emmanuel Macron devait les reconqu\u00e9rir ces milliers de maires r\u00e9unis \u00e0 Paris. Un auditoire pas toujours tr\u00e8s commode avec les pr\u00e9sidents. Fran\u00e7ois Hollande aussi a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 en son temps. Emmanuel Macron lui part avec un handicap sp\u00e9cifique: jamais \u00e9lu localement, arriv\u00e9 au sommet de l'Etat sans l'\u00e9preuve de la politique du quotidien, il a d\u00fb montrer qu'il a compris le r\u00f4le fondamental des maires. Notamment pour son propre int\u00e9r\u00eat puisqu'il s'est appuy\u00e9 sur ces \u00e9lus pour sortir de la crise des gilets jaunes via son grand d\u00e9bat organis\u00e9 partout en France. Dans un pays o\u00f9 le lien qui unit les citoyens et les repr\u00e9sentants du peuple semble se disloquer \u00e0 tous les niveaux, le maire c'est presque la derni\u00e8re figure respect\u00e9e, le rempart r\u00e9publicain, celui qui est en premi\u00e8re ligne sur tous les fronts. Et \u00e7a Emmanuel Macron l'a largement soulign\u00e9.\r\n*** Politiquement, quel avantage Emmanuel Macron peut-il tirer des maires ?\r\nPour ce pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 violemment mis en cause par des mois de manifestations, qui a paru vouloir se passer des corps interm\u00e9diaires, eh bien ces maires constituent pour lui un relais avec le pays r\u00e9el. Lui le pr\u00e9sident tant de fois dit \u00ab hors-sol. \u00bb\r\nIl n'est pas arriv\u00e9 les mains vides. Il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 les promesses gouvernementales : \r\nhaut d\u00e9bit pour tous, 1000 nouveaux caf\u00e9s dans les villages, des policiers de proximit\u00e9, plus de services publics localement, une loi sur la d\u00e9centralisation. Bref, recoller les morceaux des fractures qu'il \u00e9num\u00e9r\u00e9es: fracture territoriale, num\u00e9rique, sociale, culturelle, identitaire aussi. Il a \u00e9voqu\u00e9 le danger des listes communautaires : c'est \u00e0 dire islamiques - lors des \u00e9lections municipales. Des mesures seront annonc\u00e9es mais pas d'interdiction \u00e0 ce stade-\r\n*** A 5 mois des \u00e9lections municipales justement, quelles sont les ambitions de  La R\u00e9publique en marche, le parti pr\u00e9sidentiel?\r\nIl est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s avant m\u00eame que la campagne soit r\u00e9ellement: candidats dissidents comme \u00e0 paris, alliances nou\u00e9es tant\u00f4t \u00e0 gauche, tant\u00f4t \u00e0 droite. En caressant les maires dans le sens du poil, en soutenant des maires d\u00e9j\u00e0 en place, le pr\u00e9sident pourrait revoir \u00e0 la baisse l'objectif d'avori des mairies LREM partout. Une fa\u00e7on aussi de limiter la casse \u00e9lectorale.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857501", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron applaudi au Congr\u00e8s des maires de France / FOR_2019-11-19T18:02:00_developpement-5", "Forum du 19.11.2019"], "variantIds": ["ece-10857501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T23:14:09Z", "speechToTexts": ["26.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, l'op\u00e9ration reconqu\u00eate du pr\u00e9sident Macron face aux maires de France, il \u00e9tait pr\u00e9sent aujourd'hui lors du traditionnel congr\u00e8s qui r\u00e9unit chaque ann\u00e9e des milliers d'\u00e9lus moment d\u00e9licat pour le chef de l'\u00c9tat, car les relations ne sont pas toujours simples avec les repr\u00e9sentants des 35000 communes Alexandra mais vous \u00eates en Direct de Paris quelle \u00e9tait la tonalit\u00e9 de ce discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEh bien, on peut parler de v\u00e9ritable hommage d'Emmanuel Macron, aux maires de France, \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nTant appris de votre sens du dialogue, de l'unit\u00e9 de la proximit\u00e9 tant appris oui j'ose le dire, de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nVoil\u00e0 hu\u00e9 en 2017 absent en 2018 et finalement applaudi en 2019 Emmanuel Macron devait les reconqu\u00e9rir ces milliers de maires r\u00e9unis \u00e0 Paris, un auditoire, pas toujours tr\u00e8s commode avec les pr\u00e9sidents, rappelez -vous, Fran\u00e7ois Hollande lui aussi chahut\u00e9 en son temps, Emmanuel Macron, lui, part avec un handicap sp\u00e9cifique jamais \u00e9lu localement, arriv\u00e9 au sommet de l'\u00c9tat, sans les preuves de la politique du quotidien, il a d\u00fb montrer qu'il a compris le r\u00f4le fondamental des maires, notamment pour son propre int\u00e9r\u00eat, puisqu'il s'est appuy\u00e9 sur ses \u00e9lus, pour sortir de la crise des gilets jaunes via son grand d\u00e9bat organis\u00e9 un peu partout en France dans un pays o\u00f9 le lien qui unit les citoyens et les repr\u00e9sentants du peuple semble se disloquer \u00e0 tous les niveaux bien Lemaire c'est un peu la derni\u00e8re figure respect\u00e9e le rempart ultime r\u00e9publicain, celui qui est en premi\u00e8re ligne sur tous les fronts et \u00e7a Emmanuel Macron l'a largement soulign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [83%] :\r\nPolitiquement, quel Avantage et ce qu'il peut tirer des maires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nAlors pour ce pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 violemment mis en cause par des mois de manifestations qui a paru vouloir se passer des corps interm\u00e9diaires, h\u00e9 bien ces maires constitue pour lui un relais avec le pays r\u00e9el, lui, le pr\u00e9sident tant de fois dit hors- sol il n'est pas arriv\u00e9 les mains vides, il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 les promesses gouvernementales alors haut d\u00e9bit pour tous 1000 nouveaux caf\u00e9s dans les villages, des policiers de proximit\u00e9, plus de services publics localement une loupe, pas sur la d\u00e9centralisation, bref recoller les morceaux, des fractures qui a \u00e9num\u00e9r\u00e9es fracture territoriale num\u00e9rique, sociale, culturelle, identitaire aussi \u00e0 ce propos, il a \u00e9voqu\u00e9 le danger des listes communautaires, c'est \u00e0 dire islamiques lors des \u00e9lections municipales, des mesures seront annonc\u00e9es mais pas d'interdiction \u00e0 ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [92%] :\r\nAh, alors on est \u00e0 5 mois Alexandre des \u00e9lections municipales justement, quelles sont les ambitions du parti du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors il est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s avant m\u00eame le d\u00e9but de la campagne, candidat dissident, comme \u00e0 Paris, alliances initie illisible nou\u00e9es, tant\u00f4t \u00e0 gauche tant\u00f4t \u00e0 droite, en caressant les maires dans le sens du poil en soutenant des maires peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 en place, le pr\u00e9sident pourrait revoir \u00e0 la baisse l'objectif d'avoir des mairies LREM un peu partout, une fa\u00e7on aussi de limiter la casse et les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [86%] :\r\nAuras la explications Alexandra en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF76C463-8C24-4A55-8D70-EB617B758821", "internalArchiveId": "EF76C463-8C24-4A55-8D70-EB617B758821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus que jamais Gen\u00e8ve mise sur T\u00f6pffer", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "Tandis que la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve - tr\u00e9sors des archives \u00e0 l'appui - invite le public \u00e0 se pencher sur les origines de la bande dessin\u00e9es - fond\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve gr\u00e2ce au g\u00e9nie visionnaire de Rodolphe T\u00f6pffer, Nectar \u00e9value l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par l'auteur et illustrateur au talent polymorphe. Comment Gen\u00e8ve fait-elle fructifier ce pr\u00e9cieux h\u00e9ritage ?", "durationSec": 2054, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10840727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "exposition th\u00e9matique", "histoire"], "alternativeTitle": ["Plus que jamais Gen\u00e8ve mise sur T\u00f6pffer / NTR_2019-11-19T12:06:00_plus-que-jamais-geneve-mise-sur-topffer", "Nectar du 19.11.2019"], "alternativeSummary": ["Tandis que la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve - tr\u00e9sors des archives \u00e0 l\u02b9appui - invite le public \u00e0 se pencher sur les origines de la bande dessin\u00e9es - fond\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve gr\u00e2ce au g\u00e9nie visionnaire de Rodolphe T\u00f6pffer, Nectar \u00e9value l\u02b9h\u00e9ritage laiss\u00e9 par l\u02b9auteur et illustrateur au talent polymorphe. Comment Gen\u00e8ve fait-elle fructifier ce pr\u00e9cieux h\u00e9ritage? \n\nAutour de la table de discussion: Jean-Pierre Greff, le directeur de la HEAD, la Haute \u00e9cole d\u02b9art et de design et Cl\u00e9a Redali\u00e9, conseill\u00e8re culturelle et charg\u00e9e de la politique du livre pour le canton de Gen\u00e8ve. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-10840727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-26T13:47:17Z", "webPublicationDate": "2019-11-19T12:18:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Redali\u00e9, Cl\u00e9a", "role": "conseill\u00e8re culturelle et charg\u00e9e de la politique du livre pour le canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Greff, Jean-Pierre", "role": "directeur de la HEAD, la Haute \u00e9cole d'art et de design", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBE17C50-C9E1-444B-A623-25CD949D172F", "internalArchiveId": "BBE17C50-C9E1-444B-A623-25CD949D172F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Thomas B\u00fcchi, ing\u00e9nieur et ma\u00eetre charpentier", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 107, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857464", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["B\u00fcchi, Thomas"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Thomas B\u00fcchi, ing\u00e9nieur et ma\u00eetre charpentier / LMA_2019-11-19T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.11.2019"], "variantIds": ["ece-10857464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:10:10Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlace \u00e0 notre chronique : Si j'\u00e9tais \u00e9lu, une chronique dans laquelle on demande \u00e0 nos invit\u00e9s de se projeter de se mettre dans la peau de nos politiciens et de nous livrer ainsi leur vision d'un monde un peu plus id\u00e9al Sauf que eux peuvent imaginer n'importe quoi du projet le plus farfelu au plus abouti Thomas B\u00fcchi est ing\u00e9nieur bois ma\u00eetre Charpentier de renomm\u00e9e mondiale, \u00e0 telle point qu'il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la commission scientifique de restauration de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, s'il est \u00e9lu, voici ce qu'il essayerait d'instaurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nJe militerai et je d\u00e9fendrai de projets qui ne tiennent \u00e0 coeur : le 1er c'est que le Standard de construction pour la Suisse pour les b\u00e2timents neufs passe \u00e0 \u00e9nergie positive, c'est-\u00e0-dire des b\u00e2timents \u00e0 la fois \u00e9co- bio qui produisent plus d'\u00e9nergie qu'ils consomment et qu'qui puisse r\u00e9soudre \u00e0 la mobilit\u00e9 des habitants avec des voitures \u00e9lectriques, des v\u00e9los \u00e9lectriques, etc c'est faisable et et et r\u00e9aliste, non seulement c'est faisable, mais \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0, mais \u00e7a reste encore quasiment marginale parce que c'est pas assez connu, et le 2\u00e8me projet alors le 2\u00e8me projet je pense que si notre pays est au niveau o\u00f9 il est, c'est parce qu'on a toujours eu une formation professionnelle de haut niveau et je crois qu'il faut faire perdurer \u00e7a donc je militerai pour cr\u00e9er un passeport \u00e9pargne temps formation, c'est-\u00e0-dire qu'en fonction du nombre d'heures ou de jours qu'travaill\u00e9 dans l'ann\u00e9e, on a droit \u00e0 des jours de formation et pas forc\u00e9ment seulement de l'information dans le m\u00e9tier qu'on pratique, mais \u00e7a peut \u00eatre les langues, \u00e7a peut \u00eatre d'autres atouts que les les travailleurs, les employ\u00e9es pourrait avoir comme corde \u00e0 leur arc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [96%] :\r\nThomas B\u00fcchi, ing\u00e9nieur bois ma\u00eetre Charpentier Genevois et membres de la commission scientifique pour la restauration de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, il r\u00e9pondait aux questions d'Agathe Birden. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchi, Thomas", "role": "ing\u00e9nieur et ma\u00eetre charpentier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DE3BD75-C625-467B-8456-BCCF17F5A9E5", "internalArchiveId": "6DE3BD75-C625-467B-8456-BCCF17F5A9E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet ", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole Dubois, d\u00e9put\u00e9e PLR VD;B\u00e9n\u00e9dicte Tisserand, adjointe \u00e0 la directrice des soins de l'H\u00f4pital du Jura;Adil, employ\u00e9 de commerce;soldat bataillon h\u00f4pital 2;Nadine Ti\u00e8che, Infirmi\u00e8re-cheffe d'unit\u00e9 de soins, M\u00e9decine D5, site de Del\u00e9mont H-JU;Lieutenant-colonel EMG Raoul Barca, commandant du bataillon h\u00f4pital 2;Loris Benito, Joueur de football, \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  (TAPIS TITRE) \r\n(15 + 14BIS /USA COLONIES ISRAELIENNES EXTRAIT POMPEO) Pour Washington, les colonies isra\u00e9liennes de Cisjordanie ne sont plus ill\u00e9gales.\r\nElle ne sont plus contraires au droit international. \r\nAlors qu'elles le sont pour les Nations-Unies. \r\nUne annonce faite hier soir \u00e0 Washington par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo.\r\nUn annonce qui rompt avec la politique am\u00e9ricaine men\u00e9e depuis 1978 envers Isra\u00ebl. \r\n((SON Mike Pompeo chef de la diplomatie am\u00e9ricaine\r\nApr\u00e8s avoir m\u00e9ticuleusement \u00e9tudi\u00e9 tous les aspects l\u00e9gaux de la question, nous concluons que les colonies \u00e9tablies par Isra\u00ebl en Cisjordanie ne sont pas en contradiction avec le droit international. Mais nous ne sommes pas en train de d\u00e9finir le statut final de la Cisjordanie, ce sera aux Isra\u00e9liens et aux Palestiniens de le n\u00e9gocier. \r\nQualifier d'ill\u00e9gales les colonies isra\u00e9liennes n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, cela n'a pas apporter la paix. C'est un probl\u00e8me politique compliqu\u00e9 qui ne pourra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 que par la n\u00e9gociation entre les Isra\u00e9liens et les palestiniens. Les Etats-Unis restent profond\u00e9ment dispos\u00e9s \u00e0 soutenir un processus de paix et je ferai tout ce qui est en mon pouvoir pour y parvenir\r\nCette annonce ne surprend pas forc\u00e9ment, Pauline Simonet.\r\nVous qui \u00eates \u00e0 Washington.\r\n(colonies reactions) *** Sans surprise, Isra\u00ebl a salu\u00e9 l'annonce am\u00e9ricaine\r\n\"Cette d\u00e9cision refl\u00e8te une v\u00e9rit\u00e9 historique: les Juifs ne sont pas des colonisateurs \u00e9trangers. \r\nNous sommes le peuple de Jud\u00e9e\", a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre sortant Benyamin Netanyahu.\r\nR\u00e9f\u00e9rende \u00e0 la Jud\u00e9e-Samarie, nom biblique utilis\u00e9 en Isra\u00ebl pour d\u00e9signer la Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nSans surprise non plus, l'Autorit\u00e9 palestinienne d\u00e9nonce la position des Etats-Unis.\r\nCheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini a rappel\u00e9 la position de Bruxelles: \r\nToute activit\u00e9 de colonisation isra\u00e9lienne est ill\u00e9gale au regard du droit international.\r\n(roquettes + explosion damas) Isra\u00ebl qui annonce ce matin avoir intercept\u00e9 quatre roquettes tir\u00e9es depuis la Syrie voisine.\r\nLa Syrie dont les medias d'Etat \u00e9voquent des explosions pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Damas.\r\nSans plus de d\u00e9tails pour l'heure.\r\n(hong kong loi chine) En Chine, Pekin fait pression sur Hong Kong\r\nSeul le parlement chinois peut statuer sur la mini-constitution du territoire autonome.\r\nLes autorit\u00e9s ont critiqu\u00e9 ainsi une d\u00e9cision de la Haute cour de Hong Kong.\r\nCour qui avait jug\u00e9 contraire \u00e0 la Constitution  l'interdiction du port du masque par les manifestants.\r\n(TF3/HONG KONG REPORTAGE) *** Hong Kong o\u00f9 la police encercle toujours une centaine de jeunes activistes retranch\u00e9s dans un campus universitaire. \r\nDes activistes \u00e0 qui la cheffe de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam demande de d\u00e9poser les armes s'ils veulent une r\u00e9solution pacifique du face \u00e0 face.\r\nMais des manifestants qui re\u00e7oivent de l'aide de nombreux habitants. \r\nMichael Peuker se trouvait hier soir aux abords de l'universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e.\r\n((A TRADUIRE :\r\nFemme :\r\nOn transfert du mat\u00e9riel vers la ligne de front. Des parapluies, de l'eau. et puis \u00e7a. Les cocktails, les bombes. Je souhaite que tous les Hongkongais se mobilisent pour soutenir nos adolescents pris au pi\u00e8ge. \r\n\u00ab Q : \u00bb\r\nMoi j'ai 33 ans. Je suis comptable.\r\nIls \u00e9taient des dizaines de milliers hier soir, mobilis\u00e9s dans les rues aux abords de l'universit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e. Objectif : affronter la police, cr\u00e9er de nouvelles barricades, multiplier les lignes de front pour occuper les forces de l'ordre. \r\nJeune activiste :\r\nOn essaie de sauver les \u00e9tudiants et les jeunes qui sont bloqu\u00e9s dans l'universit\u00e9 polytechnique de Hongkong. La police veut tous les tuer !\r\nLe but c'est d'encercler \u00e0 notre tour la police pour faire diversion et permettre aux \u00e9tudiants de s'\u00e9chapper. \r\nDes centaines d'\u00e9tudiants, manifestants radicaux que les autorit\u00e9s sont bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 ne pas laisser s'enfuir dans l'espoir d'arr\u00eater les \u00e9l\u00e9ments les plus violents accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 l'escalade du mouvement de contestation. Des radicaux que Hung, la quarantaine, soutient malgr\u00e9 tout.\r\nHomme - passant :\r\nOn ne soutient pas la violence. la violence gratuite, sans raisons c'est une tr\u00e8s mauvaise chose. Mais l\u00e0, je la comprends. Je sais pourquoi ils recourent aux cocktails molotov. Parce que nous n'avons aucune autre solution si le gouvernement n'entend pas le peuple et se contente uniquement de suivre les instructions du gouvernement chinois.\r\nLe gouvernement chinois qui appelle pour sa part \u00e0 mater la r\u00e9volte par tous les moyens. \r\nExtro possible :\r\nUne dizaine de jeunes a r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir durant la nuit, mais ce matin, la situation sur place reste critique. ))\r\nEt ce matin une cinquantaine d'activistes serait toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du campus.\r\n(usa-iran-fordo) Les Etats-Unis interdisent toute activit\u00e9 sur le site nucl\u00e9aire iranien de Fordo.\r\nUne usine sous-terraine jusqu'ici partiellement \u00e9pargn\u00e9 par les sanctions am\u00e9ricaines. \r\nMais o\u00f9 T\u00e9h\u00e9ran vient de relancer ses activit\u00e9s d'enrichissement d'uranium.\r\nWashington supprimera le 15 d\u00e9cembre la d\u00e9rogation accord\u00e9e jusque-l\u00e0.\r\n(enfants onu) 7 millions d'enfants vivent aujourd'hui derri\u00e8re les barreaux.\r\nEssentiellement des migrants. \r\nDont 100.000 aux Etats-Unis.\r\nConclusion d'un rapport des Nations-Unies. \r\nPr\u00e8s de 80 pays emprisonnent des enfants.\r\n(16/NOVARTIS ANTIBIOTIQUES PA) *** L'OMS a entam\u00e9 hier sa semaine consacr\u00e9e aux antibiotiques.\r\nBas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, l'organisation mondiale de la sant\u00e9 veut sensibiliser l'opinion \u00e0 leur bon usage. \r\nEvoquer aussi la r\u00e9sistance aux antibiotiques. \r\nQui se d\u00e9veloppent. \r\nEt inqui\u00e8tent aussi bien l'OMS que le G20 d'ailleurs.\r\nPourtant, dans le m\u00eame temps, l'industrie pharmaceutique se d\u00e9tourne des antibiotiques. Katja Schaer\r\n((Vous vous souvenez peut-\u00eatre; l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, Novartis fermait son laboratoire de recherche sur le d\u00e9veloppement de nouveaux antibact\u00e9riens, renon\u00e7ant \u00e0 ses projets de d\u00e9veloppement d'antibiotiques capables de d\u00e9truire les superbact\u00e9ries. Novartis l\u00e2chait alors ce secteur - deux ans seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 faire front commun, avec plus de 80 entrerprises internationales, pour lutter contre les infections r\u00e9sistantes aux antibiotiques. Novartis n'est pas seul. Sanofi a l\u00e2ch\u00e9 ce domaine l'ann\u00e9e derni\u00e8re aussi, Astra Zenica, lui a renonc\u00e9 \u00e0 ses recherches sur les antibiotiques en 2016. D'autres ont retir\u00e9 leur billes il y a m\u00eame plus d'une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 - comme Bayer ou Elli Lilly notamment. La raison est simple - la rentabilit\u00e9. D\u00e9velopper un antibiotique co\u00fbte cher - trop cher pour un m\u00e9dicament vendu bon march\u00e9 et pris pendant quelques jours seulement. Pas de quoi r\u00e9gater donc contre une m\u00e9dicament contre les effets du cholest\u00e9rol ou un anticanc\u00e9reux.))\r\nPROMO\r\n(recours) *** Deux citoyens fribourgeois contestent le d\u00e9roulement du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats le 10 novembre dernier.\r\nEt font donc recours aupr\u00e8s de la justice.\r\nInformation de La Libert\u00e9. \r\nCes deux personnes domicili\u00e9es dans le district de la Sarine estiment n'avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais. \r\nLa Chancellerie dit avoir fait le n\u00e9cessaire.\r\nEt apport\u00e9 toutes les garanties pour que ce scrutin se d\u00e9roule dans les r\u00e8gles.\r\n(guide cadeaux) *** Que faire, si vous \u00eates parlementaire \u00e0 Berne, quand vous recevez un cadeau ou acceptez un mandat ?\r\nEt bien les bureaux du Conseil national et des Etats ont publient \u00e0 votre intention un guide sur la transparence et l'acceptation d'avantages.\r\nRecevoir des fleurs  ?\r\nUne bouteille de vin ?\r\nUe invitation \u00e0 un repas ou \u00e0 une manifestation ?\r\nCe n'est pas punissable, pr\u00e9cise ce guide.\r\nMais c'est \u00e0 vous, parlementaire, d'appr\u00e9cier vous-m\u00eame la situation.\r\nAu cas par cas.\r\n(07/VD/CE EN CAMPAGNE PI) Les ministres cantonaux ont-ils le droit de soutenir publiquement des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\nCertains l'ont fait.\r\nSuscitant d\u00e9bat et parfois pol\u00e9mique.\r\nSelon vos informations, Martine Clerc, une d\u00e9put\u00e9e vaudoise demande aujourd'hui des \u00e9claircissements.\r\n((Nuria Gorrite, Rebecca Ruiz ou encore Cesla Amarelle.. Trois ministres socialistes vaudoises qui ont publiquement appel\u00e9 \u00e0 voter pour le ticket de gauche aux derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil des Etats. C'\u00e9tait sur les r\u00e9seaux sociaux. Avec photo \u00e0 l'appui et mention de leur qualit\u00e9 d'\u00e9lues gouvernementales.  Et pourtant, la jurisprudence est formelle: les autorit\u00e9s doivent rester neutres lors des \u00e9lections. La d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise Carole Dubois interpelle aujourd'hui le Conseil d'Etat. \r\nSON 17' \r\nLa pratique en tout cas est courante dans de nombreux cantons. Et \u00e0 Zurich, la jeunesse socialiste a \u00e9galement demand\u00e9 des comptes au gouvernement.))\r\n(TF4/JU/EXERCICE HOPITAUX ARMEE RE) Ils sont infirmiers ou assistants en soins.\r\nMais aussi arch\u00e9ologue.\r\nOu employ\u00e9 de commerce. \r\nMais depuis hier, et pour deux semaines, ils travaillent \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura. \r\nIls ? \r\nDes soldats de deux compagnies de bataillon engag\u00e9s pour un cours de r\u00e9p\u00e9tition in\u00e9dit dans la r\u00e9gion. \r\nBut de l'exercice: exercer la coop\u00e9ration en cas d'urgence sanitaire majeure. \r\nGa\u00ebl Klein a asssit\u00e9 \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\nA Del\u00e9mont\r\n  ((pas de script...)\r\n(tata steel) Les effectifs de Tata Steel fondent.\r\nLe g\u00e9ant indien de l'acier va supprimer jusqu'\u00e0 3.000 emplois en Europe. \r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la fermeture de sites au Royaume-Uni.\r\nEt qui a d\u00fb renoncer \u00e0 fusionner avec l'Allemand ThyssenKrupp.\r\nApr\u00e8s le veto de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(imd classement suisse) La Suisse reste, au niveau mondial, le pays qui attire le plus de talents.\r\nDevant le Danemark.\r\nEt selon le dernier classement de l'IMD,  bas\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n(20/FOOT/EQUIPE SUISSE ITV BENITO) *** La Suisse devant le Danemark en football, \u00e9galement \r\nAvec l\u00e0 aussi des talents, qui lui permettent de se qualifier pour l'Euro 2020.\r\nItten,Vargas, Fassnacht, et les autres.\r\nAmbassadeurs du football suisse, les h\u00e9ros du Rocher ne sont pas rentr\u00e9s chocolat de Gibraltar.\r\nUne victoire  sans appel 6 \u00e0 1 \r\nAvec un but de Benito, son premier en \u00e9quipe nationale.\r\nM\u00eame si rien n'a \u00e9t\u00e9 simple en premi\u00e8re mi-temps\r\nLoris Benito avec Bernardin Allemann. \r\nLe tirage au sort de l'Euro, ce sera le 30 novembre \u00e0 Bucarest.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(commission europ\u00e9enne)", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-11-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-11-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10857453", "ece-10857424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T07:41:01Z", "webPublicationDate": "2019-11-19T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE53EAB-99BA-4220-9073-7F3DCB4011C1", "internalArchiveId": "DEE53EAB-99BA-4220-9073-7F3DCB4011C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Donald Tusk, de la lumi\u00e8re aux coulisses", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Donald Tusk, de la lumi\u00e8re aux coulisses   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n((2'45 avec 12 secondes de trad))\r\n***Bonjour Alain franco\r\n.\r\n***Votre chronique de ce matin nous conduit \u00e0 Bruxelles. Sur le devant de la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, mais aussi dans les coulisses. \r\nAvec un homme : le Polonais Donald TOUSK\r\nEn politique, il y a deux sortes de jobs : Ceux qui se pratiquent en pleine lumi\u00e8re, et ceux qui se d\u00e9roulent dans l'ombre. Donald Tousk a pass\u00e9 les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie sur le devant de la sc\u00e8ne. D'abord en tant que Premier ministre de centre-droit de Pologne, puis \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 il pr\u00e9side depuis 2014 le Conseil Europ\u00e9en, qui r\u00e9unit les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nAvant lui, ce poste \u00e9tait occup\u00e9 par un Herman van Rompuy, ex-Premier ministre belge tellement passe-muraille, que des journalistes le surnommaient Chicon Premier : p\u00e2lichon comme une endive \u00e0 Bruxelles . Tousk, lui, a plut\u00f4t la saveur du piment. Il est l'as de la formule choc. Exemple quand, \u00e0 l'occasion d'un \u00e9ni\u00e8me soubresaut du Brexit, il l\u00e2che ce trait de venin :\r\n  12'' \r\nTRAD: \u00ab Je me demande \u00e0 quoi ressemble cette place en enfer pour ceux qui ont fait la promotion du Brexit sans m\u00eame l'\u00e9bauche d'un plan pour le r\u00e9aliser en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00bb\r\nTusk s'est aussi confront\u00e9 \u00e0 d'autres dirigeants, comme \u00e0 Emmanuel Macron, qui revendique un rapprochement avec la Russie de Poutine. \u00ab La Russie n'est pas notre partenaire strat\u00e9gique, mais notre probl\u00e8me strat\u00e9gique \u00bb, corrige Tusk le polonais.\r\n***En effet, ce n'est pas innocent, venant d'un ancien dirigeant d'un pays de l'Est. ?\r\nAbsolument. Cet homme qui se r\u00eavait footballeur professionnel a grandi \u00e0 Gdansk. Il porte en lui le poids de l'occupation sovi\u00e9tique. Il a eu \u00e0 cour de d\u00e9fendre, ou \u00e0 tout le moins, de faire comprendre, certains points de vue en cours dans ces pays : vis-\u00e0-vis de Moscou, ou quand Varsovie et d'autres sont attaqu\u00e9s pour leur refus d'accueillir des migrants. Tusk, contribue \u00e0 ancrer pour de bon l'Europe de l'Est dans ce club majoritairement impr\u00e9gn\u00e9 de culture occidentale.\r\n***Mais cette p\u00e9riode est termin\u00e9e, puisqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 la fin de son mandat de pr\u00e9sident du Conseil Europ\u00e9en.. \r\nMais un autre job l'attend : il sera \u00e9lu jeudi pr\u00e9sident du puissant Parti Populaire Europ\u00e9en, qui reste, bien qu'affaibli, la premi\u00e8re force politique dans l'UE. Un pr\u00e9sident dont le r\u00f4le est de tirer les ficelles en coulisse, de cr\u00e9er du compromis entre des partis nationaux qui ne sont pas toujours sur la m\u00eame ligne. L'une de ses premi\u00e8res t\u00e2ches sera d'ailleurs de r\u00e9gler le cas du Fidesz, le parti du hongrois Orban, qui refuse de se plier aux obligations d'Etat de droit en vigueur dans cette UE qu'il trouve trop h\u00e9g\u00e9monique. Tusk devra faire \u00e0 la fois preuve de fermet\u00e9 et de diplomatie. Un \u00e9quilibre d\u00e9licat \u00e0 trouver si l'on est trop sanguin.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857425", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Donald Tusk, de la lumi\u00e8re aux coulisses", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Donald Tusk, de la lumi\u00e8re aux coulisses / LME_2019-11-19T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Donald Tusk, de la lumi\u00e8re aux coulisses / LME_2019-11-19T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10857434", "ece-10857425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T08:41:57Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour emm\u00e8ne votre chronique ce matin Alain nous conduit \u00e0 Bruxelles sur le devant de la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, mais aussi dans les coulisses, puisqu'on va parler d'un homme, le Polonais Donald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nTusk en politique il y a 2 sortes de jobs, ce qui se pratique en pleine lumi\u00e8re et qui se qui se d\u00e9roule dans l'ombre, Donald Tusk a pass\u00e9 les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie sur le devant de la sc\u00e8ne en tant que 1er ministre de centre- droit de Pologne puis \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il pr\u00e9side depuis 2014, le Conseil europ\u00e9en qui r\u00e9unit les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement avant lui, ce poste \u00e9tait occup\u00e9 par Herman Van Rompuy, ex- 1er ministre belge tellement passe- muraille que des journalistes le surnommaient chicon Premier p\u00e2lichon comme une endive \u00e0 Bruxelles Tusk lui a plut\u00f4t la saveur du piment, il est l'de la formule choc exemple quant \u00e0 l'occasion du \u00e9ni\u00e8me soubresaut du Brexit, il l\u00e2che ce trait de venin Beno\u00eet homme Daring Oita spatiale, je me demande \u00e0 quoi ressemble cette place en enfer pour ceux qui ont fait la promotion du Brexit sans Manuel \u00e9bauche d'un plan pour le r\u00e9aliser en toute s\u00e9curit\u00e9, toutes Tusk s'est aussi confront\u00e9 \u00e0 d'autres dirigeants comme Emmanuel Macron, qui revendique un rapprochement avec la Russie de Poutine, la Russie n'est pas notre partenaire strat\u00e9gique, mais notre probl\u00e8me strat\u00e9gique corrige Donald Tusk le polonais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nPas tout \u00e0 fait innocent en effet allons venant d'un ancien dirigeant d'un pays de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [96%] :\r\nC'est absolument cet homme qui se r\u00eavait footballeur professionnel a grandi \u00e0 Gdansk, \u00e0 62 ans, il porte en lui le poids de l'occupation sovi\u00e9tique, il a eu \u00e0 coeur de d\u00e9fendre ou \u00e0 tout le moins, de faire comprendre certains points de vue en cours dans ces pays vis-\u00e0-vis de Moscou ou quand Varsovie et d'autres sont attaqu\u00e9s pour leur refus d'accueillir des migrants tous cas donc contribu\u00e9 \u00e0 ancrer l'Europe de l'Est dans ce club majoritairement impr\u00e9gn\u00e9 de culture occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [94%] :\r\nMais cette p\u00e9riode est termin\u00e9e, puisqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 la fin de son mandat, Donald Tusk, le mandat de pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, mais un autre job l'attend, il sera \u00e9lu jeudi pr\u00e9sident du puissant parti populaire europ\u00e9en, qui reste bien qu'affaibli la premi\u00e8re force politique dans l'UE un pr\u00e9sident dont le r\u00f4le est de tirer les ficelles en coulisse de cr\u00e9er du compromis entre des partis nationaux qui ne sont pas toujours sur la m\u00eame ligne : l'une de ses premi\u00e8res t\u00e2ches sera d'ailleurs de r\u00e9gler le cas du Fidesz, le parti du hongrois Orb\u00e1n, qui refuse de se plier aux obligations d'\u00c9tat droit dans une UE qu'il trouve trop h\u00e9g\u00e9monique Tusk devra faire preuve de fermet\u00e9 et de diplomatie un \u00e9quilibre d\u00e9licat \u00e0 trouver, si on est un peu trop sanguin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, la chronique d'Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93665947-0992-4644-92AF-9E9413974948", "internalArchiveId": "93665947-0992-4644-92AF-9E9413974948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Wolfram Br\u00fcck, professeur et chercheur \u00e0 l'Institut Technologies du vivant de la HES-SO Valais, projet  Smart Protein;Boukari, Fouad;Jean-Pierre Siggen, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgeois, PDC;Yaniv Benhamou, avocat et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/VS/VIANDE PROJET EU PI) Chaque ann\u00e9e en moyenne, nous consommons en Suisse environ 50kg de viande par personne...\r\nUne industrie devenue probl\u00e9matique pour la plan\u00e8te... \r\nMais d'ici 2030, 10% de la viande mang\u00e9e dans le monde ne viendra plus d'un animal, selon les industriels. \r\nC'est dans cette perspective que 21 pays se sont lanc\u00e9s dans le projet europ\u00e9en \"Smart Protein\".\r\nLa Suisse en fait partie, avec la participation Yves Terrani de la HES-SO Valais.\r\n  1'04\r\n((. La consommation mondiale de viande, en effet, qui ne cesse de cro\u00eetre. Il s'agit donc d'op\u00e9rer une transition afin d'habituer les gros consommateurs de produits carn\u00e9s \u00e0 passer \u00e0 autre chose. Sans \u00eatre cependant par trop impact\u00e9s. Wolfram Br\u00fcck est professeur et chercheur \u00e0 l'Institut Technologies du vivant de la HES-SO Valais. En charge pour cette haute-\u00e9cole de ce projet baptis\u00e9 Smart Protein, il voit des perspectives d'avenir s\u00e9rieuses dans. les plantes.\r\nSon DIGAS 0'18''\r\n. Ce projet entend donc conduire \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration de certaines plantes. par exemple les f\u00e8ves, les lentilles, les poids chiche ou le quinoa. dans le flux alimentaire, via un processus de recyclage. Il reste que, pour faire oublier, au moins partiellement, la viande, il faudra travailler sur le go\u00fbt, les textures, les qualit\u00e9s visuelles et sensorielles. Sans oublier la facilit\u00e9 de cuisiner ces produits revisit\u00e9s. Wolfram Br\u00fcck en convient: le challenge est important.))\r\nEXTRO : Le projet Smart Protein d\u00e9marrera \u00e0 partir du 1er janvier prochain. Ce projet, d'une dur\u00e9e de 4 ans et impliquera des acteurs de l'industrie, de la recherche et du monde universitaire de 21 pays...\r\nAvec un budget de pr\u00e9s de 10 millions d'Euros, issus essentiel de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(Bve Valais e-voiture) *** Le Valais qui va aussi booster l'achat des voitures \u00e9lectriques\r\nLe canton veut promouvoir l'utilisation de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides plug-in. \r\nSept millions de francs vont etre investis via une prime de 3000 CHF pour l'achat de v\u00e9hicules neufs et de 500 francs pour de de nouvelles bornes de recharge.\r\nCette mesure figure dans le programme de d\u00e9veloppement durable 2020 adopt\u00e9 par le Conseil d'Etat dans le cadre de son Agenda 2030.\r\n(Bve recours \u00e9l\u00e9ctions RF) Deux citoyens ont saisi le Tribunal cantonal fribourgeois pour contester le scrutin qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur les \u00e9lections du socialiste Christian Levrat et de la PLR Johanna Gapany au Conseil des Etats le 10 novembre. I\r\nlls estiment n'avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais.\r\n(05/FR/REVISION CAISSE PENSION ITV SIGGEN) *** Le gouvernement fribourgeois qui adopte la r\u00e9vision de la caisse de pr\u00e9voyance de l'Etat\r\nLe canton injectera 380 millions de francs d'aide financi\u00e8re dans cette r\u00e9forme\r\nElle sera soumise au parlement... puis au peuple... l'an prochain\r\nCe projet a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plusieurs manifestations... ces derniers mois... mais  pour Jean-Pierre Siggen le pr\u00e9sident du conseil d'Etat fribourgeoi... la nouvelle mouture est \u00e9quilibr\u00e9e...\r\n  40'' \r\nJean-Pierre Siggen, interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano.\r\n(Bve Hong-Kong) La sc\u00e8ne semble sortie d'un film de Bruce Lee. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette manouvre culott\u00e9e, une poign\u00e9e d'\u00e9tudiants ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper hier soir du campus de l'Universit\u00e9 Polytechnique de Hongkong o\u00f9 ils \u00e9taient encercl\u00e9s par la police. \r\nPlusieurs 10aine de militants pro-d\u00e9mocratie sont descendus d'une passerelle d'autoroute avec des cordes ou le long de tuyau de plastique, sous les projectiles tir\u00e9s par les forces de l'ordre.\r\nDes motos ont ensuite embarqu\u00e9 les fugitifs, prenant la police anti\u00e9meute de vitesse.\r\nMais certains d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.\r\n(10/HK/PAPIER) *** Sur le plan politique P\u00e9kin critique ouvertement ce matin la justice Hongkongaise. \r\nLa haute cour du territoire a statu\u00e9 hier au sujet de l'interdiction du port du masque par les manifestants, jugeant la disposition anticonstitutionnelle. \r\nLa dirigeante de l'ancienne colonie britannique avait impos\u00e9 de force cette mesure en recourant \u00e0 la loi d'urgence - un article datant de l'\u00e8re coloniale et qui conf\u00e8re th\u00e9oriquement \u00e0 l'ex\u00e9cutif des pouvoirs \u00e9tendus en cas de danger pour le public. \r\nUne mani\u00e8re de faire critiqu\u00e9e par la Cour. Michael Peuker, la Chine remet en cause l'autorit\u00e9 de la justice hongkongaise.\r\n((Le parlement chinois est la seule autorit\u00e9 capable de statuer sur la constitution de Hong Kong a affirm\u00e9 un porte-parole chinois aujourd'hui. Selon P\u00e9kin, la justice hongkongaise n'est donc pas apte \u00e0 d\u00e9terminer la constitutionnalit\u00e9 des lois du territoire. \r\nCette r\u00e9action courrouc\u00e9e montre les limites du principe un pays, deux syst\u00e8mes selon lequel Hong Kong conserve une large autonomie politique et judiciaire. Certains s'interrogent d'ailleurs sur l'implication d'une telle affirmation pour le syst\u00e8me du territoire bas\u00e9 sur la s\u00e9paration des pouvoirs et l'\u00e9tat de droit. Depuis la r\u00e9trocession de l'ancienne colonie britannique, P\u00e9kin a officiellement r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 5 fois la constitution du territoire, signe du r\u00f4le de supervision qu'entend bien jouer la Chine.\r\nLe rappel \u00e0 l'ordre du jour le d\u00e9montre : P\u00e9kin consid\u00e8re l'invalidation de la loi sur le port du masque comme une d\u00e9fiance \u00e0 son autorit\u00e9. P\u00e9kin qui pourrait \u00eatre tent\u00e9 d'imposer dans les mois \u00e0 venir de nouvelles mesures l\u00e9gislatives pour accro\u00eetre le contr\u00f4le dans l'ancienne colonie britannique.))\r\n(Bve Proche orient) Un nouveau coup de canif au consensus international sur le conflit isra\u00e9lo-palestinien...\r\nLes Etats-Unis ne consid\u00e9raient plus comme ill\u00e9gales et contraire au droit international les colonies de l'Etat h\u00e9breu en Cisjordanie occup\u00e9e. \r\nUne d\u00e9cision aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9e hier soir par l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\net par l'UE   : toute activit\u00e9 de colonisation isra\u00e9lienne est ill\u00e9gale au regard du droit international.\r\n(01/FICHES/PREPOSE PROTEC. DONNES PA) 30 ans apr\u00e8s le scandale des fiches... La d\u00e9couverte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, que des centaines de milliers de Suisses avaient \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s par l'Etat. 30 ans apr\u00e8s, il faut encore faire de l'ordre. C'est le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui le dit. Il y a trop de lois, de d\u00e9crets sp\u00e9ciaux ou de normes diff\u00e9rentes qui organisent la collecte d'information selon lui, Thibaut Schaller.\r\n  52''\r\n((Un fatras de lois diff\u00e9rentes, une organisation des donn\u00e9es confuse et des bases de donn\u00e9es et des applications dans tous les sens... Adrian Lobsiger, le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, s'\u00e9l\u00e8ve contre une gestion probl\u00e9matique selon lui des activit\u00e9s de police de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pour lui, \"Les menaces actuelles de terrorisme, de crime organis\u00e9 et de p\u00e9docriminalit\u00e9 sont surestim\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que pendant la Guerre froide\" - a-t-il dit \u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse. Le pr\u00e9pos\u00e9 pointe du doigt la tendance \u00e0 vouloir enregistrer de fa\u00e7on exhaustive le comportement de la population dans l'espace public et dans l'espace num\u00e9rique... Mais aussi \u00e0 le diffuser aux autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 du monde entier. Cela ne va pas. L'exigence de s\u00e9curit\u00e9 qui figure dans la Constitution... n'autorise pas \u00e0 exercer une surveillance totale, selon lui. 30 ans apr\u00e8s, les menaces \u00e9tatiques envers la protection de la vie priv\u00e9e ont chang\u00e9... mais selon Adrian Lobsiger, elles existent toujours.))\r\n(TF5/GOOGLE JEUX VIDEO EN STREAMING PI) *** R\u00e9volution dans l'industrie des jeux vid\u00e9o. Ce matin (MAR), Google sort une nouvelle console. Mais sans console. \r\nIl est loin le temps o\u00f9 les jeux vid\u00e9o n\u00e9cessitaient une cartouche pleine de poussi\u00e8re. Le \"cloud gaming\" - jeu \u00e0 distance - est aujourd'hui en forte expansion sur les smartphones ou les t\u00e9l\u00e9viseurs.\r\nGoogle vient justement de d\u00e9voiler Stadia, un service qui doit permettre \u00e0 terme de naviguer d'un support \u00e0 l'autre.\r\nSi votre \u00e9cran est branch\u00e9 \u00e0 internet, vous pouvez d\u00e9sormais utiliser des jeux autrefois r\u00e9serv\u00e9s aux PC haut de gamme. Ici on joue directement sur les serveurs de firme californienne. On appelle \u00e7a le cloud gaming. Et comme pour les films ou la musique. on cherche \u00e0 nous vendre des abonnements. Pascal Wassmer\r\n  1'28 \r\n((Stadia, c'est la derni\u00e8re innovation pour faire r\u00eaver les joueurs du monde entier. Imaginez. Vous pouvez tester des jeux dernier cri sur votre vieux PC ou sur un smartphone. Il suffit d'avoir une bonne connexion internet.\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat du lancement est ailleurs... dans le mod\u00e8le \u00e9conomique choisi pour rentabiliser son service. \r\nCar pour en profiter pleinement, il faudra souscrire un abonnement. Pr\u00e8s de 10 euros par mois.\r\nComme Apple, Amazon ou Facebook, Google a une \u00e9norme base d'utilisateurs... qu'il s'agit d\u00e9sormais de faire passer \u00e0 la caisse tous les mois.\r\nDans un premier temps, il est \u00e9vident qu'un abonnement repr\u00e9sente une entr\u00e9e d'argent r\u00e9guli\u00e8re.\r\nRassurant pour les investisseurs. Spotify et Netflix ont ouvert la voie. \r\nAutre avantage pour l'entreprise: cette technologie met fin au march\u00e9 de l'occasion. \r\nImpossible de revendre un jeu.\r\nEt sans le savoir, le client fournit \u00e9galement un second revenu \u00e0 l'entreprise. Son comportement sans cesse actualis\u00e9. Chaque interaction laisse une trace. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre revendues. \r\nYaniv Benhamou, avocat et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nSON\r\nCes syst\u00e8mes de cloud gaming ou de streaming ont l'avantage suppl\u00e9mentaire pour les prestataires d'avoir un flux de donn\u00e9es important et constant. Ce qui permet \u00e0 l'entreprise de les revendre ou de les utiliser pour faire de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e.\r\nLe service de Google sort aujourd'hui dans 14 pays. Mais pas encore en Suisse. En attendant, les principaux concurrents de Google fourbissent leurs armes.\r\nMicrosoft sortira son service l'ann\u00e9e prochaine et Sony a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 son produit. Mais les deux abonnements n\u00e9cessitent - eux - encore l'achat d'une console de salon.))\r\n(Bve Foot Euro CH) En football, l'\u00e9quipe de Suisse qualifi\u00e9e pour l'euro 2020...\r\nElle a nettement battu Gibraltar hier soir 6 buts \u00e0 1...\r\nLe match nul entre l'Irlande et le Danemark lui permet de terminer en t\u00eate de son groupe.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857419", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10857440", "ece-10857419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T08:41:55Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Foued bonjour de la viande sans viande les alternatives \u00e0 la Chair animale se multiplient \u00e0 travers le monde le Valais n'est pas en reste, il participera \u00e0 un projet europ\u00e9en pour de la viande \u00e0 base de plantes la r\u00e9volte \u00e0 Hong-Kong se cristallisent d\u00e9sormais autour de l'universit\u00e9 polytechnique alors qu'au niveau politique, la Chine s'attaque ce matin \u00e0 la justice hongkongaise, et puis une r\u00e9volution dans l'industrie des jeux vid\u00e9o, Google propose une console sans console. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nChaque ann\u00e9e en moyenne nous consommons Suisse environ 50 kilos de viande par personne, une industrie devenue probl\u00e9matique pour la plan\u00e8te, mais d'ici 2030 10 pourcent de la viande mang\u00e9e dans le monde ne viendra plus d'un animal, selon les industriels, c'est dans cette perspective que 21 pays se sont lanc\u00e9s dans le projet europ\u00e9en Smart prot\u00e9ines la Suisse en fait partie, avec la participation Yves Terrani de la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nLa consommation mondiale de viande en effet qui ne cesse de cro\u00eetre, il s'agit donc d'op\u00e9rer une transition afin d'habituer les gros consommateurs de produits carn\u00e9s \u00e0 passer \u00e0 autre chose sans \u00eatre cependant par trop impact\u00e9s Wolfram Br\u00fcck est professeur et chercheur \u00e0 l'Institut Technologies du vivant de la HES o\u00f9 aller en charge pour cette haute- \u00e9cole de ce projet, baptis\u00e9 Smart prot\u00e9ines, il voit des perspectives d'avenir s\u00e9rieuses dans les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [83%] :\r\nAvec les fruits, des l\u00e9gumes, il reste encore 10 15 peut-\u00eatre 20 pourcent des prot\u00e9ines en oui, celle de Philippe, on peut les nutriments mais pas de prot\u00e9ines tant qu'\u00e9tant toutes les plantes oui dans toutes les les choses organique \u00e7a qui dit Protin qui est utilisable pour la fabrication des prot\u00e9ines alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nCe projet entend donc conduire \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration de certaines plantes, par exemple, les f\u00e8ves, les lentilles, les pois chiches, ou le quinoa dans le flux alimentaire via un processus de recyclage, il reste que pour faire oublier au moins partiellement, la viande, il faudra travailler sur le go\u00fbt, les textures, les qualit\u00e9s visuelles et sensorielles, sans oublier la facilit\u00e9 de cuisiner ces produits revisit\u00e9s Wolfram Br\u00fcck en convient le Challenge est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nCe projet europ\u00e9en d\u00e9marrera le 1er janvier prochain durera 4 ann\u00e9es avec un budget de pr\u00e8s de 10 millions d'euros de citoyens ont saisi le Tribunal cantonal fribourgeois pour contester le scrutin qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur les \u00e9lections du socialiste Christian Levrat et de la PLR, Johanna Gapany au Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait le 10 novembre dernier ils estiment ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote dans les d\u00e9lais, le gouvernement fribourgeois adopte la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat le le canton qui injectera 380 millions de francs d'aide financi\u00e8re dans cette r\u00e9forme, elle sera soumise au Parlement, puis au peuple l'an prochain, ce projet a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plusieurs manifestations ces derniers mois mais pour Jean-Pierre Siggen, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, la nouvelle mouture est \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [89%] :\r\nC'est le r\u00e9sultat d'un compromis, donc on peut toujours en regardant le l', o\u00f9 l'on retrouve des aspects estim\u00e9 \u00e0 titre personnel que c'est insuffisant, qu'on donne pas assez ceci que \u00e7a va trop en termes de cotisation, \u00e7a on peut le faire \u00e0 l'infini, \u00e0 un certain moment on se met autour d'une table, puis on essaie de trouver une ligne de sur lequel les uns et les autres peuvent se retrouver, c'est ce que nous avons fait, peut-\u00eatre qu'il y a un syndicat qui aurait voulu que l'on paye tout et que les employer n'a rien \u00e0 payer, ce n'est pas non plus la solution car on va devant la population et la population, elle entend certainement faire un effort envers les employ\u00e9es des temps en terme de caisse de pension mais j'imagine avec certaines limites, la limite que nous avons mise me semble rationnel et insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano cette sc\u00e8ne qui semblent sortir d'un film de Bruce Lee, une poign\u00e9e d'\u00e9tudiants ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper hier soir du campus de l'Universit\u00e9 polytechnique de Hong-Kong, o\u00f9 ils \u00e9taient encercl\u00e9s par la police, plusieurs dizaines de militants pro- d\u00e9mocratie sont descendus d'une passerelle d'autoroute avec des cordes ou le long d'un tuyau sous les projectiles tir\u00e9s par les forces de l'ordre des motos ont ensuite embarqu\u00e9 les fugitifs prenant la police anti- \u00e9meutes de vitesse, mais certains d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s sur le plan politique, P\u00e9kin critique ouvertement ce matin la justice hongkongaise, enfin, la Haute cour du territoire a statu\u00e9 hier au sujet de l'interdiction du port du masque par les manifestants, jugeant la disposition anticonstitutionnelle la dirigeante de l'ancienne colonie britannique avait impos\u00e9 de force cette mesure en recourant \u00e0 la loi d'urgence un article datant de l'\u00e8re coloniale et qui conf\u00e8re th\u00e9oriquement \u00e0 l'ex\u00e9cutif des pouvoirs \u00e9tendus en cas de danger pour le public, une mani\u00e8re de faire critiqu\u00e9e par la Cour mais quel Poker : la Chine, remet en cause l'autorit\u00e9 de la justice hongkongaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [95%] :\r\nLe parlement chinois est la seule autorit\u00e9 capable de statuer sur la constitution de Hong Kong, a affirm\u00e9 un porte- parole aujourd'hui, selon P\u00e9kin, la justice hongkongaise n'est donc pas apte \u00e0 d\u00e9terminer la constitutionnalit\u00e9 des lois sur son territoire, cette r\u00e9action courrouc\u00e9e montre les limites du principe un pays, 2 syst\u00e8mes selon lequel Hong Kong conserve une large autonomie politique et judiciaire, certains s'interrogent d'ailleurs sur l'implication d'une telle affirmation pour le syst\u00e8me du territoire bas\u00e9 sur la s\u00e9paration des pouvoirs et l'\u00c9tat de droit depuis la r\u00e9trocession de l'ancienne colonie britannique, P\u00e9kin a officiellement r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 5 fois la constitution du territoire signe du r\u00f4le de superviseur qu'entend bien jouer la Chine, le rappel \u00e0 l'ordre du jour le d\u00e9montre en tout cas, P\u00e9kin consid\u00e8re l'invalidation de la loi sur le port du masque comme une d\u00e9fiance \u00e0 son autorit\u00e9, P\u00e9kin qui pourraient \u00eatre tent\u00e9 d'imposer dans les mois \u00e0 venir de nouvelles mesures l\u00e9gislatives pour accro\u00eetre le contr\u00f4le dans l'ancienne colonie britannique Michael Poker rtsinfo Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [95%] :\r\nAu Proche-Orient, les \u00c9tats-Unis ne consid\u00e8re plus comme ill\u00e9gales et contraires au droit international les colonies de l'\u00c9tat H\u00e9bron en Cisjordanie occup\u00e9e, une d\u00e9cision annonc\u00e9e hier, et aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9e par l'Autorit\u00e9 palestinienne, mais aussi par l'Union europ\u00e9enne qui rappelle sa position toute activit\u00e9 de colonisation est ill\u00e9gale au regard du droit international, 30 ans apr\u00e8s le scandale des fiches La d\u00e9couverte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 que des centaines de milliers de Suisses avaient \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s par l'\u00c9tat, 30 ans apr\u00e8s, il faut encore faire de l'ordre, c'est le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui le dit, il y a trop de lois, de d\u00e9crets sp\u00e9ciaux ou de normes diff\u00e9rentes, qui organise la collecte d'informations, selon lui, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [93%] :\r\nUn fatras de lois diff\u00e9rentes, une organisation des donn\u00e9es confuse et des bases de donn\u00e9es des applications dans tous les sens, Adriane Loppsi gu\u00e8re le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, s'\u00e9l\u00e8ve contre une gestion probl\u00e9matique, selon lui, des activit\u00e9s de police la Conf\u00e9d\u00e9ration pour lui les menaces actuelles de terrorisme de Crime organis\u00e9 de p\u00e9docriminalit\u00e9 sont surestim\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que pendant la guerre froide, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, le pr\u00e9pos\u00e9 pointe du doigt la tendance \u00e0 vouloir enregistrer de fa\u00e7on exhaustive, le comportement de la population dans l'espace public et dans l'espace num\u00e9rique \u00e9galement mais aussi \u00e0 le diffuser aux autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 du monde entier, cela ne va pas l'exigence de s\u00e9curit\u00e9 qui figure dans la Constitution n'autorise pas \u00e0 exercer une surveillance totale selon Adrienne Loppsi gu\u00e8re 30 ans apr\u00e8s les menaces \u00e9tatique envers la protection de la vie priv\u00e9e ont chang\u00e9, mais selon le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, elles existent toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [92%] :\r\nCette r\u00e9volution dans l'industrie des jeux vid\u00e9o, ce matin, Google sort une nouvelle console, mais sans console oui il est loin le temps o\u00f9 les jeux vid\u00e9o n\u00e9cessitaient une cartouche pleine de poussi\u00e8re, le Cloud gaming jeu \u00e0 distance est aujourd'hui en forte expansion sur les smartphones ou les t\u00e9l\u00e9viseurs Google vient justement, donc de d\u00e9voiler Stadia un service qui doit permettre \u00e0 terme de naviguer d'un support \u00e0 l'autre et, comme pour les films, ou la musique, h\u00e9 bien il s'agit de vendre aussi des abonnements parce qu'elle va se maire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est la derni\u00e8re innovation pour faire r\u00eaver les joueurs du monde entier, imaginez vous pouvez tester des jeux dernier cri sur votre vieux PC ou m\u00eame sur un smartphone, il suffit d'avoir une bonne connexion Internet, mais l'int\u00e9r\u00eat du lancement aujourd'hui, tailleur dont le mod\u00e8le \u00e9conomique choisi par Google pour rentabiliser son service car pour en profiter pleinement, il faudra souscrire un abonnement, pr\u00e8s de 10 euros par mois comme Apple, Amazon ou Facebook, Google a une \u00e9norme base d'utilisateurs qu'il s'agit d\u00e9sormais de faire passer \u00e0 la caisse, tous les mois, il est \u00e9vident qu'un abonnement repr\u00e9sente une entr\u00e9e d'argent r\u00e9guli\u00e8re rassurant pour les investisseurs spotify \u00e0 Netflix ont m\u00eame ouvert la voie, autre Avantage pour l'entreprise, cette technologie met fin au march\u00e9 de l'occasion, impossible de revendre un jeu et sans le savoir, le client fournit \u00e9galement un second revenu \u00e0 l'entreprise, son comportement sans cesse actualis\u00e9 car chaque interaction laisse des traces, ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre revendues Yaniv Benhamou, avocat et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [86%] :\r\nCes syst\u00e8mes de Cloud Gue\u00ef o\u00f9 tous les syst\u00e8mes de streaming ont l'Avantage suppl\u00e9mentaire pour les prestataires d'avoir un un flux de donn\u00e9es important constant donn\u00e9es d'utilisation pour les internautes qui permettra ensuite \u00e0 ses prestataires, soit les revendent, soit de les utiliser eux- m\u00eames pour faire de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [97%] :\r\nLe service de Google sort aujourd'hui dans 14 pays mais pas encore en Suisse, en attendant, les principaux concurrents de Google fourbissent leurs armes Microsoft sortira son service l'ann\u00e9e prochaine et Sony a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son produit mais les deux abonnements n\u00e9cessitent eux encore l'achat d'une console de salon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [84%] :\r\nEt puis du football enfin et la Suisse, qui sera bien pr\u00e9sente l'\u00e9t\u00e9 prochain l'Euro 2020, l'a battu hier Gibraltar si buts \u00e0 1 merci beaucoup Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wassmer, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C90F4E9E-5A7C-46F6-B310-CDB576A83972", "internalArchiveId": "C90F4E9E-5A7C-46F6-B310-CDB576A83972", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 30 ans \u00e9clatait le scandale des 900'000 fiches secr\u00e8tes de la police f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2019-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Guinand, membre de la commission d'enqu\u00eate affaire des fiches;Hanspeter Th\u00fcr, ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\nIl y a 30 ans \u00e9clatait le scandale des 900'000 fiches secr\u00e8tes de la police f\u00e9d\u00e9rale   17'' ((ANNONCE RADIO))\r\n***7h22\r\non va parler d'un anniversaire.. \r\nL'anniversaire de ce qui reste sans doute.. l'un des plus grands scandales de l'histoire politique de ce pays... \r\nL'affaire des fiches.. \r\nElle a \u00e9clat\u00e9 il y a tout juste 30 ans.. \r\nPendant des d\u00e9cennies...  la police f\u00e9d\u00e9rale a trac\u00e9 et r\u00e9pertori\u00e9 les activit\u00e9s les plus quotidiennes des citoyens.... \r\n900 mille personnes mises sous surveillances.. \r\nAlexandra Richard, c'est un v\u00e9ritable Big Brother version suisse.. que l'on d\u00e9couvre  en novembre 1989:\r\n  1'44\r\n((Orwellien...900 mille fiches sont d\u00e9couvertes. Et elles le sont un peu par hasard. C'est la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur la d\u00e9mission de la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Elisabeth Kopp.. qui va tomber sur cette information... Le Neuch\u00e2telois Jean Guinand \u00e9tait membre de la commission d'enqu\u00eate. Il se souvient tr\u00e8s bien de ce moment l\u00e0:\r\nSon Guinand + extrait TellQuel\r\nEt c'est ce qui va chahuter les Suisses: chacun ou presque pouvait \u00eatre surveill\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, parfois par un voisin, et fich\u00e9. Il suffisait de peu... Un voyage en Europe de l'Est, une manifestation f\u00e9ministe... 1 suisse sur 20 l'\u00e9tait, 1 \u00e9tranger sur 3...\r\nExtrait lecture fiche\r\nFich\u00e9, parfois pour des actes anodins. C'est ce qu'avait d\u00e9nonc\u00e9 la commission d'enqu\u00eate parlementaire: la collecte de \"faits insignifiants\". ))\r\n***C'\u00e9tait en 1989... \r\nOn imaginait pas encore l'impact incroyable qu'aurait cette r\u00e9v\u00e9lation des fiches secr\u00e8tes, Alexandra... Qu'est-ce qui a chang\u00e9 par la suite?\r\n  1'06 \r\n((La police secr\u00e8te est remise en question par une manifestation populaire, une deuxi\u00e8me enqu\u00eate parlementaire r\u00e9v\u00e8le l'existence de deux organisations secr\u00e8tes la P26 et la P27. Plus tard, c'est aussi une prise de conscience: on va cr\u00e9er le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nUne sensibilit\u00e9 dans la population aussi... qui veut pr\u00e9server sa sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\nAujourd'hui, le rapport \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9 a un peu chang\u00e9, avec les r\u00e9seaux sociaux. Le citoyen est un peu son propre ficheur. C'est le constat que fait l'ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es Hanspeter Th\u00fcr:\r\nSON\r\nCe serait la fiche du futur: l'obligation d'appara\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux pour que l'Etat puisse classer chacun, selon son comportement, en bon ou mauvais citoyen. ))", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10857426", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Il y a 30 ans \u00e9clatait le scandale des 900\u2019000 fiches secr\u00e8tes de la police f\u00e9d\u00e9rale / LME_2019-11-19T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 19.11.2019"], "variantIds": ["ece-10857426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T08:41:58Z", "speechToTexts": ["25.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJour J pour la glasnost \u00e0 la sauce helv\u00e9tique depuis ce matin, dans le canton de Berne, les personnes qui en ont fait la demande peuvent consulter leur fiche au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [96%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans, on va parler d'un anniversaire, l'anniversaire de ce qui reste sans doute l'un des plus grands scandales de l'histoire politique de ce pays, l'affaire des fiches qui a donc \u00e9clat\u00e9 en novembre 1989 pendant des d\u00e9cennies, la police f\u00e9d\u00e9rale a trac\u00e9 a r\u00e9pertori\u00e9 les activit\u00e9s les plus quotidiennes des citoyens 900000 personnes mises sous surveillance Alexandra Richard Richard, c'est un v\u00e9ritable Big Brother version suisse que l'on a d\u00e9couvert un petit peu par hasard on novembre 1989. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [95%] :\r\nOui c'est orwellien 900 mille fiches sont d\u00e9couvertes, elles le sont un peu par hasard, c'est la commission d'enqu\u00eate parlementaire, qui est charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur la d\u00e9mission de la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00c9lisabeth Kopp qui va tomber sur cette information Le Neuch\u00e2telois Jean Guinand \u00e9tait membre de la commission d'enqu\u00eate \u00e0 l'\u00e9poque, il se souvient tr\u00e8s bien de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:59) [86%] :\r\nDans la commission si\u00e8ge, on nous a dit qu'il existait des fiches, un certain nombre WAP, puis moi, j'avais dit au pr\u00e9sident qu'\u00e9tait monsieur le yen belge dit mais alors s'il y a des fiches quelque part comme on a tous les pouvoirs \u00e0 la Commission va aller les voir et alors effectivement on a demand\u00e9 rendez- vous au directeur de la police f\u00e9d\u00e9rale qui nous a effectivement re\u00e7u la dans le dans le local o\u00f9 il y avait des fiches et puis tous les membres de la commission ont commenc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9cipiter sur les fiches surtout pouvoir s'ils avaient une fiche ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9mission Express de telles ce soir, actualit\u00e9 oblige, \u00e0 l'heure o\u00f9 des groupes de citoyens se mobilisent contre les exc\u00e8s de l'\u00c9tat fouineur de la classe, ni faire de l'\u00c9tat policier les termes varient suivant les cantons, nous avons cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 quelques-unes des questions que vous posez s\u00fbrement qui est fich\u00e9 que contiennent ces fameuses fiches que faire une fois ces fiches d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\nOui, parce que c'est \u00e7a qui va chahuter les Suisses chacun ou presque pouvait \u00eatre surveill\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9, parfois par un voisin et fich\u00e9, il suffisait de tr\u00e8s peu, parfois un voyage en Europe de l'Est, une manifestation f\u00e9ministe 1 suisse sur 20 l'\u00e9tait un \u00e9tranger sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [87%] :\r\nListeP. W comme membres et sympathisants de la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire section Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nEt fich\u00e9, parfois pour des actes plus anodin encore, c'est ce qu'avait d\u00e9nonc\u00e9 la la commission d'enqu\u00eate parlementaire, la collecte de faits insignifiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [90%] :\r\nMais Alexandra \u00e7a c'\u00e9tait en 1989 on n'imaginait pas alors l'impact incroyable qu'aurait cette r\u00e9v\u00e9lation, des fiches secr\u00e8tes qu'est -ce qui a chang\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors, la police secr\u00e8te est remise en question par une manifestation populaire une deuxi\u00e8me enqu\u00eate parlementaire r\u00e9v\u00e8le l'existence de deux organisations secr\u00e8tes l'AP 26 et la paix 27 plus tard, c'est aussi une prise de conscience, on va cr\u00e9er le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, une sensibilit\u00e9 dans la population aussi qui veut pr\u00e9server sa sph\u00e8re priv\u00e9e, alors aujourd'hui, le rapport \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, a un peu chang\u00e9 avec les r\u00e9seaux sociaux, le citoyen est un peu son propre Fischer, c'est le constat que fait l'ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es Anne Peter Th\u00fcr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [86%] :\r\nAntoine Sarah cogner des salles mais il faut dire que c'est notre propre responsabilit\u00e9 si on partage toutes ces donn\u00e9es si on publie tous sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques if out jus ou chez elle, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, plus on en diffuse, plus on est dans la norme finalement et plus on va se poser des questions, comme en Chine, sur ce qui n'apparaissent nulle part sur internet n'a Cannes \u00e7a Shein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [92%] :\r\nCe serait en quelque sorte l'affiche du futur, l'obligation d'appara\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux pour que l'\u00c9tat puisse classer, chacun selon son comportement en bon ou mauvais citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [93%] :\r\nAlexandra Richard donc sur les 30 ans de cette affaire des chiffes fini, je vais y arriver qui a \u00e9clat\u00e9 il y a, il y a 30 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-19T07:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}