{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8F9A2899-D3CA-4A69-A00F-B416305DF3BF", "internalArchiveId": "8F9A2899-D3CA-4A69-A00F-B416305DF3BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlos Varela, consultant foot RTS;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste valaisan, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (10/ FOOT / BS-XAMAX PA) Le week end aura \u00e9t\u00e9 riche en \u00e9motions pour les clubs romands en Super League ...  Sur le plan sportif tout d'abord avec la magnifique victoire hier de Servette... 3 \u00e0 0 face au leader Young Boys... Et la superbe performance de Neuch\u00e2tel Xamax qui a fr\u00f4l\u00e9 l'exploit \u00e0 B\u00e2le... Les Neuch\u00e2telois ont lontemps men\u00e9 avant d'encaisser l'\u00e9galisation \u00e0 20 minutes seulement de la fin du match... Score finale: 1 partout... Un nul quasi inesp\u00e9r\u00e9, apr\u00e8s l'humiliant 6-0 subie en Coupe de Suisse jeudi \u00e0 Lausanne... Pr\u00e9cisions... Christophe Cerf...\r\n  0'53''  (pas de script)\r\n(12/ FC SION HENCHOZ SUIVI  IV VARELA) Au classement, Servette est 6\u00e8me, Xamax 9\u00e8me... Quant au FC Sion, il pointe lui au 5\u00e8me rang... \r\nUn FC Sion qui doit se trouver un nouvel entraineur... Puisque St\u00e9phane Henchoz a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission... C'\u00e9tait hier matin, au lendemain d'une nouvelle d\u00e9faite 3 \u00e0 0 contre St-Gall... Le Fribourgeois qui s'\u00e9tait vu imposer, on le rappelle, la pr\u00e9sence d'un \"super adjoint\" il y a une semaine, en la personne de Christian Zermatten... Et c'est probablement cette tutelle que St\u00e9phane Henchoz n'a pas accept\u00e9... C'est en tous cas l'analyse de notre consultant Carlos Varela... Ecoutez... \r\n   0'50''\r\nCarlos Varela avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(05/ VS / 2E TOUR CdE. ITV MATHIAS REYNARD - reprise 22h30 -) *** En Valais, c'est une premi\u00e8re historique: une femme acc\u00e8de au Conseil des Etats... \r\nMarianne Maret, c'est son nom... La d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne repr\u00e9sentera donc le canton \u00e0 Berne pour la prochaine l\u00e9gislature... Elle le fera avec son camarade de parti Beat Rieder arriv\u00e9 en t\u00eate hier de ce second tour... Mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 juste pour la Chablaisienne... Le socilaiste Mathias Reynard, troisi\u00e8me, n'a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 que de 1370 voix... Un Mathias Reynard battu, mais pas abattu...\r\n  0'29''\r\n*** Propos recueillis par Yves Terrani.\r\n(LUISIER) *** Politique suisse toujours avec une premi\u00e8re candidature officielle pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois... \r\nC'est la syndique de Payerne et d\u00e9put\u00e9 au GRand Conseil Christelle Luisier... La lib\u00e9rale radicale l'annonce ce matin  dans une interview accord\u00e9e au quotidien 24 heures, elle est \"candidate \u00e0 la candidature\" comme le veut la formule... Une candidature de la Broyarde qui n'est pas franchement une surprise. Puisque depuis l'annonce du retrait de Jacquline de Quattro, son nom est sur toutes les l\u00e8vres...\r\n(AMELIE) Elle s'appelle Am\u00e9lie... C'est la premi\u00e8re temp\u00eate de l'automne et elle a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9gats en FRance voisine... Routes coup\u00e9es, arbre arrach\u00e9 mais surtout 140'000 foyers priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 hier... Alors qu'une femme \u00e9tait recherch\u00e9 dans le sud est du pays apr\u00e8s de fortes pluies... Am\u00e9lie qui a aussi touch\u00e9 la Suisse romande hier mais sans provoqu\u00e9 de d\u00e9gats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent...\r\n(08/ UK/FARAGE RENONCE  DECRYPTAGE PA - reprise 22h30 -) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale, Nigel Farage passe son tour pour les prochaines \u00e9lections anticip\u00e9es pr\u00e9vue le 12 d\u00e9cembre au Royaume Uni... \r\nLe chef de file du Parti du Brexit, l'a annonc\u00e9 hier... Il ne briguera pas de si\u00e8ge... L'ancien \"tradeur\", artisan d'une rupture radicale avec l'Union europ\u00e9enne,  pr\u00e9f\u00e9re sillonner le pays pour soutenir les 600 candidats de sa formation et faire campagne contre l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par le Premier ministre Boris Johnson. Catherine Ilic est \u00e0 Londres... \r\n  0'55''\r\n((Apr\u00e8s avoir tent\u00e9 sept fois sans succ\u00e8s de se faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9 aux Communes, Nigel Farage fait finalement une croix sur une \u00e9ni\u00e8me tentative. Ses d\u00e9tracteurs affirment qu'il craint un nouvel \u00e9chec, surtout apr\u00e8s s'\u00eatre vu refuser par les conservateurs sa proposition d'une grande alliance pour un Brexit dur. Mais d'autres y voient surtout un coup tactique. En renon\u00e7ant \u00e0 se pr\u00e9senter, Nigel Farage peut jouer pleinement son r\u00f4le d'homme-orchestre. Il aura plus de temps pour parcourir les 4 coins du pays, participer \u00e0 des d\u00e9bats radio-t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et ainsi donner un maximum de visibilit\u00e9 \u00e0 sa formation et ses candidats. Les Conservateurs, men\u00e9s par Boris Johnson, n'ont donc aucune raison de se r\u00e9jouir. Car m\u00eame si le parti du Brexit a perdu des points depuis son triomphe aux Europ\u00e9ennes, il a toujours le potentiel d'infliger des d\u00e9g\u00e2ts significatifs dans le camp des Tories, donn\u00e9s en t\u00eate \u00e0 ce stade. CI, RTS-info, Londres))\r\n(TF6/ BCE / TAUX / LAGARDE COINCEE) *** La Banque nationale suisse se dit pr\u00eate \u00e0 baisser encore les taux d'int\u00e9r\u00eat si n\u00e9cessaire... \r\nC'est ce qu'a en tous cas affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan dans la  NZZ am Sonntag... Les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne avec cette question... Remonteront-ils un jour sur le Vieux Continent? La r\u00e9ponse est entre les mains, notamment, de Christine Lagarde, qui a pris vendredi les r\u00eanes de la Banque centrale europ\u00e9enne. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, lui avait abaiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 -0,5%, En clair: au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne. La nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble appel\u00e9e \u00e0 durer... Bruxelles... Guillaume Meyer.\r\n  01'31''\r\n((En mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat, Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires. Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\nARTUS LENTE NORMALISATION\r\n\u00abOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 z\u00e9ro jusqu'\u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein de choses: l'immobilier, l'assurance vie. On ne peut pas remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es. Donc il faut essayer, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux z\u00e9ro.\u00bb\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde, c'est de soutenir la croissance. Seule, la BCE n'y arrivera pas. Sa nouvelle pr\u00e9sidente va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles. Objectif: que la Commission et les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance. Il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le portemonnaie, mais pas seulement. Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges.\r\nMICOSSI LAGARDE CONSOLIDATION\r\n\u00abPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur. Juste un exemple: il y a trois grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux Etats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Il faut ouvrir ce march\u00e9, et laisser le secteur fusionner. \u00c7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne, pour aider ce processus.\u00bb\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire, pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux. Selon les estimations qui circulent, m\u00eame dans dix ans, le niveau des taux n'aura pas franchi la barre des 3% - c'est le seuil de la normalit\u00e9, dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(14/ AIRNB CHANGEMENT POLITIQUE PA) Airbnb change une partie de sa politique...  En cause: une tuerie aux Etats-Unis qui s'est produite dans un des logement de la plateforme... Concr\u00e8tement, l'entreprise californienne s'attaque aux f\u00eates ill\u00e9gales. Explications... Pascal Wassmer...\r\n  0'47''\r\n((Il est 23 heures le soir d'Halloween \u00e0 Orinda - dans la banlieue chic de San Francisco- quand des coups de feu \u00e9clatent. Les participants \u00e0 une f\u00eate fuient la grande maison lou\u00e9e sur Airbnb pour l'occasion.\r\nBilan de la fusillade, 5 morts. \r\nSi la police recherche toujours des suspects, le drame a pris une port\u00e9e mondiale suite \u00e0 la r\u00e9action du patron d'Airbnb, dont le si\u00e8ge est \u00e0 San francisco.\r\nBrian Chesky a d\u00e9clar\u00e9 qu'il va interdire de son site les endroits pour faire la f\u00eate - party house en anglais. \r\nConcr\u00e8tement, il va augmenter le contr\u00f4le et cr\u00e9er une \u00e9quipe d'intervention rapide pour la probl\u00e9matique des f\u00eates non autoris\u00e9e dans ces villas de luxe.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s municipales d'Orinda doivent se r\u00e9unir mardi soir. Un r\u00e9glement pour supendre l'activit\u00e9 d'airbnb dans la localit\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude. Et elle pourrait s'\u00e9tendre. \r\nAirbnb se doit donc d'\u00eatre rapidement convainquant, au risque de perdre des march\u00e9s.))\r\n(LA FORET) Et puis on va terminer ce journal avec cette voix... \r\nSON (La foret BIS BIS)\r\nLa voix de Marie Laforet avec l'un de ses plus grand succ\u00e8s, on l'entend iici... IL a neig\u00e9 sur Yesterday... La chanteuse et actrice fran\u00e7aise est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 Genolier sur la c\u00f4te vaudoise... Ic\u00f4ne des ann\u00e9e 60 et 70, elle a jou\u00e9 dans 35 films et vendu 35 millions d'album... Marie Laforet avait 80 ans...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / LMA_2019-11-04T06:00:24_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / LMA_2019-11-04T06:00:24_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10818675", "ece-10818668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:16:23Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nEt c'est le journal avec Adrien, qui a os\u00e9 bonjour Adrien bonjour un week- end plein d'\u00e9motion et de rebondissements pour les clubs romands de Super League entre victoire surprise et d'd\u00e9mission, elle sera la premi\u00e8re s\u00e9natrice valaisanne la PDC Marianne Maret a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec son camarade de parti b\u00e9ate Ryder mais ils sont en est fallu d'un rien le socialiste Matthias Reynard a \u00e9t\u00e9 tout proche, vous l'entendrez et puis Herbin dit change une partie de sa politique apr\u00e8s une f\u00eate qui a mal tourn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans un des logements lou\u00e9s via la plateforme. \r\nLe week- end aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nDonc \u00e9t\u00e9 riche en \u00e9motions pour les clubs romands en Super League sur le plan sportif tout d'abord avec la magnifique victoire hier de Servette 3 \u00e0 0 face au leader Young Boys et la superbe performance de Neuch\u00e2tel Xamax, qui a fr\u00f4l\u00e9 l'exploit \u00e0 B\u00e2le Les Neuch\u00e2telois ont longtemps men\u00e9 avant, donc c'est l'\u00e9galisation \u00e0 20 minutes seulement de la fin du match Score final un partout un nul quasi inesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s l'humiliant 6 0 subie en Coupe de Suisse jeudi \u00e0 Lausanne, les pr\u00e9cisions de Christophe certes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nLes matches se suivent et, heureusement, ne se ressemblent pas pour Xamax apr\u00e8s la claque re\u00e7ue jeudi en Coupe de Suisse, on attendait avec impatience de voir la r\u00e9action des joueurs de Jo\u00ebl Magnin r\u00e9action il y a eu puisque Xamax a longtemps tutoy\u00e9 l'exploit gr\u00e2ce au but de Nuzzolo d'abord \u00e0 gr\u00e2ce aussi au gardien Walthert qui a r\u00e9alis\u00e9 des miracles jusqu'\u00e0 sa sortie sur blessure en fin de rencontre, le score final un partout laissent peu de regrets car dans l'ensemble, B\u00e2le a nettement domin\u00e9 peu de regrets, mais beaucoup d'espoir car on a retrouv\u00e9 une \u00e9quipe de Xamax combative solidaires dans la lign\u00e9e des victoires r\u00e9centes en championnat contre Lugano et Lucerne le point glan\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, a valeur de victoire car l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise sort grandi de la bataille de Saint-Jacques, les joueurs ont prouv\u00e9 que le couac en coupe n'\u00e9tait qu'un accident de parcours, ils sont pr\u00eats \u00e0 confirmer leurs progr\u00e8s contre la lanterne rouge Thoune samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nEt au classement Servette et 6\u00e8me Samak ce 9\u00e8me quant au FC Sion il pointe lui au 5\u00e8me rang FC Sion, qui doit se trouver un nouvelle entra\u00eeneur puisque St\u00e9phane Henchoz a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, c'\u00e9tait hier matin, au lendemain d'une nouvelle d\u00e9faite 3 0 contre Saint-Gall Le Fribourgeois qui s'\u00e9tait vu imposer, on le rappelle, la pr\u00e9sence d'un super adjoint il y a une semaine, en la personne de Christian Zermatten et c'est probablement cette tutelle que St\u00e9phane Henchoz n'a pas accept\u00e9, c'est en tout cas l'analyse de notre consultant Carlos Barella \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [89%] :\r\nJe veux dire c'est assez logique quand on met un super adjoint qu'on a un peu de fiert\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait un peu apr\u00e8s, moi je pense que d'\u00eatre \u00e0 la mi- temps du match on savait plus les joueurs de Tad ne savait plus qui \u00e9couter, qui avait Leadership, donc je pense que la fiert\u00e9 dans et peut-\u00eatre qu'il a senti que le groupe ne l'\u00e9coutait plus riche, mais surtout \u00e7a sur le fait d'avoir mis un super adjoint et je pense que depuis le d\u00e9part, il ne l'a pas ne l'a pas accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [91%] :\r\nSur la politique du FC Sion \u00e0 ce qu'il y a une vraie strat\u00e9gie \u00e0 long terme ou pas assez selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [88%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 souvent avec avec Constantin, c'est vrai qu'il s'agit, le tout avec des entra\u00eeneurs et puis est fix\u00e9 sur les r\u00e9sultats que la formation existe pratiquement pas au FC Sion, donc il y a un probl\u00e8me, on allait moi j'appr\u00e9cie quand m\u00eame Constantin la personne, mais c'est vrai que dans le mode de travail, il laisse pas beaucoup le temps aux entra\u00eeneurs de faire ses preuves, quand on sait que les r\u00e9sultats qui comptent sans regarder le travail qui est fait derri\u00e8re \u00e7a me d\u00e9range assez c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [86%] :\r\nCarlos Varela avec J\u00e9r\u00f4me, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [93%] :\r\nEn Valais, c'est une premi\u00e8re historique, une femme acc\u00e8de au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nMarianne Maret, c'est son nom, La d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne repr\u00e9sentera donc le canton \u00e0 Berne pour la prochaine l\u00e9gislature, elle le fera avec son camarade de parti, B\u00e9atrice leur arriv\u00e9e en t\u00eate hier de ce second tour, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 juste pour la chablaisien L, le socialiste Matthias Reynard troisi\u00e8me n'a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 que de 1370 voix Un Mathias Reynard battu mais pas abattu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [85%] :\r\nC'est un pl\u00e9biscite, dans le Valais Romand, en \u00e9tant \u00e0 60 pourcent des voix dans le Valais central qu'est ce que je peux demander de mieux qu'en \u00e9tant premier dans tout le Valais Romand, qu'est ce que je peux demander de mieux ce qu'il a manqu\u00e9 c'est c'est les voix dans le Haut-Valais c'est le Haut-Valais qui a choisi pour tout le canton le Valais Romand avait un candidat qui pr\u00e9f\u00e9rer le Haut-Valais avait un candidat qui pr\u00e9f\u00e9rait jusque -l\u00e0 tout va bien, le probl\u00e8me c'est que l'Haut-Valais a aussi choisi le 2\u00e8me, \u00e9lu pour la coh\u00e9sion cantonale, c'est pas super c'est voil\u00e0 mais bon, on s'en remettra le Valais va s'en remettre mais c'est normal, qu'aujourd'hui, dans le Valais Romand, il y a beaucoup de d\u00e9ception, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [98%] :\r\nPropos recueillis par Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [93%] :\r\nPolitique suisse, toujours avec une premi\u00e8re candidature officielle pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de quoi au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [95%] :\r\nEt c'est la syndique de Payerne et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Christelle Luisier La lib\u00e9rale radicale annonce ce matin dans une interview accord\u00e9e au quotidien 24 heures elle est candidate \u00e0 la candidature, comme le veut la formule une candidature de la broyarde qui n'est pas franchement une surprise puisque, depuis l'annonce du retrait de Jacqueline de quattro, son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, elle s'appelle Am\u00e9lie et c'est la premi\u00e8re temp\u00eate de l'Automne, elle a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9g\u00e2ts en France voisine notamment routes coup\u00e9es arbre arrach\u00e9 mais surtout 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier alors qu'une femme \u00e9tait recherch\u00e9 dans le Sud-Est du pays apr\u00e8s de fortes pluies, Am\u00e9lie, qui a aussi touch\u00e9 la Suisse romande hier mais sans provoquer de d\u00e9g\u00e2ts jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, Nigel Farage passe son tour pour les prochaines \u00e9lections anticip\u00e9es pr\u00e9vue le 12 d\u00e9cembre prochain au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [95%] :\r\nLe chef de file du Parti du Brexit l'a annonc\u00e9 hier il ne briguera pas de si\u00e8ge, l'ancien trader, artisan d'une rupture radicale avec l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9f\u00e8re sillonner le pays pour soutenir les 600 candidats de sa formation et faire campagne contre l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par le 1er ministre Boris Johnson \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir tent\u00e9 cette fois sans succ\u00e8s de se faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9 aux Communes, Nigel Farage fait finalement une croix sur une \u00e9ni\u00e8me tentative ses d\u00e9tracteurs affirment qu'il craint un nouvel \u00e9chec, surtout apr\u00e8s s'\u00eatre vu refuser par les conservateurs, sa proposition d'une grande alliance pour un Brexit dur mais d'autres y voient surtout un coup tactique en renon\u00e7ant \u00e0 se pr\u00e9senter, Nigel Farage peut jouer pleinement son r\u00f4le d'homme orchestre, il aura plus de temps pour parcourir les 4 coins du pays, participer \u00e0 des d\u00e9bats radiot\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et ainsi donner un maximum de visibilit\u00e9 \u00e0 sa formation et ses candidats, les conservateurs men\u00e9s par Boris Johnson n'ont donc aucune raison de se r\u00e9jouir, car m\u00eame si le parti du Brexit a perdu des points depuis son triomphe aux europ\u00e9ennes, il a toujours le potentiel d'infliger des d\u00e9g\u00e2ts significatifs dans le camp des Tauris donn\u00e9 en t\u00eate, \u00e0 ce stade, Catherine Litch rtsinfo Londres, la Banque nationale suisse se dit pr\u00eate \u00e0 baisser encore les taux d'int\u00e9r\u00eat, si n\u00e9cessaire, cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [94%] :\r\nEn tout cas ce qu'a affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jourdan dans la NZZ AM Sonntag, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement dans l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne avec cette question remonteront -t-il un jour sur le vieux continent, la r\u00e9ponse est entre les mains, notamment de Christine Lagarde, qui a pris vendredi les r\u00eanes de la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi lui avait abaiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 moins0,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble appel\u00e9e \u00e0 durer, Guillaume Meyer est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [95%] :\r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:11) [92%] :\r\nAvec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, il faut essayer de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde c'est de soutenir la croissance, seule, la BCE n'y arrivera pas sa nouvelle pr\u00e9sidente, va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles objectif que la Commission et les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance, il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le porte- monnaie, mais pas seulement, Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:53) [76%] :\r\nC'est une foule ni de tout r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [90%] :\r\nPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur, il y a celui pensez simplement \u00e0 cet exemple, il y a 3 grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux \u00c9tats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en, oui, mais de tout, on ne s'ouvrir ce march\u00e9 et laisser le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie fusionner et \u00e7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a aidera le processus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:16) [61%] :\r\nToutes les pieds mais on est entre aussi ce pas ce s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [96%] :\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux, selon les estimations qui circulent m\u00eame dans 10 ans, le niveau des taux d'aura pas franchi la barre des 3 pourcent c'est le seuil de la normalit\u00e9 dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [92%] :\r\nErbine change une partie de sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nQui est en cause, une tuerie aux \u00c9tats-Unis qui s'est produite dans un des logements lou\u00e9s via la plateforme concr\u00e8tement, elle l'entreprise californienne va s'attaquer aux f\u00eates ill\u00e9gales, explications de Pascale, sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [91%] :\r\nIl est 23 heures le soir d'Halloween \u00e0 Orinda dans la banlieue chic de San Francisco, quand des coups de feu \u00e9clatent une centaine de participants \u00e0 une f\u00eate fuient une grande maison lou\u00e9e sur herbe EMB pour l'occasion, bilan de la fusillade, 5 morts, si la police recherche toujours des suspects, le drame a pris une port\u00e9e mondiale suite \u00e0 la r\u00e9action du patron des reviennent vie dont le si\u00e8ge est justement \u00e0 San Francisco, Brian Chesky, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il va interdire de son site des endroits pour faire la f\u00eate, les partis \u00e0 hausse en anglais, concr\u00e8tement, il va augmenter le contr\u00f4le et cr\u00e9er une \u00e9quipe d'intervention rapide pour cette probl\u00e9matique des f\u00eates non autoris\u00e9e dans les villas de luxe, de leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s municipales d'Orinda doivent se r\u00e9unir mardi soir un r\u00e8glement pour suspendre l'activit\u00e9 d'Erbil NBA dans la localit\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude d'autres villes pourraient suivre herbier NBA se doit donc d'\u00eatre rapidement convainquant, au risque de perte de march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [85%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Pascal Valls maire et puis on va terminer ce journal avec ses poings. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:44) [70%] :\r\nEt j'ai \u00e7a fait 7 ans n'pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [90%] :\r\nLa voix de Marie Laforet avec l'un de ses plus grands succ\u00e8s, on l'entend ici il a neig\u00e9 sur Yesterday, la chanteuse et actrice fran\u00e7aise qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Genolier, sur la c\u00f4te vaudoise Ic\u00f4ne des ann\u00e9es 60 et 70, elle a jou\u00e9 dans 35 films et vendu 35 millions d'albums Marie Laforet avait 8 entend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Adrien pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wassmer, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C250D741-2C2B-4746-9FC8-30095DF0C296", "internalArchiveId": "C250D741-2C2B-4746-9FC8-30095DF0C296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Allemands continuent \u00e0 payer un imp\u00f4t pour la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est du pays", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Kristina Van Deuverden, \u00e9conomiste charg\u00e9e de ces questions \u00e0 l'institut de recherches \u00e9conomique DIW de Berlin\r\n\r\n\r\nLes Allemands continuent \u00e0 payer un imp\u00f4t pour la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est du pays ALLEMAGNE 30 ANS\r\n***Les Allemands paient toujours un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 pour la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est, trente ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin. Depuis son introduction en nonante et un, cet imp\u00f4t \u00e0 permis \u00e0 l'Etat de collecter 331 milliards d'euros, l'\u00e9quivalent d'environ 365 milliards de francs.\r\nAujourd'hui, beaucoup de monde demande son abolition... les gens estiment que cet \"imp\u00f4t solidarit\u00e9\" ne remplit plus son r\u00f4le, Blandine Milcent...\r\n DIR VoIP\r\nAbsolument, par le biais d'un couple de Bavarois, l'association allemande des contribuables a port\u00e9 plainte en ao\u00fbt dernier contre le \"Solidarit\u00e4tszuschlag\", qui repr\u00e9sente quand m\u00eame 5,5% de l'imp\u00f4t sur le revenu. Pourquoi cette plainte, parce que \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le programme global de subventions de l'Etat pour l'Est de l'Allemagne va se terminer et que cet imp\u00f4t, disent les contribuables est en train de se transformer en un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire, qui n'a plus grand chose \u00e0 voir avec son but premier, \u00e0 savoir: aider \u00e0 la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est. Et il est vrai que sur les 365 milliards de francs que l'Etat a collect\u00e9s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es nonante, et bien, presque 100 milliards de francs n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour relancer la machine \u00e9conomique \u00e0 l'Est...\r\n***Est-ce que \u00e7a ne veut pas tout simplement dire que les 5 L\u00e4nder de l'Est n'en ont plus besoin ?\r\nC'est ce j'ai demand\u00e9 \u00e0 Kristina Van Deuverden, \u00e9conomiste charg\u00e9e de ces questions \u00e0 l'institut de recherches \u00e9conomique DIW de Berlin. \u00a0\r\n  SON 1, 36''\r\n((\"Les diff\u00e9rences \u00e9conomiques entre l'Est et l'Ouest \u00e9taient tr\u00e8s importantes au moment de la r\u00e9unification. mais si je regarde aujourd'hui ces diff\u00e9rences, je constate que les L\u00e4nder de l'Est sont toujours en bas de l'\u00e9chelle mais qu'ils pr\u00e9sentent de fortes similarit\u00e9s avec les r\u00e9gions d'Allemagne de l'Ouest, qui sont les plus faibles faibles \u00e9conomiquement. Ils se sont rapproch\u00e9s de r\u00e9gions comme la Sarre par exemple. L\u00e0 o\u00f9 il faudrait maintenant intervenir, c'est sur les grandes diff\u00e9rences qui existent en Allemagne entre les zones urbaines et les zones rurales. L\u00e0 nous avons besoin d'une politique globale qui intervienne dans les r\u00e9gions faibles \u00e9conomiquement, o\u00f9 figurent toujours les L\u00e4nder de l'Est\".))\r\n***Donc Blandine, \u00e7a veut dire que 30 ans apr\u00e8s la chute du Mur, on peut consid\u00e9rer que la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est de l'Allemagne est achev\u00e9e ?\r\nEh bien pas tout \u00e0 fait ! Oui c'est vrai, le PIB, donc les richesses produites: \u00e0 l'Est de l'Allemagne, ce PIB repr\u00e9sente aujourd'hui 80% du PIB de l'Ouest, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal... Le ch\u00f4mage, pris dans son ensemble, est d'environ 2% de pluss qu'\u00e0 l'Ouest, alors que c'\u00e9tait le double au d\u00e9but des ann\u00e9es nonante. La productivit\u00e9 est d'environ septante % de celle de l'Ouest en moyenne, les salaires touch\u00e9s \u00e0 l'Est sont en moyenne de plus de 80% de ceux touch\u00e9s \u00e0 l'Ouest. Donc rattrapage, oui, le probl\u00e8me, c'est que le tissu \u00e9conomique est encore tr\u00e8s fragile, dans les nouveaux L\u00e2nder, parce que les entreprises ouest-allemandes, en trente ans, ne sont pas venues s'installer en masse dans l'ex Allemagne de l'Est, elles ont juste d\u00e9localis\u00e9 certaines de leurs activit\u00e9s, explique Kristina van Deuverden....\r\n  SON 2, 34''\r\n((\"Si on regarde par exemple la recherche et le d\u00e9veloppement, on ne parle pas seulement des structures financ\u00e9es par des fonds publics, comme les universit\u00e9s, mais des d\u00e9partements recherche et d\u00e9veloppement qu'on trouve surtout dans les entreprises. Et bien, la plupart de ces structures qui apportent beaucoup de valeur ajout\u00e9e sont rest\u00e9es \u00e0 l'Ouest. Dans les L\u00e4nder de l'Est, on a \"seulement\" install\u00e9 (entre guillemet) les activit\u00e9s de production ou de services. Les d\u00e9partements recherche et d\u00e9veloppement \u00e9tant rest\u00e9es \u00e0 l'Ouest, ils ont contribu\u00e9 au dynamisme de cette partie du pays\".))\r\nEt puis il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me dans l'Est du pays, c'est le probl\u00e8me d\u00e9mographique de ces r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e9laiss\u00e9es par leur population...\r\n  SON 3, 43''\r\n((L'\u00e9volution d\u00e9mographique, c'est un grand probl\u00e8me. Apr\u00e8s la chute du Mur, le ch\u00f4mage \u00e9tait important \u00e0 l'Est, alors beaucoup de gens sont partis \u00e0 l'Ouest pour trouver du travail. C'\u00e9tait d'autant plus facile qu'il n'y avait pas la barri\u00e8re de la langue. Et il s'agissait de jeunes gens, bien form\u00e9s, beaucoup de femmes aussi sont parties. La population \u00e0 l'Est de l'Allemagne a donc chut\u00e9 drastiquement. Comme les jeunes sont partis, la moyenne d'\u00e2ge a augment\u00e9, et comme beaucoup de femmes sont parties, le taux de natalit\u00e9 a recul\u00e9. Et tout cela va avoir des cons\u00e9quences \u00e0 long terme... Cela signifie que nous allons avoir un probl\u00e8me massif pour l'avenir...\"))\r\nUn probl\u00e8me massif qui existe en Allemagne de toute fa\u00e7on mais qui saute aux yeux, d\u00e8s que l'on se rend \u00e0 l'Est dans des petites villes: ces r\u00e9gions paraissent vides ou habit\u00e9es seulement par des personnes \u00e2g\u00e9es. Il faut savoir que l'Ouest aujourd'hui compte 60% d'habitants en pluss par rapport \u00e0 sa population avant la guerre. A l'Est, c'est 15% en moins. L'Est ne s'est donc jamais remis de la s\u00e9paration des deux Allemagne, cela ne date pas d'hier, mais la tendance s'est accentu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9unification. Et risque de faire repartir le balancier dans l'autre sens: il est tr\u00e8s possible que... pour les 40 ans de la chute du Mur... Je vous dise que les disparit\u00e9s se sont accentu\u00e9es entre l'Est et l'Ouest de l'Allemagne !", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818684", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Allemands continuent \u00e0 payer un imp\u00f4t pour la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est du pays / TUM_2019-11-04T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:51Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nElle les Allemands paient toujours un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 pour la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin depuis son introduction en 91, cet imp\u00f4t a permis \u00e0 l'\u00c9tat de collecter 331 milliards d'euros, c'est l'\u00e9quivalent d'environ 365 milliards de francs aujourd'hui beaucoup de monde, demande son abolition ben les gens estiment que cet imp\u00f4t solidarit\u00e9 ne remplit plus son r\u00f4le, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, absolument, et par le biais d'un couple de Bavarois l'association allemande des contribuables va porter plainte en ao\u00fbt dernier contre ce solidarit\u00e9 de souche l\u00e0 qui repr\u00e9sente quand m\u00eame5,5 pour 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, alors pourquoi cette plainte parce que, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le programme global de subventions de l'\u00c9tat pour l'Est de l'Allemagne va se terminer et que cet imp\u00f4t, disent les contribuables est en train de se transformer en un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire, qui n'a plus grand- chose \u00e0 voir avec son but premier, \u00e0 savoir donc la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est, parce que sur ces 365 milliards de francs que l'\u00c9tat a collect\u00e9s depuis le d\u00e9but, Anna nonante h\u00e9 bien, presque 100 milliards de francs n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour relancer la machine \u00e9conomique Al\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nMais \u00e7a Blandine est -ce que \u00e7a veut pas dire tout simplement que les ces 5 L\u00e4nder de l'Est en ont plus besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nEh bien c'est ce que j'ai demand\u00e9 justement \u00e0 Kristina von den hiverne, \u00e9conomiste charg\u00e9e de ces questions \u00e0 l'institut de recherche \u00e9conomique d\u00e9riv\u00e9 de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nOn aussi de diff\u00e9rences \u00e9conomiques entre l'Est et l'Ouest, de tr\u00e8s importante au moment de la r\u00e9unification, mais si je regarde aujourd'hui ces diff\u00e9rences, je constate que les L\u00e4nder de l'Est sont toujours en bas de l'\u00e9chelle qu'il pr\u00e9sente de fortes similarit\u00e9s avec le retour d'Allemagne de l'Ouest qui sont les plus faibles \u00e9conomiquement, ils se sont rapproch\u00e9s des r\u00e9gions comme la Sarre, par exemple, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait maintenant intervenir, c'est sur les grandes diff\u00e9rences qui existent en Allemagne entre les autres coeur bat les zones rurales, nous avons besoin d'une politique globale qui interviennent dans les r\u00e9gions faibles \u00e9conomiquement o\u00f9 figurent toujours les L\u00e4nder de l'Est ah pr\u00eache \u00e0 Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire que, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur, on peut consid\u00e9rer que la reconstruction \u00e9conomique \u00e0 l'Est de l'Allemagne est achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nEh bien pas tout \u00e0 fait oui, ce qui est vrai c'est qu'on a, on va vers une normalisation, le PIB donc les richesses produites \u00e0 l'Est de l'Allemagne ce PIB repr\u00e9sente aujourd'hui 80 pourcent du PIB de l'Ouest, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal le ch\u00f4mage pris dans son ensemble est d'environ 2 pourcent de plus qu'\u00e0 l'Ouest alors que c'\u00e9tait le double au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 la productivit\u00e9 d'environ 70 pourcent de celles de l'Ouest, en moyenne, et les salaires touch\u00e9s \u00e0 l'Est sont en moyenne un peu plus de 80 pourcent des salaires de l'Ouest donc rattrapage oui le probl\u00e8me, c'est que le tissu \u00e9conomique est encore tr\u00e8s fragile dans les nouveaux L\u00e4nder, parce que les entreprises ouest-allemandes en 30 ans, en fait, ne sont pas venus du tout s'installer en masse dans l'ex- Allemagne de l'Est, elles ont juste d\u00e9localis\u00e9 certaines de leurs activit\u00e9s, explique Kristina PhoneDog Verdun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [85%] :\r\nM\u00eame pas Fauchon mon \u00e0 si on regarde par exemple la recherche et le d\u00e9veloppement, on ne parle pas seulement des structures financ\u00e9es par des fonds publics, comme les universit\u00e9s, mais les d\u00e9partements de recherche d\u00e9veloppement qu'on trouve surtout dans les entreprises, je tente qui est l'Euro, h\u00e9 bien la plupart de ces structures, qui apporte beaucoup de valeur ajout\u00e9e sont rest\u00e9s \u00e0 l'Ouest atteint, c'est la non- gobelet tu ne dans les L\u00e4nder de l'Est, on a seulement dit mais installer les activit\u00e9s de production ou de services, les d\u00e9partements, recherche et d\u00e9veloppement \u00e9tant rest\u00e9es \u00e0 l'Ouest, ils ont contribu\u00e9 au dynamisme de cette partie du pays attel\u00e9 Weinstein en film n'a que la refus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [98%] :\r\nEt puis il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me dans l'est du pays, c'est le probl\u00e8me d\u00e9mographique de ces r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e9laiss\u00e9es par leur population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nEt un des d\u00e9mographes Genevi\u00e8ve leur base non Cross, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, c'est un grand probl\u00e8me, apr\u00e8s la chute du mur, le ch\u00f4mage \u00e9tait important \u00e0 l'Est, alors beaucoup de gens sont partis \u00e0 l'Ouest pour trouver du travail, c'\u00e9tait d'autant plus facile qu'il n'y avait pas la barri\u00e8re de la langue et il s'agissait de jeunes gens bien form\u00e9s, beaucoup de femmes aussi son parti par nature, les femmes et \u00e0 de feras du boeuf \u00e0 Google hausse tout ce que je rompe toute la population \u00e0 l'Est de l'Allemagne a donc chut\u00e9 drastiquement, comme les jeunes sont partis, la moyenne d'\u00e2ge \u00e0 augmenter et, comme beaucoup de femmes sont partis, le taux de natalit\u00e9 a recul\u00e9 et tout cela va avoir des cons\u00e9quences \u00e0 long terme, cela signifie que nous allons avoir un probl\u00e8me massif pour l'avenir de sa SGAM peu de tout compte massive forces pro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nOui, y a un probl\u00e8me massif qui existe en Allemagne, de toute fa\u00e7on, mais qui saute aux yeux d\u00e8s qu'on se rend \u00e0 l'Est, par exemple dans des petites villes, ces r\u00e9gions paraissent vides ou habit\u00e9es seulement par des personnes \u00e2g\u00e9es, il faut savoir que l'ouest de l'Allemagne aujourd'hui, compte 60 pourcent d'habitants en plus par rapport \u00e0 sa population, avant la guerre \u00e0 l'Est, c'est 15 pourcent moins donc l'Est ne s'est jamais remis de la s\u00e9paration des 2 Allemagne \u00e7a date pas d'hier et la tendance s'est encore accentu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9unification et cela risque de faire repartir \u00e0 terme le le balancier dans l'autre sens, il est tr\u00e8s possible que si on se retrouve dans 10 ans pour les 40 ans de la chute du mur, mais je vous dise que les disparit\u00e9s \u00e9conomiques se sont accentu\u00e9es entre l'Est et l'ouest de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [89%] :\r\nOui, bon, on va faire \u00e7a, Blandine vous \u00eates disponible en novembre 2004, voire 8 heures et Khadr, on va faire \u00e7a comme \u00e7a, alors rendez- vous est pris, merci, Blandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "internalArchiveId": "A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Extrait annonce prix  Goncourt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes;Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture;Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\";Pascal Couchepin, ancien conseiller PLR valaisan;Boukari, Fouad;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges;LE MAUFF;Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste irakien;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ PRIX GONCOURT) La semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs. \r\nA partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina et M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'automne.\r\nL'heure de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb, pr\u00e9sente (et seule femme) dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt?\r\nLa r\u00e9ponse  Alexandre Habay...sera donn\u00e9e vers 13H00 cet apr\u00e9s-midi depuis un lieu mytique \u00e0 Paris...\r\n  01'35''\r\n((SON AMBIANCE ....\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique. Au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre Paris, les neufs jur\u00e9s d\u00e9cernent le Goncourt.\r\nSON\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue et l'agitation m\u00e9diatique. Le Goncourt est le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour une des finalistes cette ann\u00e9e Am\u00e9lie Nothomb estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture :\r\nSON\r\n2019 est-il une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans Marcel Proust obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs ?\r\nSON\r\nSur plus 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e. Parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932, qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline, un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 Louis-Ferdinand Celine et son Voyage au bout de la nuit.\r\nSON\r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics ? R\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures. \r\nAlexandre Habay RTSinfo Paris))\r\nExtro: En plus d'Am\u00e9lie Nothomb, les finalistes sont Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix Goncourt est lui incommensurable.\r\nLe laur\u00e9at va toucher 15% sur le prix de vente de son roman, sous le bandeau du prix Goncourt...\r\n(01/ CE (VS/CdE) FEMMES ARRIVENT IV KLEINER) *** Le nombre de femmes au Conseil des Etats va augmenter!\r\nC'est d\u00e9sormais certain...apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret.\r\n8 femmes au moins siegeront dans la nouvelle \"chambre des cantons\"....\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13 selon les r\u00e9sultats du week-end prochain. \r\nMais les hommes seront toujours largement majoritaires, \u00e0 au moins 70%.\r\nPour Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\", il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\n  0'31''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(18/EXTRAIT COUCHEPIN) Le Haut-Valais a pes\u00e9 de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de Beat Rieder et Marianne Maret au Conseil des Etats.\r\nLogique pour le premier, car Haut-Valaisan.\r\nMais il a permis l'\u00e9lection de la seconde, qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard. \r\nLe PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais ?\r\nLa r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin\r\n  0'28''\r\nInvit\u00e9 ce matin de Xavier Alonso sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) *** Son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... La PLR Christelle Luisier offocialise sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nElle le fait ce matin dans les colonnes de 24heures.\r\nD\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois depuis 2012, Christelle Luisier 45 ans, est avocate de formation. \r\nLes candidats lib\u00e9raux-radicaux ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti. \r\nLe PLR d\u00e9signera ensuite son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(TF6/ BCE / TAUX / LAGARDE COINCEE) *** Les taux d'int\u00e9r\u00eat remonteront-ils un jour en Europe? \r\nLa r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde...\r\nL'anciene minsitre francaise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE , la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 -0,5%...\r\nEn clair: au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne. \r\nGuillaume Meyer... la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer... \r\n  1'31''\r\n((En mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat, Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires. Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\nARTUS LENTE NORMALISATION\r\n\u00abOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 z\u00e9ro jusqu'\u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein de choses: l'immobilier, l'assurance vie. On ne peut pas remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es. Donc il faut essayer, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux z\u00e9ro.\u00bb\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde, c'est de soutenir la croissance. Seule, la BCE n'y arrivera pas. Sa nouvelle pr\u00e9sidente va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles. Objectif: que la Commission et les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance. Il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le portemonnaie, mais pas seulement. Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges.\r\nMICOSSI LAGARDE CONSOLIDATION\r\n\u00abPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur. Juste un exemple: il y a trois grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux Etats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Il faut ouvrir ce march\u00e9, et laisser le secteur fusionner. \u00c7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne, pour aider ce processus.\u00bb\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire, pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux. Selon les estimations qui circulent, m\u00eame dans dix ans, le niveau des taux n'aura pas franchi la barre des 3% - c'est le seuil de la normalit\u00e9, dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(17-Temp\u00eate Am\u00e9lie + Suisse) ***Des rafales \u00e0 plus de 160 km \u00e0 l'heure, des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue. \r\nLa temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France...\r\nEn particulier sa fa\u00e7ade atlantique... \r\nCette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'automne Pierre-Etienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande...\r\n-------\r\nLe vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 km heure par endroit. Coupl\u00e9 \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a   secou\u00e9 surtout le basin l\u00e9manique et les hauteurs du plateau. Aujourd'hui, et ces prochains jours, les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie. rien \u00e0 voir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end en France , o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140'000 maisons. C\u00east la r\u00e9gion du Sud-est qui a le plus subi des consl\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie. Inondations, chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence. A Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours prot\u00e9e disparue hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain. Des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 tranport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital. Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9gats dans le sud-ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. La France voiisne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure.\r\n(Bve Br\u00e9sil Mar\u00e9e noire) \"Le pire est \u00e0 venir\" au Br\u00e9sil au sujet de la myst\u00e9rieuse mar\u00e9e noire...\r\nLes mots hier du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro.\r\nUne mar\u00e9e noire qui a d\u00e9j\u00e0 souill\u00e9 depuis trois mois 2.000 km de c\u00f4tes.\r\n\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est une petite quantit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 Jair Bolsonaro.\r\nIl a encore d\u00e9sign\u00e9 le p\u00e9trolier grec \"Bouboulina\", d'\u00eatre le responsable de ce d\u00e9sastre \u00e9cologique apr\u00e8s l'analyse de donn\u00e9es satellitaires. \r\nDelta Tankers, la soci\u00e9t\u00e9 grecque g\u00e9rante du navire, a d\u00e9menti ces accusations.\r\n(06/ IRAK GREVE GENERALE PI) *** L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\".\r\nEcoles et administrations sont fermn\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays...\r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\nEt alors que lem pays se pr\u00e9pare une nouvelle loi \u00e9lectorale en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nLa classe politique irakienne consid\u00e9r\u00e9e comme corrompue est accus\u00e9e d'avoir fait perdre en 16 ans plus de 410 milliards de dollars au pays. \r\nAS. LE MAUFF\r\n   1'04''\r\n((Rien ne semble plus faire fl\u00e9chir la rue. Sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es, de r\u00e9formes sociales alliant cr\u00e9ations d'emplois, aide aux retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9, les routes, ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque disent-ils la chute du r\u00e9gime. \r\nSous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne, mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir, \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues font front commun comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste, pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir.\r\nSonore 1 : Ahmed Abdel Hassan\r\nTous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me. Hommes d'affaires et fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad par ce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis. \r\nLe Premier Minsitre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devait reprendre son cours habituel. Des propos largement ignor\u00e9s. Anne-Sophie Le Mauff, pour RTS-Info, Bagdad.))\r\nEXTRO : \r\nCe bras de fer a fait, en un mois, plus de 250 morts et 8000 bless\u00e9s et caus\u00e9 la perte de plusieurs milliards de dollars.\r\n(Bve Foot SL) En super League de football, un dimanche riche en \u00e9motions pour les clubs romands ... \r\nLa journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec la d\u00e9mision de l'entraineur du FC Sion St\u00e9phane Henchoz.\r\nCons\u00e9quence de la d\u00e9faite la veille 3 \u00e0 0 des Valaisans face \u00e0 St Gall...\r\nQuelques heures plus tad, face \u00e0 B\u00e2le Xamax a longtemps tutoy\u00e9 l'exploit avant de se faire \u00e9galiser et de teminer la rencontre sur un tr\u00e8s prometteur 1 but partout  1 ...  \r\nL'exploit lui est venu de Servette qui a battu Young boys 3 \u00e0 0 ... une perfomance d'uatant plus remarquable que les Genevois \u00e9taient sevr\u00e9s de victoires depuis sept matchs\r\n(18/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Onze ans apr\u00e8s son premier sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9ccroch\u00e9 hier soir son un sixi\u00e8me titre de champion du monde.\r\nLe Britannique - sur Mercedes - a termin\u00e9 deuxi\u00e8me du grand prix des Etats-Unis...\r\nDerri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas. \r\nAlain Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entre encore un peu plus dans la l\u00e9gende.\r\n----------\r\nAg\u00e9 de 34 ans, Lewis HAMILTON n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s. Le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael SCHUMACHER devant lui. \r\nCe sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9. Il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison. MERCEDES a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant - notamment - les huit premi\u00e8res courses, dont six victoires pour Lewis HAMILTON\r\nAlain, jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis HAMILTON ? Il a les moyens d'\u00e9galiser - voire de battre - le record de Michael SCHUMACHER avec 7 cons\u00e9crations.\r\nIl a tout pour battre le record voire m\u00eame le pulv\u00e9riser. La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Lewis HAMILTON. Sa r\u00e9ponse : il ambitionne 11 titres d'ici 2024. Il a tout pour y parvenir : une voiture comp\u00e9titive, le talent. Son seul rival, c'est son co\u00e9quipier le Finlandais Vallteri BOTTAS. MERCEDES va devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie. Leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tendu. Des rumeurs annoncent Lewis HAMILTON chez FERRARI dans un avenir proche, tr\u00e8s proche. Le Britannique a d\u00e9menti. Il est sous contrat avec le constructeur allemand jusqu'en 2020. Et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se verrait bien y terminer sa carri\u00e8re. \r\nLewis HAMILTON est d\u00e9sormais 6x champion du monde, 5x avec MERCEDES ; et le premier sacre, c'\u00e9tait avec McLAREN en 2008.\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10818615", "ece-10818602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:50Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez, mais pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret, mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia Ruft et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLa semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va -t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre Habay sera donn\u00e9e vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq Goffin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [76%] :\r\nNon, son roman la marge savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [95%] :\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:34) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui est le m\u00eame qu'on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de dire \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [92%] :\r\n2019 est -elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [84%] :\r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix et d'\u00eatre coupa \u00e0 Marcel Proust qui est peut-\u00eatre le plus grand ou le p\u00e8re de qui paie litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son Voyage au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:18) [83%] :\r\nC'est aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et peut-\u00eatre qu'il est parfois il se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le co\u00fbt, le co\u00fbt du Goncourt salue l\u00e0 vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [99%] :\r\nLes jur\u00e9s vont -ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, il y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter, c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais les hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, co- fondatrice du mouvement Helvetia Ruft il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:12) [90%] :\r\nPour nous, c'est \u00e0 suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2003 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8res le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans le \u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le premier car Haut-Valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard le PDC serait -il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin, visiblement il est capable d'imposer ses choix au reste du canton est ce que c'est 5 pour canton a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat, Darbellay ou bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut arr\u00eater divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce qui sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique, Pascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e00,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [94%] :\r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [93%] :\r\nOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein d'chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, il faut essayer de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde c'est de soutenir la croissance, seule, la BCE n'y arrivera pas sa nouvelle pr\u00e9sidente, va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles objectif que la Commission et les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance, il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le porte- monnaie, mais pas seulement, Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:56) [83%] :\r\nC'est une poign\u00e9e de tout r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [91%] :\r\nPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur, oui, pensez simplement \u00e0 cet exemple, il y a 3 grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux \u00c9tats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en, oui, de tout, enfin ouvrir ce march\u00e9 et laisser le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie fusionner et \u00e7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a aidera le processus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [59%] :\r\nTout les bien et on est entre ses c'\u00e9tait pas s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [96%] :\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux, selon les estimations qui circulent m\u00eame dans 10 ans, le niveau des taux d'aura pas franchi la barre des 3 pourcent c'est le seuil de la normalit\u00e9 dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nDes rafales \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue la temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France en particulier, sa fa\u00e7ade Atlantique cette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'Automne Pierre-\u00c9tienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [94%] :\r\nOui, le vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres heure, par endroit, coupl\u00e9e \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a secou\u00e9 surtout le bassin l\u00e9manique il est auteur du plateau, les pompiers sont intervenus une trentaine de fois dans la r\u00e9gion genevoise aujourd'hui et ces prochains jours les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie, mais rien \u00e0 voir avec ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end en France o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140000 maisons, c'est la r\u00e9gion du Sud-Est qui a le plus subi les cons\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie inondations chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence \u00e0 Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours port\u00e9 disparu hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain, des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9g\u00e2ts dans le sud- ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, la France voisine n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye des Irakiens en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime promettait, \u00e9coles et administrations sont ferm\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, la pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations et alors que le pays Anne-Sophie Le Mauff se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale, en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [94%] :\r\nRien ne semble faire fl\u00e9chir la route sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es de r\u00e9formes sociales allant de la cr\u00e9ation d'emplois et de retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9 les routes ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque, disent -ils, la chute du r\u00e9gime sous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues, font front commun, comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir Charade sans tous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me, homme d'affaires et hommes fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad, parce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis Isra\u00ebl par l'argent, le 1er ministre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devrait reprendre son cours habituel des propos largement ignor\u00e9s Anne-Sophie Le Mauff pour RTSinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEt du sport maintenant 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9croch\u00e9, hier soir, un 6\u00e8me titre de champion du monde, le Britannique sur Mercedes a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix des \u00c9tats-Unis derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas Alain, Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entrent donc encore un peu plus dans la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [96%] :\r\nOui, Lewis Hamilton 34 ans, n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s, le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael Schumacher devant lui avec 7 cons\u00e9crations ce sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9, il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison, Mercedes a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant notamment les huit premi\u00e8res courses dont six victoires pour Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [100%] :\r\nAlors jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors c'est une bonne question, en tout cas, il a toutes les qualit\u00e9s requises pour battre ce record, voire m\u00eame le pulv\u00e9riser la question nous \u00e9tait pos\u00e9e : Lewis Hamilton ambitionne 11 titres d'ici 2024, il dispose d'une voiture comp\u00e9titive, il a le talent, son seul rival, c'est son co\u00e9quipier finlandais Valtteri Bottas Mercedes va surtout devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie car leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tondue, Lewis Hamilton a d\u00e9sormais 6 fois champion du monde 5 fois avec Mercedes, le premier sacre c'\u00e9tait avec McLaren en 2008 et \u00e0 son actif, Lewis Hamilton compte aussi 80 victoires en Formule 1 dont 62 pour le constructeur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz un mot de tennis enfin avec le sacre cette fois de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 hier le tournoi de Paris Masters 1000 victoires contre le Canadien Denis Shapovalov et voil\u00e0, maintenant c'est fini, merci Foued Boukari, il est 8 heures 13 sur la pr\u00e9venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E778717B-06E1-4F17-9A4E-BB01FB98A109", "internalArchiveId": "E778717B-06E1-4F17-9A4E-BB01FB98A109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington, dans les tourments de l'impeachment", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nWashington, dans les tourments de l'impeachment PODCAST | EXTRAIT\r\n***Qu'on le veuille ou non, que \u00e7a plaise ou non, les choix politiques des Am\u00e9ricains p\u00e8sent encore beaucoup sur la marche du Monde. Regardez l'impact des d\u00e9cisions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le Moyen-Orient, l'Asie, l'Europe, m\u00eame sur votre pompe \u00e0 essence au coin de la rue.\r\nC'est pourquoi les \u00e9lections am\u00e9ricaines sont les plus suivies \u00e0 travers la plan\u00e8te. Celles qui arrivent dans un an, en 2020, n'y \u00e9chappent pas... \u00e0 plus forte raison parce que le pr\u00e9sident actuel fait l'objet d'une proc\u00e9dure historiquement exceptionnelle d'\"impeachment\".\r\nL'int\u00e9r\u00eat du public est l\u00e0, la demande du public pour comprendre ce qui se passe aux Etats-Unis est forte... alors, pour y r\u00e9pondre, pour aller un peu plus loin que ce qu'on peut vous proposer dans nos \u00e9missions et nos journaux, une id\u00e9e a germ\u00e9 ici \u00e0 la RTS, juste avant l'\u00e9t\u00e9, dans le bureau de \"Tout Un Monde\" et de \"15 Minutes\"... \u00e7a doit \u00eatre la cr\u00e9ativit\u00e9 des open spaces ! L'id\u00e9e de faire un podcast. Nous l'avons propos\u00e9e \u00e0 nos partenaires des radios francophones publiques. Mont\u00e9 en un temps record vu le nombre de personnes impliqu\u00e9es, le r\u00e9sultat arrive aujourd'hui dans vos oreilles: il s'appelle \"Washigton d'Ici\"...\r\nEXTRAIT PODCAST WDI OK  48''\r\nEt le 4 novembre c'est aujourd'hui ! Le podcast \"Washington d'Ici\" est d\u00e9j\u00e0 disponible dans l'application PLAY RTS, allez sur l'onglet \"podcasts originaux\"... il sera un peu plus tard mis en ligne sur Apple podcasts aussi.\r\nEcoutez cet ectrait sur la proc\u00e9dure d'impeachment, qui focalise l'attention \u00e0 Washington... avec \u00e9chos dans tout le pays...\r\nSON COURT 2 2'44''", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818682", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Washington, dans les tourments de l\u2019impeachment / TUM_2019-11-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:51Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQu'on le veuille ou non, que \u00e7a plaise ou non les choix politiques des Am\u00e9ricains p\u00e8sent encore beaucoup sur la marche du monde, regardez l'impact des d\u00e9cisions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le Moyen-Orient, l'Asie, l'Europe m\u00eame sur votre pompe \u00e0 essence, la juste au coin de la rue, c'est pour que les \u00e9lections am\u00e9ricaines sont les plus suivies \u00e0 travers la plan\u00e8te, celle qui arrive dans un an en 2020 n'y \u00e9chappe, \u00e0 plus forte raison parce que le pr\u00e9sident actuel, fait l'objet d'une proc\u00e9dure historiquement exceptionnelle d'impeachment l'int\u00e9r\u00eat du public et l\u00e0 la demande du public, pour comprendre ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis est forte alors pour r\u00e9pondre, pour aller un peu plus loin que ce qu'on peut vous proposer dans nos \u00e9missions dans nos journaux une id\u00e9e a germ\u00e9 ici \u00e0 la RTS juste avant l'\u00e9t\u00e9 dans le bureau de tout un monde, et de 15 minutes bureau partag\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre la la cr\u00e9ativit\u00e9 des Open Space, allez savoir, l'id\u00e9e de faire un Podcast, nous l'avons propos\u00e9 \u00e0 nos partenaires des radios francophones publiques mont\u00e9 en un temps record, je peux vous le dire, vu le nombre de personnes impliqu\u00e9es, le r\u00e9sultat arrive aujourd'hui dans vos oreilles, il s'appelle Washington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nTu touches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [70%] :\r\nWashington d'ici et c'est \u00e7a, Enron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [86%] :\r\nBienvenue dans ce nouveau Podcast balade au des radios francophones publiques, on va vous parler et des \u00c9tats-Unis, vu, v\u00e9cu par les correspondants ici \u00e0 Washington, Gr\u00e9gory Philips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse et Sonia Dridi pour la RTBF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [81%] :\r\nRendez -vous donc le 4 novembre \u00e0 Podcast qui d\u00e9marre une ann\u00e9e avant la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine balade au anti- balade au Canada, j'allais dire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nOui, c'est le 4 novembre c'est aujourd'hui le Podcast Washington d'ici d\u00e9j\u00e0 disponible dans l'application pleine RTS allez sur l'onglet podcasts originaux, il sera un peu plus tard mis en ligne aussi sur Apple, podcasts, \u00e9coutez cet extrait sur la proc\u00e9dure d'impeachment qui focalise l'attention \u00e0 Washington avec des \u00e9chos dans tout le pays et on retrouvera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [87%] :\r\nDans ce Podcast on va aussi essayer de vous faire voyager de de sortir de cette capitale am\u00e9ricaine qui est une bulle politique d'ailleurs, quand on Nancy Pelosi, hein, lance cette proc\u00e9dure d'impeachment on est plusieurs \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre hors de la capitale toi Anne tu\u00e9 dans le le New Hampshire peut-\u00eatre dit Noos h\u00e9lium cher qu'est -ce que tu fais l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:20) [86%] :\r\nAluminium chercher un petit \u00c9tat au Nord-Est du pays, c'est le premier \u00c9tat o\u00f9 ont lieu les \u00e9lections primaires, donc c'est un \u00c9tat important sur le plan politique, j'y suis all\u00e9 parce que Elizabeth Warren, il donnait un petit meeting de campagne, et elle venait de d\u00e9passer dans cet \u00e9tat job donne dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [97%] :\r\nEt \u00e7a tombe bien parce que Warren a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res en fait hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'impeachment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 r\u00e9clamer la destitution de Donald Trump juste apr\u00e8s la publication du rapport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [66%] :\r\nNon, mais ce qui est Guy Lacroix il para\u00eet Montcet Gao R n'aille josco sport TM Humpich avant toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [97%] :\r\nEt l\u00e0, c'est quoi la r\u00e9action des supporters de Warren. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [84%] :\r\nBah, la plupart sont enchant\u00e9s, allez les gens attendaient cette le lancement de cette proc\u00e9dure, j'ai, j'ai rencontr\u00e9, par exemple, 2 jeunes filles, elles \u00e9taient tout \u00e0 fait ravi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [50%] :\r\n\u00e0 les lors Palin pr\u00eat\u00e9 \u00e9tait imprim\u00e9 \u00e0 elle va aller avec va \u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [90%] :\r\nBon ben voil\u00e0 la la premi\u00e8re dame, combien d'antan, elle \u00e9tait m\u00eame pas au courant, hein, que l'enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, donc elle trouvait que c'\u00e9tait une super nouvelle et l'autre derri\u00e8re vont enfin et on l'entend dans leurs voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [89%] :\r\n7 jours mais attention, ce ne sont pas du tout, tous les d\u00e9mocrates qui sont enthousiastes avec cette proc\u00e9dure, moi il y a quelques semaines que l'avion, je me suis rendu au Michigan, donc dans le Midwest am\u00e9ricain faisait pas tr\u00e8s chaud, il y avait de la couleur dans les arbres, on sentait presque chez nous au Canada pour aller \u00e0 rencontrer des partisans d'une repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans ce District tr\u00e8s, trop, tuant et l\u00e0- bas il y a, entre autres, un homme qui me disait qu'il avait peur que l'enqu\u00eate allait tirer toute l'oxyg\u00e8ne politique mais en France, que \u00e7a allait faire de l'ombre sur la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, surtout les enjeux aussi auquel devrait s'attaquer les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s par exemple l'assurance sant\u00e9, par exemple, le commerce et il y avait donc sur place, la repr\u00e9sentante \u00c9lisa Slatkine, qui est venu tenter de rassurer ses \u00e9lecteurs de son expression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [72%] :\r\nOui, mourir, semble -t-il, un petit et je ne fais une famille, \u00e0 part les Spratleys 21 pays il a au moins 100. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [91%] :\r\nLeur dire que c'\u00e9tait un moment sombre dans l'histoire des \u00c9tats-Unis qui avait aucune raison de c\u00e9l\u00e9brer d'\u00eatre enthousiaste, donc vraiment on sent que dans certaines r\u00e9gions du pays, c'est beaucoup plus sensible pour les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [84%] :\r\n\u00e0 la extrait de ce nouveau Podcast francophones Washington d'Ici r\u00e9alis\u00e9 avec nos partenaires de Radio France et RFI, la RTBF en Belgique, Radio- Canada ah \u00e9coutez, je vous le rappelle, d\u00e8s maintenant, sur l'application Play RTS onglet podcasts originaux Podcast qui est r\u00e9alis\u00e9 par notre technicien ici alerter Sandro Lisci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A55E14A-16ED-4F94-9EAE-BD6D514F4C6F", "internalArchiveId": "8A55E14A-16ED-4F94-9EAE-BD6D514F4C6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande. OFS famille \r\nSLV Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande (MenCare Suisse est un programme national port\u00e9 par maenner.ch pour la promotion de l'engagement des p\u00e8res et de la participation des hommes au domaine des soins en g\u00e9n\u00e9ral)\r\nLa famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnelle... C'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, publi\u00e9e ce matin.\r\nLe mariage a la cote, en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun. Et les r\u00f4les demeurent bien d\u00e9finis : le m\u00e9nage et le soin aux enfants reste majoritairement l'affaire des femmes. Ce qui constitue un frein \u00e0 leurs carri\u00e8res professionnelles.\r\nDu coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renonce \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re.\r\nAlors question ce soir... Que faire pour que plus d'hommes pouponnent et assument davantage de t\u00e2ches domestiques ?\r\n***\r\nBonsoir Gilles Crettenand... Vous \u00eates coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande... C'est un programme national port\u00e9 par maenner.ch pour encourager les p\u00e8res \u00e0 assumer davantage les t\u00e2ches familiales.\r\n- Les femmes les plus form\u00e9es qui n'ont pas d'enfant par peur pour leur travail... \u00e7a vous surprend ?\r\n(pas du tout. le temps partiel est encore tr\u00e8s mal vu en Suisse. dans notre culture d'entreprise, un.e chef.fe ne peut l'\u00eatre qu'\u00e0 100%. On a encore l'image qu'un employ\u00e9 ne peut pas s'impliquer pleinement dans son travail s'il est \u00e0 temps partiel. et si un homme choisit d'\u00eatre \u00e0 temps partiel, il prend un \u00e9norme risque: celui d'\u00eatre marginalis\u00e9.)\r\n- Est-ce que les hommes ont vraiment envie de faire du temps partiel? mais c'est compliqu\u00e9 pour une petite entreprise de g\u00e9rer le temps partiel...il y a la r\u00e9alit\u00e9 du terrain aussi.\r\n- Est-ce que le fait d'\u00eatre parent renforce encore davantage les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes ? \r\n(clairement oui. le couple en tant que tel est plus \u00e9galitaire qu'avant, mais \u00e7a change d\u00e8s l'arriv\u00e9e des enfants. la charge mentale domestique, c'est un domaine que beaucoup d'hommes n'ont pas encore compris. et puis l'organisation structurelle de la famille et de l'entreprise n'est pas assez flexible. il faut une vraie politique familiale en Suisse.)\r\n- Que faire ? Pas facile de changer la culture d'entreprise en Suisse !\r\n(oui. il y a des multinationales et des entreprises qui font tout juste, mais c'est une toute petite minorit\u00e9. elles travaillent avec un mod\u00e8le holocratique, c'est-\u00e0-dire bas\u00e9 sur les comp\u00e9tences et l'efficacit\u00e9, pas sur le sexe, le genre, le temps de travail.)\r\n- l'enqu\u00eate de l'OFS montre aussi que la majorit\u00e9 des m\u00e8res travaillent, mais que cette activit\u00e9 est encore souvent mal vue (l'id\u00e9e qu'un enfant en bas \u00e2ge souffre si sa m\u00e8re travaille)...surtout de la part des hommes !\r\n- et puis, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les hommes sont bien moins progressistes que les femmes sur les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n- au fil des ans, l'opinion ou l'image de la famille \u00e9volue...mais on a l'impression que dans les faits, les choses bougent beaucoup plus lentement ?\r\n- on manque de syst\u00e8me de garde ?\r\n- il faudrait un cong\u00e9 parental ?\r\n((Quelques r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate: Dans plus des deux tiers des m\u00e9nages avec enfants, la m\u00e8re effectue la majeure partie des t\u00e2ches domestiques. Ces t\u00e2ches sont assum\u00e9es principalement par le p\u00e8re dans seulement 5% de ces m\u00e9nages. Dans le quart restant, elles sont partag\u00e9es entre les deux parents.\r\nLes m\u00e8res assument \u00e9galement la principale responsabilit\u00e9 des soins aux enfants. Dans les trois quarts des m\u00e9nages, ce sont aussi avant tout elles qui restent \u00e0 la maison quand les enfants sont malades.\r\nL'enqu\u00eate montre encore que plus de trois quarts des femmes et des hommes de 18 \u00e0 80 ans sont en couple. Le mariage est toujours tr\u00e8s r\u00e9pandu: plus de 90% des couples ayant des enfants en commun sont mari\u00e9s. Si la majorit\u00e9 des couples se rencontrent dans leur cercle d'amis, \u00e0 l'\u00e9cole, au travail ou lors d'une sortie, un cinqui\u00e8me des couples se sont rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Internet.\r\nL'enqu\u00eate sur les familles et les g\u00e9n\u00e9rations est r\u00e9alis\u00e9e tous les cinq ans depuis 2013. Cette deuxi\u00e8me \u00e9tude, effectu\u00e9e en 2018, a port\u00e9 sur 16'815 personnes \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 79 et vivant dans des m\u00e9nages priv\u00e9s.))\r\n((Ce que pense Gilles Cretenand: Rien de nouveau sous le soleil. On voit une fois de plus que les hommes sont calqu\u00e9s sur un syst\u00e8me post industriel qui peut para\u00eetre \u00e9cul\u00e9 mais qui a la vie dure :\r\nLe temps plein, c'est sacr\u00e9. La Suisse est championne du monde du mod\u00e8le pyramidal. La Suisse est tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce mod\u00e8le qui n'a pas chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 et qui concernait avant tout le degr\u00e9 secondaire. Appliqu\u00e9 aujourd'hui au tertiaire dans une mise en ouvre qui n'a plus lieu \u00e0 ses yeux. Question d'\u00e9ducation aussi. Le syst\u00e8me emp\u00eache l'homme de rentrer dans la sph\u00e8re domestique. Avant, l'homme subvenait \u00e0 l'entier des ressources financi\u00e8res d'une famille. Aujourd'hui ce n'est plus le cas, il devrait avoir un salaire et demi pour ce faire. Donc la femme arrive dans le march\u00e9 du travail. Or, le mod\u00e8le n'\u00e9volue pas, c'est toujours elle qui a la charge mentale la plus forte, et qui s'\u00e9puise \u00e0 vouloir allier sa t\u00e2che ancestrale (domestique) avec un travail dans l'\u00e9conomie en sus. Donc \u00e9puisement ou d\u00e9cision de ne pas faire d'enfants pour tenir le coup. (seules 25 pour cent des femmes cadres ont des enfants). Choix impos\u00e9 par l'\u00e9conomie. Tout est organis\u00e9 selon ce mod\u00e8le des ann\u00e9es 70, qui veut que la charge mentale soit assum\u00e9e par des femmes.\r\nInverser la tendance ? Ce sot les hommes qui prennent des risques pour exiger un temps partiel. C'est tr\u00e8s mal vu (manque d'ambition, motivation, etc)\r\nDeux possibilit\u00e9s s'offrent \u00e0 la femme : \u00ab je fais des enfants et une carri\u00e8re au travail \u00bb : la femme explose. Alors elle choisit de faire des enfants OU un carri\u00e8re au travail. \r\nLe changement ?\r\nOui, mais \u00e7a avance tr\u00e8s lentement en Suisse. Il faudrait modifier le management et le syst\u00e8me hi\u00e9rarchique des entreprises. Organiser autrement que le mod\u00e8le du chef qui contr\u00f4le. Avec plus de r\u00e9partition des t\u00e2ches organisationnelles.\r\nDans les bo\u00eetes traditionnelles g\u00e9r\u00e9es par des syndicats patronaux, c'est cause perdue.\r\nEn revanche, il faut travailler aupr\u00e8s des petits patrons qui n'ont pas le temps de s'int\u00e9resser de pr\u00e8s au probl\u00e8me. Ce sont eux qui peuvent faire changer les choses. Bcp ne le savent pas car ils sont au four et au moulin pour faire tourner la bo\u00eete. Trop influenc\u00e9s par les st\u00e9r\u00e9otypes, les syst\u00e8mes structurels genr\u00e9s.Et ne pensent pas \u00e0 la r\u00e9volution du syst\u00e8me. C'est eux qu'il faut convaincre.  \r\nPropositions : cong\u00e9 paternit\u00e9, r\u00e9organisations hierarchiques \u00e0 l'interne.\u00e9ducation de base invers\u00e9e.))", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818650", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10818650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:14:09Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnelle, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage a la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeurent bien d\u00e9finis, le m\u00e9nage et le soin aux enfants reste majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renonce \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assument de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme m\u00e8ne qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par meiner Point CH pour encourager les p\u00e8res \u00e0 assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9es, qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnelle et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, l'esprit, les activit\u00e9s de soin, principalement des femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben \u00e9coutez un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nBien, il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res ils ont advenir qu'aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidal avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est -ce que c'est simple pour est -ce que c'est aussi pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une \u00e9dition \u00e9conomique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes form\u00e9es comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a, \u00e7a passe exactement par quoi qu'est -ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidal mais comment fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je dis toujours, on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, oui c'est clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec les organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qui pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [88%] :\r\nMerci beaucoup Gilles Crettenand aurait \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crettenand, Gilles", "role": "Coordinateur du Programme national MenCare en Suisse romande, \u00e9manation de m\u00e4nner.ch.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FB3368B-D68C-4016-B5E5-EB52FE70CE17", "internalArchiveId": "1FB3368B-D68C-4016-B5E5-EB52FE70CE17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Katherine Choong, championne d'escalade jurassienne", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 95, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818667", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Choong, Katherine"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Katherine Choong, championne d'escalade jurassienne / LMA_2019-11-04T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818667"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:26:08Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Parlement a d\u00e9sormais ses nouvelles t\u00eates, il va maintenant falloir se mettre au travail et oeuvrer pour remplir toutes ses promesses de campagne d\u00e9battre pour faire passer ses id\u00e9es et des id\u00e9es, il n'y a pas que nos \u00e9lus qui en ont : Chaque jour, on demande \u00e0 nos invit\u00e9s \u00e0 nous ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, question pos\u00e9e \u00e0 la grimpeuse, championne d'escalade la Jurassienne Katherine Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nQuelque chose qui me tiendrai \u00e0 coeur c'est de de soutenir beaucoup plus les les sportifs qu'on puisse vraiment vivre passion et et se lancer \u00e0 fond l\u00e0- dedans quand on a vraiment un potentiel quand on est dans une \u00e9quipe suisse de pouvoir vivre de ce de ce de ce sport de de \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s in\u00e9galitaire, il y a des sports qui qui engrangent beaucoup d'argent, les sportifs qui, m\u00eame \u00e0 un niveau finalement pas si \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a peuvent en vivre et d'autres, comme vous, peut-\u00eatre avec la grimpe, l\u00e0 c'est beaucoup, beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [85%] :\r\nOui mais voil\u00e0, exactement, et par exemple, dans d'autres pays comme la la Slov\u00e9nie, l'Autriche, ils peuvent tr\u00e8s bien en vivres de la oui, oui, c'est vraiment des c'est des superstars et peuvent b\u00e9b\u00e9 de \u00e7a simplement et voil\u00e0, \u00e7a serait un r\u00eave de de pouvoir vivre de \u00e7a aussi pourquoi, parce qu'en Autriche, en Slov\u00e9nie, a grimp\u00e9 beaucoup plus populaire, alors je pense qu'elle a un peu plus t\u00f4t Villers et je sais pas si les faits, la f\u00e9d\u00e9ration ou ou l'\u00c9tat ou je ne sais pas exactement comment \u00e7a se passe, mais ils peuvent vraiment vivre de \u00e7a et et \u00e7a, \u00e7a marche bien pour lever. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [84%] :\r\nIl est regard\u00e9 avec envie, oui c'est vrai, un petit peu si il \u00e9tait \u00e9lu par Catherine Shanghai ce matin Katherine Chang, l'une des seules grimpeuse du monde, est la seule Suissesse d'ailleurs \u00e0 avoir r\u00e9ussi l'ascension d'une paroi cot\u00e9e en 9 \u00e0 une sportive extraordinaire, vraiment, comme nous en avons re\u00e7u d'ailleurs beaucoup dans cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choong, Katherine", "role": "championne d'escalade jurassienne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1688221", "internalArchiveId": "AA1806688526", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Serbie: criminels d'\u00e9tat", "publicationDate": "2019-11-03T22:26:00Z", "durationSec": 3350, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10776826.image", "alternativeTitle": ["Serbie: les miliciens du crime"], "alternativeSummary": ["Sous les cagoules des trafiquants d\u2019armes d\u2019Europe se cachent souvent d\u2019anciens paramilitaires serbes, v\u00e9t\u00e9rans des guerres des Balkans. Ces criminels, hiss\u00e9s au rang de h\u00e9ros nationaux, ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la bienveillance des autorit\u00e9s serbes. Immersion in\u00e9dite au sein d\u2019une mafia devenue toute puissante gr\u00e2ce \u00e0 la guerre et au football."], "variantIds": ["ece-10807217"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-03T23:24:00Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PIERRAT, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1745914", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040313", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1954303", "internalArchiveId": "AA1909953872", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les beaux parleurs", "publicationDate": "2019-11-03T11:03:00Z", "durationSec": 4800, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-09T15:41:36Z", "program": {"href": "/programs/5213", "id": "5213", "name": "Les beaux parleurs"}, "medias": [{"id": "1799382", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT052793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-358C853E-D966-4D03-A64F-CB8E20726BA6", "internalArchiveId": "358C853E-D966-4D03-A64F-CB8E20726BA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Benny Gantz, l'homme qui doit former le nouveau gouvernement de coalition en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00f6cklin , Vincent \r\n\r\n\r\nBenny Gantz, l'homme qui doit former le nouveau gouvernement de coalition en Isra\u00ebl 12h30: Isra\u00ebl Benny Ganz STOCKLIN\r\nOn se rend... en Isra\u00ebl... maintenant.\r\n... en Isra\u00ebl... o\u00f9 ce week-end... est marqu\u00e9... par le 24\u00e8me.. anniversaire... de l'assassinat.... du premier ministre... \"Yzaak Rabin\".\r\nMais cette ann\u00e9e... la manifestation.... prend... un senss... particulier. \r\nL'invit\u00e9 d'honneur...  des c\u00e9l\u00e9brations... d'hier... \u00e9tait... \"Benny Ganz\"... l'homme... charg\u00e9... de former... le nouveau .. gouvernement de coalition.\r\nOr... dans son discours...  Et dans sa mise en sc\u00e8ne. \"Beny Ganz\"... a tout fait... pour souligner... ses ressemblances... avec ...\"Yzaak Rabin\".\r\nD\u00e9cryptage... de Vincent St\u00f6cklin...  \u00e0 Tel-Aviv. \r\n  1'12''\r\n((Les similitudes entre les deux hommes sautent aux yeux. Cot\u00e9 militaire d'abord, un aspect crucial dans un pays obs\u00e9d\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Beny Ganz, comme Yzaak Rabin a occup\u00e9 le poste de chef de l'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e . Cot\u00e9 caract\u00e8re aussi, Ganz, comme Rabin est un homme plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 et calme. L'oppos\u00e9 du virulent Benjamin Netanayau qui dirige le pays depuis 11 ans. Et le parrall\u00e8le entre les deux hommes se poursuit m\u00eame c\u00f4t\u00e9 politique: Beny Ganz a obtenu le soutien de parti arabes lors des derni\u00e8res \u00e9lections. Ce n'\u00e9tait arriv\u00e9 qu'une seule fois dans l'histoire d'Israel et c'\u00e9tait sous Yzak Rabin.\r\nMais en presque 25 ans, la situation bien chang\u00e9. La gauche qui incarnait la paix ne mobilise plus les \u00e9lecteurs. Beny Ganz lui est le leader du parti Blanc Bleu, un parti centriste. Hier soir, aucune personnalit\u00e9 de la gauche travailliste dont \u00e9tait issu Yzak Rabin n'a pris la parole dans ce qui fut pendant des ann\u00e9es le grand rassemblement de la gauche isra\u00e9lienne. la comm\u00e9ration hier soir \u00e9tait construite pour mettre en place une sorte d'h\u00e9ritage. Mais certains fid\u00e8les de la gauche crient \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration. Beny Ganz joue l'ouverture mais il refuse de faire la moindre concession qui pourrait \u00eatre percue comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Vincent Stocklin, RTS Info, Tel-Aviv))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Benny Gantz, l\u2019homme qui doit former le nouveau gouvernement de coalition en Isra\u00ebl / 12H30_2019-11-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.11.2019"], "variantIds": ["ece-10816467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-09T12:36:02Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn sera en Isra\u00ebl maintenant en Isra\u00ebl o\u00f9 ce week- end est marqu\u00e9 par le 24\u00e8me anniversaire de l'assassinat du 1er ministre Yitzhak Rabin, mais cette ann\u00e9e la manifestation prend un sens particulier l'invit\u00e9 d'honneur des c\u00e9l\u00e9brations d'hier n'\u00e9tait autre que Beny Ganz, l'homme charg\u00e9 de former le nouveau gouvernement de coalition, or dans son discours et dans sa mise en sc\u00e8ne, Benny Gantz, a tout fait pour souligner ses ressemblances avec Itzhak Rabin, d\u00e9cryptage de Vincent St\u00f6cklin \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nLes similitudes entre les 2 hommes sautent aux yeux, c\u00f4t\u00e9 militaire, d'abord un aspect crucial dans un pays obs\u00e9d\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 nationale Beny Gantz comme Itzhak Rabin a occup\u00e9 le poste de chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e cot\u00e9 caract\u00e8re aussi Ganz comme Rabin est un homme plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 et calme l'oppos\u00e9 du virulent, Benjamin Netanyahu, qui dirige le pays depuis 11 ans et le parall\u00e8le entre les 2 hommes se poursuit m\u00eame c\u00f4t\u00e9 politique, Benny Gantz, a obtenu le soutien de partis arabes lors des derni\u00e8res \u00e9lections, ce n'\u00e9tait arriv\u00e9 qu'une seule fois dans l'histoire d'Isra\u00ebl et c'\u00e9tait sous Itzhak Rabin, mais en presque 25 ans, la situation a bien chang\u00e9, la gauche qui incarnait la paix ne mobilise plus les \u00e9lecteurs Benny Gantz, lui, est le leader du parti Blanc Bleu, un parti centriste, hier soir, aucune personnalit\u00e9 de la gauche travailliste dont \u00e9tait issu Itzhak Rabin a pris la parole dans ce qui fut pendant des ann\u00e9es, le grand rassemblement de la gauche isra\u00e9lienne, la comm\u00e9moration hier soir \u00e9tait construite pour mettre en place une sorte d'h\u00e9ritage, mais certains fid\u00e8les de la gauche crient \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration Beny Ganz je l'ouverture mais il refuse de faire la moindre concession qui pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Vincent St\u00f6cklin rtsinfo Tel-Aviv. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T11:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9196B203-183E-4B59-BCC9-D15FC55BDC76", "internalArchiveId": "9196B203-183E-4B59-BCC9-D15FC55BDC76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise n'est pas termin\u00e9e au journal \"La R\u00e9gion\": interview de Rapha\u00ebl Pomey", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pomey, Rapha\u00ebl\r\n\r\n\r\nInterview de Rapha\u00ebl Pomey, r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"La R\u00e9gion\".  \r\nUne r\u00e9dactrice en chef qui quitte son poste, une r\u00e9daction qui accuse ensuite les autorit\u00e9s politiques locales d'avoir fait pression pour obtenir ce d\u00e9part...\r\nTout cela a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de l'affaire \"La R\u00e9gion\", ce journal qui couvre l'actualit\u00e9 du Nord-Vaudois.\r\nL'affaire n'est pas termin\u00e9e, un proc\u00e8s aura lieu en 2020...\r\nMais pour l'heure, eh bien le journal continue de tourner. Il aura d\u00e8s demain un nouveau r\u00e9dacteur en chef...\r\nEt ce sera vous, Rapha\u00ebl Pomey, bonsoir?\r\nAncien journaliste chez Tamedia, ancien porte-parole de la police lausannoise... Vous arrivez dans un contexte tr\u00e8s chamboul\u00e9, on imagine que l'affaire a laiss\u00e9 des traces... Vous avez un peu h\u00e9sit\u00e9 avant d'accepter ce job?\r\nOn a reproch\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon de s'\u00eatre immisc\u00e9 dans le fonctionnement du journal... Maintenir l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale de la R\u00e9gion, ce sera une priorit\u00e9 pour vous?\r\nToujours difficile pour la presse locale de trouver la bonne distance avec le monde politique en particulier?\r\nMais il va falloir trouver de l'argent... La Municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains a retir\u00e9 son soutien de 30'000 francs par an, \u00a0vous allez essayer de les convaincre de vous financer de nouveau?\r\nQu'est-ce que vous voulez faire de ce journal? Est-ce qu'il y a des th\u00e8mes en particulier qui vous tiennent \u00e0 coeur?\r\nRapha\u00ebl Pomey, vous \u00eates plut\u00f4t papet vaudois ou salade de quinoa?", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816482", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La crise n'est pas termin\u00e9e au journal \"La R\u00e9gion\": interview de Rapha\u00ebl Pomey / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-4", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Rapha\u00ebl Pomey, r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"La R\u00e9gion\"."], "variantIds": ["ece-10816482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-09T18:13:35Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne r\u00e9dactrice en chef, qui quitte son poste une r\u00e9daction qui accuse ensuite les autorit\u00e9s politiques locales d'avoir fait pression pour obtenir ce d\u00e9part souvenez -vous, tout cela a \u00e9t\u00e9 le point d\u00e9part de l'affaire, la r\u00e9gion ce journal qui couvre l'actualit\u00e9 du Nord-Vaudois, l'affaire n'est pas termin\u00e9e, pas tout \u00e0 fait en tout cas, un proc\u00e8s aura lieu en 2020, mais pour l'heure, h\u00e9 bien c'est un journal qui continue de tourner, il aura d\u00e8s demain un nouveau r\u00e9dacteur en chef et ce sera vous, Rapha\u00ebl Pomey, bonsoir, bonsoir, ancien journaliste, c'est Tamedia, ancien porte- parole de la police lausannoise, vous arrivez dans un contexte tr\u00e8s chahut\u00e9, on imagine que l'affaire a laiss\u00e9 des traces, y compris \u00e0 l'interne, vous avez un peu h\u00e9sit\u00e9 avant d'accepter ce job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 aucun moment, non non non non j'ai j'ai cet attachement visc\u00e9ral pour ma r\u00e9gion, je l'ai toujours eu quelque que soit les les titres pour lesquels je je travaillais par le pass\u00e9, il m'accompagnait son c'\u00e9tait pas de la trahison, mais, mais c'est vrai qu'il m'accompagnait aussi lorsque, lorsque j'\u00e9tais porte- parole de la de la police de Lausanne qui \u00e9videmment une ville que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, mais cette cette cette possibilit\u00e9 de rentrer chez moi sur mais enfin se sont \u00e9teints, c'est un peu grandiloquent, mais dans cette r\u00e9gion que je porte vraiment moi visc\u00e9ralement, c'est quelque chose qu'on sait qu'il y avait pas, il y avait pas de il y avait il y a, il y a eu aucune discussion possible, quoi, j'en avais envie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [96%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un contexte particulier et un passif qui est important, on a reproch\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains de s'\u00eatre immisc\u00e9 dans le fonctionnement du journal que vous allez que vous allez diriger maintenir l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale de la r\u00e9gion, ce sera une priorit\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez, hein, n'importe qui est libre d'avoir un avis sur journal que que que la personne \u00e7a dans un ex\u00e9cutif que que le fond, tout le monde a le droit d'avoir un avis sur un journal et le jour o\u00f9 le jour o\u00f9 un journal C\u00e9cile plus de r\u00e9action, j'allais dire de r\u00e9daction de de r\u00e9action c'est c'est \u00e9videmment c'est \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 il faut s'inqui\u00e9ter donc \u00e0 ce titre- l\u00e0, si la, si la municipalit\u00e9, la municipalit\u00e9 pardon d'Yverdon ou de n'importe quel n'importe quelle ville du Distri aussi, ou d'ailleurs, souhaitent s'a un avis sur mon journal, je vais pas me je je ne vais pas j'ai pas mon Fisc moi il est, il est clair que je d\u00e9fends, ce travail de journaliste, j'y suis attach\u00e9, mais j'ai pas envie de j'ai pas envie de prendre un un contre- pied syst\u00e9matique ni d'\u00eatre ni d'\u00eatre l'\u00e9missaire de de de qui que ce soit, je crois qu'on est, on est quand m\u00eame dans un tournant, terrain qui est relativement qui est relativement Thierry il y a pas qu'Yverdon il y a d'autres, il y a d'autres villes, et et voil\u00e0, moi, j'ai vraiment cette j'ai cette envie de de travailler en bonne Intelligence avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nBon, on l'entend, Rapha\u00ebl Pomey, vous avez plut\u00f4t envie ce soir de tenir un discours de d'apaisement en m\u00eame temps, les faits sont l\u00e0, il va falloir trouver de l'argent, la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains \u00e0 retirer son soutien de 30000 francs par an au journal, \u00e7a veut dire que vous allez faire quoi maintenant vous allez essayer de les convaincre de vous financer \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi, ma priorit\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 de faire un bon journal apr\u00e8s convaincre qu'on convainc la convaincre la municipalit\u00e9 quand \u00e0 qui que ce soit moi j'ai envie de convaincre mes Lecteurs j'envie que les gens, j'ai envie que les gens, je lis les ce journal pas pour une esp\u00e8ce de sympathie r\u00e9siduelle mais parce que ce journal parle de par leur r\u00e9gion, j'ai envie que ce journal v\u00e9hicule quelque part la la passion qu'on a pour notre pour notre coin de pays et \u00e7a je crois que c'est quelque chose qui est, c'est quelque chose qui transcende si vous voulez le Lady les clivages gauche- droite, etc, il y a quelque chose qui est qui est au-dessus de \u00e7a c'est et c'est cette r\u00e9gion, c'est cette c'est cette identit\u00e9 locale voil\u00e0 comporte comportant nous comptons du Nord-Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nQu'est ce que vous voulez en faire votre ce journal est -ce qu'il y a des th\u00e8mes en particulier qui vous tiennent \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [87%] :\r\nOui, alors rien il y a un th\u00e8me il y a un th\u00e8me qui me tient immens\u00e9ment Corse \u00e0 coeur pour bosser les c'est les mosa\u00efques d'or puisque celui -ci je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qui est tout ce qui est tout ce qui rel\u00e8ve de la de la transmission, la transmission pour moi elle l'exp\u00e9rience la plus haute de la vie humaine et c'est vrai que de voir ce devoir ce tr\u00e9sor qui bon, l\u00e0, on a, on a, c'est vrai qu'on a dit, on a des on a une mosa\u00efque, en particulier dans l'\u00c9tat, est quand m\u00eame relativement inqui\u00e9tant malgr\u00e9 l'un, malgr\u00e9 les mon le les gens qui font leur travail du mieux du mieux qu'ils peuvent et avec passion, et \u00e7a c'est vrai que c'est un c'est vrai que c'est un c'est un th\u00e8me dont j'aimerais assez vite mon para\u00eet mais au-del\u00e0 de \u00e7a, moi je crois qu'il y a beaucoup de conflits dans la vie, lorsqu'il y a plus de d\u00e9bat, je crois \u00e0 l'affrontement selon les r\u00e8gles, je crois \u00e0 la \u00e0 l'affrontement courtois, si vous voulez, si vous voulez, donc oui, moi c'est c'est aussi cette envie -l\u00e0, c'est de dire : oui, il y a quelque chose qui transcende nos diff\u00e9rences, comme je l'ai dit auparavant, c'est-\u00e0-dire notre r\u00e9gion mais il y a, il y a, il y a cet art du d\u00e9bat entre on fera toujours bien \u00e9lev\u00e9 quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [89%] :\r\nAlors, restez avec nous encore un tout petit instant, Rapha\u00ebl Pomey, on va juste devoir prendre des nouvelles de la route, info trafic RTS, la Transjurane toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre Bienne et freins Villiers en raison d'un accident, question fondamentale Rapha\u00ebl Pomey est que vous \u00eates plut\u00f4t Vaudois ou salade de qui n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [79%] :\r\nJ'ai eu la suite quand m\u00eame clairement plus pape Vaudois, mais sans un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat total pour le, pour quelques innovations n'avait pas de quinoa de Montano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T17:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71A073F6-5AB1-48E9-9F8A-F6206BC50DE0", "internalArchiveId": "71A073F6-5AB1-48E9-9F8A-F6206BC50DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go\u00fbts et Terroirs, la 20e \u00e9dition d'un salon pr\u00e9curseur: interview de Pierre Schwaller", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schwaller, Pierre\r\n\r\n\r\nInterview de Pierre Schwaller, consultant en sciences alimentaires et un des fondateurs du salon Go\u00fbt et Terroir de Bulle.  \r\nRapha\u00ebl Pomey, restez encore quelques minutes avec nous... On est avec un amoureux du terroir, Pierre Schwaller qui est avec nous en duplex de Fribourg... Bonsoir monsieur!\r\nConsultant en sciences alimentaires... vous \u00eates surtout l'un des fondateurs du salon go\u00fbt et terroir de Bulle qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui... C'\u00e9tait la 20e \u00e9dition de ce rendez-vous... C'est l'occasion de revenir un peu sur l'histoire de cette manifestation... \u00e7a a commenc\u00e9 en 2000: \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait pas de rendez-vous de ce genre? \r\nIl a fallu convaincre de l'utilit\u00e9 d'un rendez-vous comme celui-l\u00e0... Convaincre les politiques notamment... \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile?\r\nON parlait pas encore des circuits courts \u00e0 l'\u00e9poque... le consommer local \u00e9tait moins \u00e0 la mode... vous sentiez qu'il fallait quand m\u00eame promouvoir cette approche-l\u00e0?\r\nEnsuite, il y a eu l'apparition de ce qu'on a appel\u00e9 la semaine du go\u00fbt en suisse romande... avec un concept relativement proche du v\u00f4tre?\r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9 en 20 ans dans notre rapport \u00e0 l'alimentation?\r\nR\u00e9ac Pomey:\r\nVous sentez, vous, que le lectorat s'int\u00e9resse plus \u00e0 l'alimentation qu'avant?", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Go\u00fbts et Terroirs, la 20e \u00e9dition d'un salon pr\u00e9curseur: interview de Pierre Schwaller / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-5", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Schwaller, consultant en sciences alimentaires et un des fondateurs du salon Go\u00fbt et Terroir de Bulle."], "variantIds": ["ece-10816483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-09T18:06:57Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn est avec un amoureux du terroir, Pierre Schwaller qui est avec nous en duplex de Fribourg Bonsoir, messieurs, bonsoir, vous \u00eates consultant en sciences alimentaires, vous \u00eates surtout l'un des fondateurs du salon Go\u00fbts et Terroirs de Bulle qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui, c'\u00e9tait la 20\u00e8me \u00e9dition de ce rendez- vous, c'est l'occasion de revenir un peu justement sur l'histoire de ce de cette manifestation, \u00e7a a commenc\u00e9 en 2000 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas un de de rendez- vous de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nNon, c'est juste en fait le le le projet a d\u00e9but\u00e9 mi- une ann\u00e9e et demie avant hein il faut quand m\u00eame un certain temps pour pr\u00e9parer un salon qui puisse tenir pendant tant d'ann\u00e9es, effectivement, on \u00e9tait les premiers, on peut effectivement dire qu'on on est l'original, m\u00eame si par la suite, h\u00e9 bien, comme vous le savez, d'autres salon mais mais pas des salons aussi sp\u00e9cialis\u00e9s sont venus sur le march\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [92%] :\r\nIl a fallu, il a fallu convaincre l'utilit\u00e9 d'avoir un rendez- vous comme celui -l\u00e0, convainc les politiques notamment \u00e7a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nAlors oui et non, c'est-\u00e0-dire, il fallait avoir un peu d'abord la situation telle qu'elle \u00e9tait en en 1999 on est on \u00e9tait confront\u00e9 avec un certain nombre de scandales alimentaires, vous vous rappelez, probablement de la vache folle le prion qui est pass\u00e9 \u00e0 l'homme dans la maladie de Creutzfeldt Jakob, on a eu le probl\u00e8me de la dioxine dans le poulet dans les oeufs, on a par les list\u00e9rias, salmonelles voil\u00e0 c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des des \u00e9l\u00e9ments qui, qui a \u00e9t\u00e9 convaincant par rapport \u00e0 l'alimentation globale, donc c'est, c'est, je pense que les ses 7 premi\u00e8res approches qui s'est fait, o\u00f9 le consommateur qui pense \u00e9ventuellement que le terroir, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on parlait pas des terroir mais du terroir est un peu ringard et on a pu remarquer rapidement apr\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e l\u00e0 de de l'ouverture du proc\u00e8s de la premi\u00e8re \u00e9dition, en voyant tous ces de milliers d'enfants et autres maintenant que c'\u00e9tait pas ringard et que \u00e7a faisait partie de la demande, une vraie demande d'un consommateur et qui se poursuit actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [87%] :\r\nCe qui est fort, c'est qu'aujourd'hui, l'alimentation, c'est vraiment devenu un th\u00e8me politique allez les responsables s'en empare, ils ont la bonne \u00e9laborer des, des, des, des programmes, il y a des initiatives l\u00e0- dessus, mais cette ann\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, il disait quoi justement de quand vous leur parliez circuits courts consommer local etc oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nAbsolument, il y avait un argumentaire affaires il consiste en 5 6 pages finalement mais pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'expliquer la situation, puis effectivement il faut voir que nous voulions avoir des exposants qui sont des artisans, d'artisans, par d\u00e9finition, n'a pas beaucoup d'argent, donc on ne pouvait pas faire des places au m2 trop importante fallait chaque artisan digne de ce nom puisse \u00eatre pr\u00e9sent, donc nous avions aussi \u00e0 cette \u00e9poque, besoin d'une aide et cette aide, nous l'avons obtenu aussi bien la ville de Bulle du canton de Fribourg que de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'\u00e9tait n\u00e9cessaire au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [87%] :\r\nComment est -ce que la manifestation a \u00e9volu\u00e9 au cours c'est de ces 19 ann\u00e9es puisque c'est la c'est la 20\u00e8me \u00e9dition aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [88%] :\r\nOui, alors elle a elle finalement elle a suivi les lignes directrices que nous avions \u00e9tablies au d\u00e9part avec un cahier des charges et une charte des exposants extr\u00eamement strict, c'est-\u00e0-dire on accepte que les producteurs des producteurs qui doit faire qui doit pouvoir parler de leurs produits, l'\u00e9laboration du produit, ils ne vont pas faire des d\u00e9gustations payante et ils doivent \u00eatre v\u00e9ritablement ce sont pas des des revendeurs, y a pas de AliExpress ou autres, donc c'est une une optique qui a toujours suivi avec l'ouverture du qu'on a dit Go\u00fbts pluriel terroir plurielle go\u00fbt terroir qui voulait dire aussi l'ouverture vers des terroir \u00e9trangers mais qui sont, \u00e0 chaque ann\u00e9e, les invit\u00e9s sp\u00e9cifique, les invit\u00e9s d'honneur de du salon qui qui nous pr\u00e9sentent leur propre terroir avec les grands pays, on a toujours eu beaucoup de chance a trouver en Italie, en France et dans d'autres pays des, des, des vrais terroir des vrais produits de proximit\u00e9 avec parfois quelques difficult\u00e9s les introduire avec la l\u00e9gislation suisse et les restrictions fronti\u00e8res qui sont \u00e9videntes, on a d\u00fb, l\u00e0 on a d\u00fb, on a m\u00eame d\u00fb aller rencontrer des conseillers f\u00e9d\u00e9raux entre Monsieur Couchepin pour permettre l'importation de produits, je crois que \u00e7a ne c'\u00e9tait d'Italie ou du Pi\u00e9mont pour pouvoir les pr\u00e9senter dans nos salons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est de cette belle anecdote Rapha\u00ebl Pomey nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal, la r\u00e9gion, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous s'vous sentez -vous que le lectorat s'int\u00e9resse plus \u00e0 l'alimentation qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [90%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait on bon moi je suis plus vers\u00e9 dans le chaudron de r\u00e9sine et que dans la double cr\u00e8me de 2 degr\u00e9s hier, mais je crois qu'il a, je crois qu'il y a effectivement un yen il y a une volont\u00e9, il y a, c'est qu'il y a ces questions \u00e9videmment \u00e9cologique mais il y a aussi la la volont\u00e9 de retrouver finalement, voil\u00e0 ce qui fait la beaut\u00e9 de vivre dans sa r\u00e9gion ce qu'on a envie de partager quand on passe d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre et tout \u00e7a c'est des th\u00e8mes tout \u00e7a c'est des th\u00e8mes oui je crois dont un journal doit doit doit s'emparer pas ce sont des th\u00e8mes f\u00e9d\u00e9rateurs, h\u00e9 oui, oui c'est, c'est quelque chose qui est, c'est quelque chose que j'ai envie de, c'est quelque chose que j'ai envie de mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Pomey nouveau r\u00e9dacteur en chef du journal Nord-vaudois la r\u00e9gion, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous \u00e9galement Pierre Schwaller consultant en sciences alimentaires mais surtout, cofondateur du salon Go\u00fbt et Terroirs de Bulle, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [98%] :\r\nMais je vous remercie, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BC9FF71-F42C-4562-BDE9-0651B397B3B6", "internalArchiveId": "0BC9FF71-F42C-4562-BDE9-0651B397B3B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes/Messe pour la r\u00e9conciliation \u00e0 Bogota", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Le pianiste et compositeur Roberto Negro invite le Quatuor B\u00e9la \u00e0 un jeu de miroirs: le quatuor interpr\u00e8te \"Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes\" de Ligeti que Roberto Negro et le saxophoniste \u00c9mile Parisien revisitent en cr\u00e9ant les \"M\u00e9tanuits\", r\u00e9sultat d'un formidable travail de r\u00e9\u00e9criture, de balisage et d'improvisation. Si la musique adoucit les moeurs peut-\u00eatre a-t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrices. C'est le pari du compositeur Juan Pablo Carre\u00f1o qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation donn\u00e9e \u00e0 Bogota cette semaine. Un projet d'envergure, tr\u00e8s engag\u00e9 dans un contexte politique compliqu\u00e9, impliquant de nombreux protagonistes colombiens et internationaux. Le compositeur est au micro d'Anne Gillot.", "durationSec": 7193, "genres": ["Animation", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicGeographicals": ["Colombie"], "thematicThemes": ["messe (musique)", "musique contemporaine"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 03.11.2019", "Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes/Messe pour la r\u00e9conciliation \u00e0 Bogota / MAV_2019-11-03T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 03.11.2019", "Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes/Messe pour la r\u00e9conciliation \u00e0 Bogota / MAV_2019-11-03T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Le pianiste et compositeur Roberto Negro invite le Quatuor B\u00e9la \u00e0 un jeu de miroirs: le quatuor interpr\u00e8te \"Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes\" de Ligeti que Roberto Negro et le saxophoniste \u00c9mile Parisien revisitent en cr\u00e9ant les \"M\u00e9tanuits\", r\u00e9sultat d\u02b9un formidable travail de r\u00e9\u00e9criture, de balisage et d\u02b9improvisation.\nSi la musique adoucit les m\u0153urs peut-\u00eatre a-t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrices. C\u02b9est le pari du compositeur Juan Pablo Carreno qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation donn\u00e9e \u00e0 Bogota cette semaine.\nUn projet d\u02b9envergure, tr\u00e8s engag\u00e9 dans un contexte politique compliqu\u00e9, impliquant de nombreux protagonistes colombiens et internationaux. Le compositeur est au micro d\u02b9Anne Gillot.", "Le pianiste et compositeur Roberto Negro invite le Quatuor B\u00e9la \u00e0 un jeu de miroirs: le quatuor interpr\u00e8te \"Les M\u00e9tamorphoses Nocturnes\" de Ligeti que Roberto Negro et le saxophoniste \u00c9mile Parisien revisitent en cr\u00e9ant les \"M\u00e9tanuits\", r\u00e9sultat d\u02b9un formidable travail de r\u00e9\u00e9criture, de balisage et d\u02b9improvisation.\nSi la musique adoucit les m\u0153urs peut-\u00eatre a-t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrices. C\u02b9est le pari du compositeur Juan Pablo Carreno qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation donn\u00e9e \u00e0 Bogota cette semaine.\nUn projet d\u02b9envergure, tr\u00e8s engag\u00e9 dans un contexte politique compliqu\u00e9, impliquant de nombreux protagonistes colombiens et internationaux. Le compositeur est au micro d\u02b9Anne Gillot."], "variantIds": ["ece-10797691", "ece-10797690"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-13T10:26:00Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nMusique d'avenir Anne Gillot bonsoir et bienvenue \u00e0 vous dans musique d'avenir, ce soir, des accents hongrois, pass\u00e9 \u00e0 la moulinette du jazz, c'\u00e9tait aux Jardins musicaux de Cernier le 23 ao\u00fbt 2019 avec le Quatuor B\u00e9la et le duo jazz du pianiste Roberto n\u00e9gro et du saxophoniste \u00c9mile Parisien et puis nous partirons en Colombie pour se poser cette question : si la musique adoucit les moeurs, peut-\u00eatre a -t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrice, c'est le pari du compositeur Juan Pablo Carreno, qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation donn\u00e9e \u00e0 Bogota cette semaine G\u00e9rald Wong est \u00e0 la r\u00e9alisation, ce soir nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 minuit. \r\nJe vous emm\u00e8ne tout de suite \u00e0 Bogota \u00e0 la d\u00e9couverte du projet d'envergure du compositeur colombien Juan Pablo Carreno, ce compositeur a donn\u00e9 cette semaine une messe pour la r\u00e9conciliation r\u00e9unissant plusieurs ensembles vocaux colombiens mais aussi \u00e9trangers, le choeur de chambre Vorskla m\u00eame this d'Estonie, l'Orchestre symphonique national de Colombie, ainsi que l'ensemble fran\u00e7ais le balcon sous la direction de Maxime Pascal 3 solistes, la soprano colombienne B\u00e9atrice Helena Martinez, le baryton suisso- colombien Sydney Fierro, ainsi que l'organiste am\u00e9ricain John Valtra Osane Juan Pablo Carreno, a fait ses \u00e9tudes en Colombie, aux \u00c9tats-Unis mais aussi en France, il est dipl\u00f4m\u00e9 du Conservatoire de Paris, il est l'un des fondateurs d'un des ensembles de musique contemporaine, tr\u00e8s actif en France, le balcon et en 2015 son premier op\u00e9ra la Digital, une commande de l'Op\u00e9ra de Marseille a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e, \u00e0 Marseille, cette messe pour la r\u00e9conciliation a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 2 fois cette semaine le mardi 29 octobre \u00e0 la cath\u00e9drale climat avec diffusion et projections sur la place Bolivar ainsi que mercredi 30 octobre \u00e0 la salle L\u00e9on Degrelle \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale de Colombie \u00e0 Bogota, j'ai appel\u00e9 Juan Pablo Carreno lundi alors qu'il \u00e9tait en pleine pr\u00e9paration de ce projet immens\u00e9ment engag\u00e9, il vient de sortir d'un taxi pour retourner aux r\u00e9p\u00e9titions, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 quelques interviews pour diff\u00e9rentes radios colombiennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [95%] :\r\nBonjour, Juan Pablo Carreno bonjour Anna alors l'invitation mais je vous en prie, on vous entend de loin parce que vous \u00eates en Colombie \u00e0 Bogota pour la pr\u00e9paration de votre \u00e7a pour la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [79%] :\r\nC'est une heure pour grand orchestre de coeur des solistes, or il y a un organisme qui vient du statut ni le r\u00e9alise ce genre Althaus a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [86%] :\r\nTu en Allemagne il y a pas eu conservatoire et qui est un grand grand grand musicien qui \u00e9tait titulaire d'une \u00e9glise \u00e9piscopale en Philadelphie bien ainsi, le chef du balcon Maxime Pascal qui qui vient jouer ici les coeurs Est- on ira proclame anti- \u00e7a et qui est en tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, en train de chanter la musique arabo- partent qui sont cr\u00e9\u00e9s et qui proclame partout dans le monde, donc c'est vraiment une grande \u00e9quipe d'excellence avec laquelle j'ai quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [90%] :\r\nPour cette messe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nC'\u00e9tait important pour vous, Juan Pablo Carreno de r\u00e9unir ces gens qui viennent d'\u00e9norm\u00e9ment de pays a il y a des gens de France, de Suisse, d'Estonie, des \u00c9tats-Unis et de Colombie que tous ces gens se rassemblent pour chanter et pour jouer votre Messe pour la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [84%] :\r\nOui, en fait, la participation de chacun symbolise quelque chose les particuliers s'amarrer nationale Maxime Pascal et on a sond\u00e9 le balcon ensemble, puis il y a, il y a histoire assez belle comme les bases Paris 36 de Nike Pierrot qui est un fils d'un \u00e9migr\u00e9 colombien en Suisse, et l\u00e0 on pour nous parler, hier il m'a racont\u00e9 un peu son histoire de la Cour parce qu'il est n\u00e9 en Suisse, il a rendu en Suisse, il demandait constamment son p\u00e8re n'est pas moi la Colombie par mois \u00e0 la Colombie pas mois \u00e0 Bogota, apparemment, elle a mis sous Perly-C maintenant, mais pas \u00e0 ce point important soit donc l\u00e0, il est revenu au pays pour la premi\u00e8re fois il y a 3 mois et il a rencontr\u00e9 sa famille la rencontre un demi- fr\u00e8re qui ne connaissait pas, il a rencontr\u00e9 son grand- p\u00e8re, elle s'est rendu compte que son grand- p\u00e8re, c'\u00e9tait l'un des musiciens du Trio Los Rais mais ce qui est dur, l'un des plus Trieux si populaire de la Colombie, qui a c\u00f4toy\u00e9 j'ai alors l'\u00e9lite culturelle de la Colombie, \u00e0 un certain moment, pour lui, c'est tr\u00e8s important d\u00e9chanter cette oeuvre \u00e0 venir au pays des rencontrer le pays \u00e0 travers l'histoire de cette violence de cette quoi il porte le pays aussi, hein, c'est vraiment pas seulement quelque chose qui touche la r\u00e9conciliation mais qui touche la rencontre sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [89%] :\r\nVotre messe donc sera jou\u00e9 mardi 29 octobre donc \u00e7a sera la cath\u00e9drale plus des Colombiens et puis elle sera aussi diffus\u00e9e avec un \u00e9cran sur le parvis de l'\u00e9glise il elle sera voil\u00e0 les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pourront \u00e9galement l'entendre \u00e7a, c'\u00e9tait important pour vous aussi, que, il y a un acc\u00e8s \u00e0 tous \u00e0 votre mais \u00e0 votre composition, vous l'avez peut-\u00eatre aussi composer peut-\u00eatre en ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:27) [86%] :\r\nNon en fait c'est moi ce qui me touche, c'est cette opportunit\u00e9 se retrouver autour de la notion de la r\u00e9conciliation, Metz, elle s'inscrit sur une petite ligne d'or qui a insist\u00e9 sur l'importance de la m\u00e9moire en Colombie comme un point de d\u00e9part pour la r\u00e9conciliation avec cotre la Colomiers, c'est un pays qui a plus y a r\u00e9alit\u00e9 et les gens connaissent pas n\u00e9cessairement tout ce qui se passe dans la r\u00e9gion, dans certains quartiers, entre l'ann\u00e9e 1985 la 1012, il y a eu 1982 massacre et au moment quand les gens ici en Colombie commande se rend \u00e0 \u00eatre conscients de la croira qui porte le pays qui cette quoi la violence de ces trag\u00e9dies r\u00e9centes du pays, c'est \u00e0 ces moments \u00e0 partir de cet \u00c9tat conscience que, on pourra passer \u00e0 l'\u00e9tape de la r\u00e9conciliation avec l'autre, en le Cruiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est une c'est, c'est une sorte de, de, d'appel \u00e0 la confiance de l'Unification. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [80%] :\r\nOui, c'est une appel mais c'est aussi un acte de contrition, on cite les noms des victimes \u00e0 l'int\u00e9rieur des d\u00e9ment messe c'est une esp\u00e8ce de en marche \u00e0 ces gens, et on devrait, c'est reconna\u00eetre content commenc\u00e8rent \u00e0 ainsi une petit avec les noms de ses victimes aveugle assistera voir qui ces noms \u00e9poque c'est \u00e0 ce moment que peut-\u00eatre et voir que les choses avancent dans c'est notre sens qui n'est pas l'essence de la violence en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [92%] :\r\nJuan Pablo Carreno, vous parliez de diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s en Colombie, quelle est la situation aujourd'hui, \u00e7a reste la m\u00eame : vaut la liste des victimes s'arr\u00eate en 2012, mais vous auriez pu continuer jusqu'en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [89%] :\r\nOui, enfin, la situation n'a pas \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 il y a eu par exemple cette ann\u00e9e et une grande trag\u00e9die d'assassinats des leaders communal et des gens dans leur r\u00e9gion, il commence \u00e0 avoir une pouss\u00e9e de la violence apr\u00e8s les changements du nouveau gouvernement qui a les Farc aussi une partie est fort qui serait mais je pense que les choses peuvent changer, hein, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans ces gens qui ont r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [77%] :\r\nC'est \u00e0 la guerre et, dans cette esp\u00e8ce d'air assistance silence et je pense qu'on peut voir le ciment qui doit parcourra le pays il 3 on est l\u00e0 et qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [87%] :\r\nAujourd'hui il y a eu un grand \u00e9v\u00e9nement, c'est un grand signe d'espoir en Colombie, c'est l'\u00e9lection de la premi\u00e8re sans me maire et \u00e0 Bogota, qui n'est pas seulement une femme mais qui est une femme homosexuelle ce qui symbolise la possibilit\u00e9 d'aller au-del\u00e0 de de toutes les conventions, politique, social et religieux plus et religieuses, mais en plus, c'est quelqu'un de honn\u00eate ce qu'qui la la violence en Colombie n'est pas la violence des gens s'armer \u00e0 la campagne, \u00e0 \u00e7a, c'est une cons\u00e9quence de la plus grande violence en Colombie, qu'il a eu dans de la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [87%] :\r\nDes gens qui gouvernent ce pays et qui sont la plupart des gens ont pu, c'est l\u00e0 o\u00f9 commence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [91%] :\r\nAlors votre Messe pour la r\u00e9conciliation et donner donc le mardi 29 octobre \u00e0 la cath\u00e9drale climat des Columbia et aussi le mercredi 30 octobre \u00e0 l'auditorium L\u00e9on Degrelle, ce qui est \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale de Colombie quelle musique vous est venu aux oreilles et sous votre plume, Juan Pablo Carreno pour incarner ce dont vous parlez maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:50) [79%] :\r\n\u00e7a r\u00e9pond, quel parti \u00e0 la main, tous la par un parti, ce qu'il appelle l'Office une passionne associ\u00e9s, ce qui l'Office pour la pension des victimes est une esp\u00e8ce d'\u00e9cran lamentations des changements qui dessine les glissements chromatiques de la langue latine qui est la langue de Saint-J\u00e9r\u00f4me, qui a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 par Saint-Fran\u00e7ois si IIIe si\u00e8cle si puis en dialogue avec ces t\u00e9moignages de victimes de la violence en Colombie, comme une esp\u00e8ce de des langues polymorphe qui chavire entre le attend et l'Espagne disponible, c'est fini, oui, parce que finalement je pense que les grands myst\u00e8res de cette messe c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la rencontre avec la voix des victimes de la violence en Colombie et donc l\u00e0 j'\u00e9tais dessine c'est ce qu'action de la voix latine et de l'espagnol qui est ainsi une voix latine et comme des esp\u00e8ces des lamentations qui d\u00e9crit en partie la souffrance de cette victime universel qui est le Christ la mort sera monter dans toutes les victimes de l'histoire, hier, les p\u00e8res des recrues si en Colombie. \r\nSi on va plus loin dans la messe de dimanche c'est pas qu'on commence \u00e0 ressentir la lumi\u00e8re dont les Gloria et puis de la nuit, c'\u00e9tait il y a, il a d\u00fb c'est bien juste apr\u00e8s un mouvement qui s'appelle les crises mutil\u00e9s ou l'orchestre a d'\u00e9crans tout petits et qui sait, Interpol la d\u00e9cence, il fera de l'ou les celui ses champs, les noms des 79 victimes de l'\u00c9glise, sp\u00e9cialiste et, plus tard dans l'anus, il en comptera point \u00e0 l'ajuster les noms de 45 ans sont en 47 parce qu'on en compte si on en est, les 100 francs qui est mort dans le ventre de leur m\u00e8re dans ces bombardements des exp\u00e9dier Avis \u00e0 Brazza. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:04) [90%] :\r\nCette image, donc de l'\u00e9glise de Bella Vista qui illustre votre messe dans le dans le dossier, je l'ai juste sous les yeux l\u00e0 avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:13) [81%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est c'est le Christ s'est mutil\u00e9 et sous sa droite Colonna les photographes colombiens qui elle \u00e9tait Moirans des poussi\u00e8res s'histoire cette violence, il y a une grande Exposition sur son travail si en Colombie, c'est l'explosion la plus visit\u00e9e au pays depuis toujours plus cher persan qui venait de lui, voit, lui, c'est cet \u00e9trange mais je commence \u00e0 regarder le pays autrement apr\u00e8s savoir plut\u00f4t une Exposition moi- m\u00eame \u00e7a m'a servi pour r\u00e9compenser dans ma t\u00eate, visuellement les 6 matches de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:49) [74%] :\r\nQuand j'ai travaill\u00e9 sur les textes d\u00e9ment, mais \u00e7a s'\u00e9crit, s'amuse -t-il aider la t\u00e9l\u00e9 qui suit dire vice pour lui, il dit -il souvent que c'est le dernier cas colombiens c'est Christ sans police cet espace- mutilation de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:16) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, nous sommes lundi donc, un jour avant la cr\u00e9ation de votre message, vous m'avez fait parvenir quelques 100, on va se quitter l\u00e0- dessus, Juan Pablo Carreno, il y a un sens qui s'appelle r\u00e9sistance, r\u00e9sistance et 2 d'ailleurs, ce sont des sons dites -moi quelques mots justes sur ces sons, on ressent tout \u00e0 fait dans dans cette musique, ce que vous venez de de nous d\u00e9crire, je dois dire, mais donc il s'agit de sons d'orgue mais pas seulement, il y a des choses m\u00e9langer juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:49) [86%] :\r\nQuelques mois l\u00e0- dessus, c'est une heure dans l'id\u00e9e de la r\u00e9sistance face \u00e0 la douleur, la STM Columbia, il y a plusieurs victimes qui ont surmont\u00e9 cette douleur qui recommenc\u00e9 \u00e0 une vie qui ont pas laiss\u00e9 avec cette violence, on pourra selon leur coeur et leur \u00e2me, je pense que c'est un exemple pour les pays, j'aimerais bien 15 jours ou un an 30, c'est reconna\u00eetre dans ces gens qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la violence qui ont pu aller au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Juan Carreno, h\u00e9 ben on vous souhaite tout le meilleur pour cette cr\u00e9ation de cette mise \u00e0 part la r\u00e9conciliation qui sera donn\u00e9 mardi et mercredi 29 et 30 octobre \u00e0 Bogota, merci beaucoup de nous avoir r\u00e9pondu merci beaucoup Anne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:43) [89%] :\r\nUn extrait de r\u00e9sistance de Juan Pablo car r\u00e8gne Juan Pablo Carreno que nous avions \u00e0 propos de sa Messe pour la r\u00e9conciliation qui \u00e9tait donn\u00e9e cette semaine \u00e0 Bogota, on change de sujet \u00e0 pr\u00e9sent et on remonte le temps, puisque le 23 ao\u00fbt 2019 les Jardins musicaux de Cernier nous proposait une soir\u00e9e autour des m\u00e9tamorphoses Nocturnes de guerre Guivi Getty, interpr\u00e9t\u00e9e par le Quatuor B\u00e9la dans sa version traditionnelle puis revisit\u00e9e par le duo de musiciens de jazz Roberto n\u00e9gro au piano et \u00c9mile Parisien, saxophone, nous allons \u00e9couter ce concert en int\u00e9gralit\u00e9 ce soir apr\u00e8s quelques mots du compositeur tir\u00e9 d'archives et apr\u00e8s une pr\u00e9sentation que l'on trouve dans le bouclettes du disque, du Quatuor B\u00e9la un disque paru en 2013 chez Aion un discours fort bien accueilli par la critique, voil\u00e0 ce qu'il nous dise Guiorgui Getty enfants dessinent sur un cahier les cartes d'un monde imaginaire, il se cache dans le grenier pour lire des contes, une vieille horloge \u00e9gr\u00e8ne son tic-tac les toiles d'araign\u00e9e forment des labyrinthes et mortelle, il s'entra\u00eene sur le vieux piano paternelle, il d\u00e9couvre les symphonies de Beethoven sur le chemin du conservatoire, il entend les musiques Tziganes qui s'\u00e9chappent des tavernes il aime c'est de musique, l'une savante l'autre populaire, elle ne s'opposent pas et se r\u00e9pondent harmonieusement ou comiquement dans son esprit, le petit Gueorgui r\u00eave plus tard, il est jeune compositeur le r\u00e9gime politique de son pays se durcit, la culture est mise sous tutelle et les inventions ou trouvailles musicales sont proscrites, la nouveaut\u00e9 est l'ennemi du peuple, Bart\u00f3k le ma\u00eetre tant admir\u00e9 s'enfuit, puis meurt en exil ligue \u00e9tiez contraint d'\u00e9crire de la musique dans un Style officiel, cela se r\u00e9sume le plus souvent arrang\u00e9 des th\u00e8mes traditionnels pour diverses formations, il \u00e9crit en secret des Oeuvres plus ambitieuses et nouvelle en 1956 apr\u00e8s avoir subi le joug du nazisme puis du sovi\u00e9tisme Getty au p\u00e9ril de sa vie, s'enfuit de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur, il \u00e9crit, enfin, comme il l'entend, ils d\u00e9couvrent le monde immense les musiques extra- europ\u00e9ennes \u00e9lectronique, rock, Free jazz entendu jusque l\u00e0 \u00e0 travers les ondes brouill\u00e9es des radios clandestines progressivement les influences musicales se r\u00e9concilier \u00e0 nouveau dans son esprit et dans son coeur et du fin fond de sa m\u00e9moire ressurgie sont chers monde imaginaire, il s'y r\u00e9fugient souvent et il n'est pas rare d'entendre dans ses Oeuvres, un violoniste tzigane qui aurait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e \u00e0 la musique des pygm\u00e9es Aka, une valse liquide mont\u00e9 sur ressorts, ou une fanfare de claques sont perdus au milieu d'une fable gothique Getty dispara\u00eet en 2006, nous laissant une oeuvre essentielle et l'image d'un homme libre, attentif aux mouvements du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:42) [81%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 tout \u00e0 fait influenc\u00e9 pas Bart\u00f3k et quand j'ai commenc\u00e9, composer avec 14 je ne connaissais Bordeaux, je ne connaissais pas m\u00eame un regard ext\u00e9rieur c'\u00e9tait c'est pas et j'ai commenc\u00e9 mes premiers composition n'\u00e9tait ronfle, c'est par Grieg tente puis incin\u00e9r\u00e9s de gris, mais comme \u00e7a avec 18 j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 et surtout de la musique nouvelle hongroises de Bart\u00f3k et plus de Porto et apr\u00e8s j'ai comme pour se plans de d\u00e9sarmer influenc\u00e9 par bateau, j'ai tr\u00e8s peu connu, l'autre musique un peu plus tard, \u00e0 Budapest, un peu Stravinski mais tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:33) [84%] :\r\nVers l'ann\u00e9e 50 c'\u00e9tait le tome quand vous, j'ai commenc\u00e9 enseigner d\u00e9j\u00e0 l'harmonie \u00e0 Budapest \u00e0 l'acad\u00e9mie de musique c'\u00e9tait comme \u00e7a, une ann\u00e9e de crise que je sentais de continuer une langage pense qui \u00e7a c'est pas mon le nom m\u00eame que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Porto, mais vous savez, c'\u00e9tait seulement une id\u00e9e, une id\u00e9e musicale, c'\u00e9tait le 1er fois que j'ai une id\u00e9e de musique tout \u00e0 fait statique, qui a des mouvements int\u00e9rieurs de int\u00e9rieur qui change sans m\u00e9lodie sans ne rythme ma\u00eetris\u00e9 de l'tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:15) [78%] :\r\nEt je ne pouvais pas \u00e9crire des pi\u00e8ces, par exemple, j'ai pas l'id\u00e9e de n'utilisaient pas de le mesure mais est isol\u00e9 ne \u00e7a sans que nous connaissons pour Space sciemment, ex- PS n'emp\u00eache, mais j'ai pas pens\u00e9 \u00e0 cela alors m\u00eame mes compositions de c'est grand, \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 50 40 57 sans encore beaucoup doivent obtiennent mais dans mon m\u00e9tier, imagination, j'ai eu tr\u00e8s musique de temps apparaissent atmosph\u00e8re mais je n'osais pas l'\u00e9crire, c'\u00e9tait totalement 56 que j'ai commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:10) [67%] :\r\nLe traumatisme pur c'est d\u00e9monter serrant c'est. \r\nDans mon trio pour conduire long piano qui 82 c'\u00e9tait une commande de la pendule beau dans une direction conservatrice par 19\u00e8me si\u00e8cle mais un peu Beethoven comme \u00e7a mais c'\u00e9tait vraiment l'extr\u00eame et de plus \u00e7a je veux bien, mais je ne reviens pas \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'avant- garde en chose qui est diff\u00e9rent, et ce qui me pr\u00e9occupation \u00e9tait une nouveau monde rythmique qui n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:00) [77%] :\r\nPerez de c'\u00e9tait de classicisme et romantisme qui n'est pas le \u00e0 p\u00e9riode c'\u00e9tait de la musique, Stockhausen, Boulez Cage mon aussi des ann\u00e9es 50, 60, qui a une autre chose o\u00f9 j'ai eu beaucoup beaucoup followers par exemple de syst\u00e8mes rythmique de la musique africaine ceux de Sarah, \u00e7a veut dire de pulsations ultrarapides et dans la musique africaine ces p\u00e9riodes, c'\u00e9tait chez moi, c'est \u00e0 p\u00e9riodique jeM. non selon une pulsation totalement \u00e9gal D unit\u00e9 rythmique Metric ou de folles qui sont -ils, cas qui sont appel\u00e9s les slaves des Perez caetera p\u00e9riodicit\u00e9, par exemple, beaucoup de gens, on m'a reproch\u00e9, mais le Style doit \u00eatre \u00e0 p\u00e9riodique mais \u00e0 p\u00e9riodique c'est une convention des ann\u00e9es 50, soit 100 et jet\u00e9 merde aux conventions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:33) [82%] :\r\nAvec mon trio pour croire violent et puis il y a un an, il de beaucoup de gens ont conduit bien s\u00fbr conservatrice, c'est le \u00eatre j'je oui cette score conservateur mais finalement, ce que je fais de plus depuis le milieu des ann\u00e9es 80, mes \u00e9tudes pour piano les plus premi\u00e8res livres qui a 80 5 et puis la continuation des \u00e9tudes madrigaux que j'ai \u00e9crit entre 30 et surtout met la maintenant dans le concerto de violon, c'est toute une voie de chercher une pens\u00e9e pdt stylistique esth\u00e9tique qui n'est ni l'avant- garde de l'avant- garde des ann\u00e9es 50 \u00e7a sent, mais qui ne fait pas un retour dans le 19\u00e8me si\u00e8cle que beaucoup de gens font alors moi je rejette \u00e0 ce moment -l\u00e0 le chromatisme totale de des ann\u00e9es 50, ce sont 100 et je rejette aussi de revenir \u00e0 tonalit\u00e9 comme beaucoup de gens ne romantisme n\u00e9o- expressionnisme o\u00f9 beaucoup des Am\u00e9ricains qui font une chose n\u00e9o- tonale et j'ai beaucoup d'admiration, d'ailleurs, que la musique minimaliste tarira et Steve Reich mais j'ai tr\u00e8s peu admiration pour les gens qui maintenant se feront de n\u00e9o- Sebelius Automne m\u00eame donn\u00e9 au Stravinski se voulait et je cherche quelque chose qui est, elle, par Antoine les 2 qui est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:20) [73%] :\r\nJe me fais beaucoup de ce c'est boycott\u00e9 c'est le chromatisme total, \u00e7a veut dire l'aide au centre de de de ce r\u00e9servoir qu'h\u00e9las, le th\u00e8me apparemment de s'est \u00e9puis\u00e9. \r\nDe revenir \u00e0 une tonalit\u00e9 majeure mes neurones ont \u00e7a voudrait dire je vais dans le 19\u00e8me si\u00e8cle 18\u00e8me on importe, on peut aller jusqu'\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:52) [75%] :\r\nJe sais pas \u00e7a, \u00e7a existait mais notre \u00e9poque, c'est votre donc c'est le point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:58) [84%] :\r\nTechnologies \u00e9lectroniques, des ordinateurs de la t\u00e9l\u00e9vision de 2 autres fa\u00e7ons de guerre tout \u00e7a sur changer si je reviens, beaucoup de gens qui font la r\u00e9action contre l'avocat ce ce partisan de c\u00e9r\u00e9ales puissions je me retourne le temps au monde avec son \u00e9lectricit\u00e9 avec l'\u00e9clairage de gaz ou avec son par des voitures, les chevaux, mais c'est pas vrai, je ne peux pas \u00e9crit qu'on Chopin au. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:40) [70%] :\r\nTous les temps de ont constat\u00e9 des 0 c'est pas moi qui a invent\u00e9 \u00e7a, vraiment, le monde des diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:16) [79%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre harmonie dans les souvenirs des peintres, ce qui est une grande pionnier du dessin, avec son syst\u00e8me de 43 subdivision de Octave mais pas \u00e9gales c'est 43 non temp\u00e9r\u00e9 et il a b\u00e2ti toute le monde, ceux de la base de spectacle Monique mais il n'\u00e9tait pas assez bon compositeur de je vais m'en faire quelque chose d'essentiel, mais j'\u00e9tais pas sont beaucoup beaucoup influenc\u00e9 par les ponts, c'\u00e9tait un record ce qui seront de la musique derri\u00e8re et pas, je sais que Chelsea a travaill\u00e9 beaucoup de, d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:50) [84%] :\r\nMais je n'\u00e9tais pas influencer de c'est pas j'ai pas d\u00e9conner je connais seulement depuis 83, alors par exemple, je peux dire, il y a beaucoup, aux c\u00f4t\u00e9s des choses en CMA Music c'est un des ann\u00e9es c'est quand mal des ann\u00e9es 60, mais j'ai aucune id\u00e9e de lui mais lui a \u00e9t\u00e9 plus cons\u00e9quent en utilisant des spectres s'allonge, mais si vous pensez, c'est \u00e0 Paris il y a la musique Spectra litt\u00e9raire avec et Grisey et Murail et de chance aux gens et que je suis bon avec mon ami avec \u00c9lys\u00e9e j'ai jamais rencontr\u00e9 Murat mais j'ai, j'admire ce qu'il fait, ce sont des compositeur qui m'int\u00e9resse de Sepang d\u00e9but, musique, spectacle, j'ai fait autre chose mais je me sens tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:11) [84%] :\r\nGueorgui les Getty, qui nous a pr\u00e9cis\u00e9 sa mani\u00e8re d'envisager la musique le 23 ao\u00fbt 2019 aux Jardins musicaux de Cernier, le pianiste et compositeur Roberto n\u00e9gro invitait le Quatuor B\u00e9la, un jeu de miroirs, le quatuor interpr\u00e8te les m\u00e9tamorphoses Nocturnes que Roberto n\u00e9gro et le saxophoniste \u00c9mile Parisien revisitent ce Quatuor num\u00e9ro 1, sous- titr\u00e9 m\u00e9tamorphoses Nocturnes a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit entre 1953 et 1954 la premi\u00e8re en ait \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 le 8 mai 1958 par le quatuor la mort, il se compose de 4 mouvements sans interruption, chacun pouvant \u00eatre divis\u00e9 en 2 sections et la dur\u00e9e de d'ex\u00e9cution et d'environ 20 Minutes son Style reste inspir\u00e9s de ceux de B\u00e9la Bart\u00f3k les 4 mouvements sont allegro Glaxo Presto Trust ici d\u00e9tr\u00f4ne Cuello Tempo di Valls mod\u00e9rateur conna\u00eet les \u00e7a une Pocock appelle Tiozzo All\u00e8gre une peau Kodjo et enfin subito allegro con moto Prestice Simon je vous propose d'entendre ce quatuor imm\u00e9diatement par le Quatuor B\u00e9la enregistr\u00e9 \u00e0 la Grange aux Concerts des Jardins musicaux de Cernier par Elsa Desjardins et Renault mis est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:21) [83%] :\r\nComme de la production musicale d'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:54) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:16) [82%] :\r\nLes m\u00e9tamorphoses Nocturnes de Gy\u00f6rgy Getty, par le Quatuor B\u00e9la donn\u00e9 le 23 ao\u00fbt \u00e0 la Grange aux Concerts de cerner lors des Jardins musicaux de Cernier le Quatuor B\u00e9la et form\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Aurier au violon Julien Dieu de gare violent \u00e9galement Julian Boutin \u00e0 l'alto Debreuil aux violences. \r\nCette soir\u00e9e du 23 ao\u00fbt se diviser en 2 comme un miroir en quelque sorte puisque apr\u00e8s cette ex\u00e9cution des m\u00e9tamorphoses Nocturnes de guerre Guivi Getty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:55) [84%] :\r\nVraiment, chaleureusement accueilli par le public des Jardins musicaux, il y avait cette partie beaucoup plus jazz c'est parti revisit\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Robert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:05) [90%] :\r\nT\u00f4t n\u00e9gro, pianiste et compositeur qui joue du piano, ainsi que du piano pr\u00e9par\u00e9, il est accompagn\u00e9 d'\u00c9mile Parisien au saxophone, avant de les entendre, je vous propose de retrouver l'altiste du Quatuor B\u00e9la Julian Boutin pour quelques pr\u00e9cisions sur les activit\u00e9s du quatuor mais \u00e9galement sur ce quatuor, en particulier les m\u00e9tamorphoses Nocturnes de guili Getty que nous venons d'entendre ainsi que ce projet incroyable qu'il Zon avec Roberto n\u00e9gro \u00c9mile Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:35) [97%] :\r\nJulien Boutin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:57:37) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:38) [92%] :\r\nVous \u00eates en pleine pr\u00e9paration d'un concert pour ce soir, vous jouez le 2\u00e8me Quatuor de Bart\u00f3k avec le Quatuor B\u00e9la, donc vous \u00eates en pleine effervescence comme toujours beaucoup d'activit\u00e9, un pour le Quatuor B\u00e9la, on va peut-\u00eatre commencer par \u00e9voquer un des derniers projets que vous avez fait au festival Musica, qui \u00e9tait en relation avec les machines, la nouvelle technologie, mais aussi des instruments assez \u00e9trange des instruments traditionnels qu'on a un peu oubli\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:58:09) [91%] :\r\nOui, alors l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de nous confronter \u00e0 la m\u00e9canisation parce que ben d\u00e9j\u00e0 les machines, aujourd'hui on en parle beaucoup dans la soci\u00e9t\u00e9, la taxation des machines, le Revenu Universel c'\u00e9tait chose l\u00e0 \u00e9videmment reviennent au au go\u00fbt du jour, et vu que la musique a une grande histoire avec la m\u00e9canisation, puisque si l'on en croit le pr\u00e9cepte du musicien B\u00e9la Bart\u00f3k que nous on \u00e9coute \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:35) [56%] :\r\n\u00e0 Coquelles c'est. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:58:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 bien lui, sa th\u00e9orie, c'est de dire que tous les instruments sont m\u00e9caniques, sauf la voix, c'est que m\u00eame un violon est un outil qu'on actionne et \u00e9videmment pas le le piano est une machine etc. \r\nEst ce que la num\u00e9risation est une continuation de la m\u00e9canisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:58) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:58:58) [92%] :\r\n\u00e7a nous a pris \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ans parce qu'il il a fallu du coup chercher des instruments, donc on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 restaurer int\u00e9gralement un piano pneumatique. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:59:07) [74%] :\r\nIl joue sa et \u00e7a ne roule oui lui Donald Jordan 40. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:59:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des, des, un compositeur compl\u00e8tement fou qui s'\u00e9tait exil\u00e9 au Mexique et qui avaient trouv\u00e9 refuge dans une grange qui abritait des pianos pneumatique et pendant 10. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:59:38) [89%] :\r\nNon, il a \u00e9crit et des \u00e9tudes totalement vraisemblable pour piano, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:41) [85%] :\r\nMais aussi parce que il trouvait que les interpr\u00e8tes n'\u00e9tait pas assez vertueuse pour lui interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:00:05) [92%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse, nous, dans la m\u00e9canisation c'est quand la machine nous permet de faire des choses que l'on ne peut pas faire quand, quand la machine redevient fantastique, merveilleuse, fascinante parce que par compte quand la machine, le fait que remplacer le geste instrumental qu'on a qu'on a si durement acquis avec ses fausses, or qu'est ce qu'on entend dans les bons. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:00:23) [85%] :\r\nSon etc quand il il s'agit de remplacer le sang ce matin la la machine reprend tout son aspect inqui\u00e9tant casseurs de profession. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:00:33) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:00:33) [86%] :\r\nEt \u00e9videmment, bras arm\u00e9 d'un capitalisme un peu aveugle, donc voil\u00e0, et la machine fa\u00e7on pour l'homme, c'est sont c'est sa cr\u00e9ation si la machine fait de nous des hommes libres, sinon seront contraints de ramper dans les for\u00eats et en m\u00eame temps la machine peut \u00e0 un moment donn\u00e9, nous d\u00e9shumaniser donc \u00e9videmment le rapport \u00e0 la p\u00eache id\u00e9es ultra important donc on voulait hein, on voulait que \u00e7a appara\u00eet sur sc\u00e8ne. \r\nIl a \u00e9crit un petit peu circassiens dans ce qu'on a essay\u00e9 de faire don parce qu'il y a c'est et ce piano pneumatique qui se met \u00e0 \u00e0 jouer des trucs de fou, il y a un \u00e9norme orgue de barbarie qu'on a trouv\u00e9 aussi chez un collectionneur, un orgue de foire flamands qui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:01:31) [96%] :\r\nC'est un peu tard dans. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:01:32) [91%] :\r\nC'est il y a un tr\u00e8s beau gramophone aussi et puis il y a de la il y a l'\u00e9lectro, donc voil\u00e0 on voulait faire comme des petits num\u00e9ros dans lesquels la la confrontation avec la machine se fait tour \u00e0 tour po\u00e9tiques, tour \u00e0 tour, virtuose, tour \u00e0 tour inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:49) [89%] :\r\nIl y avait j'discut\u00e9 de ce projet, l'heure de votre passage au Festival Archipel avec le violoncelliste du Quatuor B\u00e9la Luc draps qui me disaient, c'\u00e9tait faux parce que on mettait beaucoup de d'argent dans les projets de recherche pour d\u00e9velopper des logiciels d\u00e9velopp\u00e9s de l'informatique musicale d\u00e9velopper des choses comme \u00e7a, non mais jamais cet argent- l\u00e0 pour d\u00e9velopper l'humain, c'est-\u00e0-dire disant ben voil\u00e0, on va, on va miser sur le Quatuor B\u00e9la lui faire d\u00e9velopper un geste musical qui ne conna\u00eet pas encore, peut-\u00eatre une d\u00e9velopper une technique voil\u00e0 et lui dire : voil\u00e0, maintenant il y a voir s'il disaient : ils y arrivent, voil\u00e0, on met notre confiance dans la machine et non plus dans l'humain, c'est et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez vrai cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:02:30) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est vrai qu'il faut toujours se mystifier du rapport \u00e0 la nouveaut\u00e9 \u00e0 la machine, nous on a un savoir- faire tr\u00e8s ancien si on parlait des musiciens l'\u00e9mission et qui ont cr\u00e9\u00e9 l'Equateur de Bosingwa le mozambicain on fait totalement en phase, donc c'est tr\u00e8s rare d'avoir des corps de m\u00e9tiers qui ont si peu \u00e9volu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, pourtant, on se doit de les faire \u00e9voluer la machine peut \u00eatre un bon h\u00e9t\u00e9ronymes, comme on dit pour rentrer un peu dans une pas une comp\u00e9tition, mais une \u00e9mulation saine avec la machine, mais en m\u00eame temps, il ne faut pas se faire bouffer par la machine et il ne faut pas que la machine et je peux vous dire que dans Barbarie, on a vu \u00e0 quel point la machine pouvait bouffer de l'\u00e9nergie effectivement et de l'argent parce que les lourds, c'est cher, il faut les entretenir, mais en m\u00eame temps, faut pas \u00eatre dans un repli r\u00e9actionnaire en disant cassons les machines, parce que le r\u00eave de casser les machines est un r\u00eave \u00c9va r\u00eave idiot, en r\u00e9alit\u00e9, on ne peut pas classer les machines c'est comme les gens qui disent qu'on peut les iconoclastes qui voulez casser les images de Dieu pour casser, Dieu, \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:03:30) [96%] :\r\nDonc voil\u00e0, il y a toujours, il faut toujours \u00eatre dans cet aller-retour permanent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:04:24) [89%] :\r\nMais bon, finalement, Julian Boutin, c'est aussi ce que vous faites dans votre quotidien, je pense au sujet qui nous int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire c'est m\u00e9tamorphoses Nocturnes c'est quatuor de Getty, \u00e7a fait partie de, de vos gammes en quelque sorte le Quatuor B\u00e9la, \u00e7a fait partie des premiers enregistrements que vous avez fait et qu'on \u00e9tait kowe\u00eftien voil\u00e0 reconnu c'est c'est un peu l\u00e0- dessus que qu'on vous a connu, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:04:51) [87%] :\r\nAbsolument, alors c'est vrai que, il y a un enjeu technique de technicit\u00e9, hein, dans ce quatuor et dans le second, aussi, qui font que, ben voil\u00e0, c'est exactement la place que l'on va avoir voir nous on adore les d\u00e9fis techniques instrumentaux et \u00e0 leur vie Getty, lui il est par ses l\u00e0- dedans parce qu'il produit une musique \u00e0 la limite de l'impossible, mais il sait tr\u00e8s bien et on sait tr\u00e8s bien, c'est quand m\u00eame faisable, donc voil\u00e0 il il nous fait aussi sur cette cr\u00eate et d'ailleurs les \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands d\u00e9couvreurs de Nine Getty, celui qui a fait red\u00e9couvrir au au monde. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:05:21) [91%] :\r\nEt donc il adore les. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:05:22) [87%] :\r\nLes endroits comme \u00e7a de de difficult\u00e9s extr\u00eames quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:05:26) [98%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:05:26) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:05:27) [88%] :\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re de l'impossible par quoi \u00e0 cause de la vitesse \u00e0 cause de la des techniques avec l'employ\u00e9es parce que dans ce dans ce quatuor, on est quand m\u00eame assez proches quand m\u00eame du monde, de Bart\u00f3k, on est quand m\u00eame dans des techniques de fait encore mais mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a des choses \u00e0 d\u00e9velopper en partie. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:05:43) [84%] :\r\nOui, bah alors d\u00e9j\u00e0, donc ce sont effectivement des th\u00e8mes et variations, il y a un th\u00e8me qu'on entend exposer et puis apr\u00e8s, il va faire tout un tas de variations, certaines tr\u00e8s \u00e9tale tr\u00e8s lent, tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, tr\u00e8s a\u00e9riennes et on va, c'est des pr\u00e9mices du du gang Getty des des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:01) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:06:02) [87%] :\r\nAvec les grandes pi\u00e8ces orchestrales Thanos dira et puis effectivement des variations du nez tra\u00eene virtuosit\u00e9 et aussi avec beaucoup d'humour, parce qu'il a il h\u00e9rite \u00e7a donc on dit souvent que c'est le 7\u00e8me Quatuor de Bart\u00f3k, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:06:16) [85%] :\r\nIl manque oui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:06:17) [86%] :\r\nC'est encore une \u00e9criture tr\u00e8s Bertogliatti mais les canons que Bart\u00f3k lui met en place h\u00e9 ben au lieu de les faire \u00e0 l'accroche, il est, il va les faire \u00e0 la double creux la triple croche et donc \u00e7a va \u00e0 une vitesse absolument d\u00e9lirant, il est all\u00e9 encore plus loin que Bart\u00f3k, mais pour l'\u00e9criture des canaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:33) [90%] :\r\nEt puis vous partagiez cette soir\u00e9e avec un bin\u00f4me form\u00e9 par Roberto n\u00e9gro, \u00c9mile Parisien donc pianiste et saxophoniste plut\u00f4t orient\u00e9 vers le jazz qui qui eux r\u00e9alis\u00e9 une m\u00e9ta- nuit d'apr\u00e8s les m\u00e9tamorphoses Nocturnes donc d'apr\u00e8s ce quatuor de Getty o\u00f9 l\u00e0, ben il jouait vraiment avec cette virtuosit\u00e9 que vous d\u00e9criviez il y a, il y a quelques secondes et il il y avait en question, de faire quelque chose, tous les six \u00e9galement donc, vous les rejoignez finalement \u00e7a ne s'est pas fait mais peut-\u00eatre que c'est partie remise, racontez -moi un peu le le rapport que vous avec cette 2\u00e8me partie qu'est -ce que \u00e7a, vous avez \u00e9voqu\u00e9, et puis si cette collaboration peut-\u00eatre pas avoir lieu plus d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:07:18) [88%] :\r\nEh bien, on a fait quelques concerts avec Roberto n\u00e9gro et \u00c9mile Parisien qui sont donc 2 femmes, musicien de jazz bard\u00e9 de prix. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:07:27) [69%] :\r\nLes de et de r\u00e9v\u00e9lations en tous genre. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:07:32) [85%] :\r\nC'est Roberto c'est le pianiste, qui nous a appel\u00e9s et nous \u00e7a nous a beaucoup touch\u00e9s tiens une instrumentistes issus d'une esth\u00e9tique n'\u00e9tait pas la n\u00f4tre, issu du monde du jazz, enfin de si pr\u00e8s \u00e0 quelque chose qui est si fort pour nous, la musique de l'Gu\u00e9ti on se dit mais, finalement, voil\u00e0, voil\u00e0, en fait, au travers des diff\u00e9rences esth\u00e9tiques, et quand il y a des ponts qui sont faites et ce n'est pas un hasard Soilihi Getty parce que bon, d\u00e9j\u00e0, c'est un des constats les plus puissants du du 20\u00e8me mais l'\u00e9quipe qui avait dit le Free jazz poubelle de la musique. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:08:01) [89%] :\r\nTr\u00e8s jolie poubelle, il avait, il avait pass\u00e9, c'\u00e9tait quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:08:05) [87%] :\r\nEn plein milieu de l'avant- garde les hy\u00e8nes, c'est parfois un peu aust\u00e8re, en tous les cas \u00e0 Darmstadt etc, avait, avait pr\u00f4n\u00e9 un amour des musiques populaires, un amour du du Tchad est un grand fan des Beatles par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:08:18) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:08:19) [92%] :\r\nEt au milieu des ann\u00e9es 70, dire qu'on \u00e9tait un fan des Beatles, quand on faisait de la musique savante, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident cette. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:08:26) [71%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:08:27) [88%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est pas \u00e9tonnant qu'on soit retrouv\u00e9 l\u00e0- dessus, alors il propose une version de ces variations de l'IGAS, il y a eu des m\u00e9tamorphoses nature et ils en font un truc totalement d\u00e9lirant, enfin, \u00e0 la fois totalement d\u00e9lirant, mais vraiment ils partent il s'ils exposent le cadre assez loin, il se met dans un \u00e9tat des vraiment physiques sur sc\u00e8ne qui est vraiment jubilatoire, j'esp\u00e8re que \u00e7a s'entendra la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:49) [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est tendance \u00e0 son temps, je vous le confirme. \r\n\r\nLocuteur FT25 (01:08:53) [93%] :\r\nEt, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:08:54) [90%] :\r\nQuand en m\u00eame temps il y a un respect du texte, parce que vraiment quand ils prennent des variations il stricto sensu donc, gr\u00e2ce \u00e0 tout un un jeu de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:09:03) [90%] :\r\nL'arrangement de. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:09:04) [92%] :\r\nR\u00e9paration dans le piano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:05) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:09:06) [88%] :\r\nDes cuill\u00e8res etc, des bouts de m\u00e9taux et d'un Roberto arrive \u00e0 donner \u00e0 son piano, non pas le son d'un quatuor accord parce qu'il a pas chercher l\u00e0- dedans et c'est et c'est tr\u00e8s bien, mais en tous les cas, quelque chose de tr\u00e8s riches au niveau des timbres, puis bon ils ont tous les 2 une grande virtuosit\u00e9 \u00c9mile Parisien est vraiment un terrestre du sexe avec un sont toujours tr\u00e8s beau, et enfin moi je a \u00e9t\u00e9 totalement conquis et \u00e0 chaque fois qu'on fait ce concert en ce beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:09:36) [87%] :\r\nJulian Boutin mon micro Julian Boutin altiste du Quatuor B\u00e9la voil\u00e0 sans plus attendre, nous rejoignons la Grange aux Concerts de Cernier \u00e9coutez ces m\u00e9ta- nuit d'apr\u00e8s les m\u00e9tamorphoses Nocturnes de Gueorgui Getty interpr\u00e9t\u00e9 par Roberto n\u00e9gro au piano piano pr\u00e9par\u00e9 ainsi qu'\u00c9mile Parisien au saxophone pour ce concert enregistr\u00e9 le 23 ao\u00fbt 2019 aux Jardins musicaux de Cernier donc sur cette sc\u00e8ne de La Grange aux concerts. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:57:57) [89%] :\r\nQuelle soir\u00e9e que celle propos\u00e9e par les Jardins musicaux en ce 23 ao\u00fbt 2019, une soir\u00e9e consacr\u00e9e au compositeur Gy\u00f6rgy Getty avec les m\u00e9tamorphoses Nocturnes interpr\u00e9t\u00e9e par le Quatuor B\u00e9la et puis vous venez d'entendre ces m\u00e9ta- nuit d'apr\u00e8s les m\u00e9tamorphoses Nocturnes de guerre Guivi Getty interpr\u00e9t\u00e9s et con\u00e7us par le pianiste Roberto n\u00e9gro, il \u00e9tait accompagn\u00e9 ici par \u00c9mile Parisien au sexe. \r\nUn concert enregistr\u00e9 par Espace de par les bons soins belles \u00e0 Desjardins \u00e0 la production musicale et par les bons soins de Renault mis \u00e0 la con \u00e0 la prise de ce. \r\nDes applaudissements qui nous remplissent de joie et qui nous a mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:59:03) [97%] :\r\nJusqu'\u00e0 minuit, merci \u00e0 G\u00e9rald Wang pour la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission et on se retrouve bien s\u00fbr la semaine prochaine pour de nouvelles aventures sonores. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:59:17) [86%] :\r\nOeuvres traditionnel russe compos\u00e9 en une semaine par Sergue\u00ef Prokofiev Pierre et le loup invite chacun \u00e0 affronter ses peurs. \r\nD\u00e9couvrez ce conte musical pour enfants d'une fra\u00eecheur in\u00e9gal\u00e9e, sign\u00e9 G\u00e9rard Demierre et accompagn\u00e9e par l'orchestre de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, du 20 au 24 novembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne et prochainement \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:59:42) [79%] :\r\nTr\u00e8s belle nuit avoue rempli de rythmes endiabl\u00e9s inspir\u00e9s par l'Getty, il fait beau r\u00eave il est minuit sur Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Wang, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carre\u00f1o, Juan Pablo", "role": "compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74451E21-8E05-4C88-9736-470B23AE2254", "internalArchiveId": "74451E21-8E05-4C88-9736-470B23AE2254", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interview de Marianne Maret, \u00e9lue au Conseil des Etats PDC et Mathias Reynard,conseiller national socialiste", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Il s'en est fallu d'un cheveu, 1370 petites voix, pour que le PDC valaisan perde son h\u00e9g\u00e9monie au Conseil des Etats: le socialiste savi\u00e9san Mathias Reynard \u00e9choue  face \u00e0 la PDC Marianne Maret.Elle va donc faire \u00e9quipe avec son colistier haut-valaisan Beat Rider pour les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir. ", "durationSec": 439, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne", "PDC", "Reynard, Mathias"], "alternativeTitle": ["Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interview de Marianne Maret et Mathias Reynard / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-12", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marianne Maret (PDC/VS) et Mathias Reynard (PS/VS)"], "variantIds": ["ece-10816490"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:02:52Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEntendre tout de suite, la r\u00e9action de la gagnante du jour Marianne Maret qui \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure et \u00e0 qui on a demand\u00e9 demand\u00e9 si elle se sentait investi d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en tant que premi\u00e8re Valaisanne \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, je ne pense pas, je pense que si j'\u00e9tais un homme je me sentirais herbicide, la m\u00eame responsabilit\u00e9, \u00e0 savoir de de repr\u00e9senter son canton, la Chambre haute et qu'on soit un homme ou une femme, je pense qu'on doit faire le travail d'un en visant la m\u00eame qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [91%] :\r\nOn dit souvent, hein, le PDC en en Valais c'est c'est une machine de guerre \u00e9lectorale vous reconnaissez que c'est \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame d'abord et avant tout plus qu'\u00e0 votre \u00e9tiquette de femmes que vous devez votre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nOui, effectivement, j'ai j'ai vraiment l'impression que le fait que je sois une femme n'a pas pes\u00e9 dans la balance d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tant mieux, hein, parce que \u00e7a par rapport \u00e0 la pression que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, j'en ai pas forc\u00e9ment parce que les gens n'attendent pas de moi que je me distingue d'un homme parce que je suis une femme, compte tenu de l'analyse des r\u00e9sultats, mais par contre effectivement mon parti m'a beaucoup soutenue et il est encore assez fort pour faire \u00e9lire ses 2 repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nD\u00e9tail \u00e9tonnant Marianne Maret, vous avez perdu \u00e0 Troistorrents votre commune, comment est -ce que vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait le le le m\u00eame cas, au 1er tour, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sident de commune, j'ai probablement d\u00e9rang\u00e9 un certain nombre de personnes parce que j'ai pris des des positions tr\u00e8s fortes des positions encore d\u00e9rang\u00e9 qui ont qui ont aussi fait avancer notre commune et moi je, je, j'en ai la conviction et une certaine fiert\u00e9 quand m\u00eame, mais elles n'ont pas mes positions n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent parce que je suis quelqu'un de caract\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a laisse des traces, maintenant le r\u00e9sultat que Matthias Reynard fait au 2\u00e8me tour \u00e0 Troistorrents alors que \u00e7a en tout cas pas un fief socialiste il est d\u00fb au report de des voix clairement de report des voix PLR sur la personnalit\u00e9 de de Mathias sereines, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nVous n'avez encore jamais si\u00e9g\u00e9 sous la Coupole, Marianne Maret, vous n'avez pas la longue exp\u00e9rience \u00e0 Berne de votre rival Matthias Reynard qu'est, est-ce que vous allez amener l\u00e0- bas, quels sont les th\u00e8mes sur lesquels vous avez envie de vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [89%] :\r\nBon je tiens tout d'abord \u00e0 dire que B\u00e9atrice d'air qui fait un score excellent il y a 4 ans, avec \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame cursus politique que moi, \u00e0 savoir, pr\u00e9sident de commune et ensuite d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, donc \u00e7a d\u00e9montre qu'on peut ne pas avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne et faire un excellent travail pour preuve son r\u00e9sultat incroyable, moi ce que je vais amener, c'est la d\u00e9fense de mon canton, parce que quand on parle du constat c'est des \u00e9tats, on parle de la d\u00e9fense sont contents, on est plus dans des clivages de partis et la d\u00e9fense de de mon canton pour moi, elle se situe au niveau de 2 de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, en particulier, je pense \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, je pense \u00e0 \u00e0 toutes ces petites PME qui qui composent notre canton et qui font sa force mais en m\u00eame temps qu'il m\u00e9rite un \u00e9norme soutien et auquel on pense pas si souvent que \u00e7a, je pense au tourisme parce que le le tourisme m\u00e9rite vraiment davantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui l\u00e0 aujourd'hui et puis \u00e0 l'agriculture de montagne aussi, parce que m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s signifie en termes de chiffre ces signifiant pour moi en terme de places de travail en terme de maintien de l'emploi dans le Valais en terme de maintien de la biodiversit\u00e9 en terme de respect du magnifique travail que font ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nMarianne Maret merci tout de Go et f\u00e9licitations, merci \u00e0 vous alors interview enregistr\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, on a aussi pu recueillir la r\u00e9daction la r\u00e9action du perdant du jour, Mathias Reynard qui \u00e9choue pour 1370 petites voix et qui admet que c'est un peu rageant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\nOui ben c'est rageant sur 50000 \u00e9videmment fauss\u00e9 le r\u00e9sultat le plus serr\u00e9 de l'histoire pour le PDC il y a jamais eu autant autant d'inqui\u00e9tudes, de leur c\u00f4t\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire vraiment trembler le canton, \u00e7a c'est quelque chose de positif et puis surtout ce qui est tr\u00e8s positif sur les r\u00e9sultats dans le le Valais Romand le Valais Romand a choisi sans candidat, c'\u00e9tait moi, de fa\u00e7on tr\u00e8s nette \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des voix puis bah malheureusement le Haut-Valais a impos\u00e9 les 2 \u00e9lus, donc c'est vraiment le le choix du Haut-Valais aujourd'hui, ma foi, voil\u00e0, ils ont plus \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 puis ont vot\u00e9 extr\u00eamement compact et puis ben malheureusement le Valais Romand, qui voulait un peu plus de pluralit\u00e9 avaler un peu plus moderne, un peu plus jeune, un peu plus dynamique, bah il a pas \u00e9t\u00e9 entendu, c'est bien s\u00fbr un peu de d\u00e9ception, il faut toujours garder le positif c'est un score qui qui \u00e9tait inimaginable au corps, \u00e0 6 mois, \u00e7a montre que le Valais change pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nBah, vous dites : on a fait trembler le canton, vous avez fait vaciller un cette forteresse PDC mais vous ne l'avez pas abattu, qu'est ce qu'il faudra faire la prochaine fois pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors, plus que ce que j'ai fait l\u00e0, ce sera difficile, j'ai \u00e9t\u00e9 tout le temps sur le terrain dans des distributions de de fr\u00e8res dans les gares, j'\u00e9tais dans tous les march\u00e9s, j'ai, j'ai fait que \u00e7a maintenant pendant pendant des mois, donc plus que \u00e7a, c'est difficile, par contre, or le ce qu'on a sem\u00e9, cette fois, \u00e7a fonctionnera la prochaine c'est un score qui est inimaginable, je voulais juste imaginer le canton du Valais, il y a encore quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un PDC qui faisait 50 pourcent et puis une gauche qui \u00e9tait vraiment r\u00e9duite \u00e0 quelques quelques quelques pour 100 aujourd'hui, on a, dans le Valais Romand, un score qui est qui est qui est canon avec le 1er r\u00e9sultat dans le Valais Romand, c'est \u00e7a, c'est la preuve que le le Valais en train de changer pour pour arriver \u00e0 passer l'\u00e9paule, il faudra certainement r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 avoir un peu plus de participation dans le Valais Romand, que les gens dans le Valais Romand se mobilise encore plus, surtout dans le Bas-Valais, on voit que, dans le Valais central, il y a une participation assez forte dans dans ma r\u00e9gion, les gens ont \u00e9t\u00e9 le soutien il fait tellement chaud au coeur quand on voit des soutiens \u00e0 Sion, o\u00f9 c'est plus de 65 pourcent des voix dans ma commune, pareil dans toute la r\u00e9gion, l'appareil c'est un c'est un soutien incroyable ce qu'il faut c'est qu'on arrive \u00e0 avoir une participation plus forte dans le Chablais pour que le Chablais aussi face entende savoir comme le fait le Haut-Valais parce que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas ben ont pass\u00e9 l'\u00e9paule, c'est 1000 voix sur 50000 s'est rendu tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [83%] :\r\nIl a d'autres le\u00e7ons \u00e0 retenir de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nJe ne crois pas, moi, j'essaie de rester moi- m\u00eame, j'ai, \u00e0 aucun moment, attaquer les candidats, j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 me faire attaquer comme comme socialiste, \u00e9videmment, puis on voit qu'en fait quand on reste droit dans ses bras et puis qu'on d\u00e9fend juste sans : sans attaquer les autres ben en fait \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne bien, dans le Valais Romand, \u00e7a s'en est la preuve, content, content n'essaye de toujours garder comme ligne de de mettre en avant ses id\u00e9es, ses valeurs sans d\u00e9nigrer les autres mais je pense, c'est quelque chose qui est appr\u00e9ci\u00e9, et puis c'est ce qui ressort, je crois, de cette \u00e9lection, voil\u00e0 c'est s\u00fbr que que on a \u00e9chou\u00e9 sur la ligne, mais c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement serr\u00e9, c'est pas cette fois c'est la prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nVous dites ce soir, Matthias Reynard, je suis rest\u00e9 moi- m\u00eame pendant toute cette campagne au Conseil des \u00c9tats, vous auriez \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de porter une cravate, bon, finalement, c'est peut-\u00eatre une consolation pour vous de se dire que vous \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nOui, je fais des \u00e9conomies sur les cravates pour rester avec un Style un peu plus d\u00e9contract\u00e9, mais honn\u00eatement, j'aurais eu assez du plaisir \u00e0 le faire parce que le conseiller aux \u00c9tats, finalement c'est comme le Conseil national, mais avec encore plus ce ce travail, aller chercher des compromis, des majorit\u00e9 ce que j'aime faire et que je crois, je fais avec avec avec un certain succ\u00e8s au Conseil national, j'aurais pu le faire aux \u00c9tats, je pense que j'aurais pu mette mon exp\u00e9rience, mais 8 ans \u00e0 Berne au service du Valais, on verra, je, je souhaite que, que les 2 candidats \u00e9lus le le fasse de la fassions si on optimale et puis bah Rendez -vous dans 4 ans rendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [90%] :\r\nEt vous, dans 4 ans, merci beaucoup, on va rester l\u00e0 dessus, Matthias Reynard, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [99%] :\r\nMerci, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T18:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "\u00e9lue au Conseil des Etats, valaisanne PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-957DAA3C-F2CA-4411-AFD0-A0C3131733CD", "internalArchiveId": "957DAA3C-F2CA-4411-AFD0-A0C3131733CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: interviews de St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident du PDC Valais romand et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "En Valais, l'\u00e9lectorat est d'accord d'\u00e9lire une femme, mais pas de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC. C'est un vote \u00e0 la fois tr\u00e8s progressiste et tr\u00e8s conservateur. Marianne Maret peut dire merci au Hauts-Valaisans ", "durationSec": 290, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816480", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne", "Reynard, Mathias", "PDC", "PS"], "alternativeTitle": ["Le PDC garde ses deux si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats: d\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet et Barbara Lanthemann / FOR_2019-11-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par interim du PDC Valais romand et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand."], "variantIds": ["ece-10816480"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:03:59Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt avec nous quelques minutes pour r\u00e9agir et tirer les le\u00e7ons de ce second tour valaisan de pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de parti St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais Romand bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, alors St\u00e9phane Pillet hein l'\u00e9lectorat valaisan est d'accord, d'\u00e9lire une femme mais pas de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC, au fond, c'est un vote \u00e0 la fois progressiste et conservateur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'on peut l'appeler progressiste et conservateur, mais finalement c'est le souhait des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs d'avoir \u00e9lu cette d\u00e9l\u00e9gation de 2 personnes, dont la premi\u00e8re s\u00e9natrice aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, notamment au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nBarbara Lanthemann votre r\u00e9action \u00e0 vous, bon on disait un claque la machine \u00e9lectorale PDC avait tendance \u00e0 s'enrayer, mais l\u00e0, faut qu'on a avou\u00e9 qu'elle fonctionne encore plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [89%] :\r\nOui, elle a fonctionn\u00e9 de justesse la fonctionn\u00e9 avec les voix du Haut-Valais je ne vois pas tellement ce qui a d'progressiste finalement \u00e0 \u00e9lire un ticket PDC, que ce soit une femme, ou non, nous avons martel\u00e9 pendant toute la campagne que d'\u00eatre femme n'\u00e9tait pas un parti n'\u00e9tait pas un programme politique, donc il y a rien de progressiste, l\u00e0, dans ce qui est progressiste, c'est le score extraordinaire que que la gauche que Matthias Reynard r\u00e9alise dans le Valais Romand, d'o\u00f9 un petit peu un sentiment de frustration aujourd'hui quand m\u00eame clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Pillet c'est fait marianne Maret, peut dire merci un Haut-Valaisan c'est gr\u00e2ce \u00e0 la partie haute du canton qu'elle est, qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui Matthias Reynard disait tout \u00e0 l'heure qu'il avait des craintes quant \u00e0 la coh\u00e9sion du du du canton, vous r\u00e9pondez quoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nNon mais alors moi je crois qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on a 2 demi- cantons, on a un canton et finalement des candidats qui vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale donc finalement par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est clair que tout candidat qui se met \u00e0 disposition sur une liste qui soit du Bas-Valais ou du Haut-Valais va d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats globaux du canton du Valais donc marianne Maret va \u00e0 absolument travailler dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nBarbara Lanthemann partagez -vous les craintes et le constat de de Matthias Reynard je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nJe partage bien entendu, ce constat, je crois qu'il est aujourd'hui un v\u00e9ritable ruche qui ram\u00e8ne en Valais, quand on voit la diff\u00e9rence de, de, de voir que fait Matthias Reynard, dans le Valais Romand et la diff\u00e9rence de voix qu'il fait dans le Haut-Valais il y a clairement une fracture entre ces 2 r\u00e9gions linguistiques et l\u00e0, on peut quand m\u00eame se poser la question, moi j'ai envie de poser une question aujourd'hui d\u00e9fendre le Valais, c'est quand m\u00eame, excusez -moi, c'est quand m\u00eame le parti qui est au courant de ce qui se passe dans le Haut-Valais par rapport au mercure est \u00e0 la base, sit-in, je suis oblig\u00e9 de revenir l\u00e0- dessus et je ne comprends pas que les \u00e9lecteurs de ce canton de du Haut-Valais en particulier puisque c'est les premiers \u00e0 \u00eatre touch\u00e9e par cette pollution et continuent \u00e0 voter pour un parti qui cache ces informations depuis des ann\u00e9es, l\u00e0 ce soir, je dois dire que je suis abasourdi et je ne comprends pas, il y a quelque chose dans la politique Haut-Valaisanne qui nous \u00e9chappe ici, dans le Valais Romand et il faudra creuser de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nBon, il faut quand m\u00eame se tourner vers l'avenir, ma Barbara Lanthemann ah, je vous pose la question : qu'est -ce qu'il faudra faire dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [93%] :\r\nEh bien il faudra commencer \u00e0 lever les tapis, justement, je crois qu'au Grand Conseil aura tout un travail \u00e0 faire, o\u00f9 il y a des dossiers qui sont en suspens aujourd'hui o\u00f9 il faut commencer \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur des dossiers qui ne sont pas claires qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour, on a cach\u00e9 beaucoup d'informations et peut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les gens commenceront aussi \u00e0 ouvrir les yeux sur la r\u00e9alit\u00e9 valaisanne la vall\u00e9e, le canton du Valais est un canton, c'est vrai, mais il y a une un mode de fonctionnement dans les, dans ces 2 r\u00e9gions linguistiques est totalement diff\u00e9rent, on a l'impression qu'il y a une prise de conscience dans le Valais Romand et que cette prise de conscience a pas lieu dans le Valais, alors oui, l'avenir c'est c'est clairement de faire de la politique et de d'expliquer ce qui se passe et d'avoir le courage d'affronter les vieux d\u00e9mons de ce canton et de ne pas avoir peur de d\u00e9noncer celles et ceux qui n'ont pas fait ce qu'il fallait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a me permet, je me permets de r\u00e9agir quand m\u00eame on est directement attaqu\u00e9 soi-disant qu'on cache des choses sous la moquette et puis qu'on a des vieux d\u00e9mons dans ce canton, on est en train d'analyser une \u00e9lection o\u00f9 les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu nos 2 candidats, de l\u00e0 \u00e0 nous accuser de tous les de tous les maux, inimaginable, je trouve que c'est quand m\u00eame un, un tout petit peu fort par rapport \u00e0 \u00e7a, il est vrai qu'on a vu une vague rose, verte ce d\u00e9ferler sur le canton d'ailleurs je f\u00e9licite haut et fort, Matthias Reynard de son r\u00e9sultat qu'historique, soyons clairs, et c'est vrai, nous avons quelque peu trembl\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, parce qu'il \u00e9tait toujours tr\u00e8s proches derri\u00e8re Matthias derri\u00e8re marianne Maret, mais par contre, je peux pas laisser dire le Parti socialiste, que finalement le canton du Valais, c'est du grand n'importe quoi tout \u00e7a \u00e0 cause du PDC, je pense que tout le monde porte un certain nombres de part de responsabilit\u00e9 dans un certain nombre de dossiers par rapport \u00e0 \u00e7a aujourd'hui en tout cas, nos \u00e9lus n'ont pas d\u00e9cousu encore par rapport \u00e0 un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s qui doivent \u00eatre mises en \u00e9vidence dans diff\u00e9rentes de dossiers cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu r\u00e9agir quelques minutes St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du PDC Valais Romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais Romand r\u00e9agir donc \u00e0 l'\u00e9lection de marianne Maret au second tour du Conseil des \u00c9tats, on va aller bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-03T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pillet, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "pr\u00e9sidente du PS Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1945034", "internalArchiveId": "AA1909944603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "publicationDate": "2019-11-03T00:00:00Z", "summary": "Jean-Philippe Schaller d\u00e9crypte la chute du Mur de Berlin survenue le 09.11.1989 et l'\u00e8re nouvelle qui a souffl\u00e9 sur l'Allemagne apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e8nement. Aujourd'hui, 30 ans apr\u00e8s les Allemands ne croient pas \u00e0 la d\u00e9mocratie, la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite est toujours une r\u00e9alit\u00e9. Avec son invit\u00e9, Tim Guldimann, ex-ambassadeur suisse \u00e0 Berlin, ils \u00e9voquent le mur invisible qui divise toujours l'Allemagne et la R\u00e9unification.", "durationSec": 1583, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10825982", "imageURL": "http://www.rts.ch/10825999.image", "thematicGeographicals": ["BERLIN-EST", "BERLIN-OUEST", "BERLIN"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"], "alternativeTitle": ["Tim Guldimann: \"Les Allemands de l'Est se sentent pill\u00e9s de leur propre histoire\"", "Geopolitis", "Tim Guldimann: \"La r\u00e9unification de l'Allemagne n'a pas encore r\u00e9ussi\"", "Geopolitis", "Le 16 juin 1953, la premi\u00e8re r\u00e9volte est-allemande contre le r\u00e9gime communiste", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Des murs toujours plus nombreux \u00e9rig\u00e9s dans le monde", "Geopolitis", "L\u2019apr\u00e8s-Merkel dans un paysage politique \u00e9clat\u00e9", "Geopolitis", "Le mur invisible qui divise toujours l\u2019Allemagne", "Geopolitis", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "Allemagne, le mur fant\u00f4me", "30 ans que le mur de Berlin est tomb\u00e9, les disparit\u00e9s Est-Ouest perdurent.", "Allemagne, le mur fant\u00f4me"], "variantIds": ["ece-10825982", "ece-10825988", "ece-10825994", "ece-10825997", "ece-10825991", "ece-10825985", "ece-10825979", "ece-10826000"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2019-11-06T01:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052663\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:39) [94%] : \r\nBienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis, comme le 14 juillet 1789 le 9 novembre 1989 est une date cl\u00e9 de l'histoire mondiale, la chute du mur de Berlin ouvre une \u00e8re nouvelle, mais 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:01:08) [92%] : \r\nNon, apr\u00e8s les divisions restent importantes exemple pr\u00e8s de 60 pourcent des Allemands de l'Est ne croit pas \u00e0 la d\u00e9mocratie, la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le pays, surtout \u00e0 l'Est remettent-elles en question la domination des partis traditionnels, un mur est tomb\u00e9, mais il en subsiste bien d'autres dans le monde, toujours plus nombreux, les habitants de Berlin Est se r\u00e9voltent, ce sera la premi\u00e8re tentative de se lib\u00e9rer du communisme \u00e9cras\u00e9e dans le sang, c'est notre s\u00e9quence ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:11 > 0:01:11) [71%] : \r\nParce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:02:14) [92%] : \r\nPage et entre l'Ostalgie des Trabis Safari, la visite de la ville, entre Abane et la m\u00e9moire des 43000 victimes de la f\u00e9roce dictature est-allemande Berlin et l'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur en \u00e9v\u00e9nements inattendus qui allait entra\u00eener la fin de l'Union sovi\u00e9tique et de la guerre froide, symbolis\u00e9e par cette fameuse photo du baiser de la mort entre Gorbatchov et Honecker, l'histoire est sorti de ses gonds disait Gorbatchov, le 9 novembre c'est le mur qui s'ouvrent et ensuite, ce fut un bouillonnement qui n'\u00e9tait pas contr\u00f4lable, fin de l'histoire, comme certains l'annonceur un peu vite, pas si s\u00fbr, tant les r\u00e9miniscences du pass\u00e9 persistent dans l'ex- Allemagne de l'Est \u00e0 Berlin, o\u00f9 il vit depuis des ann\u00e9es, l'ancien ambassadeur suisse Tim Guldimann nous expliquera pourquoi les Allemands de l'Est, ce sont eux toujours marginalis\u00e9s et votent de plus en plus \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais avant cela, revenons en images sur cette journ\u00e9e historique et sur ses cons\u00e9quences pour l'Allemagne d'aujourd'hui M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:25 > 0:02:32) [90%] : \r\nJ'ai couru en chemise de nuit, ma fille m'a appel\u00e9 pour me dire maman, il y a tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:32 > 0:02:56) [92%] : \r\nC'est Berlin dans la nuit du 9 novembre 1989 alors c'est s\u00fbr, on peut aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, visiter mes parents en fait en quelques heures, le mur 7 sous la pression et l'euphorie des milliers de Berlinois couac de communication c\u00f4t\u00e9 est-allemand, un porte- parole vient d'annoncer l'ouverture imm\u00e9diate des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:09) [96%] : \r\n28 ans que la ville est coup\u00e9e en 2, le mur de Berlin est le symbole le plus fort de la division de l'Europe durant la guerre froide, sa chute pr\u00e9cipite la fin du communisme en Europe de laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:13 > 0:03:16) [97%] : \r\nC'est \u00e0 Leipzig que tout a commenc\u00e9 un mois avant l'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:18 > 0:03:47) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Leipzig, le 9 octobre 89 c'\u00e9tait un jour absolument d\u00e9cisif dans la r\u00e9volution pacifique en Allemagne de l'Est, parce que c'est l\u00e0 que six personnalit\u00e9s est-allemandes ont n\u00e9goci\u00e9 le lundi 9 octobre avec le gouvernement est-allemand pour leur dire de d'\u00e9viter de recourir \u00e0 la violence parce qu'il faut bien se rappeler le gouvernement est-allemand avait applaudi au \u00e0 la r\u00e9pression de Tiananmen, quelques mois plus t\u00f4t, on se rendait compte que la roue de l'histoire \u00e9tait en train de tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:05) [95%] : \r\nEn tant que le mur est tomb\u00e9 ces vestiges sont aujourd'hui des lieux de m\u00e9moire et attire les touristes du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:35) [91%] : \r\nEt pourtant, entre l'Est et l'Ouest, un mur invisible divise toujours l'Allemagne, alors c'est l\u00e0 qu'on voit que quand 2 pays sont au trait\u00e9 s\u00e9par\u00e9, plus de 40 ans, \u00e7a laisse des traces et c'est tr\u00e8s difficile de changer les mentalit\u00e9s des modes de fonctionnement et s'adapter \u00e0 un mode capitaliste qui est quand m\u00eame beaucoup plus dur, les anciens l\u00e4nders communiste ne p\u00e8se pas tr\u00e8s lourd dans l'\u00e9conomie 11 pourcent du PIB allemand, sans compter la ville de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:54) [92%] : \r\nLe ch\u00f4mage y reste en moyenne plus \u00e9lev\u00e9e, plus de 6 pourcent aujourd'hui, malgr\u00e9 une baisse continue depuis 2005 et quel salaire \u00e0 la fin du mois, avec 2690 euros en moyenne c'est nettement moins qu'\u00e0 l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:00 > 0:05:20) [95%] : \r\nDans les ann\u00e9es qui suivent la r\u00e9unification, plus de 200000 personnes quittent chaque ann\u00e9e la partie Est pour s'installer \u00e0 l'ouest, aujourd'hui elle est 4 fois moins peupl\u00e9e que le reste du pays, mais depuis 2016, on constate une tendance au retour des familles, des jeunes tentent de se reb\u00e2tir un avenir en ex- RDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:21 > 0:05:25) [95%] : \r\nCes L\u00e4nder de l'Est, l'h\u00e9ritage communiste n'a pas compl\u00e8tement disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:30) [94%] : \r\nComme l'acc\u00e8s facilit\u00e9 aux cr\u00e8ches, que les jeunes enfants fr\u00e9quentent davantage qu'\u00e0 l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:05:39) [92%] : \r\nCertains cultivent m\u00eame une nostalgie de l'Allemagne communiste, \u00e0 l'image de cet h\u00f4tel, \u00e0 Berlin- Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:05:46) [95%] : \r\nIl vous en co\u00fbtera une quarantaine d'euros pour une chambre digne de l'\u00e9poque de la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:05:54) [91%] : \r\nEt, paradoxe, ces nostalgiques de la RDA ne votent pas communie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:56 > 0:05:58) [93%] : \r\nLe parti d'extr\u00eame droite allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:02 > 0:06:20) [87%] : \r\nIl m'Villeman, bonjour, bonjour, vous \u00e9tiez-vous ici l'ambassadeur de Suisse, entre 2010 et 2015, vous connaissez \u00e9videmment parfaitement l'Allemagne on a titr\u00e9 cette \u00e9mission le mur fant\u00f4me, on a derri\u00e8re nous un vrai bout de mur, celui-l\u00e0 il est pas fant\u00f4me alors est-ce que ce mur fant\u00f4me entre ces 2 Allemagne existe encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:21 > 0:07:53) [91%] : \r\n\u00e7a existe encore, parce que la chute du mur, c'est bien s\u00fbr un \u00e9v\u00e9nement de l'histoire mondiale li\u00e9e \u00e0 la fin de la guerre froide, mais en m\u00eame temps c'est pas seulement cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e0, mais il faut regarder sur tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis pour comprendre ce qui se passe avec cette Allemagne et qui \u00e0 la fin des comptes est toujours divis\u00e9e et pourquoi les diviser encore parce que je crois en parle, on parle toujours de la chute du mur et de la r\u00e9unification de l'Allemagne, et puis on ne se rend pas compte que non avec cette interpr\u00e9tation que c'\u00e9tait une r\u00e9volution du peuple de l'Allemagne de l'Est paisible qui a r\u00e9ussi, et puis la r\u00e9unification d\u00e9cid\u00e9 surtout \u00e0 l'ouest \u00e0 confisquer cette r\u00e9volution populaire ainsi l'interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9, c'est pour ainsi dire, transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'ouest aujourd'hui, c'est le discours pur discours occidental qui dit ce qui s'est pass\u00e9, c'est de dire le temps eu temps Mouscron Right, c'est-\u00e0-dire l'autorit\u00e9 d'interpr\u00e9tation, c'est surtout dans les mains, ou bien dans les t\u00eates, les Occidentaux qui aujourd'hui d\u00e9termine la compr\u00e9hension de cette histoire qui n'est pas l'histoire du peuple de l'Allemagne de l'Est et ils se sentent de leur propre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:53 > 0:07:59) [92%] : \r\nAlors justement qu'est-ce qui n'a pas march\u00e9, pourquoi finalement ces 2 parties de l'Allemagne se sont encore Silwan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:00 > 0:08:10) [92%] : \r\nJe crois qu'il faut voir 2 aspects : d'abord, bien s\u00fbr, on parle toujours de l'aspect \u00e9conomique, il y a eu un transfert immenses moyens \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:44) [90%] : \r\nFaire monter le niveau de vie dans l'Allemagne de l'Est Fox \u00e9tait selon les les salaires bruts \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 du niveau de l'Occident aujourd'hui \u00e7a arrive \u00e0 plus de 80 pourcent alors il y a eu un essor \u00e9conomique si accompagn\u00e9 par la reconstruction totale des infrastructures, des chemins de fer des autos autoroutes etc qui allait s'donne un cadre pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:20) [87%] : \r\nPositif tandis que, \u00e0 l'ouest qui ont pay\u00e9 tout \u00e7a, il y a un endettement qui emp\u00eache les communes de faire le n\u00e9cessaire pour leur infrastructure pour les gens de l'Allemagne S. et par ce processus d\u00e9cid\u00e9 surtout par l'Occident, ils ont pour ainsi dire presque vendu leur dignit\u00e9, c'est dire l'interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9, ou bien en peine le montrer par exemple par le fait que laisse l'Ouest \u00e0 payer \u00e0 une grue sont ce qu'elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:10:13) [91%] : \r\nPour leur dire : \u00e9coutez, vous \u00eates les bienvenus chez nous alors tous ces changements, on pense \u00e0 l'Occident, c'est vous, vous les Allemands de l'Est qui devez vous adapter \u00e0 nous, tandis que nous, sont tout \u00e0 fait, nous sommes tout \u00e0 fait incapables de changer nous-m\u00eames et rien n'a chang\u00e9 \u00e0 l'Occident, mais tout ce qui a chang\u00e9, c'\u00e9tait, Al\u00e8s et puis l\u00e0, ils ont perdu leur propre histoire, on les a piliers de leur propre pass\u00e9, bien s\u00fbr, il y a la nostalgie de la RDA et en m\u00eame temps il y a toute la critique contre le r\u00e9gime, l'histoire personnelle des gens de l'Allemagne de l'Est, \u00e7a c'est quelque chose qui n'est pas refl\u00e9t\u00e9 dans l'interpr\u00e9tation de ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:39) [90%] : \r\nAlors on est ici au sein du Mus\u00e9e historique allemand \u00e9videmment lieu symbole charg\u00e9 de m\u00e9moire il y a eu un \u00e9v\u00e9nement dont on devine, on imaginait mal qui se produire en Allemagne dans un attentat antis\u00e9mite devant une synagogue \u00e0 aller donc dans la partie Est, on voit aussi la mont\u00e9e tr\u00e8s fort de l'extr\u00eame droite dans cette partie de l'Allemagne de l'Est qui pourtant vot\u00e9 communiste, comment faut-il interpr\u00e9ter tout \u00e7a pourquoi ce poids de l'extr\u00eame droite, tout d'un coup dans cette partie-l\u00e0 de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:39 > 0:11:10) [82%] : \r\nD'abord il faut souligner, c'est \u00e7a, mais pas seulement \u00e0 l'Allemagne de l'Est ou cette alternative pour l'Allemagne \u00e0 saisir cette ce nouveau parti populiste de droite succ\u00e8s il y a aussi dans diff\u00e9rents partie de l'Occident, il des situation un peu pareil, mais le fait que c'est surtout dans l'Allemagne de laisse ou cette partie a beaucoup de succ\u00e8s, ce succ\u00e8s, la je crois \u00e0 quelque chose \u00e0 faire, avec justement cette perte en toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:12 > 0:12:49) [90%] : \r\nEn tant que peuple qui n'existe plus, il faut toujours se rendre compte que tous les autres pays de l'Europe telle ils ont gard\u00e9 leur cadres comme \u00e9tant comme auparavant, un cadre qui sert \u00e0 un populisme en Pologne, Hongrie, de droite, mais en m\u00eame temps aussi un cadre pour des \u00e9tats tr\u00e8s moderne dans Les pays baltique, tandis que pour l'Allemagne laisse cette quadra l\u00e0 n'existe plus, c'est un vide et c'est l\u00e0, dans ce vide o\u00f9 ce parti des droits de droite peut vendre une position qui s'appelle la veille de sa r\u00e9forme, c'est dire le changement de virgule 0 pour dire nous les droits, nous sommes, nous vous promettons d'achever votre notre r\u00e9volution sans dire \u00e0 quoi \u00e7a aboutit, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent mobiliser des gens qui sont marqu\u00e9s par une situation o\u00f9 la majorit\u00e9 des gens dans l'Allemagne de l'Est se consid\u00e8re, c'est vraiment la majorit\u00e9 se consid\u00e8re comme citoyen de 2\u00e8me place et la majorit\u00e9 des gens \u00e0 l'Europe telle pensent que la r\u00e9unification n'a pas r\u00e9ussi et c'est justement \u00e0 ce niveau \u00e9motionnel de la vie personnelle de la biographie personnelle, surtout depuis l'\u00e9v\u00e9nement de la chute du mur o\u00f9 ils se rendent compte qu'ils sont en Allemagne, mais c'est pas vraiment mon pays musulman, l'identit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:50 > 0:13:02) [95%] : \r\nAlors, on le voit bien l'Allemagne encore du chemin \u00e0 faire pour arriver \u00e0 une compl\u00e8te r\u00e9unification, ce sera \u00e9videmment la t\u00e2che de la successeur ou du successeur d'Angela Merkel, on se retrouve juste apr\u00e8s ce d\u00e9cryptage d'Olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:28) [90%] : \r\nAngela Merkel terminera-t-elle son monde, la question est plus tabou en Allemagne apr\u00e8s 14 ans de r\u00e8gne l'hyper chanceli\u00e8re appara\u00eet plus fragile que jamais l'\u00e9t\u00e9 dernier, ces convulsions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, suscitent l'inqui\u00e9tude jusque chez ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:31 > 0:13:45) [88%] : \r\n2019 r\u00e9sonne comme Le Cr\u00e9puscule d'un destin politique n\u00e9 en ex- RDA brillante physicienne, la jeune prot\u00e9g\u00e9e d'Helmut Kohl, deviendra la femme la plus puissante du monde adul\u00e9 de ses concitoyens qui la surnomme Monti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:47 > 0:13:54) [95%] : \r\nCe qu'elle est parvenue \u00e0 faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es, y compris sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, c'est la grande classe absolument je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:08) [94%] : \r\nMais la chanceli\u00e8re a perdu de sa superbe, elle qui trinquer avec Barack Obama sont tr\u00e8s mal avec Donald Trump a min\u00e9 par la guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, le fameux mod\u00e8le allemand a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:10 > 0:14:23) [88%] : \r\nLa crise migratoire de 2015, a marqu\u00e9 un tournant et cette annonce qui restera dans l'histoire, l'accueil d'un million de migrants en Allemagne avec son fameux slogan Yachar Fund, oui, nous pouvons le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:23 > 0:14:27) [54%] : \r\n\u00e9chafaudages fait chasser la Chafni le Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:29 > 0:14:43) [92%] : \r\nFait sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, l'extr\u00eame droite allemande atteint des sommets en particulier dans les L\u00e4nder d'ex- Allemagne de l'Est alternative f\u00fcr Deutschland atteint des scores fleuves pas allons jusqu'\u00e0 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:09) [94%] : \r\nCela ne va pas s'arr\u00eater, \u00e7a ne fait que commencer plus affaibli que jamais, le SPD pourrait quitter la coalition gouvernementale et entra\u00eener des \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e0 Kaka Annegret Kramp-Karrenbauer la dauphine d\u00e9sign\u00e9e d'Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de la CDU d\u00e9concerte, \u00e7a ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 dans le grand parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:44) [94%] : \r\nPort\u00e9 par la vague du r\u00e9chauffement climatique, les Verts montent en puissance, devenu la 2\u00e8me force politique du pays lors des derni\u00e8res \u00e9lections en Europe l'apr\u00e8s- Angela Merkel pourrait prendre le visage d'une coalition Jama\u00efque alliance politique singuli\u00e8re r\u00e9unissant la CDU, les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes ou alors conna\u00eetre une fragmentation totale du paysage politique, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, l'avenir politique de l'Allemagne s'annonce plus incertain que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:48 > 0:15:52) [87%] : \r\nPour Tim Guldimann, le 9 novembre 1989 o\u00f9 \u00e9tiez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:53 > 0:16:45) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Berne j'\u00e9tais aux affaires \u00e9trang\u00e8res tout d'un coup, \u00e7a s'est pass\u00e9, bien s\u00fbr, pour moi, le grand \u00e9v\u00e9nement parce que pour moi la r\u00e9unification de l'Europe pendant toutes ces ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait quelque chose qui me pr\u00e9occupait pas que j'aurais pr\u00e9vu, ce qui serait possible, mais tous, c'est-\u00e0-dire le sentiment d'\u00eatre dans une Europe partag\u00e9e en 2, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qui est un souci et puis en arrivant aux affaires \u00e9trang\u00e8res au b\u00e2timent des Safar \u00e9trang\u00e8re, je me suis rendu compte que la Suisse officielle avait un peu la difficult\u00e9 de r\u00e9agir alors l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait un jeudi, la Suisse et gouvernement seulement mercredi matin et puis on avait tout le temps et il n'y a pas eu de d\u00e9claration du Kansai f\u00e9d\u00e9ral sur cet \u00e9v\u00e9nement de l'histoire mondiale parce qu'on \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:46 > 0:16:48) [62%] : \r\nUn sur est-ce que c'est positive n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:48 > 0:16:53) [95%] : \r\nAlors que, comme tout le monde, personne n'avait rien vu venir, on s'attendait pas \u00e0 ce que \u00e7a se passe, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:53 > 0:18:12) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une surprise, personne n'a pr\u00e9vu, mais quand m\u00eame quand \u00e7a c'est arriv\u00e9 pour moi, c'\u00e9tait la grande joie et je je comprends qu'il y a eu une certaine r\u00e9ticence et m\u00eame le gouvernement fran\u00e7ais Mitterrand lui il avait pr\u00e9venu que \u00e7a devrait arriver et puis il n'a pas dit qu'il est contre, il a tout simplement dit : moi, en tant que int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais, je mets 3 conditions : c'est pas de d'armes nucl\u00e9aires, c'est la reconnaissance de Oder-Neisse c'est la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re nord ou dans la Seine, l'Roux ah bien s\u00fbr, c'est l'Europe, c'\u00e9tait la la monnaie Deschamps et je sais lire, il a fait passer ses 3 conditions pour un avenir de l'Europe, conditions et heureusement \u00e7a c'\u00e9tait c'est lire c'\u00e9tait rendu possible et puis il y a encore une chose, je crois que c'\u00e9tait une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 ou le gouvernement allemand \u00e9tait rapidement capable de d\u00e9cider si j'ose dire, je crois, le gouvernement suisse s'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 o\u00f9 il faut d\u00e9cider, ou bien elle se referme en Suisse avec notre syst\u00e8me politique, on ne serait pas capable de prendre une d\u00e9cision Claire historique une fois sans bavarder trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:12 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt Ren\u00e9 Felber, lui, il n'\u00e9tait pas tellement pour cette r\u00e9unification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:16 > 0:18:22) [94%] : \r\nJe crois qu'il \u00e9tait un peu surpris d'abord et puis j'ai pas ressenti qu'il y a surtout pas de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:23 > 0:18:35) [88%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut c\u00e9l\u00e9brer ses 30 ans, comment, comment, comment vous voyez les choses, on voit qu'il y a quand m\u00eame beaucoup sur ce qui se pr\u00e9pare \u00e0 le 9 novembre ici \u00e7a va \u00eatre la grande, la grande f\u00eate quoi ce qu'il foule c'est c\u00e9l\u00e9brant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:35 > 0:19:16) [91%] : \r\nOui, mais je crois cet impossible de c\u00e9l\u00e9brer un \u00e9v\u00e9nement dans l'interpr\u00e9tation et si partag\u00e9 dans la r\u00e9unification du pays n'a pas r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant, il y a eu bien s\u00fbr beaucoup d'aspects critiques n\u00e9gatives et c'est pas pour critiquer la d\u00e9cision, c'est plut\u00f4t pour lancer un d\u00e9bat qui est absolument n\u00e9cessaire pour avancer dans un processus et r\u00e9unification qu'il est possible que si l'Occident refl\u00e8te aussi sans r\u00f4le dans cette relation aussi Bessy, qui toujours joue une grande importance dans la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:18 > 0:19:22) [88%] : \r\nSuisse vivant \u00e0 Berlin, vous \u00eates plut\u00f4t suisse ou plut\u00f4t allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:22 > 0:19:36) [83%] : \r\nMoi, je suis toujours suisse, je suis mari\u00e9 avec une Allemande et mes enfants sont plut\u00f4t int\u00e9gr\u00e9 dans la vie, allemande, l'ami de Berlin tandis, malgr\u00e9 le fait qu'ils sont des doubles seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:37 > 0:19:44) [90%] : \r\nNon merci beaucoup Tim Guldimann pour cette interview tr\u00e8s int\u00e9ressante devant ce mur qui aurait, je le rappelle, est tomb\u00e9 il y a 30 ans, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:47 > 0:19:55) [91%] : \r\nSi le mur de la honte, comme on le surnommait, est tomb\u00e9 bien d'autres subsistent et il y en a m\u00eame plus que jamais, Elsa Anghinolfi, on vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:59 > 0:20:04) [94%] : \r\nOn l'appelle le mur des sables 2700 kilom\u00e8tres de barbel\u00e9s et de remblais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:05 > 0:20:11) [92%] : \r\nC'est l'un des plus longs murs du monde \u00e9rig\u00e9 par le Maroc dans le Sahara occidental, d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:12 > 0:20:17) [89%] : \r\nIl devait permettent de contrer la gu\u00e9rilla des ind\u00e9pendantistes Sahraouis lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:21 > 0:20:28) [97%] : \r\nIl est devenu le symbole d'un conflit gel\u00e9 depuis 30 ans, un conflit dont des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s attendent encore la r\u00e9solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:30 > 0:20:30) [95%] : \r\nEt attire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:30 > 0:20:41) [89%] : \r\nLe mur, c'est tr\u00e8s dur parce que je vis, de ce c\u00f4t\u00e9, et mes parents vivent de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vraiment difficile, particuli\u00e8rement pour moi car je n'ai plus de famille du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, mais on ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:46 > 0:20:53) [93%] : \r\nDe la Cor\u00e9e et \u00e0 Isra\u00ebl en passant par l'Espagne, le nombre de barri\u00e8res physiques \u00e0 travers le monde n'a pas diminu\u00e9 au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:55 > 0:21:01) [86%] : \r\nLes \u00c9tats recourent de plus en plus \u00e0 ses fronti\u00e8res, de b\u00e9ton et de barbel\u00e9s, surtout depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:07 > 0:21:15) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 40000 kilom\u00e8tres de murs construits ou planifi\u00e9, soit l'\u00e9quivalent de la circonf\u00e9rence de la Terre selon des chercheurs canadiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:18 > 0:21:25) [94%] : \r\nSouvent, ces nouveaux murs ne sont pas construits dans le cadre de conflits territoriaux, ils sont l\u00e0 pour emp\u00eacher les flux migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:30 > 0:21:34) [95%] : \r\nCoeur de l'actualit\u00e9 en 2015, plus d'un 1000000 de personnes aux portes de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:39 > 0:21:44) [91%] : \r\nEn r\u00e9ponse, en Bulgarie, en France ou encore rougis pas construit des murs ou des cl\u00f4tures de barbel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:47 > 0:21:59) [88%] : \r\nCes 2 mots, d'un point de vue moral, humain, notre message, c'est de dire s'il vous pla\u00eet, ne venait pas, pourquoi venir de Turquie en Europe, la Turquie est un pays s\u00fbr rester l\u00e0 et c'est risquer de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:00 > 0:22:16) [93%] : \r\nC'est aussi le message que Donald Trump veut faire passer \u00e0 ses voisins mexicain, il promet de construire un nouveau mur \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 pays un d\u00e9sengagement phares de sa campagne, mais le chantier avance au ralenti, bloqu\u00e9s depuis des mois par l'opposition d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:19 > 0:22:31) [96%] : \r\nD\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es de la guerre froide, on a pu assister \u00e0 la mont\u00e9e des tensions contre l'emprise sovi\u00e9tique dans les pays satellites et c'est \u00e0 Berlin que tout a commenc\u00e9 le 7 juin 1953.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:42) [91%] : \r\nLe 1er choc, un lieu pour le r\u00e9gime de Ulbricht en ce mois de juin 1953 la r\u00e9volte partira d'un petit noyau de travailleurs sur les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:43 > 0:22:50) [95%] : \r\nIls refusent les nouvelles normes de travail que le r\u00e9gime veut leur imposer et qui se traduisent par des r\u00e9ductions de salaires de l'ordre de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:57 > 0:23:08) [92%] : \r\nQuelques milliers de manifestants vont se joindre aux travailleurs en gr\u00e8ve, mais tr\u00e8s vite le ton des revendications monte on r\u00e9clame non seulement l'annulation des nouvelles normes, mais aussi le d\u00e9part du gouvernement et des \u00e9lections, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:13 > 0:23:19) [91%] : \r\nD\u00e8s le lendemain, un climat d'\u00e9meute s'installe, on met \u00e0 sac les bureaux du Parti communiste, l'H\u00f4tel de Ville est occup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:22 > 0:23:27) [96%] : \r\nDans un 1er temps la police reste plut\u00f4t passive quand elle sympathise pas avec les \u00e9meutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:28 > 0:23:30) [91%] : \r\nLe r\u00e9gime est pris de court par l'ampleur de ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:31 > 0:23:37) [97%] : \r\nLes manifestants s'en prennent \u00e0 tout ce qui symbolise la dictature communiste, certains r\u00e9clament m\u00eame une r\u00e9unification de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:51 > 0:23:59) [96%] : \r\nD\u00e9sormais, le mouvement s'\u00e9tend dans l'ensemble de la RDA, plus de 300000 travailleurs sont en gr\u00e8ve, les autres grands centres du pays sont touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:02 > 0:24:09) [94%] : \r\nPartout, les fonctionnaires du pouvoir sont molest\u00e9s, ironie du sort, certains ne sauveront leur vie qu'en se pla\u00e7ant sous la protection de la police de Berlin- Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:16 > 0:24:32) [94%] : \r\nAu 3\u00e8me jour le mouvement prend des allures de v\u00e9ritable r\u00e9volution aux ouvriers m\u00e9contents se sont joints des intellectuels et des professions lib\u00e9rales, les eux aussi par le pouvoir, de m\u00eame que des paysans oppos\u00e9s \u00e0 la collectivisation forc\u00e9e de l'agriculture, partout, on br\u00fble les drapeaux rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:34 > 0:24:36) [90%] : \r\nCette fois, le r\u00e9gime r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:36 > 0:24:47) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s font appel aux chars sovi\u00e9tiques, il ne faudra que 48 heures \u00e0 ces derniers pour \u00e9craser le soul\u00e8vement consid\u00e9r\u00e9 officiellement comme une tentative contre- r\u00e9volutionnaires foment\u00e9 par l'Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:54 > 0:25:08) [92%] : \r\nTentative de r\u00e9sistance sera vaine bilan officiel, 25 morts, des centaines de bless\u00e9s, des milliers d'arrestations, 40 condamnations \u00e0 mort le r\u00e9gime renonce aux normes qu'il voulait imposer mais il reste en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:11 > 0:26:04) [92%] : \r\nEt pour terminer, quelques conseils pour vos lectures et vos \u00e9crans, mur de Berlin, le monde d'apr\u00e8s \u00e9crit par Michel Meyer, le journaliste de Radio France en poste \u00e0 Berlin il y a 30 ans, il d\u00e9crit les applications historique et g\u00e9opolitique de cet \u00e9v\u00e9nement majeur, on reviendra aussi avec grand int\u00e9r\u00eat au minute par minute de ce jeudi 9 novembre 1989 qui devait \u00eatre une journ\u00e9e ordinaire jusqu'\u00e0 18 heures 53 quand une d\u00e9p\u00eache annonce l'impensable : le mur est ouvert et enfin \u00e0 nos confr\u00e8res d'Arte ont eu l'excellente id\u00e9e d'envoyer les photographes de l'agence post- croate fond\u00e9 \u00e0 Berlin Est dans l'Allemagne d'aujourd'hui avec le regard personnel de chacun, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, vous pouvez nous retrouver sur notre site ou en Podcast ou sur les antennes de notre partenaire TV5Monde Rendez-vous la semaine prochaine, m\u00eame jour m\u00eame heure \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T08:43:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910031760", "title": "Geo_P_Berlin_CLEAN-TRA_20191030_1115", "excerpt": "La chute du Mur de Berlin le 09.11.1989 provoque des sc\u00e8nes de liesse et d'espoir dans le monde et en Allemagne. Aujourd'hui, de nombreux touristes visitent le mur mais un mur invisible s\u00e9pare toujours la capitale entre capitalisme et communisme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN-EST", "BERLIN-OUEST", "BERLIN"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031761", "title": "GEO_PO_2210_MURS_Clean-TRA_20191030_1115", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives des murs qui s\u00e9parent les fronti\u00e8res dans le monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COREE DU NORD", "ISRAEL", "ESPAGNE", "SLOVENIE", "MEXIQUE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031762", "title": "GEO_PO_2410_MERKEL_AKK-TRA_20191030_1115", "excerpt": "Portrait de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, au pouvoir depuis 2005. Sa relation diplomatique avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est au plus mal et le mod\u00e8le allemand ne parvient pas \u00e0 convaincre. La crise migratoire de 2015, la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite et des Verts \u00e9cologistes rend incertain l'avenir de l'Allemagne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FIALIP, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799011", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052663", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1747399", "internalArchiveId": "AA1812747150", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 8", "publicationDate": "2019-11-02T20:13:00Z", "durationSec": 6153, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10831746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10651441.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pascal Zitzman, chef de train aux CFF, \u00e9voque les probl\u00e8mes de personnel que conna\u00eet son entreprise.", "120 minutes", "In the Chalet", "120 minutes", "R\u00e9clame : le sac \u00e0 dos USAFE", "120 minutes", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Ensar Bulut, conseiller diplomatique au Minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9fend la politique de son pays envers les Kurdes.", "120 minutes", "Pourquoi ? Parce que : Denis Borel nous explique les origines de Halloween.", "120 minutes", "La bonne parole de Jean-Gabriel Cu\u00e9nod \u00e0 propos des mouvements contestataires.", "120 minutes", "R\u00e9clame : le pr\u00e9servatif USAFE", "120 minutes", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction : Josefina Alvarez, de l'ambassade d'Espagne en Suisse, \u00e9voque la situation en Catalogne.", "120 minutes", "En balade avec Lea Sprunger", "120 minutes", "Retour de flamme", "120 minutes", "R\u00e9clame : le fusil mitrailleur USAFE", "120 minutes", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Julien Bovey, enseignant \u00e0 Lausanne, \u00e9voque la violence que qu\u2019il subit de la part de ses \u00e9l\u00e8ves.", "120 minutes", "Mets les cha\u00eenes", "120 minutes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Michel Brice, de l'administration cantonale vaudoise, \u00e9voque la probl\u00e9matique des bulletins nuls.", "120 minutes", "Les coulisses de l'\u00e9mission", "120 minutes", "World Music : octobre 2019 en musique et en images", "120 minutes", "Il \u00e9tait un sport : le 400 m\u00e8tres haies", "120 minutes", "L'entretien de la r\u00e9daction : Lea Sprunger", "120 minutes", "Jokers", "120 minutes", "Lea Sprunger : oui ou non?", "120 minutes", "Fausse archive : la Saint-Martin", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes"], "alternativeSummary": ["120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "120 minutes", "Vincent Kucholl et Vincent Veillon de retour avec 120 minutes, deux heures d\u2019humour et de satire  !  Invit\u00e9e : Lea Sprunger", "120 minutes"], "variantIds": ["ece-10831746", "ece-10831748", "ece-10831750", "ece-10831752", "ece-10831762", "ece-10831764", "ece-10831766", "ece-10831768", "ece-10831770", "ece-10831754", "ece-10831756", "ece-10831758", "ece-10831760", "ece-10831782", "ece-10831784", "ece-10831787", "ece-10831772", "ece-10831774", "ece-10831776", "ece-10831778", "ece-10831780", "ece-10831789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T03:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045196\r\nDate de transcription : 04-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:01:34) [86%] : \r\nS'il regardait 120 Minutes nous sommes le samedi 2 novembre et voici le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:02:50) [88%] : \r\nOui, mon petit Vincent parce que ce soir Denis Morel se demandera pourquoi chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame date, nous nous obstinons \u00e0 \u00e9taler du maquillage d\u00e9gueulasse sur la tronche de nos gamins pour f\u00eater les cadavres, nous verrons d'ailleurs que le tuto make-up le plus c\u00e9l\u00e8bre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain a fait des \u00e9mules aupr\u00e8s des vrais m\u00e9chants de notre monde, le pitch joker, nous apprendrons \u00e9galement que les d\u00e9guisements sont superflus pour sombrer dans la violence, puisqu'il y a quelques jours, des profs Genevois se sont fait tabasser par des \u00e9l\u00e8ves d\u00e9nu\u00e9e de super- pouvoirs, nous en parlerons avec un instit qui manie le beurre l\u00e0- et la mauvaise foi avec un palanque in\u00e9gal\u00e9e mauvaise pas toujours, mais moins \u00e0 gauche, Jean-Gabriel Couesnon remplacera s'accro\u00eet par une pancarte puisqu'il se chargera ce soir de faire \u00e7a fait tous diff\u00e9rents mouvements contestataires qui secoue nos rues depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, alors qu'elle vient tout juste de fr\u00f4l\u00e9 le podium au championnat du monde, nous avons couru apr\u00e8s L\u00e9a Sprunger toute une journ\u00e9e, l'athl\u00e8te suisse sera \u00e9galement notre invit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Gilles, Wenger a fait du t\u00e9l\u00e9travail pendant un mois pour nous, confie le meilleur du pire des cha\u00eenes romande et alors que fera \u00e0 nouveau dans l'actualit\u00e9 mondiale et que Bastia de Becker ressemblent d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup 3 Bradley Cooper, le petit nouveau Benjamin des Koster a accept\u00e9 de se prendre des dans les rotules sur 400 m\u00e8tres pour r\u00e9sister \u00e0 sa sauce, le r\u00e9gime de notre sport favori mais ce soir, \u00e9galement des flingues, des flammes, des capotes, des sacs \u00e0 dos et sont plut\u00f4t orchestr\u00e9e par un gar\u00e7on qui a eu la lucidit\u00e9 de ne pas se pr\u00e9senter aux r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, j'ai nomm\u00e9 Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:26) [91%] : \r\nSuisse, malgr\u00e9 la hausse constante du nombre de voyageurs en 2018 on comptait 1977 postes \u00e0 plein temps, contre 2131 4 ans plus t\u00f4t, soit une baisse de 7 pourcent alors que le volume de voyageurs a cr\u00fb de 25 millions de personnes, pour atteindre pr\u00e8s de 456 millions de passagers par an, le syndicat du personnel des transports SEV s'inqui\u00e8te et on va en parler avec vous Pascale Tite Man, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates contr\u00f4leur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:04:43) [85%] : \r\nEnfin, et son chef, je suis \u00e7a \u00e7a veut dire je suis le chef du train, \u00e7a veut dire dans le train, c'est moi le chef, grand tr\u00e8s bien dans les wagons du train, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, parce que dans la locomotive, c'est pas moi le chef, non c'est le pilote la locomotive hier le chef de la locomotive tr\u00e8s bien ce que je peux pas entrer dans la locomotive, parce qu'il y a pas de passage entre le 1er wagon et la locomotive \u00e9videmment m\u00eame si je pourrais rentrer dans l'ont comment\u00e9 je pourrais pas hein, il y a exerc\u00e9 non m\u00eame si j'\u00e9tais le chef de la locomotive pourrait pas y exercer mon autorit\u00e9 puisque c'est pas acc\u00e8s \u00e0 la la locomotive oui : oh, l\u00e0 je pourrai entrer dans la locomotive, c'est le pilote de la locomotive, il m'ouvrent la porte le moment commenter parce que c'est seulement lui qui a la la cl\u00e9 de dans locomotive, \u00e7a me fait penser que peut-\u00eatre, on devrait dire par- dessus chef mais vague Online chef le chef des wagons quoi et j'ai fait un e-mail au chef D de chef du faire cette fois, pour \u00e7a il faudrait changer tous les balles, ce serait peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9, mais c'est possible, pas \u00eatre possible \u00e0 moyen terme, Jean, on a chang\u00e9 l'uniforme voil\u00e0, oui, on le voit d'ailleurs, c'est une mani\u00e8re j'ai oubli\u00e9 mon badge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:04:48) [90%] : \r\nC'est pas grave, alors en tant que took, chef d'un oui vous vous contr\u00f4lez quand m\u00eame des billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:05:31) [82%] : \r\nAh oui, entre autres, mais c'est de loin pas maman seule fonction un an quand le train est en gare pour exemple ceci : le quai oui fi\u00e8rement et je voudrais v\u00e9rifie que le train et, l\u00e0, oui, et puis alors, quand l'heure est venue que le train il par jour, la petite bo\u00eete orange c'est s'appuie sur le beau temps qui dans le hockey \u00e0 la pilote de la locomotive pour partir ensuite je cours vite dans le temps, la porte s'affairent vous le film, des fois, je peux vous allez donc vous courez dans la locomotive, la vraie alors la porte ferm\u00e9e si un passager qui arrive trop tard en courant sur le quai, alors je le regardais, je le dis sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:32 > 0:05:45) [87%] : \r\nNon en fait c'est pas vrai, il entend pas parce qu'il y a la la porte de la passerelle 13 ans les sur les nouveaux \u00e0 interpr\u00e9ter tr\u00e8s bien alors cela en fait pour lui, je lui dis juste voil\u00e0 et donc, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:45 > 0:05:51) [77%] : \r\nC'est vous avez termin\u00e9 oui j'\u00e9tais rien \u00e7a compte le train par l\u00e0, vous allez contr\u00f4ler les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:06:00) [88%] : \r\nAh oui si pour autant que le train et \u00e0 l'heure, c'est vrai, parce que sinon je commence par aller ouvrir la petite bo\u00eete hier le microphone et c'est annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:01 > 0:06:13) [80%] : \r\nLe temps Monsieur messieurs donc trains circulant avec un Raptor 7 minutes environ, un incident technique en est la cause justement Net en harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:20) [89%] : \r\nLe Gabon a peut-\u00eatre pas le faire, donc dans toutes les versions pas et voil\u00e0 Lop\u00e9 dont vous avez bien tr\u00e8s bien, on a tous on a tous compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:24) [91%] : \r\nTout le monde d'ailleurs parle tr\u00e8s bien l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:24 > 0:06:27) [87%] : \r\nBon, oui, alors pourquoi on se casse le cul \u00e0 faire dans les plaisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:28 > 0:06:56) [80%] : \r\nEnsuite, dans le contr\u00f4le des billets oui Alonso ouvrent la porte du compartiment, enfin je peux vous dire g\u00e9n\u00e9ral sauve toute seule maintenant dans l'espace mais compartiments \u00e0 cause de l'\u00e9lectronique, oui et alors jeudi prochain arr\u00eat lan\u00e7ant veuillez pressentait tous les petits de transport oui parce que c'est comme \u00e7a qu'on appelle maintenant les Pilette plus Villette sans il sauva en pas physiquement d\u00e9bile et cette baisse titre de transport \u00e0 la Lake Tronic mon id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:06:59) [88%] : \r\nIl y a de plus en plus de gens qui vous qui vous pr\u00e9sentent leur t\u00e9l\u00e9phone en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:05) [88%] : \r\nOui, c'est juste derri\u00e8re, j'ai perdu un peu de musculature sur l'avant- bras, parce que je sais plus assez souvent ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:15) [87%] : \r\n\u00e0 ce moment que vous et que vous pouvez lui son des bi\u00e8res exactement et donc pour revenir \u00e0 notre sujet, vous \u00eates de moins en moins nombreux \u00e0 faire ce contr\u00f4le de billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:15 > 0:07:19) [92%] : \r\nOuais, bien souvent on est environ 2 fois moins qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:07:22) [90%] : \r\n2 fois moins de fonds, on parle d'une baisse de 7 pourcent en 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:22 > 0:07:30) [87%] : \r\nOui, mais avant on \u00e9tait souvent 2 par train et aujourd'hui je suis en g\u00e9n\u00e9ral tout seul, \u00e7a veut dire de diviser par un fait cette fois moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:30 > 0:07:30) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:32 > 0:07:36) [94%] : \r\nC'est vrai que les CFF ont abandonn\u00e9 le principe des duos dans les trains longue distance en 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:36 > 0:08:19) [77%] : \r\nEt souvent, suite au sol avec 400 passagers alors en Irak 400 fois, je dois dire prochainement mais Lausanne pour autant tamis tarifs pour autant que le train avance \u00e0 Lausanne passive, par exemple, vous disait clairement receleur prochainement r\u00e9cent leurs mais il s'arr\u00eate pas souvent sans leur qui est souvent ivres en Direct de Berne jusqu'voil\u00e0, mais en l'occurrence c'est pas la m\u00eame ligne, c'est pas grave, on va dire, avait m\u00eame \u00e7a plus tard du Jura qui va mal, \u00e7a sent l'heure juste apr\u00e8s la graine qui ne sut Quentin et puis apr\u00e8s de vous demi- tarif pour Neuch\u00e2tel mais certains vous connaissez tr\u00e8s bien le r\u00e9seau donc demi- tarif, quels sont les autres qui on fait merci, moi je suis d\u00e9sol\u00e9, un incident technique, la cause ah j'ai donc du service \u00e0 la cliente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:19 > 0:08:23) [89%] : \r\nLe le fait que vous soyez, seule la la plupart du temps \u00e7a est-ce que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:23 > 0:08:43) [88%] : \r\nOui non anti- r\u00e9ellement, c'est un probl\u00e8me d'abord \u00e0 quoi \u00e7a sert que le chef, si j'ai pas un coll\u00e8gue \u00e0 qui je peux montrer que chef, \u00e7a sert \u00e0 rien, non, c'est vrai, alors vous me direz si le chef des 400 passagers, c'est clair, mais pour dire les 400 passagers ont rarement une reconnaissance pour l'autorit\u00e9 naturelle du chef, c'est un peu frustrant parce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:43 > 0:08:46) [86%] : \r\nDonc, cette baisse du nombre de contr\u00f4leurs de tour chef de chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:08:50) [71%] : \r\nOui chef, ou alors assistants client\u00e8le si c'est par des chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:08:59) [89%] : \r\nAlors voil\u00e0 donc cette baisse elle inqui\u00e8te les syndicats, mais moins que celle du nombre de pilotes de locomotives parce que les CFF sont \u00e0 la recherche de 900 pilotes pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:59 > 0:09:02) [89%] : \r\nPourquoi c'est plus inqui\u00e9tant qui manque de pilotes que plut\u00f4t que d'\u00eatre au chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:03 > 0:09:07) [81%] : \r\nBah, parce que son pilote le train pourquoi avancer fin mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:07 > 0:09:41) [88%] : \r\nMais sentsov chef non plus mais qui appuieraient sur le beau temps dans la petite bo\u00eete orange pour dire aux trains de partir qui expliquerait la raison des retards qui dirait aux passagers pas mettre les pieds sur les si\u00e8ges qui dirait de quel c\u00f4t\u00e9 il faut sortir du train dans le sens de la marche qui encastr\u00e9s les surtaxes pour oublier du abonnement demi- tarif non monsieur, tous nos m\u00e9tiers, ils sont \u00e9galement indispensables pour assurer aux voyageurs de se d\u00e9placer debout en payant trop cher pour arriver en retard \u00e0 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:41 > 0:09:51) [82%] : \r\nD'innovation, c'est vrai, esp\u00e8re que le message est pass\u00e9, parce Man chef aux CFF CFF S. A voil\u00e0, je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:06 > 0:10:08) [86%] : \r\nLa Suisse et \u00e0 destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:13) [93%] : \r\nJe peux avoir vos billets avec les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:26) [87%] : \r\nVoil\u00e0 les Ch un mais dans votre soutien nous un petit peu de temps encore pour le faire, la Suisse est la destination pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des expatri\u00e9s, selon un r\u00e9cent sondage HSBC men\u00e9e aupr\u00e8s de 163 pays personne m'\u00e9coutant je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:29 > 0:10:46) [85%] : \r\nLe niveau des salaires, la stabilit\u00e9 politique et \u00e9conomique, ainsi que la beaut\u00e9 des paysages sont mis en avant, m\u00eame si l'int\u00e9gration sociale et souvent mal per\u00e7u par les collaborateurs un billet leurs nationaux, alors faites ce que vous avez \u00e0 faire, je ne sais pas moi qu'est ce que vous voulez, je n'pas de billets, mais c'est pas grave il de Fodor vous le foutez d'orgueil sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:47 > 0:10:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 donc des collaborateurs internationaux qui ne se sent pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:04 > 0:11:12) [90%] : \r\nPatrick qui ne se sentent pas les bienvenus aupr\u00e8s de la population locale, heureusement pour certains d'entre eux, il poss\u00e8de des refuges o\u00f9 ils peuvent s'\u00e9vader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:38 > 0:11:39) [66%] : \r\nC'est au ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:43 > 0:11:46) [81%] : \r\nAru une, soit 10 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:00) [67%] : \r\nAnderlecht au peut encore de et un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:03 > 0:12:08) [69%] : \r\nEt alors guerre son jumeau ce chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:13 > 0:12:17) [78%] : \r\nEt ne me battre \u00e7a injuste et Inger Snow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:33 > 0:12:36) [82%] : \r\nUn lieu ou qu'une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:43 > 0:12:45) [81%] : \r\nAfter le coup EMOA acclame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:03 > 0:13:07) [80%] : \r\nJe me punch OM Get juin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:58 > 0:15:00) [92%] : \r\nLa demande de sacs \u00e0 dos blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:22) [90%] : \r\nCroit fortement aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s les tueries, elle passe au Texas et de Dayton dans l'Ohio, les ventes avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 augmenter d\u00e9but 2018 apr\u00e8s la tuerie dans un lyc\u00e9e de Parkland, et quelques semaines apr\u00e8s la Floride devenait le 15\u00e8me \u00c9tat am\u00e9ricain a autoris\u00e9 les enseignants \u00e0 venir avec une arme \u00e0 l'\u00e9cole, d\u00e9sormais, c'est un nouveau et triste march\u00e9 qui se d\u00e9veloppe, des produits pour prot\u00e9ger les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:24 > 0:15:53) [90%] : \r\nVous avez peur pour la s\u00e9curit\u00e9 de vos enfants quand ils vont \u00e0 l'\u00e9cole, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, vous en avez marre qu'ils se fassent tirer dessus sans arr\u00eat oui c'est si triste du USA enfin \u00e0 la solution pour vous lieu vraiment vraiment belle, c'\u00e9tait gr\u00e2ce au nouveau sac-\u00e0-dos par balles de USA : votre enfant est prot\u00e9g\u00e9 en permanence avec son rembourrage en plomb et son rev\u00eatement en kevlar ultra r\u00e9sistant plus aucune balle ne pourra faire de trou dans votre enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:57 > 0:16:01) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 USA nos enfants peuvent maintenant \u00e9tudier sans risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:19) [79%] : \r\nL'US le sac par balles USA est disponible en bleu gar\u00e7on et rose fille a d\u00e9\u00e7u et si vous appelez maintenant vous profiterez d'une remise de 50 pourcent et vous recevrez en cas de la l\u00e8vre sup\u00e9rieure par balle pour prot\u00e9ger vos donuts en toutes circonstances, USA mais que Minc c'est gaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:27 > 0:16:40) [93%] : \r\nQui a connu un mois d'octobre mouvement\u00e9e, apr\u00e8s le retrait des forces am\u00e9ricaines de la r\u00e9gion, l'arm\u00e9e turque a men\u00e9 une offensive \u00e9clair contre les Kurdes l'auteur en sciences de Moscou a quelque peu calm\u00e9 la situation qui reste quand m\u00eame vachement tendu dans la r\u00e9gion, Ansar Bulut bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:40 > 0:17:58) [78%] : \r\nBonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates conseiller diplomatique au minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, oui, oui, je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de repr\u00e9senter l'autorit\u00e9 d'un autre grand leader du monde International Les dirigeants des opprim\u00e9s, des pers\u00e9cut\u00e9s, sauveur des enfants voil\u00e0 porteur de moustaches \u00e9clairez notre r\u00e8glement sultan Recep Tayeb perdre voil\u00e0 monsieur, vos luttes, les actions de votre pays envers les Kurdes sont vivement critiqu\u00e9, \u00e7a fait qu'est-ce qui critique qu'\u00e0 Cr\u00e9teil, ce qu'est pas l\u00e0, la communaut\u00e9 internationale, la communaut\u00e9 internationale c'est qui c'est qui fait les Am\u00e9ricains oui entre autres appareils etc qui est faux pas qu'\u00e9tait faux pas pas inqui\u00e9ter les Hammers sont \u00e7a s'adressant singes, ils ont envoy\u00e9, comment le le chef, le chef de l'de Mission Impossible avec cl\u00e9 les gens \u00e0 non pas mission la l'Agence tous risques, oui, avec les cheveux tout blancs le le cigare pas Barack ou pas, Barack dans mon oui, oui, c'est vrai que le bilan bichon maltais seul la t\u00eate, les cheveux blancs, Jos\u00e9, le vice- pr\u00e9sident Mike Pence fois la redemande PNC EMI devrait \u00eatre devenu tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, Emmanuel en Turquie, mais lui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:08) [83%] : \r\nNous tr\u00e8s fort le fait le fait que l'on veut vous savez on l\u00e0 on veut nous lecture d'accord, ce que l'on veut la Syrie pour preuve par rapport au bout des pas de probl\u00e8me bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:08 > 0:18:13) [88%] : \r\nFaut faut souviens des menaces quand m\u00eame de Donald Trump il disait-il, qu'il allait d\u00e9truire l'\u00e9conomie turque et attaque sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:20) [71%] : \r\nOui, et l\u00e0 il a menac\u00e9 : oui, la mer, la menace, mais il a mis petite coeur de de les jambes et il est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:18:21 > 0:18:21) [99%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:19:25) [79%] : \r\nDonc c'est bien la preuve que nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s fort, oui d'accord et avril, les Europ\u00e9ens, eux aussi, s'indigne un petit peu attention les Europ\u00e9ens attention pas attention, attention, enl\u00e8ve europ\u00e9en tu j'\u00e9tais dit quelque chose, vous voyez, dites tu veux ach\u00e8tent donne l'information donn\u00e9e me rejette, j'adore les il jetait dans donner : attention, attention, il ne faut pas trop ouvrir la bouche pour faire la critique les Europ\u00e9ens parce que sinon nous ouvrir les portes de la blonde tiennent la Turquie et tout le refuge et de la rigueur de la Syrie, et il est Z\u00fcrich par des plaintes cela que je leur dise tout \u00e7a ok aussi entend s'aura alors \u00e0 quai motus au-dessus, \u00e7a m'a, \u00e7a moi je, je veux que ce que vous regrettez d'avoir prof\u00e9r\u00e9 des menaces non, non, \u00e7a c'est pour Motus le grec motus mission tu sais m\u00eame vouloir prendre de fran\u00e7ais : vous connaissez mon moment tu t'envoles tort l'entendre et c'est termin\u00e9, a \u00e9t\u00e9 Wilson vous voyez au plus la Boule Noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:25 > 0:19:33) [90%] : \r\nSur on va revenir \u00e0 la situation \u00e0 la fronti\u00e8re turque qu'est-ce que votre fermement compte faire dans ses rites, ses territoires en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:33 > 0:20:18) [77%] : \r\nAlors les annexes et non pas, non, juste entr\u00e9 qui est tous les les Kurdes oui, tu avais que mettre \u00e0 la place le les r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre de Syrie l\u00e0 que toi, tu veux pas en Europe, appel\u00e9 continuait, lui, est un peu curieux et puis l'entr\u00e9e goulag la Istanbul le faire la f\u00eate, parce que nous, tr\u00e8s tr\u00e8s fort le le ch\u00e2teau, vous vous voulez exterminer les Kurdes quoi : attention, attention, pas exterminer attends tu de l'\u00eelot au coeur Igor pas exterminer tu y es tu tu tu es pas ext\u00e9rieur-t-elle exterminer tu utilises po\u00e8mes apporte quel mot sinon, sinon moi je porte plainte, oui, l'insulte un chef de l'\u00c9tat, votre r\u00f4le toi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:18 > 0:20:27) [95%] : \r\nCe gouvernement a d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte pour le m\u00eame motif, la semaine derni\u00e8re contre journal fran\u00e7ais Le Point donc oh vous pensez pouvoir \u00eatre en mesure de museler la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:28 > 0:20:50) [83%] : \r\nPas la attention les mots \u00e0 la presse et bienvenue, la presse est bienvenue si elle dit la bonne parole de notre globe sultan battu pleine air et et plein de compassion pour toutes les formes de vie m\u00eame les champignons Lesseps Ta\u00efeb L O.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:50 > 0:20:56) [91%] : \r\nD'accord, m\u00eame si vous l'autre, on ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre une grande nation d\u00e9mocratique et museler la presse en massacrant des populations, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:56 > 0:21:30) [80%] : \r\nBah, elle est d'accord, excusez-moi, dirig\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 massacrer, tu es-tu, bon c'est pas pareil, non, non, non, non, non, de toute fa\u00e7on, on peut pas tuer tous les que masque, mais m\u00eame le gloss Ulpat supr\u00eame d'une baisse cette et douanes il est oblig\u00e9 de se soumettre \u00e0 l'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 une notori\u00e9t\u00e9 encore les \u00e9taient super ah, vous voulez dire Dieu non l'autre, l'autre \u00e0 la nord, Vladimir Poutine, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:32 > 0:21:38) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci hasard boulotte pour ces pr\u00e9cisions sur la situation en Turquie, on a bien compris le message vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:47 > 0:22:10) [91%] : \r\nC'est la journ\u00e9e de recrutement des pompiers volontaires, dans le canton de Vaud le c'est vrai oui c'est tout \u00e0 fait vrai le volontariat, c'est la base de la lutte contre le feu dans notre pays, dans le canton de Vaud, par exemple, ils sont plus de 5000 volontaires, donc un peu plus de 650 femmes pour seulement 110 pompiers professionnels, tous bas\u00e9s \u00e0 Lausanne, sapeur-pompier, c'est un des rares m\u00e9tiers qui fait encore r\u00eaver les enfants peuvent-elles avec Bousquet h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:11 > 0:22:22) [57%] : \r\nEt versait joyeuse \u00e0 sert juin il verra ni versets r\u00e9digea joyeuse a ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:27 > 0:22:29) [99%] : \r\nJ'ai toujours aim\u00e9 me battre contre les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:46 > 0:22:48) [99%] : \r\nNe vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:48 > 0:22:49) [98%] : \r\nTout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:50 > 0:22:53) [85%] : \r\nMais vous inqui\u00e9tez pas, et ce contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:56 > 0:22:59) [98%] : \r\nJ'ai donc su tr\u00e8s t\u00f4t ce que j'allais faire comme m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:25 > 0:23:28) [95%] : \r\nAlors, d\u00e8s que j'ai pu m'engager, h\u00e9 bien je l'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:37) [82%] : \r\nPour les gars on souhaite la bienvenue \u00e0 Lo\u00efc salut et comme nous, \u00e7a \u00eatre un petit peu \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:41 > 0:23:44) [87%] : \r\nJe propose qu'on l'a tout de suite notre verre \u00e0 l'arriv\u00e9e de cette nouvelle autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:54 > 0:24:02) [81%] : \r\nBen non sera pas efficace il y a une alarme, une alarme, a fait 2 mois qu'on n'a pas eu d'alarme non mais d'ailleurs vous mettez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:06 > 0:24:11) [92%] : \r\nMais j'ai pas vraiment trouv\u00e9 ce que cherchait au corps des sapeurs-pompiers volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:12 > 0:24:17) [81%] : \r\nBon il bien mais toujours, et de ce qu'on a pas le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:25 > 0:24:40) [84%] : \r\nUn d\u00e9but d'incendie dans une ferme au nord de la ville, pour une fois que j'avais du jeu ah oui, non non non non non non non, c'est bon, \u00e7a a l'air d'\u00eatre quelque chose de gros ils pour les pros toutes les ces contr\u00f4le comme mon bapt\u00eame du feu tard\u00e9 \u00e0 venir, une bouteille de frigos quand tu reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:40 > 0:24:42) [100%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de passer la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:49 > 0:24:50) [88%] : \r\nEn rejoignant le S PSL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:24:54) [98%] : \r\nLe service de protection et sauvetage de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:05 > 0:25:15) [88%] : \r\nLe SPS elle 120 sapeurs-pompiers, donc au moins 18 de piquet qui assure quelque 2000 interventions par an gr\u00e2ce \u00e0 une flotte de 70 v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:21 > 0:25:25) [89%] : \r\nJ'allais enfin pouvoir r\u00e9aliser mon r\u00eave : pas de compte le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:29 > 0:25:37) [84%] : \r\nAlors les gars, on souhaite la bienvenue \u00e0 Lo\u00efc De la et je propose qu'on impose suite notre verre \u00e0 cette nouvelle recrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:47) [86%] : \r\nSauf qu'\u00e0 Lausanne, ben il y a un peu moins d'incendie qui est fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:52 > 0:25:54) [98%] : \r\nAlors en attendant, on s'occupe comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:12 > 0:26:15) [90%] : \r\nMais vous inqui\u00e9tez pas douter sur votre r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:24 > 0:26:25) [84%] : \r\nCette fois Sayeh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:27 > 0:26:29) [99%] : \r\nMa premi\u00e8re intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:09 > 0:27:19) [79%] : \r\nVoil\u00e0 madame qui est gris gris mambo Beaumont gribouille on a oh \u00e7a fait 3 heures qu'il \u00e9tait coinc\u00e9 dans Star bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:19 > 0:27:22) [89%] : \r\nBah, vous inqui\u00e9tez, vous voyez, tout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:25 > 0:27:33) [93%] : \r\n\u00e7a va vous co\u00fbter 150 francs 150 balles pour \u00e7a, explique un voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:38 > 0:27:41) [98%] : \r\nJ'allais devoir patienter encore un peu avant de devenir un h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:44 > 0:27:46) [96%] : \r\nMais peut-\u00eatre pas si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:27:52) [85%] : \r\nOn arrive au pouvoir, en cherchant pas mon sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:04 > 0:28:15) [84%] : \r\nNon mais l\u00e0, j'ai 20 centim\u00e8tres de flottement accordant donc je pense que les choses sont embauch\u00e9s mon gamin bouffer de la viande oui alors c'est clair, \u00e7a peut faire des d\u00e9g\u00e2ts, \u00e7a c'est s\u00fbr, tu vas me chercher la pompe au v\u00e9hicule classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:16 > 0:28:20) [79%] : \r\nQui \u00e9tait pas monsieur, tout est sous contr\u00f4le, les pompiers, sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:39 > 0:28:47) [91%] : \r\nVient \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre, on sait ce que c'est un slogan des complices entre avec la barbecue on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:15 > 0:29:29) [81%] : \r\nMoi j'ai Allumer le grill pour faire un barbecue pour l'anniversaire arr\u00eat gamay et je suis all\u00e9 chercher une bouteille au frigo, puis l\u00e0 \u00e0 ma femme a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, elle m'a pris la terre et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:33 > 0:29:37) [77%] : \r\nBref, c'est la m\u00e8re, la Star qu'on a pay\u00e9 nos primes CA parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:39 > 0:29:43) [80%] : \r\nQuelques jours c'est le corps, c'est avec du bon boulot, parce que s'il tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:57 > 0:29:59) [96%] : \r\nJe crois que je vais pas pouvoir faire flic non plus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:00 > 0:30:01) [75%] : \r\nOui ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:02 > 0:30:05) [93%] : \r\nMais finalement, j'ai trouv\u00e9 ma voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:16 > 0:30:17) [99%] : \r\nTout est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:19 > 0:30:27) [92%] : \r\nEt, \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans, j'ai compris que, parfois, les r\u00eaves de gosse c'est mieux si \u00e7a reste des r\u00eaves de gosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:37 > 0:30:41) [95%] : \r\n7 novembre c'est la journ\u00e9e de recrutement des pompiers volontaires, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:42 > 0:30:53) [88%] : \r\nOui, ou vous avez peur pour la s\u00e9curit\u00e9 de vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole, oui, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, Lazio le sac \u00e0 dos par balle USA fait efficace mais seulement dans le dos, ce qui pose parfois des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:55 > 0:30:56) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:56 > 0:31:18) [85%] : \r\nCeci \u00e9nervant, voire US USA \u00e0 la solution pour vous voyez vraiment vraiment gr\u00e2ce au nouveau fusil mitrailleur pour \u00e9coliers de USA : votre enfant est prot\u00e9g\u00e9 en permanence Willett avec son chargeur de 40 cartouches et son look, le fusil mitrailleur pour \u00e9coliers USA et le nouveau copain de la rentr\u00e9e, Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:21 > 0:31:25) [87%] : \r\nAlex gr\u00e2ce \u00e0 USA mon enfant peut maintenant \u00e9tudier sans risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:26 > 0:31:43) [89%] : \r\nD. USA fusils-mitrailleurs pour \u00e9coliers USA enfin disponible en bleu gar\u00e7on rose fille et si vous appelez maintenant vous profiterez d'une remise de 5 ans pourcent et vous recevez en cadeau le viseur \u00e0 lunettes pour se prot\u00e9ger encore plus pr\u00e9cis\u00e9ment USA mais que ma question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:32:21) [90%] : \r\nEncore de tueries \u00e0 l'arme \u00e0 feu dans les \u00e9coles, mais des probl\u00e8mes de violence ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e dans un \u00e9tablissement scolaire du canton de Gen\u00e8ve en l'espace d'un mois, le cycle du Renard \u00e0 Vernier a vu 2 enseignants \u00eatre agress\u00e9 physiquement par des \u00e9l\u00e8ves, entra\u00eenant une intervention de la police qui a d\u00fb menotter une demi- douzaine d'\u00e9l\u00e8ves une violence qui serait li\u00e9 \u00e0 la situation de pr\u00e9carit\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des \u00e9checs scolaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la d\u00e9fiance et \u00e0 un refus de l'autorit\u00e9, on en parle avec vous, Julien, Bovet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:21 > 0:32:29) [73%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9tablissement primaire secondaire Piaf Raimu \u00e0 Bellevaux all aucune stress\u00e9 mouche travaille au coll\u00e8ge la rouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:29 > 0:32:34) [83%] : \r\nOu vous constatez vous \u00e9galement vous constatez une augmentation des cas : violence \u00e0 l'endroit des enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:34 > 0:34:59) [83%] : \r\nAh oui alors tout \u00e0 fait, c'est vraiment tr\u00e8s inqui\u00e8te ou Jettou m\u00eame s'il faut reconna\u00eetre, APA sera mieux ne compose eu de descentes de police telle vu donner qu'\u00e0 Lausanne et policiers sont tr\u00e8s occup\u00e9s \u00e0 mettent des amendes aux Mondiaux \u00e0 occuper l'espace public pour lutter contre deal de rue, ainsi de suite, sorte de probl\u00e8mes inh\u00e9rents \u00e0 ce qu'ils ont choisi quoi parce que franchement, au 10 rue des d\u00e9fauts, vous aurez besoin de la police en m\u00eame temps sur le p\u00f4le urbain et plusieurs fois, plusieurs fois, parce qu'il faut savoir que la profession de Senio souffrent d'une baisse, comment dire, d'autorit\u00e9, j'ai envie de dire, aupr\u00e8s de la part des \u00e9l\u00e8ves et ce depuis plusieurs ann\u00e9es, moi par exemple, que j'\u00e9tais petit, oui, on avait pas la ma\u00eetresse, on avait peur de la m\u00e9taphore madame la ma\u00eetresse Madame oui tout tout pour avoir mais mais parce qu'on avait \u00e0 c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a, disait, elle va vous bref c'\u00e9tait comme \u00e7a et on a respect\u00e9 et ainsi de suite, alors qu'aujourd'hui les \u00e9l\u00e8ves nous 12 sur le ventre, il nous 2, soulevant outre, on a beau avoir \u00e9norm\u00e9ment de de carri\u00e9risme, comme moi, il y a rien \u00e0 faire, mais en quoi la police pourrait vous aider, mais alors je vais vous donner par exemple un exode, cette semaine, c'\u00e9tait mardi, j'\u00e9tais dans ce jeudi oui, non, parce que mardi et mercredi, j'ai cong\u00e9, enfin je ne travaille pas, oui, donc on peut importe c'est pas prestement c'\u00e9tait jeudi ou \u00e0 jeudi donc j'arrive en classe pour donner mon cours sous serre et je demande \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de se lever, pourquoi l\u00e0 parce qu'on se l\u00e8ve au d\u00e9but du cours, voil\u00e0 ce que j'\u00e9tais petit Madame avec quelle on de se lever, donc on se pourquoi donc je trouve que l\u00e0 \u00e7a et j'attends que tout le monde se l\u00e8ve mais l\u00e0 dans le calme et je leur dis : mais non, dans le calme vous levez Kisselev jour je rendu mi\u00e8vres, ainsi de suite, on s'en sort plus, donc l\u00e0 je leur nous ne et l\u00e0 il y a le petit chef qu\u00eate qui refuse de se lever, il refuse de se lever le petit chef qui est alors je le dis avec beaucoup de p\u00e9dagogie chef Kate maintenant tu te l\u00e8ves, sinon tu m'am\u00e8nes ton ajoute \u00e0 son pupitre, oui, et alors l\u00e0, il me r\u00e9pond avec arrogance, monsieur, je peux pas me lever, je me suis cass\u00e9 la jambe ou foot oui alors l\u00e0, je lui r\u00e9ponds chef qu\u00eate, c'est pas mon probl\u00e8me, c'est \u00e0 toi d'assumer les responsabilit\u00e9s des activit\u00e9s extra- scolaires ben non, tu te l\u00e8ves et c'est tout, et l\u00e0 voil\u00e0-t-y pas qu'il a Pastrik et Dermott qui prennent maintenant au-del\u00e0 des vaches ou des d\u00e9rapages goutte qui habitent le m\u00eame immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:12 > 0:35:49) [77%] : \r\nAstrid puis Free Kader goutte pas Belvaux bien commun pas Belvaux s'il avait dit oui \u00e0 la roue, vieille juste face l'\u00e9cole se l\u00e8ve trois minutes avant le d\u00e9but des cours qui l'amaigrissement, ils se mettent ensemble, mais en fait \u00e7a m'a glac\u00e9e Jo m\u00eame et vous a dit que c'est casser la journ\u00e9e de blablablabla blabla avec agressivit\u00e9, alors que si \u00e7a se trouve, chef 4 il avait des fausses b\u00e9quilles ou bien organis\u00e9 des pharmacies, pas loin d'une assistante qui est de leurs cliques moi il fournissent du matos assez clair, bref, tr\u00e8s tr\u00e8s bien vous dire que si la police avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, h\u00e9 ben chef se serait lev\u00e9 et puis Patrick Heiberg Houthis aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:49 > 0:35:59) [84%] : \r\nFermer leur boulot d'accord mais c'est pas \u00e0 \u00e7a que Servent les forces de l'ordre, les filles sont peu pardon \u00e0 Lausanne, qui vont faire des trucs qui nuit, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit mais dans ce cas-l\u00e0, il serait pas vraiment pu vous aider, enfin on peut surtout qu'on en consomme pas parler de violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:59 > 0:36:46) [83%] : \r\nNon mais vous enl\u00e8ve non mais cherchez et vous pla\u00eet avoir 3 \u00e9l\u00e8ves qui vous tiennent t\u00eate monsieur avec arrogance ultraviolent Monsieur ultraviolent moi que je suis rentr\u00e9 chez moi, j'\u00e9tais \u00e9puis\u00e9, je me couche \u00e0 18 heures puis j'ai du ma\u00eetre, mais oui, et puis j'ai d\u00fb ma\u00eetre n'a, pour la fin de la semaine, tous, tous les b\u00e9n\u00e9fices de 15 jours de vacances d'Automne que j'avais \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9 comme \u00e7a pousse n'en friche, l'eau, puis en plus compter qu'en plus, on a m\u00eame pas pu faire le cours comment \u00e7a pourquoi ben non on va pas faire le combat parce que chef qu'elle voulait pas se lever, ouais alors toute la classe attendu pour nous car il minutes de bonheur de debout oui, lui, rest\u00e9 assis, comme \u00e7a j'ma jambe cass\u00e9e, je go\u00fbte 40 minutes ben j'allais chercher son son agenda sur son pupitre sur son sur sa top qui voulait pensent m\u00eame pas me l'amener non plus sur l'agenda, hein, alors apr\u00e8s, j'ai pris 5 minutes pour \u00e9crire une remarque de son agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:46 > 0:36:52) [88%] : \r\nBon, on peut comprendre que ce soit compliqu\u00e9 de se faire tenir t\u00eate par des \u00e9l\u00e8ves, mais on est quand m\u00eame loin de la veille \u00e0 Lens physique on vous avez \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:52 > 0:36:58) [82%] : \r\nEt de la violence physique, oui mais S\u00e9l\u00e9na aussi l'ann\u00e9e pass\u00e9e, juste avant les vacances de pas se souvient celle en Tha\u00eflande bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:59 > 0:37:04) [84%] : \r\nIl y adresse t'as qu'\u00e0 essayer de Nancy une gomme sur Futura qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:05 > 0:37:13) [88%] : \r\nMais fluctuera qu'il a \u00e9vit\u00e9 la gomme la gomme arriver sur l'avant- bras comme \u00e7a hyper violemment sur l'avant- bras, j'ai pas pu \u00e9crire au tableau, pour nous, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:14 > 0:37:42) [81%] : \r\nParce que vous \u00eates gaucher non je suis droitier oui enfin, non, mais parce qu'on doit pouvoir s'appuyer avec la main gauche, pouvoir et celle de salaire Goldberg th\u00e9rapeute scolaire qui nous accorde sa machine bois Vert j'\u00e9tais handicap\u00e9, j'\u00e9tais au Maghreb et au-del\u00e0 de la douleur physique important hein, j'avais un bleu pouvant h\u00e9 ben cette agression la gomme m'a aussi fait partir en burn-out Direct non je vous vous rendez pas compte, ce qu'on ordures, ce qu'on Module.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:43 > 0:38:02) [86%] : \r\nEt le pire c'est que les premi\u00e8res victimes, c'est les \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames pourquoi mais parce que, il perd beaucoup en qualit\u00e9 de ces mots qu'on leur prodige est \u00e9videmment de nos longs cong\u00e9s maladie nous ou d'un autre, alors il faut pas qu'il s'\u00e9tonne surtout de l'\u00e9cole si ils sont incapables de compter jusqu'\u00e0 puisque s'sont incapables de faire des dict\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:02 > 0:38:05) [92%] : \r\nC'est vrai que la violence en milieu scolaire est avant tout un probl\u00e8me pour les \u00e9l\u00e8ves du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:05 > 0:38:20) [82%] : \r\nPas avant tout mais aussi alors j'aimerais faire passer le message suivant : allez voir qu'dise \u00e0 l'heure de la cam\u00e9ra 3 il faut dire \u00e0 vos \u00e9l\u00e8ves qu'ils ont \u00e0 vos enfants \u00e0 vous ou vous allez c'est nous allaient mais enfin c'est pas mon coll\u00e8ge se comprennent ben d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:22 > 0:38:40) [87%] : \r\nIl faut dire \u00e0 vos enfants, de nous respecter de de nous ob\u00e9ir et \u00e0 se lever, sinon, ils pourront jamais devenir m\u00e9decin ou avocat pour payer, vous serez vieux parce que vous avez pass\u00e9 de retraite, je vois pas vous \u00e9tonner un non mais je vous dire monsieur si on observe une baisse du niveau des \u00e9l\u00e8ves, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la faute des parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:40 > 0:38:50) [84%] : \r\nTr\u00e8s bien, je suis pas certain que ce sont 600 mais je vous remercie pour ce t\u00e9moignage, c'est aussi \u00e7a serait bien, votre message est pass\u00e9, Julien, Beauvais, poser la question de cette qu\u00eate enseignant \u00e0 Lausanne, merci beaucoup, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:00 > 0:39:09) [93%] : \r\nAu mois d'octobre, toutes les cha\u00eenes ont diffus\u00e9 des d\u00e9bats politiques dans l'arc jurassien sur Canal Alpha, il fallait arriver avec un slogan : super : votez pour votre avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:09 > 0:39:17) [92%] : \r\nVotez Vert pour une soci\u00e9t\u00e9 plus f\u00e9ministe et plus \u00e9galitaire et o\u00f9 les mots solidarit\u00e9, responsabilit\u00e9 partage ne sont pas des paroles en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:18 > 0:39:22) [80%] : \r\nSur la t\u00e9l\u00e9, le duo Rolland gay Jo\u00ebl Pillon g\u00e9rer le d\u00e9bat \u00e0 un rythme Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:22 > 0:39:31) [89%] : \r\nOn arrive au terme de ce 1er th\u00e8me qui \u00e9tait donc en qui \u00e9tait Transport et climat : voil\u00e0, on va regarder ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:37 > 0:39:42) [84%] : \r\nLa question est donc une \u00eele et sur les bancs bleus ces shows \u00e0 l'am\u00e9ricaine avec dents blanches public en d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:42 > 0:39:47) [64%] : \r\nMat\u00e9riel de vote est arriv\u00e9, les candidats voix sont pr\u00eats \u00e0 battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:47 > 0:39:48) [89%] : \r\nEt pour l'entr\u00e9e des camps dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:48 > 0:39:54) [77%] : \r\nLes m'dit Paul Sierre Samira Marty Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:55 > 0:40:02) [87%] : \r\nYves Nidegger, qui a d\u00e9voil\u00e9 tous ses talents th\u00e9\u00e2traux quand vous \u00eates dans la rue et qui \u00e0 ce harc\u00e8lement de rue dont on parle beaucoup, g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:02 > 0:40:10) [84%] : \r\n\u00e7a sonne dans le jour mademoiselle moto num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ah non, ben alors t'aime tellement j'ai piqu\u00e9 une pute, vous entendez tr\u00e8s rarement \u00e7a avec l'argent Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:10 > 0:40:13) [97%] : \r\nYves Nidegger, qui a \u00e9galement mis l'ambiance sur le plateau de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:13 > 0:40:34) [83%] : \r\nC'est quoi l'Avantage final de \u00e7a mais comprends on dit \u00e7a un peur terrestre la journaliste ont perdu leur cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 cause de questions comme \u00e7a mais est-ce que c'est vraiment le bon calcul, il faut pas prendre vos d\u00e9sirs pour des r\u00e9alit\u00e9s, il y a, il y a tout fait, pas \u00e0 Berne, Bruno Frappat, c'est ce soir, Yves Nidegger oui mais enfin voisins ou \u00e9lectoralement d'agresser une femme non mais \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:34 > 0:40:36) [67%] : \r\nEnfin, voil\u00e0 ce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:36 > 0:40:51) [83%] : \r\nPas une impunit\u00e9 absolue pour dire n'importe quoi mais on vous pose une question moi si vous parlez Monsieur Lida guerre r\u00e9pondez sur, j'aimerais le fond, j'allais presque la donc allez-y la question europ\u00e9enne, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas tellement les Suisses en gros c'est ma caisse de la 3\u00e8me fois que vous la posez si je peux r\u00e9pondre \u00e7a serait cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:52 > 0:41:31) [86%] : \r\nYves nous ailleurs qui n'aime pas les journalistes mais qui est tout de m\u00eame aussi pr\u00e9sent lors de la soir\u00e9e des r\u00e9sultats, pas besoin de fans, c'est avec \u00e7a, non mais vous avez l'air pas du tout d'accord, donc, mais je fais le bon accord avec vous parce que vous avez une vision que vous projetez aux classes vision pose des questions, c'est une id\u00e9e garder, j'y r\u00e9ponds Et si vous me laissez la parole lorsqu'on me l'a donn\u00e9 plut\u00f4t que la reprendre imm\u00e9diatement apr\u00e8s, vous seriez plus dans votre r\u00f4le de journaliste que si vous faites ce que vous faites maintenant, ce m\u00eame soir, le conseiller d'\u00c9tat Charles Juillard, nouvel \u00e9lu \u00e0 Berne a explos\u00e9 de joie \u00e0 l'antenne, donc je suis vraiment content de pouvoir faire ce pas, et poursuivre mon action profil je voudrais signaler Joe Atia la RTS, qui avait pr\u00e9vu ce soir-l\u00e0, une soir\u00e9e th\u00e9matique sur ces 2 cha\u00eenes, soit sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:31 > 0:41:36) [81%] : \r\nLes r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 sur RTS 2 c'est donc qui deviennent avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:36 > 0:42:25) [86%] : \r\nCe soir il comment le savez vous ne vous a parl\u00e9 de moi le d\u00eener de cons et le lendemain le nor Porsche en pleine assembl\u00e9e, qui s'exprimait un peu fort, du point de vue de certains participants, notre priorit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre maintenant de changer de mani\u00e8re importante le bateau sur lequel on est qui pour l'instant en France contre une ASBL les sujets politiques, il exige la ma\u00eetrise de certains termes techniques, alors vous vous souvenez de l'expression consacr\u00e9e, \u00e0 l'en allemand, c'\u00e9tait le fameux reste rouge Rex 13 exactement reste rien tu feu bien vous reste au-dessus, vous \u00eates parfait mais vous aussi vous \u00eates pas mal Darius, sinon, \u00e0 part la politique on a chop\u00e9 en plein tournage le journaliste Nicolas Ross\u00e9 qui avait oubli\u00e9 de mette son t\u00e9l\u00e9phone sur silencieux vont devoir \u00eatre partag\u00e9e dans des conditions qui doit pourront encore \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e plus en faveur des \u00c9tats o\u00f9 se trouvent les consommateurs et, finalement, on a vu Philippe Revah, qui ne cache pas sa passion pour le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:38 > 0:42:46) [90%] : \r\nQui vient des \u00c9tats-Unis et qui est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par certaines personnes en Suisse, mais en fait c'est quoi, halloween qu'est ce qu'on fait exactement Denis Borel nous explique tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:48 > 0:42:51) [80%] : \r\nAujourd'hui Halloween commun Sam Harris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:42:54 > 0:44:03) [83%] : \r\nOui Halloween, vous savez, cette f\u00eate dont on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de parler toute la semaine et qu'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par l'incendie de la population de l'Am\u00e9rique du Nord et parler Bob les bobos des villes en Suisse Halloween trouve ses origines dans une f\u00eate, c'est c\u00e9l\u00e9brer un Irlandais en Ecosse, il y a plus de 2 ans \u00e0 l'\u00e9poque, on croyait que les fant\u00f4mes des morts ramener sur Terre, \u00e0 la fin des r\u00e9coltes, donc pour avoir moins peur, les jeunes, vous mettez des peaux de b\u00eate un un symbole d'\u00eatre aussi des feuilletons mais \u00e9norme double machin tu m'a fait monstre peur C\u00e9dric au 19\u00e8me si\u00e8cle quand les un guichet ont fui la famine caus\u00e9e par un champignon qui avait bouff\u00e9 toutes leurs patates, ils ont travers\u00e9 l'oc\u00e9an Atlantique, un homme leur maladie leurs cheveux et Halloween et c'est comme \u00e7a que cette c\u00e9l\u00e9bration s'est install\u00e9e durablement dans la culture nord- am\u00e9ricaine avec ces fameux masque qui font peur et ces citrouilles creus\u00e9es l'Inter aujourd'hui Halloween, c'est surtout la premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie de dates qui indique au commerce comme d\u00e9cor\u00e9 leurs vitrines, alors on va avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:03 > 0:44:17) [82%] : \r\nHalloween, cette semaine, puis Thanksgiving Black Friday cyber Monday suite No\u00ebl nouvelle Noureddine chinois la sc\u00e8ne \u00e0 l'Otan, la f\u00eate des m\u00e8res, la f\u00eate des p\u00e8res, bon anniversaire, vous rendez compte 8 toutes ces faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:44:17 > 0:45:40) [84%] : \r\nC'est d'ailleurs gr\u00e2ce au commerce d\u00e9sormais mondialis\u00e9 que cette f\u00eate est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e partout sur la plan\u00e8te aujourd'hui de Samarkand \u00e0 Sainte-Croix et elle de Porto Alegre aux Ponts-de-Martel le seul probl\u00e8me c'est qu'on sait pas comment \u00e7a se fait, mais non, madame, prenez l'histoire des bonbons avec un Suisse les gosses sonne \u00e0 la porte de leurs voisins et les fixes, comme des taux hier jusqu'\u00e0 ce qu'on leur file une poign\u00e9e de Julius ou qu'on leur claque la porte, mais le trick or treat English c'est autre chose, d'abord chez les amerloques on pense la semaine \u00e0 faire des cookies et des tartes \u00e0 la course pour les offrir aux m\u00e9docs qui sonne \u00e0 la porte alors, ann\u00e9e des lointains Cook et ensuite si l'adulte n'a rien \u00e0 offrir le motard est cens\u00e9 faire une farce par exemple balancer une bombe vu hein, de faire exploser un p\u00e9tard ou m\u00eame et sur le paillasson pas mal \u00e7a, c'est \u00e7a la vraie tradition dahalo et ben, on n'a plus le temps de nos jours, d'imaginer des farces, faire des g\u00e2teaux \u00e0 la cour tonnerre \u00e0 Poissy ravi qu'on joue bien, alors en cours chez maintenant on fait chauffer la VISA un se employ\u00e9 un super costume Master of The Shadow Casadei Pavel et puis en sonnant aux portes comme des donneurs, c'est dommage pour la tradition mais c'est Ashton bien pour le commerce, c'est quand m\u00eame bien foutu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:45:48 > 0:45:52) [88%] : \r\nTu devrais aussi faire peur aux enfants, merci d'accueillir Jean-Gabriel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:17 > 0:46:47) [85%] : \r\nCertains est spectateur, certes elle est spectatrice chers amis et du public, un s\u00e9jour, je viens vous parler d'un grand danger qui p\u00e8se sur vos armes \u00e9ternel la r\u00e9bellion \u00e0 vous le savez, il y a 2 semaines toute une brochette de support de satin universitaire \u00e0 signer une p\u00e9tition de soutien \u00e0 un mouvement nommer extinction r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:49 > 0:47:22) [81%] : \r\nJe sais qu'il y a parmi vous des pr\u00eats qui ne savent pas ce que c'est, hein, je vous f\u00e9licite, hein, je vais vous le dire : c'est une note de jeunes de l'\u00e8re Gorce d\u00e8s qui en qu'ils allaient arr\u00eater les voitures que \u00e7a leur show pour obliger les gens \u00e0 croire alors fariboles sur le r\u00e9chauffement climatique en c'est tout ce qu'on a pens\u00e9 aux femmes alors les voix des Grainville brandissent leur banni\u00e8re verte peut-\u00eatre que \u00e7a vous fait sourire, que vous vous dites : or peu de qu'ils font \u00e7a, ils se drogue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:24 > 0:48:14) [82%] : \r\nMoi je le vaut mieux vous dire qu'il vaudrait mieux qu'il se drogue, \u00e7a sent pas ajust\u00e9 jeune t\u00f4t hier \u00e0 qui \u00e7a passera quand ils auront les moyens de se payer une 84 m\u00e8tres, non c'est tout \u00e0 fait grave toutes les r\u00e9bellions, le fond, que dit le livre sur la r\u00e9bellion, que dit-il d'un le 1er livre de Samuel, il nous dit que la d\u00e9sob\u00e9issance est aussi grave que la divination et l'insoumission aussi grave que l'idol\u00e2trie, voyez ces ados ne sont pas simplement d'horreur rigoler avec des ann\u00e9es, il ne faut pas juste qu'un jeune se fasse, c'est dangereux, on n'est pas de la guerre des efforts les Opel 100 des idol\u00e2tres des iconoclastes qu'il convient d'\u00e9craser d'Olaf comme un poussin bal dans un \u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:15 > 0:48:35) [89%] : \r\nAu lieu de se rebeller, c'est une jeune serait mieux \u00e0 la maison \u00e0 jouer sur leurs tablettes \u00e0 des jeux ou \u00e0 regarder les programmes salle de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qu'on leur fournit pour les distraire surtout malgr\u00e9 la revendication pacifiste, il convient de les traiter comme il se doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:37 > 0:48:44) [79%] : \r\nNous lisons dans le livret de doter renomme chapitre 20 heures 18 \u00e0 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:50 > 0:49:25) [84%] : \r\nIndocile et rebelle qui n'ob\u00e9issent ni \u00e0 la voix de son p\u00e8re, ni \u00e0 la voix de sa m\u00e8re et qui refuse de les c\u00f4t\u00e9 malgr\u00e9 les corrections qui lui inflige le p\u00e8re et la m\u00e8re prendront leur fils il l'am\u00e8neront dedans, les anciens de la vielle \u00e0 la porte du lieu o\u00f9 ils habitent, puissent dire en outranci\u00e8re de la ville, voici notre fils, ce qui est un dossier, les rebelles il n'ob\u00e9it point \u00e0 notre voix, il est des ivrogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:34 > 0:49:43) [80%] : \r\nEst- yacht rare, le Chaux-du-Milieu de toi toute la ville en apprenant le fait \u00e9prouvera de la crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:46 > 0:50:19) [84%] : \r\nIl est temps de faire enfin entrer la crainte de le coeur de nos jeunes, ils doivent avoir peur pas du r\u00e9chauffement climatique mais du r\u00e9chauffement de leur arri\u00e8re- train apr\u00e8s une bonne Verseilles ils ne doivent pas chercher de solutions pour d\u00e9construire la soci\u00e9t\u00e9 mais pour reconstruire leur cloisonne \u00e7a, ils ne doivent pas avoir peur du capitalisme mais de la peine capitale qui les atomes, surveillez vos je n'laiss\u00e9 pas \u00e7a va bel et \u00e7a y est baign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:34 > 0:50:43) [85%] : \r\nVoyez, vous avez peur pour la s\u00e9curit\u00e9 de vos enfants, oui, oui, le sac \u00e0 dos par balles et le fusil mitrailleur pour \u00e9coliers USA F. ne suffisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:46 > 0:50:52) [86%] : \r\nOui, c'est si elle Hervault oui h\u00e9 bien ne veut plus d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:54 > 0:51:10) [85%] : \r\nVraiment, vraiment, verra son nouveau pr\u00e9servatif ultra- r\u00e9sistant USA, vous n'aurez plus \u00e0 vous pr\u00e9occuper de la s\u00e9curit\u00e9 de vos enfants en permanence peintes avec son rev\u00eatement en au latex anti- f\u00e9condation votre sperme est stopp\u00e9 d\u00e8s qu'il sort de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:10 > 0:51:18) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 USA : je n'ai plus peur d'avoir des enfants c'est g\u00e9nial mais spermatozo\u00efdes sont bloqu\u00e9s comme des Mexicains, \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:19 > 0:51:37) [87%] : \r\nLe pr\u00e9servatif ultra- r\u00e9sistant USA est disponible en 2 saveurs cheddar et barbecue et si vous appelez maintenant vous profiterez d'une remise de 50 pourcent et vous recevrez un pot de lubrifiant au beurre de cacahu\u00e8te pour profiter pleinement de votre s\u00e9curit\u00e9 USA mais qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:46 > 0:52:05) [92%] : \r\nDernier la justice espagnole a condamn\u00e9 neuf dirigeants s\u00e9paratistes catalans \u00e0 de lourdes peines de prison pour s\u00e9dition, cette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 une forte mobilisation des partisans de l'ind\u00e9pendance dans les rues de Barcelone et on va en parler avec vous de Jos\u00e9phina Alvarez, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'adjointe du porte- parole de l'ambassade d'Espagne en Suisse, alors dites-nous, qu'est ce qui se passe dans votre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:08 > 0:52:23) [87%] : \r\nTout va tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans mon pays \u00e0 l'\u00e9conomie, elle remonte depuis pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive avec le Brexit nos plages, elles vont redevenir fr\u00e9quentable et nous savons m\u00eame l'temps d'\u00e9mettre, on pourrait perdre dans nos cimeti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:23 > 0:52:29) [89%] : \r\nAlors oui, il y a quand m\u00eame des milliers, il y a, comme des milliers de personnes qui d\u00e9filent dans les rues de Barcelone depuis 2 semaines, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:29 > 0:52:33) [86%] : \r\nAh oui mais \u00e7a c'est en Catalogne accueilli disent que c'est pas l'Espagne, moi, mon pays, c'est l'Espagne, et \u00e7a va tr\u00e8s bien d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:33 > 0:52:36) [89%] : \r\nCar, mais pour l'instant, c'est quand m\u00eame le m\u00eame pays, enfin il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:36 > 0:53:02) [78%] : \r\nOui, mais bien s\u00fbr que c'est les m\u00eames, mais il faut aller leur dire \u00e0 eux et ce ce carburant mais des la ce que nous serons des mails vague, notant que lorsque renaissent nos connaissances manifestation les aime bien par oublier, faut pas vous \u00e9nerver comme \u00e7a madame comment mais qui se qui s'\u00e9nerve et moi, je m'\u00e9nerve, non, c'est toi qui, moi, je m'\u00e9nerve faisait preuve MNR non, moi je m'\u00e9nerve pas, c'est juste Camila on efface avait petits-enfants qui sont g\u00e2t\u00e9s a simplement et qui font avec crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:02 > 0:53:06) [87%] : \r\nLa m\u00e9thode et le peuple catalan de monde juste un peu plus d'ind\u00e9pendance, c'est pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:06 > 0:53:23) [79%] : \r\nEt qu'elle vous croyez qu'on leur donne pas de l'ind\u00e9pendance, n'ont fait que \u00e7a va leur donner de l'ind\u00e9pendance Day d\u00e8s l'ind\u00e9pendance, j'\u00e9tais dans d'Alain ind\u00e9pendance ou une ind\u00e9pendance nan, nan nan c'est vrai temps alors Wendel un comment \u00e7a tu vas c'est Mila d\u00e9j\u00e0 en 807 en tout \u00e9tat que les comptes des valses et l'on a, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 Guy Fred les v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:23 > 0:53:32) [71%] : \r\nAh oui, il a voulu oui c'est \u00e7a les b\u00e9lougas oui, elle a voulu enfin le le le besoin avait le velu, le boulot et non le boulot oui les mais aussi ce que j'ai dit oui, constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:33 > 0:53:51) [79%] : \r\nIl va moyennant il va pleurer au roi des Francs, oui d'accord et qu'est ce qu'il y en avait Alain bobolais pas nous donner notre ind\u00e9pendance et le roi des Francs, qu'est ce qui fait, il la donne et \u00e7a permettait il dit Boubou pour bombarder de de toutes d'accord quel est roi des Francs, c'est Louis II les b\u00e8gues \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:52 > 0:55:03) [76%] : \r\nEt qu'est ce que font les Catalans, ils font les commerces ils fabriquait la tapisserie et partent en croisade et apr\u00e8s ils vont pleurer, \u00e0 faire des Landes Aragon et \u00e0 la Castilla, on a la pelle, c'est-\u00e0-dire que c'est la merde on des moutons et on n'a rien \u00e0 manger alors faire demain et Samuel de Castilla qu'ce qui sont ben les accueillent ce sommet si les voil\u00e0 quand il y a la vie elle est belle pour les Catalans, mais la Castille, elle devient tr\u00e8s riche \u00e0 cause de tout ce qu'elles veulent, au nouveau mandat alors les Catalans Evian- jaloux et vont voir les Fran\u00e7ais et pleure 20 nouveaux canaux, on est les Catalans quand on peut devenir ind\u00e9pendants qui en a fait la guerre \u00e0 v\u00e9lo c'est gardes s'\u00e9tonne Evennou et les Fran\u00e7ais qu'est-ce qu'il faut ben du coup il les les Fran\u00e7ais ils les aides, h\u00e9 bien, si les 16 et les Catalans et devienne ind\u00e9pendants pendant ben de temps apr\u00e8s, c'est la r\u00e9pression, hein, les inondations et la peste et des nouveaux Alain Raymond Barre les Bourbon que c'est le nouveau roi d'Espagne apr\u00e8s oui bien s\u00fbr non et ils disent quoi on a pav\u00e9 sous Paul symbole kin-ball devenir ind\u00e9pendant il faut nous secourir, s'il vous pla\u00eet, et du coup, bah, il leur porte secours \u00e0 temps les Bourbons parle, si c'est \u00e7a, je veux vraiment que j'allais dire oui il les porter secours \u00c9douard mais apr\u00e8s, il s'est fait envahir par qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:04 > 0:55:06) [76%] : \r\nPar je ne sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:06 > 0:55:08) [83%] : \r\nComment par Napol\u00e9on ne qu'on ira oui \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:08 > 0:55:11) [85%] : \r\nFrancophones, vous l'aviez aussi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:11 > 0:55:59) [78%] : \r\nCar il avait \u00e9tonnant sur que que Napol\u00e9on, il a envahi toute leur rappelle bien s\u00fbr et non et il est bien fran\u00e7ais, alors qu'est qui font les Catala, cette fois, ils vont voir les Anglais aider et pourrait nous CV qu'il faut mettre les freins s\u00e9v\u00e8re et les cingl\u00e9s, ils font quoi, et pas les aides et si M. A. D. alors Isabelle dehors et l'Espagne, elle devient d\u00e9pendante, mais ce que \u00e7a se fait au Qatar non avait le poids maintenant, \u00e7a suffit pas, alors ils vont voir les communistes, c'est qu'en moyenne, moyennant \u00c9lise par des ind\u00e9pendants, on n'est pas ind\u00e9pendant, c'est nous, les peuples des Catalans, qu'il faut faire une r\u00e9publique combien et qu'est ce qu'elles font toutes les villes d'\u00e9pargne, h\u00e9 bien le fond de la R\u00e9publique et si Fabienne la reine va de Catalunya, elle est fond\u00e9e et qui-ce qui d\u00e9barque avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:59 > 0:56:01) [70%] : \r\nJe de Attila le hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:56:04 > 0:57:03) [77%] : \r\nIl appelle au moins entente apporter l'\u00e9cole quel Fram n'pas cher une tranquille et remarque et Franco et les Catalans et pleure de nouveau parce qu'distingue quand il est malin, demain j'jamais j'en effet qu'Apple s'\u00e9couter les Catalans qu'un peu plus parler notre langue et qu'est ce qui dit que pour les tout et alors il est o\u00f9 il le qui le tue divorce avec le vieux qui tu as Franco bon, 40 ans apr\u00e8s Mai et m\u00eame de qui tu vont quoi alors si Claro, c'est moyennant les Catalans il toujours en va \u00eatre ind\u00e9pendant et les Rwandais des paniers, vous \u00eates sourd un p\u00e8re est bourr\u00e9 venait tout le temps en pleurer je crois vers nous, soit par les Fran\u00e7ais et les Catalans \u00c9lise moyennant d'accord alors seulement ind\u00e9pendant, un petit peu moi non, ils sont en place, donc c'est pas moi \u00e7a et tout va bien et maintenant les Catalans, ils sont bien, ils sont heureux mais non il pleure encore ils veulent encore mais c'est qu'on a appris de la historia, c'est que dans quelques ann\u00e9es, ils vont avoir besoin de nous, alors vous comprenez bien que nous, on ne peut pas laisser les Catalans devenir pour que c'est pour leur bien, voil\u00e0, c'est pour leur bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:04 > 0:57:10) [87%] : \r\nC'est pas, c'est pas parce que l'on appelle c'est pas parce que leur r\u00e9gion repr\u00e9sentent 20 pourcent du PIB espagnol aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:12 > 0:57:22) [88%] : \r\nBen pourcent oui \u00e7a pas tr\u00e8s bien Jos\u00e9phine Alvarez adjoint du porte- parole de l'ambassade d'Espagne aujourd'hui ce, je vous remercie pour ce petit rappel historique et vous souhaite une bonne 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:31 > 0:57:33) [67%] : \r\nIls peuvent stage il Wenger est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:33 > 0:57:42) [87%] : \r\nAux sprint l'ont suivi durant une journ\u00e9e pour voir comment s'entra\u00eene la coureuse de 400 m\u00e8tres une discipline olympique depuis 1900 pour les hommes et, depuis 1900 mettent en 4 pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:43 > 0:57:55) [88%] : \r\n54 secondes 06 record de Suisse, du 400 m\u00e8tres haies 4\u00e8me place aux Mondiaux de Doha, cette ann\u00e9e, comment l'air je prends une guerre, a-t-elle r\u00e9ussi cet exploit, on va essayer de le comprendre dans ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:56 > 0:58:07) [90%] : \r\nNon climatis\u00e9s L\u00e9a nous attendent, confortablement install\u00e9 sur le tartan du stade Saint-L\u00e9onard de Fribourg, elle est rejointe par son coach, Laurent Meuwly, qui est son entra\u00eeneur et manager depuis plus de 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:07 > 0:58:14) [86%] : \r\nGilles alors ce record question et semblait compl\u00e8tement na\u00efve : comment, comment on pulv\u00e9rise un record de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:19 > 0:58:25) [86%] : \r\nBon bah la r\u00e9ponse \u00e0 notre question viendra peut-\u00eatre en observant un entra\u00eenement pour commencer \u00e0 Sochaux petits fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:25 > 0:58:32) [85%] : \r\n\u00e9tirements des jambes, j'ai entendu jambe pli\u00e9e jambes de c\u00f4t\u00e9 jambes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:35 > 0:58:38) [87%] : \r\nLaurent entrent en action, c'est l'heure de passer quelques et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:38 > 0:59:01) [81%] : \r\nD'abord au pas Piotr avant de patients Gallo \u00e7a ni un volcan m\u00eame de 3 m\u00e8tres 50 Laurent nous explique pourquoi la doit faire beaucoup d'entra\u00eenement technique comme un ennemi sur le 400 m\u00e8tres haies tr\u00e8s par Baskin beaucoup sur son physique Puerta les r\u00e9sultats quels donc ces exercices l\u00e0 puis technique, c'est important pour maintenant passer sous les 54 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:01 > 0:59:06) [91%] : \r\nEt pour atteindre cet objectif, Laurent rappelle al\u00e9as comment utiliser les diff\u00e9rentes parties de son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:06 > 0:59:14) [78%] : \r\nOui, avec le pied le loin ou je t'\u00e9coute pas t\u00e9moin garder bras bien haut \u00e0 la place de faire un pas de plus c'est un franchissement depuis les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:17 > 0:59:19) [97%] : \r\nIl faut que tu vraiment tu cours, tu cours, tu cours 2\u00e8me jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:23 > 0:59:40) [85%] : \r\nComment sait que vous avez pour arriver en dessous de 54 sans jamais le faire avant une comp\u00e9tition en fait en travaillant, fais ta course par portion, on va faire le d\u00e9part par exemple jusqu'\u00e0 la 5\u00e8me et l\u00e0 tu arrives \u00e0 couvrir, proche de la vitesse de comp\u00e9tition sur 400 m\u00e8tres il faut les concurrents, il faut l'adr\u00e9naline de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:59:40 > 0:59:56) [78%] : \r\nOui, quand je en Sparta \u00e0 Doha compte mais chauffage mais je fais pas pour couvrir leur corps suisse, je me suis fait pour d\u00e9crocher le r\u00e9veil \u00e0 la t\u00eate et proche de la 3\u00e8me bon non dixi\u00e8mes \u00e0 ce niveau-l\u00e0, faut aller les chercher, mais d'une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:56 > 1:00:04) [87%] : \r\nFaut de l'entra\u00eenement, une douche et direction la t\u00e9l\u00e9, le duo est attendu pour intervenir en Direct dans le journal en fait du bien, qui sont aux Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:05 > 1:00:33) [80%] : \r\nBen du coup c'est moi qui doit couper l'image de l'exercice m\u00e9diatique \u00e7a \u00e7a va tu dis fait oui \u00e7a fait partie du job compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9cide de devenir sportif professionnel, on sait qu'on accepte de faire du sport et une sommes sur un c\u00f4t\u00e9, comme Barry m\u00e9dias comme des conf\u00e9rences non parce que d\u00e9but faites en l'impose, t'as pas le choix, en fait si tu veux, vivent de transport bapt\u00eame du d'\u00eatre m\u00e9diatis\u00e9 noctambus faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:33 > 1:00:39) [97%] : \r\nLa suite du programme, c'est justement une conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg en chemin, on discute un peu de sa notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:39 > 1:01:04) [78%] : \r\nAstreinte d'athl\u00e9tisme quand je suis \u00e0 Doha, pas du tout content, fait de ce qui se passe, bon ce qui se passe en Suisse apr\u00e8s celle, plus quand une grande puissance qui voit des gens dans la rue, les gens qui stup\u00e9fia AT puisqu'il y a une demande et sur vraiment L\u00e9a Sprunger quand je fais l'UBS quitte Cup mais les parents qui viennent et puis ils disent ah, vous \u00eates dans la chambre de mouvements de fonds ils de posters de vous, plus en fait pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:04 > 1:01:10) [83%] : \r\nQuand c'est dans l'auditoire, Joseph DALS, presque plein, qu'elle est attendue \u00e0 l'invitation d'\u00e9tudiants en sciences du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:15 > 1:01:18) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence d\u00e9marre avec Laurent qui pr\u00e9sente le pedigree de son poulain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:01:18 > 1:01:23) [71%] : \r\nPierre Santini a amen\u00e9, j'en suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:24 > 1:01:33) [87%] : \r\nPuis elle a d\u00e9crit sa vie d'athl\u00e8te, mais tout \u00e7a, c'est la de de travailler, comment, comment est ce que j'ai fait pour pour arriver jusqu'ici dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:33 > 1:01:36) [85%] : \r\nCertains \u00e9tudiants sont assoiff\u00e9s de savoir et c'est l'heure des caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:36 > 1:01:40) [94%] : \r\nSi vous voulez passer \u00e0 partir sur d'autres th\u00e8mes qu'on n'a pas abord\u00e9 c'est \u00e7a avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:01 > 1:02:04) [85%] : \r\nJe ne vois pas je trouve normalement, mais une fois que la saison est finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:11 > 1:02:32) [77%] : \r\nC'est gentil, mais jamais il peut s'pas pr\u00e9voir en fait faucons sont tu\u00e9s avant de la quitter un d\u00e9lai bref, expliquait la semaine en sport oui Sainte-Anne et m\u00e8re question par contre, l'impression que les gens aient sportifs c'est \u00e7a, c'est un tournant important dans le sport oui sans m\u00eame apr\u00e8s tu vois vous aime une question en m\u00eame temps avait fait \u00e0 moi r\u00e9pondre autre chose aux journaliste port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:35 > 1:02:41) [82%] : \r\n\u00e7a oui, j'ai bien couru au nom des marins non parce qu'on va si je voudrais prendre quelque chose, je dis, je me limite g\u00e9n\u00e9ralement pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:41 > 1:02:48) [92%] : \r\nEt on esp\u00e8re que, sportivement, l\u00e0 non plus, elle ne se mettra pas de limite pour le d\u00e9crocher l'ann\u00e9e prochaine une belle m\u00e9daille olympique \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:54 > 1:03:03) [80%] : \r\nAvec nous dans quelques instants sur ce plateau, l'air combien va encore \u00eatre de la f\u00eate, le feu Martin de cin\u00e9ma de l'actualit\u00e9 internationale depuis le Studio cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:33 > 1:03:34) [93%] : \r\nBienvenue \u00e0 celles et ceux qui viennent de monter \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:34 > 1:03:42) [94%] : \r\nOr, ce soir nous recevons la sportive l'air Sprunger et juste avant, voici une pr\u00e9sentation de sa discipline le 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:03:44 > 1:05:12) [91%] : \r\nLe 400 m\u00e8tres et d'une discipline plut\u00f4t simple, 8 coureurs doivent faire un tour de stade le plus vite possible en franchissant dit d'une hauteur de 91 centim\u00e8tres chez les hommes et de 76 centim\u00e8tres chez les femmes, cette course a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats lors de son congr\u00e8s annuel 2800 le dimanche matin, les participants, ils sont 400 d\u00e9cide de sortir de leur h\u00f4tel pour faire un footing en courant, ils regardent autour d'eux et ne peuvent s'emp\u00eacher de s'exclamer : tous les 35 m\u00e8tres puisque le congr\u00e8s se tient \u00e0 Payerne les avocats suisses viennent d'inventer le 400 m\u00e8tres \u00e0 partir de 1904 on codifie les prix re\u00e7u par les coureurs, les 3 meilleurs re\u00e7oivent une m\u00e9daille et des fleurs offertes par des personnes \u00e2g\u00e9es, un peu comme \u00e0 No\u00ebl quand grand- maman tente un autre cadeau qu'une enveloppe, sauf que l\u00e0, \u00e7a leur fait plaisir, celle des oeufs qui finissent quatri\u00e8mes, re\u00e7oivent une m\u00e9daille en chocolat certainement des mon ch\u00e9ri parce que \u00e7a ne leur fait pas plaisir les athl\u00e8tes doivent \u00e9tablir un plan de course et d\u00e9cider du nombre de pas \u00e0 faire entre chaque saut, il ne voit d'ailleurs pas \u00e0 La et comme un obstacle, mais plut\u00f4t comme un acc\u00e9l\u00e9rateur pour gagner un peu comme le PLR avec l'\u00e9cologie, m\u00eame si \u00e7a reste tr\u00e8s dr\u00f4le quand la est vraiment un obstacle infranchissable, un peu comme le PLR avec l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:05:13 > 1:05:40) [90%] : \r\nHier, le 400 m\u00e8tres haies deviendra de plus en plus rapide jusqu'\u00e0 ce qu'un jour le record du monde soit imbattable aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 les meilleurs athl\u00e8tes s'entra\u00eenent par rendez- moi pour moins de 50 secondes de gloire un ratio proche de celui des acteurs porno pr\u00e9coce, o\u00f9 des candidats de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, le 400 m\u00e8tres haies en sport parfait pour les mauvais sauteur en hauteur et les coureurs as assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:05:48 > 1:05:52) [71%] : \r\nCe secourir, d\u00e9tentrice de huit record de Suisse en l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:05:52 > 1:05:56) [96%] : \r\nChampionne d'Europe en titre sur 400 m\u00e8tres haies merci d'accueillir l'air Sprunger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:06:08 > 1:06:10) [95%] : \r\nMerci d'avoir accept\u00e9 notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:06:10 > 1:06:35) [88%] : \r\n\u00e7a mutation je vous pr\u00e9sente Bernard Aeschlimann, journaliste au service des sports de la RTS autre Orliac Bonga \u00e7a se disait vous d\u00e9tenez 8 records de Suisse, dont tout r\u00e9cemment celui du 400 m\u00e8tres haies en 54 secondes 06 c'\u00e9tait au championnat du monde de Doha, au Qatar, au Qatar, vous avez d\u00e9croch\u00e9 la 4\u00e8me place est ce qu'un jour les meilleurs athl\u00e8tes de Suisse seront aussi les meilleurs athl\u00e8tes du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:06:35 > 1:06:42) [88%] : \r\nBah \u00e7a c'est pour qu'on s'entra\u00eene tous les jours, mais il y a encore du il y a encore du boulot, je sais ce qu'il faut pour arriver, \u00eatre le meilleur du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:06:42 > 1:06:48) [92%] : \r\nVous arrivez en r\u00eaver aujourd'hui d'arriver sur le podium, c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement abstrait pour vous bien, c'est comme un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:06:48 > 1:07:10) [83%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est un projet apr\u00e8s \u00eatre la meilleure du monde, je pense que c'est foutu, d\u00e9j\u00e0 assez foutu oui 5 les 2 premi\u00e8res places, elles sont assez, elles sont assez rapide devant, on verra apr\u00e8s, c'est, c'est les \u00c9tats-Unis, il y a que 3 places pour elle, donc, peut-\u00eatre, si elles se loupent ailleurs ben alors il y aura, n'a rien de moins, on sait pas, mais on esp\u00e8re, comme \u00e7a, on va la 3\u00e8me on ne sait pas mal pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:07:10 > 1:07:13) [81%] : \r\nOn esp\u00e8re le mal de ses concurrentes tiennent \u00e0 foul\u00e9 un pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:07:13 > 1:07:15) [95%] : \r\nUn peu, on ne va pas le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:07:16 > 1:07:30) [83%] : \r\nQui \u00e9tait une question \u00e0 petit peu vacharde mais c'est pas faux, on a eu des sportifs qu'est-ce qui brillait on firmament du sport mondial en ce qui gagner c'est curling et en bobsleigh pourquoi jamais d'athl\u00e9tisme, Bernard G\u00fcnter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:07:31 > 1:07:44) [89%] : \r\nC'est une bonne question, je pense que la t\u00eate c'est un sport qui est, qui est tr\u00e8s universelle, il y a un monde d'athl\u00e8tes contrairement tennis contrairement au bobsleigh, par exemple, et je pense, un sport qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:07:44 > 1:07:51) [86%] : \r\nQui est qui est tr\u00e8s complet, avec l'une de le plus grand nombre de de pays vari\u00e9 dans dans le cas de la conf\u00e9rence, c'est bien en concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:07:51 > 1:08:01) [87%] : \r\nAvant de poursuivre cette discussion, je vous propose de d\u00e9couvrir votre portrait, il y a une bonne r\u00e9ponse, il laisse oui oui c'est oui je toute intervention regrette votre portrait, il est sign\u00e9 Fred Vallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:08:01 > 1:08:11) [89%] : \r\nCher L\u00e9a Struger vous \u00eates une athl\u00e8te suisse qui court toute la journ\u00e9e, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Lyon il y a 29 ans vous avez battu des records de Suisse et gagn\u00e9 des championnats d'Europe et on n'arr\u00eate pas de vous tendre des micros compte vous \u00eates essouffl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:08:11 > 1:08:13) [80%] : \r\nContre 200 Munch tu sais au bout d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:08:16 > 1:09:33) [90%] : \r\nNon, vous avez fait quelques autres trucs comme un passage \u00e9clair HEC, mais c'est vrai qu'une sportive d'\u00e9lite, \u00e7a se r\u00e9sume un peu \u00e0 s'entra\u00eener pour gagner, apprendre \u00e0 perdre \u00e9pic\u00e9 dans des fioles pour ne pas pouvoir tricher tout le monde court aujourd'hui, c'est facile, pas cher, tu fait \u00e7a ou tu veux quand tu veux, bye bye Labine la coque et la teuf \u00e9duquer \u00e0 la Suisse allemande un papa b\u00e2lois une maman bernoise des r\u00e8gles strictes \u00e0 la maison et du sport au moins une fois par semaine alors que vous auriez pu choisir le foot comme votre fr\u00e8re ou absolument tous les autres sports imaginables, comme votre cadette vous choisissez tr\u00e8s vite l'athl\u00e9tisme pour faire comme votre grande soeur une certaine Ellen Sprunger, vous optez au d\u00e9but comme elle pour l'heptathlon une discipline comme une sorte de plus fait de petit-d\u00e9j du sport dans lequel vous manger un peu de tout, mais sans vraiment y plonger tous les doigts 100 m\u00e8tres haies saut en hauteur, lancer de poids 200 m\u00e8tres saut en longueur, javelot et 800 m\u00e8tres aussi \u00e0 l'aise en plein air qu'en salle sur 100, 200, 300 ou 400 m\u00e8tres, vous allez d\u00e9couvrir que votre petite pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 vous, c'est quand m\u00eame de sauter par- dessus des trucs avec votre ma\u00eetre 84, vos 800 titane vous avez r\u00e9cemment \u00e9cras\u00e9 le record de Suisse, du 400 m\u00e8tres et au Qatar, tout en fr\u00f4lant la m\u00e9daille de bronze dans ces championnats du monde hautement controvers\u00e9 et contre lesquels vous vous \u00eates exprim\u00e9 mais tout en profitant p\u00e9nard de la Business classe de Qatar Airways, faut pas d\u00e9conner une vie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'athl\u00e9tisme ou les sacrifices sont aussi impressionnants que les abdos et o\u00f9 la bouffe des h\u00f4tels et parfois bof bof.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:09:33 > 1:09:35) [96%] : \r\nLa nourriture est pas pas top top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:09:35 > 1:09:53) [93%] : \r\nReste que vous avez quand m\u00eame un peu de temps pour passer vos vacances en France pour vous plaindre des CFF surtout 8 heures ou pour vous roulez dans les paillettes et le Star System en devenant l'ambassadrice d'une d'une pomme, bref Flea Sprunger on est loin des millions de Federer, mais on se rapproche peut-\u00eatre de quelques m\u00e9dailles aux JO de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine, chiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:09:53 > 1:09:54) [96%] : \r\nNon c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:10:07 > 1:10:14) [70%] : \r\nSi vous questionnez tout \u00e7a surtout 3 secondes apr\u00e8s la course, et cette Sadam Ali alors c'est pass\u00e9 si Togui USAF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:10:14 > 1:10:22) [86%] : \r\nC'est vous dire un jour qu'\u00e0 moi comme m\u00e9tier que je faisais \u00e0 courir, c'est un cas faire courir auront sur des petites barri\u00e8res inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:10:23 > 1:10:32) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, je sais, je sais pas, en fait, je, je, je peux pas c'\u00e9tait sans ambages mais jamais lever le matin en me disant : je vais faire du 400 m\u00e8tres et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:32 > 1:10:39) [82%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre oblig\u00e9 par votre famille, parce qu'on a dit il y a, il y a votre grande soeur votre fr\u00e8re vous pouvez pas le le quart peut-\u00eatre familiale, vous avez pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:10:39 > 1:10:59) [90%] : \r\nOui, on a une \u00e9ducation sportive apr\u00e8s ne nous ont jamais mis le couteau sous la gorge, et puis ils m'ont dit : tu feras \u00e7a et rien d'autre, je dis \u00e0 ce moment il y a \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 faire ce que ce que je faisais et puis petit \u00e0 petit j'\u00e9tais, j'\u00e9tais un peu meilleure, et puis un jour j'arrive aux Jeux olympiques, puis maintenant je peux r\u00eaver de m\u00e9daille, donc c'est un peu la, la, la belle histoire, la belle vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (1:10:59 > 1:11:02) [83%] : \r\nEt vous, vous \u00eates jamais du cash pourrait faire un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:11:04 > 1:11:17) [88%] : \r\nNon, non, non, parce que \u00e7a va bien, je sais un an \u00e0 moiti\u00e9 parce que j'avais un all\u00e9gement pour essayer quand m\u00eame r\u00e9ussirais mes examens, mais j'ai pas r\u00e9ussi notamment, mais j'ai trouv\u00e9 mon amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:11:17 > 1:11:29) [80%] : \r\nTu gagnes, \u00e7a c'est important, mais aujourd'hui sont bien les mecs coaches sont, au fond, c'est lui qui fait le vrai m\u00e9tier et du coup ils sont soign\u00e9s, celui qui fait le vrai m\u00e9tier, du coup, oui c'est \u00e7a, c'est le titre Ahmed, c'est quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:29 > 1:11:39) [89%] : \r\nVous avez 4 jours mal une une athl\u00e8te de haut niveau, enfin on passe sans entrer dans les d\u00e9tails, racontez-nous comment \u00e7a se passe, c'est quoi votre vie, vous faites commandeur de sport par jour par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:11:39 > 1:11:45) [88%] : \r\nBen j'en fais pas un par jour, c'est pas, c'est pas \u00e9norme, c'est \u00e7a d\u00e9pend toujours de la de la p\u00e9riode, j'ai pas une semaine qui sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:45 > 1:11:48) [89%] : \r\nQue vous \u00eates en entra\u00eenement pour pr\u00e9parer pour une course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:11:49 > 1:11:59) [84%] : \r\nBah pour pr\u00e9parer une cour, je m'entra\u00eene pas beaucoup du coup parce que je dois faire le pas grand chose pour \u00eatre vraiment \u00e7a veut dire quoi, 2 heures par jour, je fais n'en haute du quotient entra\u00eenement c'est 2 heures oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:11:59 > 1:12:08) [90%] : \r\nMais je m'entra\u00eene pas tous les jours, donc il y a des jours o\u00f9 je il y a pas d'entra\u00eenement et du coup cette puisse consacrer \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration, la coach mental \u00e0 des des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:12:08 > 1:12:12) [77%] : \r\nAlors je vous regarder des s\u00e9ries Jacques \u00e0 desserr\u00e9 je lis aussi livres un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (1:12:12 > 1:12:15) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je comprends le la la raison du choix du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:16 > 1:12:20) [88%] : \r\n\u00e7a de oisivet\u00e9 la glandouille il y a des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:12:20 > 1:12:28) [92%] : \r\nQuel grand public parce que, vous, avoir ce soir sur le plateau, il y a des choses que le grand public ignore compl\u00e8tement par exemple le la lutte antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:12:28 > 1:12:38) [80%] : \r\nComment \u00e7a se passe pour de vrai, vous avez souvent, d'apr\u00e8s les gobelets oh oui, j'ai arr\u00eat\u00e9 de compter, \u00e7a oui, ben \u00e7a sent assez souvent n'a toutefois bien en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:12:38 > 1:12:42) [73%] : \r\nEt pr\u00e8s de carapace, bon mais, bah en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:12:42 > 1:12:52) [91%] : \r\nOn remplit tous les 3 mois, on doit remplir pour dire o\u00f9 est-ce qu'on est 24 heures sur 24 et plane venir entre 6 heures et 22 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:12:52 > 1:13:06) [85%] : \r\nLe soir, l'important n'importe quand, c'est quoi, c'est toujours la m\u00eame, les m\u00eames personnes qui arrivent, ouais, c'est toujours la m\u00eame dame qui vient de personnes et se lave les mains un savent les mains oui mais sans savon, parce que c'\u00e9tait un coup le savon, elle parle de Paris, elle sonne \u00e0 la porte mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:13:06 > 1:13:15) [75%] : \r\nSonne \u00e0 6 heures du matin, g\u00e9n\u00e9ralement, elle est, elle, \u00e0 6 heures, donc elle est tr\u00e8s ponctuelles, donc vous voyez, non parce que je pense \u00e7a mon puis je sais pas, vous allez en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:13:16 > 1:13:18) [77%] : \r\nIl y a le d\u00f4me du mal et du coup, vex\u00e9 pp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:13:18 > 1:13:21) [71%] : \r\nOui, \u00e7a un peu \u00e7a, ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:13:21 > 1:13:26) [86%] : \r\n\u00e7a sonne \u00e0 6 heures du matin, g\u00e9n\u00e9ralement, on sait, on sait ce que c'est, on c'est pourquoi \u00e7a sonne et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:13:26 > 1:13:32) [88%] : \r\nC'est toujours la m\u00eame chose en ses urines et sans et puis g\u00e9n\u00e9ralement 30 45 minutes, elle est repartie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:13:32 > 1:13:40) [83%] : \r\nEn gros, il suffit juste de pas de pas se doper, parce que vous prenez, quoi, vous avez dit comme de non, mais vous avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:13:40 > 1:13:51) [71%] : \r\nBen, je vois les pommes jazz oui \u00e7a, \u00e7a marche, voil\u00e0 bien la place \u00e0 l'album assez enlever un des logos, donc je pouvais parce les autres pas de comprendre, menaces d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT42 (1:13:51 > 1:13:55) [70%] : \r\nDe vitamines Justin bonnes ou bonnes pratiques PAG Osange P\u00e9kin Alincourt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:13:55 > 1:14:02) [77%] : \r\nOui c'est, c'est \u00e7a ce que \u00e7a que \u00e7a se r\u00e9sume ouais c'est vrai voil\u00e0 spaghetti spaghetti bolognaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:14:02 > 1:14:05) [68%] : \r\nMais vous avez des usines \u00e0 toute intime derri\u00e8re une triste sionistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:14:05 > 1:14:12) [84%] : \r\nOui, \u00e9videmment, alors apr\u00e8s on rigole spaghetti Bolomey je ne mange pas de p\u00e2tes par exemple par voil\u00e0, j'ai quand m\u00eame conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:14:12 > 1:14:17) [90%] : \r\nCompare conviction politique non mais c'est clair qu'il y a tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:14:17 > 1:14:25) [88%] : \r\nTout un plan nutritionnel, alors je ne calcule pas, mais mes calories ou quoi que ce soit, mais, mais je sais plus ou moins ce que je dois manger ce que j'ai pas le droit de manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:14:25 > 1:14:35) [87%] : \r\nEt vous prenez m\u00eame soin de votre de votre t\u00eate, puisqu'on a rencontr\u00e9 votre coach Laurent Meunier dans le sujet qui \u00e9tait consacr\u00e9 tout \u00e0 l'heure juste avant la pub, mais vous avez aussi le coach mental, \u00e7a c'est depuis 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:14:35 > 1:14:42) [90%] : \r\nVous faites quoi avec du Teich et de la m\u00e9ditation tractant 14 r\u00e9gler des probl\u00e8mes de l'enfance, vous faites quoi pour garder des s\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:14:42 > 1:14:49) [76%] : \r\nNon pas salaires elle \u00e7a co\u00fbterait trop cher \u00e0 la Sagi non, bah on travaille sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:14:49 > 1:15:02) [90%] : \r\nTout sur la sur la la comp\u00e9tition \u00e0 \u00e0 venir le grand objectif, donc la concentration donc la concentration, la visualisation moi au d\u00e9but, j'avais un probl\u00e8me d'inf\u00e9riorit\u00e9, donc je me sentais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:15:02 > 1:15:04) [72%] : \r\nJe suis mieux de toute fa\u00e7on j'aurais parce qu'ils \u00e9chappent trop petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:15:04 > 1:15:05) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:15:06 > 1:15:11) [92%] : \r\nNon, mais j'avais, j'avais l'impression que c'\u00e9tait pas \u00e0 moi de gagner les courses en fait et puis on a travaill\u00e9 sur des petits d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:15:11 > 1:15:14) [71%] : \r\nPas faut apporter non mais une 4\u00e8me a de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:15:15 > 1:15:17) [67%] : \r\nL'avant 7 et 8 et gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:15:20 > 1:15:28) [87%] : \r\nNon mais vous \u00eates en train d'y travailler, alors oui, il y a encore du boulot, c'est pas d'\u00eatre m\u00e9chant \u00e7a voudrait aussi par Bernard franchement mais donc c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:15:28 > 1:15:38) [88%] : \r\nC'est vrai, c'est important d'avoir la t\u00eate claire que les gens de pr\u00e8s, oui, oui, oui, l'entra\u00eenement, \u00e7a prend, on l'a dit une partie de votre temps, lorsque vous avez des choses \u00e0 pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:15:38 > 1:15:44) [90%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 calcul\u00e9 le nombre d'or de courses inutile pour une minute de course utile, autrement dit une comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:15:44 > 1:16:01) [85%] : \r\nNon, parce que \u00e7a me mettrait en d\u00e9pression totale, on en pas, on va pas essayer parce qu'au final il y a qu'une course qui compte dans la saison, celle de Doha, le stress quatre meilleur et puis il y a eu s'il y a eu 11 mois de pr\u00e9paration pour cette seule course donc en, on ne va pas calculer ce genre de de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:16:01 > 1:16:09) [85%] : \r\nIl dort dans votre planning aussi des heures d\u00e9di\u00e9es au reste notamment conf\u00e9rence ou \u00e0 vos sponsors comme on l'a vu, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente aussi quelle part de de votre emploi du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:16:10 > 1:16:21) [84%] : \r\nBah, des conf\u00e9rences, Jean n'est-ce si cette par ann\u00e9e apr\u00e8s je je les accepte pas toutes parce que je suis beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je ne peux pas, je ne peux pas tout faire, puis j'accepte, celles qui me font plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:16:21 > 1:16:22) [88%] : \r\nMais les sponsors, vous en avez beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:16:22 > 1:16:33) [90%] : \r\nOui, on veut les \u00e9num\u00e9rer dembouz pouvez juste de r\u00e9pondre \u00e0 la quantit\u00e9 nous donnez quelques-uns oui oui 5 ou 6 5 c'est indispensable d'avoir des sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:16:33 > 1:16:36) [95%] : \r\nOui, c'est indispensable, c'est ce qui me font qui me permettent de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:16:36 > 1:16:53) [78%] : \r\n\u00e7a vous rapporte combien en gros sont entr\u00e9s dans l'avenir, donc sur le tard, hein, en pourcentage de gaiet\u00e9, bah je voulais le mod\u00e8le fric comme une stricte prot\u00e8ge de quoi, sur quelle sur le total de de a du fief de ce qu'elle gagne par ailleurs pourrait tuer, il faut donner tout de suite les mais aussi trop gros, \u00e7a vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:16:53 > 1:17:03) [81%] : \r\nBen, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 70 pourcent c'est vraiment du l'apport en sponsors et puis dans ce plan des Fran\u00e7ais, prime \u00e0 la performance, donc si j'ai une mauvaise saison ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:17:03 > 1:17:06) [85%] : \r\nAlors, par exemple, ne peut pas la place \u00e0 Doha, \u00e7a rapporte combien combien de Papeete.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:17:07 > 1:17:24) [86%] : \r\nDe de l'IAAF m\u00eame donc, la F\u00e9d\u00e9ration internationale, j'ai touch\u00e9 fausse officielle, donc je peux le dire 15000 dollars c'est pas, c'est pas \u00e9norme, c'est pas super non h\u00e9 apr\u00e8s demi sponsors, j'ai eu pour la place pour la la la place de finaliste et Foule record suisse de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:17:24 > 1:17:26) [91%] : \r\nUn peu de, un petit peu de quoi voir venir peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:17:26 > 1:17:42) [81%] : \r\nVoteriez notamment par une marque de pommes, alors l\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9couvert que les pommes pourraient, \u00e0 tort, pouvait avoir une marque, pourquoi vous n'attirez pas des marques 2 mondes de Luc de voitures de luxe de valises de Luc de champagne de luxe ou de la Fed priv\u00e9e comme un certain Roger qu'on avait pourtant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:17:44 > 1:17:55) [85%] : \r\nBen parce que moi j'aime, j'aime rester assez assez terre-\u00e0-terre, apr\u00e8s je suis pas ferm\u00e9 aux montres de luxe par exemple donc si, si, si et sponsors potentiels c'est volontiers quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:17:55 > 1:18:07) [83%] : \r\nQui vous \u00e9coute, il peut vous contacter m\u00eame salle que votre votre discipline et moins sexy pour les sponsors, \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous voulez en venir Bernard \u00e0 peu pr\u00e8s, non, c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e0 le script c'est pareil aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:18:07 > 1:18:14) [87%] : \r\nOui, h\u00e9 ben y n'a pas une grande visibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quand on, quand on court, on a pas mal de de restrictions donc c'est dur de mettre en a en avant des marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:18:14 > 1:18:20) [72%] : \r\nVous allez trop vite aussi aussi \u00e0 ans c'est un gros flots mais pleine fou, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:18:20 > 1:18:34) [88%] : \r\nEt du coup ben l\u00e0, c'est dur de c'est dur de de vendre, on n'est pas le sport le plus m\u00e9diatis\u00e9, \u00e7a, on a de la chance d'avoir de bons meeting en Suisse mais c'est pas sur toute l'ann\u00e9e, non plus seulement sur quelques mois, donc il y a plein de choses qui font qu'on n'est pas le tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:18:34 > 1:18:47) [89%] : \r\nIl y avait un autre meeting tr\u00e8s important, les championnats du monde \u00e0 Doha, vous faites partie des athl\u00e8tes qui, on peut le dire un petit peu pousser un coup de gueule lorsque vous \u00e9tiez l\u00e0- bas contre les organisateurs de l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait quoi, en gros les, les, les gros probl\u00e8mes qu'est-ce qui nourrissait votre Kourou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:18:48 > 1:18:59) [84%] : \r\nBah, il y a plusieurs d\u00e9j\u00e0 avant de partir, je m'\u00e9tais exprim\u00e9 sur le fait que ben si, championnat du monde \u00e9tait \u00e9tait au Qatar, dans un stade climatis\u00e9 donc elle le \u00e9cologiquement parlant, c'\u00e9tait une aberration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:18:59 > 1:19:03) [83%] : \r\n\u00e7a marche bien, \u00e7a, on a vu les on a vu les \u00e7a marche super bien, il fait vraiment \u00e7a cas long sur le bassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:19:03 > 1:19:07) [89%] : \r\nEn bas sur la piste, \u00e7a caille pas mais dans les gradins, il fallait mettre le le plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:19:08 > 1:19:11) [73%] : \r\nD'ailleurs, il y a r\u00eave un stock qui d'plus les en avait 20 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:19:12 > 1:19:14) [86%] : \r\nBah, il y avait personne dans le stade donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:19:17 > 1:19:20) [87%] : \r\nDonc c'\u00e9tait principalement \u00e7a et puis sinon le le rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:19:20 > 1:19:27) [86%] : \r\nPressenti, l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce qu'on arrivait dans un h\u00f4tel qui \u00e9tait pas vraiment acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:19:27 > 1:19:29) [71%] : \r\nAlors vous voyagez coeur Business toute fa\u00e7on l'avait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:19:29 > 1:19:45) [87%] : \r\nVoil\u00e0, non \u00e7a c'est pas vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait exceptionnel mais voil\u00e0 l'h\u00f4tel \u00e9tait \u00e9tait pas bon, on a mal mang\u00e9 l'organisation \u00e9tait \u00e9tait pas top, il y avait personne dans les stades, dans un stade au d\u00e9but, donc c'est des petites accumulations qui ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:19:45 > 1:20:01) [84%] : \r\nEt en parall\u00e8le avec les moyens qui ont \u00e9t\u00e9 investis pour pour \u00e7a que \u00e7a, \u00e7a oui, c'est la merde quoi oui voil\u00e0, voil\u00e0, vous vous situez-vous la Coupe du monde, l\u00e0- bas, \u00e7a va \u00eatre le bordel en accord cette le bordel, c'est pas avec des gens qui, qui sont en train de pr\u00e9parer non parce qu'on n'a pas, en fait, on ne va pas grand monde, a fait vrai par personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:20:01 > 1:20:04) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 vous dire les ouvriers parce qu'ils sont tous morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:20:07 > 1:20:11) [87%] : \r\nAh ben \u00e7a montre un peu les limites de l'argent- roi dans le monde du sport : non, il suffit pas de pouvoir s'acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:20:11 > 1:20:21) [88%] : \r\nBen c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on sait que la la, pourquoi on se retrouve au Qatar, c'\u00e9tait s\u00fbrement pas pour des raisons sportives mais voil\u00e0 mon\u00e9taire et moi j'ai du gros probl\u00e8me avec \u00e7a donc c'est pour \u00e7a que je me s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:20:21 > 1:20:35) [88%] : \r\nVous avez bien fait la Struger 6 de vomir de Suisse ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis cette ann\u00e9e ou l'an dernier, l\u00e0 on peut dire que vous avez 29 ans, vous \u00eates au sommet de votre carri\u00e8re o\u00f9 il y a encore beaucoup beaucoup beaucoup de saison et beaucoup de d'objectifs beaucoup d'ann\u00e9es bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:20:35 > 1:20:50) [91%] : \r\nJe pense que je suis au sommet de ma carri\u00e8re, je suis vraiment dans mes ann\u00e9es dor\u00e9es, comment on pourrait le dire et puis combien de temps je vais encore r\u00e9ussir \u00e0 surfer sur cette vague, on verra, je vais tout faire pour restez rester en haut, le plus longtemps possible et on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:20:50 > 1:20:52) [78%] : \r\nToute fa\u00e7on dont 3 ans votre corps, il est p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:20:52 > 1:21:05) [85%] : \r\nOui, elle est d\u00e9j\u00e0 pas au top, maintenant que vous allez faire quoi plus tard cultiv\u00e9 des pommes, des vrais m\u00e9tiers des spaghettis maintenant \u00e0 faire un choix, je vais faire un vrai m\u00e9tier, apr\u00e8s je sais pas encore lequel, faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse quand le fric de votre Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:21:05 > 1:21:10) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a que c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:21:10 > 1:21:17) [91%] : \r\nLes JO de Tokyo pour terminer en 2 mots, c'est en juillet donc c'est demain, c'est demain qu'est ce qu'on peut vous souhaiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:21:17 > 1:21:29) [84%] : \r\nUne m\u00e9daille, oui c'est \u00e7a et vous allemande non ce qu'il faut m\u00eame souhait\u00e9, c'est surtout de pas de bless\u00e9s jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la pour que je puisse faire une pr\u00e9paration optimale, et puis c'est tout, si tout fonctionne, ben il faudra esp\u00e9rer sera m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:21:29 > 1:21:36) [87%] : \r\nOn vous remercie d'\u00eatre passe de passer cette soir\u00e9e avec nous, en notre compagnie, vous restez avec nous, l\u00e0 je prends guerre on peut la faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (1:21:48 > 1:21:50) [47%] : \r\nAlors, Gaillac des peine debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:21:50 > 1:21:54) [80%] : \r\nLes doit \u00eatre car c'est pas leur soir\u00e9e, au revoir, merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:22:00 > 1:22:09) [84%] : \r\nDonc, le cin\u00e9ma, j'ai droit d'aller au cin\u00e9ma, mais pas le droit, oui, mais \u00e7a va pas \u00e7a, ouais, j'ai j'ai le temps mais mais je trouve tr\u00e8s ch\u00e8re, donc je ne vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:22:09 > 1:22:12) [89%] : \r\nOK, vous avez \u00e9t\u00e9 voir quoi, la derni\u00e8re fois o\u00f9 vous souvenez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:22:12 > 1:22:15) [85%] : \r\nVous savez, j'ai pas, je suis un pas c'est pas quand c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois que je suis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:22:15 > 1:22:21) [86%] : \r\nDonc \u00e7a fait vous fait vous avez jamais au cin\u00e9ma je vais rarement tr\u00e8s bien, c'est une bande annonce d'un film qui sort tr\u00e8s prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:23:13 > 1:23:14) [74%] : \r\nC'est spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:23:23 > 1:23:32) [71%] : \r\nVous voulez vous \u00eates bien faire toi tu pleures, Henri Konan pour un d\u00e9lit, prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:23:39 > 1:23:51) [73%] : \r\nOui en sentir l'Amazonie m'25 avions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par les ONG de reconstruire une s'il y a pas de Boissieu politique continuera d'Europe par c'est celui qui les banques pour que la loi du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:23:54 > 1:23:59) [79%] : \r\nCet \u00e9l\u00e9ment et est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:24:08 > 1:24:11) [88%] : \r\nSi on ne le sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:24:23 > 1:24:33) [90%] : \r\nNon, r\u00e9pondent aux questions de Fred Valet par oui ou parlons d'accord en regardant la cam\u00e9ra num\u00e9ro 3, \u00e7a marche et on change un petit peu d'ambiance c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:24:39 > 1:25:05) [89%] : \r\nBonsoir L\u00e9a Sprunger vous m'entendez bien oui, alors, \u00e0 vos marques, pr\u00eats, partez, vous arrivez \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'aise les rares moments o\u00f9 vous \u00eates habill\u00e9 autrement qu'on puisse \u00eatre le sport oui parce que vous poss\u00e9dez une haie f\u00e9tiche \u00e0 la maison que vous gardez pr\u00e9cieusement absolument pas en ville d\u00e8s que vous croisez un obstacle est ce que vous sauter par- dessus, par r\u00e9flexe, oui, dans le 400 m\u00e8tres haies ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'est sauter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:25:07 > 1:25:11) [86%] : \r\nNon, je d\u00e9teste \u00e7a, est ce que le 400 m\u00e8tres haies est un sport qui fait r\u00eaver les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:25:13 > 1:25:15) [94%] : \r\nNon, malheureusement pas je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:25:16 > 1:25:31) [90%] : \r\nL\u00e9a Sprunger est-ce que vous allez finir par comprendre que dans la vie, rien ne sert de courir, oui, je vais la prendre, est ce que vous avez l'impression d'\u00eatre plus talentueuse que votre soeur H\u00e9l\u00e8ne Sprunger 7 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:25:31 > 1:25:34) [91%] : \r\nNon, non je pense pas, je pense qu'on a des talents diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:25:35 > 1:25:47) [90%] : \r\nOn dit parfois que les sportifs d'\u00e9lite sont un peu simple d'esprit, c'est faux, c'est faux, est ce que vous avez le temps de suivre \u00e0 l'actualit\u00e9 oui alors un petit bisou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:25:49 > 1:25:51) [83%] : \r\nAh non, je voulais r\u00e9pondent non en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:25:52 > 1:26:17) [85%] : \r\nJ'le quiz quand m\u00eame Donald Trump s'est r\u00e9cemment plaint aupr\u00e8s d'Apple parce que des iPhone n'avait plus de bouton central et qu'ils \u00e9taient totalement tactile fait News ou pas s\u00fbrement h\u00e9 bah non, c'\u00e9tait vraiment, est ce que vous avez eu le temps de voter aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, oui, j'imagine que vous avez vot\u00e9 pour de vieux m\u00e2les UDC non vous \u00eates fan de Greta Thoune Berg non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:26:19 > 1:26:22) [83%] : \r\nC'est ce que je vous avez d\u00e9fil\u00e9 dans les rues le 14 juin dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:26:23 > 1:26:24) [90%] : \r\nNon, et pourtant j'\u00e9tais en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:26:26 > 1:26:30) [96%] : \r\nSur la piste, les athl\u00e8tes femmes sont \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 poil, alors que les mecs sont en combinaison c'est normal selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:26:33 > 1:26:35) [97%] : \r\nOui, on est beaucoup plus sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:26:37 > 1:26:59) [87%] : \r\nEst ce que vous pourriez faire de la politique un jour non parce que vous pourriez faire autre chose faut courir et j'esp\u00e8re oui d'ailleurs est-ce que vous courez apr\u00e8s la gloire, est ce que vous courez apr\u00e8s l'argent, non plus, est ce que vous courez apr\u00e8s l'amour, j'ai trouv\u00e9 la mort est-ce que vous courrez apr\u00e8s le temps oui depuis que vous \u00eates c\u00e9l\u00e8bre, alors on vous a d\u00e9j\u00e0 couru apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:27:02 > 1:27:08) [81%] : \r\nNon je crois pas, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 dit en partant de chez vous, je reviens tout sud, je peux faire une course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:27:09 > 1:27:10) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:27:11 > 1:27:29) [90%] : \r\nVous pensez que pour tous apr\u00e8s quelque chose oui est ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait courir une rumeur sur vous, oui Philippe, on est d'accord que les bons athl\u00e8tes suisses \u00e7a ne court pas les rues, on est d'accord, est ce que ces questions, un jeu de mots un peu nul commence \u00e0 me courir sur le haricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:27:29 > 1:27:30) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:27:31 > 1:27:34) [97%] : \r\nSi je continue, vous pensez qu'on court \u00e0 la catastrophe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:27:35 > 1:28:01) [88%] : \r\nEst ce que vous gagner assez d'argent pour les sacrifices que vous faites au quotidien Les qu'longueur oui ce que vous mangez vraiment les pommes dont vous \u00eates l'\u00e9g\u00e9rie oui et son sera en bonne c'est vous qui avez \u00e9crit la biographie sur votre site internet officiel oui mais je pense que \u00e7a, elle est vieille, c'est la donc vos 2 passions, c'est vraiment les amis et la p\u00e2tisserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:28:03 > 1:28:04) [88%] : \r\nC'est encore enfantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:28:06 > 1:28:10) [91%] : \r\nVous ne fumez pas, vous buvez pas ce que vous avez des vices l'air Sprunger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:28:12 > 1:28:18) [79%] : \r\nOui, le chocolat service non, non, alors non, je vais pas 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:28:18 > 1:28:52) [84%] : \r\nVous avez fait est ce qu'on vous a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 des produits dopants sous le manteau dans le circuit non courir c'est votre drogue, avoue Simon quoi c'est votre drogue \u00e0 vous oui est ce que vous avez, est ce que vous en avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 une autre non, est ce que vous jouez \u00e0 des jeux vid\u00e9o, non pour manger de la viande beaucoup oui vous dites des gros mots parfois oui, c'est quoi votre insulte r\u00e9f\u00e9rez j'ai pas une insulte pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je peux vraiment dire \u00e0 telle heure oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:28:56 > 1:28:58) [76%] : \r\nMais c'est pas oui ou par non, non, je pense que je mais affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:29:08 > 1:29:09) [85%] : \r\nEnfin, je crois qu'il attend la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:29:12 > 1:29:13) [93%] : \r\nJe dis beaucoup sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:29:14 > 1:29:20) [91%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va, est ce que, une fois la retraite, vous allez en profiter pour boire, fumer bouffer des p\u00e2tes, faire la f\u00eate et 30 50 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:29:21 > 1:29:26) [90%] : \r\nPas tous, ce qui a \u00e9t\u00e9, mais oui, je vais, je vais profiter de faire d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:29:26 > 1:29:35) [83%] : \r\nL'air Sprunger est ce qu'on peut faire la course dans les couloirs, apr\u00e8s l'\u00e9mission, \u00e7a c'est pas du tout une question ringarde, oui Andr\u00e9 d'slogan vous \u00eates libre, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:29:52 > 1:30:06) [84%] : \r\nMerci et vous revenez quand vous voulez avec plaisir du 8 vous avez d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 Saint-Martin, on parle de nourriture avec faveur dans les jamais faire, c'est vrai, mais samedi bien oui alors si vous voulez pr\u00e9parer Tokyo c'est peut-\u00eatre pas cette ann\u00e9e mais en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:30:07 > 1:30:32) [93%] : \r\nSachez que \u00e7a se passe, voil\u00e0, voil\u00e0, on a l'image derri\u00e8re moi, \u00e7a fait environ du 8 au 17 novembre prochain la joie vibrera au rythme des c\u00e9l\u00e9brations de la Saint-Martin au programme, animations folkloriques, un grand march\u00e9 \u00e0 pour autrui et bien s\u00fbr le fameux repas qui mettra \u00e0 l'honneur le cochon dans une trentaine de restaurants r\u00e9partis dans 19 localit\u00e9s le menu de la Saint-Martin, c'est une tradition bien ancr\u00e9e dans la r\u00e9gion, comme en t\u00e9moigne cette archive de 1908 ans de Seif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:30:34 > 1:30:40) [80%] : \r\nBon alors pas stress, \u00e7a, on va passer 8 heures \u00e0 table, alors je vous \u00eates \u00e0 tous et toutes, voil\u00e0 p\u00e2ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:30:42 > 1:30:57) [91%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e apr\u00e8s la la joie c\u00e9l\u00e8bre la Saint Martin avec son fameux menu du m\u00eame nom, un menu essentiellement compos\u00e9e de porc sont de jambon \u00e0 l'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:31:01 > 1:31:07) [90%] : \r\nSurtout de jeunes et de boudin, voici les secrets de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:31:07 > 1:31:32) [75%] : \r\nAlors, pour faire une bonne je lis on reproduit boude t \u00e9pid\u00e9mie boude pas du de porc aux commandes d'un bourg par la vie pour relever la mais ensuite recul\u00e9 sympa d'avoir des yeux pour que \u00e7a devienne bien flasque apr\u00e8s OH le toutes bien film pas qu'on puisse voir un bout de narines dans l'assiette laisse fig\u00e9e dans un plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:31:34 > 1:31:45) [79%] : \r\nEt on dresse sur des assiettes, avec un peu de jus voil\u00e0 et puis pour le boudin alors reprenons une belle Boy de bien frais, il y a un courtier \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:31:53 > 1:31:57) [68%] : \r\nComposent au souffle tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:31:59 > 1:32:03) [65%] : \r\nOn juste go\u00fbter, ou lui c'est meilleur cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:32:07 > 1:32:16) [85%] : \r\nEt en mai, c'est un pas dans des boyaux de Pau aussi remplit bien et voil\u00e0 le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT45 (1:32:16 > 1:32:25) [89%] : \r\nUn menu copieux qui ne serait pas complet sans le fameux sorte de g\u00e2teau \u00e0 la cr\u00e8me rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:32:25 > 1:32:37) [93%] : \r\nEt la petite dame de quoi cr\u00e9er une ambiance extr\u00eamement festive qui peut compter sur la p\u00eache de musique pop \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:32:42 > 1:32:52) [89%] : \r\nDe quoi f\u00eater durant de longues The et oublier que le reste de l'ann\u00e9e, il ne se passe pas grand'chose en nageoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:33:00 > 1:33:03) [98%] : \r\nLe quotidien 24 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:33:03 > 1:33:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0 samedi pass\u00e9 que pr\u00e8s de 3000 bulletins nuls avaient \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s dans le canton de Vaud lors des \u00e9lections au Conseil national du 20 octobre dernier, cela repr\u00e9sente un taux de 1,35 pourcent des suffrages, soit \u00e0 peu pr\u00e8s autant que ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015 mais les autorit\u00e9s estiment que c'est trop et elle cherche \u00e0 mieux informer les citoyens pour qu'ils \u00e9vitent de commettre des erreurs qui peuvent annuler leurs suffrages Michel Brice bonsoir, oui, ben, Valence a, vous \u00eates l'adjoint du chef du secteur des droits politiques du service cantonal des communes alors d'abord oui pas qu'est-ce que c'est un bulletin nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:33:37 > 1:34:08) [88%] : \r\nEh bien c'est un habile taquine peut pas \u00eatre comptabilis\u00e9es parce que la personne qui l'a rempli n'a pas respect\u00e9 les r\u00e8gles en la mati\u00e8re des r\u00e8gles quand rappelle pourtant syst\u00e9matiquement dans le mat\u00e9riel de vote qui est accompagn\u00e9 d'une petite brochure explicative, ma foi, les jeunes font quand m\u00eame des erreurs, il faut pr\u00e9ciser que les erreurs peuvent parfois \u00eatre voil\u00e0 other et parfois \u00e0 un voil\u00e0 c'est entre celle-ci qu'on essaye de se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:34:08 > 1:34:10) [81%] : \r\n13 alors vous avez des exemples d'erreurs involontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:34:10 > 1:34:34) [78%] : \r\nOui, il y a par exemple les cas de ceux ou m\u00eame Style d'eau oui si vous commencez \u00e0 remplir bo\u00eete bulletins avec un Style l\u00e9opard Exon Noah avec lui, citant bonne panne oui, par exemple, faute de donc y a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la nuit, une petite t\u00eate, \u00eates-vous continuer avec un autre Style, ou par exemple plus bleu voil\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a annule votre vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:34:34 > 1:34:36) [91%] : \r\nCe qu'on se dit tiens, tiens, c'est pas la m\u00eame personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:34:36 > 1:35:09) [76%] : \r\nC'est \u00e7a, il des distillateurs consid\u00e8re que chaque citoyen d'accueil Style voil\u00e0 et que s'il y a changement stylo il ach\u00e8ve m\u00eame citoyen est \u00e0 interdire une personne, un vrai vous est-elle principe de bas de m\u00eame s'il a 2 bulletins de la m\u00eame bloc, le vote est nul et pas ici, on constate quand m\u00eame citoyen plusieurs bulletins l\u00e0 aussi \u00e7a annule tous les Auxerre n'est pas vous comment vous constatez \u00e7a, ben on compare les Yakis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:35:11 > 1:35:15) [96%] : \r\nEt vous avez le temps de comparer les \u00e9critures sur les bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:35:15 > 1:36:06) [82%] : \r\nBien s\u00fbr le le d\u00e9pouillement a lieu sur tout un dimanche, faut bien \u00e9quip\u00e9s, les scrutateurs ristourne \u00e9pouse finissent enfin, cr\u00e9er et puis il y a les jeunes qui oublie de signer leur carte d'\u00e9lecteur, alors l\u00e0, le g\u00e9n\u00e9ral la commune leur le Sahel, petit coup de fil, je ne vous donner l'exemple par exemple de Monsieur Schmutz appris il a oubli\u00e9 de signer sa carte d'\u00e9lecteur \u00e0 leur nom la TLF FON en \u00e9tat B sur le r\u00e9pondeur, on a laiss\u00e9 un petit message : oui, il nous a pas rappel\u00e9 alors on l'a rappel\u00e9 en nette embellie sur sa femme, Madame, Madame Schmidt qui a mouill\u00e9 le message qui lui \u00e0 travers Smith vous passe les dettes merci oui, toujours est-il que Monsieur Schmutz a oubli\u00e9 de venir signer sa carte au greffe et donc son vote a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme nul, voil\u00e0 ce qui est dommage parce que Monsieur Schmidt avait vot\u00e9 PL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:36:08 > 1:36:10) [87%] : \r\nLes erreurs volontaires alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:36:10 > 1:36:29) [79%] : \r\nAlors c'est des cas o\u00f9 les \u00e9lecteurs inscrits voil\u00e0 enterrement, hein, des choses qui n'ont rien \u00e0 voir avec des notes que 10 date aussi que le guide \u00e0 Pfizer la moelle Engdahl on a eu un bulletin du PLR ou le nom de monsieur fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 biff\u00e9 et ou \u00e0 la place, il \u00e9tait \u00e9crit 6 mois salle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:36:31 > 1:36:45) [85%] : \r\nDonc l\u00e0, en effet, tout de suite certains que ce que s'il s'agit l\u00e0 d'une erreur volontaire exactement oui c'est, c'est c'est pas le nom, c'est pas une une terreur involontaire pas une erreur involontaire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:36:45 > 1:36:50) [87%] : \r\nIl s'agit, ni du nom d'un autre candidat \u00e0 Dinan, d'une autre candidate en a v\u00e9rifier les registres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:36:50 > 1:36:58) [85%] : \r\nAh oui, \u00e7a il n'y a pas 6 mois Sadok en tout cas d'alcool dans le territoire d'un on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:36:58 > 1:37:11) [77%] : \r\nPas \u00e9t\u00e9 voir dans les autres Kent tant de poussi\u00e8re en je vous rappelle que, et Clinton \u00e0 toute inflexion comme qui est une nation, elle n'a pas qu'il soit 7 tonnes et fait dommage parce c'est un corps un bulletin du PLR qui ne quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:37:11 > 1:37:12) [79%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:37:12 > 1:37:22) [91%] : \r\nEt donc ce sont avec 35 pourcent des bulletins qui sont nuls, je le rappelle, pas de quoi faire pencher v\u00e9ritablement la la balance nord d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, mais vous esp\u00e9rez quand m\u00eame faire baisser ce chiffre \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:37:22 > 1:37:50) [85%] : \r\nNurun oui, surtout pour le quand autour du Conseil des yet 10 novembre prochain et parce que le r\u00e9sultat risque d'\u00eatre serr\u00e9e pour ou alors ce serait quelque pour ce qui pourrait faire se pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre pour cette votation, oui, ce serait dommage que les \u00e9lecteurs du PLD les \u00e9lecteurs gris leurs suffrages pour elle, Bettina, si on peut dire, moi je suis pas contre les femmes, mais quand m\u00eame de d'un coup, faut pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:37:50 > 1:38:06) [88%] : \r\nBon, voil\u00e0, je voulais \u00e7a c'est votre avis, adjoint du chef du secteur des droits politiques du service cantonal des communes, je vous remercie pour cette mise en garde, dont je rappelle les grandes lignes, un seul bulletin par enveloppe et, en cas de modification, les faire soi-m\u00eame avec un seul et m\u00eame si on sait et pas de 6 mois salop non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:38:06 > 1:38:09) [71%] : \r\nC'est comme \u00e7a, un peu Donald, merci au Mucem risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:38:35 > 1:38:35) [70%] : \r\nUSA : bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:38:35 > 1:38:38) [80%] : \r\nBon, Beyou est \u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:38:41 > 1:38:46) [66%] : \r\nMoi je vois \u00e7a, qui mettent le flottement accord donc allait choquer d'arr\u00eat Bauchet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:38:49 > 1:38:49) [89%] : \r\nCombien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:38:50 > 1:38:56) [80%] : \r\nVous comprenez, je 20 centim\u00e8tres de flotte je pense sur les chocs qui doivent \u00eatre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:38:57 > 1:39:02) [69%] : \r\nCes 2 auteurs montre quoi, enfin j'su quoi qui il fera peut tr\u00e8s bien plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:39:25 > 1:39:30) [60%] : \r\nL ann\u00e9es de Yoann somme coquet au Ma\u00eetre Coq h\u00e9 ben ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:39:31 > 1:39:48) [79%] : \r\nJean blanc assez pour l'\u00e9poque ou est-ce que le texte 54 secondes 06 record de Suisse, enfin j'avais, c'est ce qu'il a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:39:57 > 1:40:01) [70%] : \r\nIl ce peuvent pourra toutefois \u00eatre b\u00e2ti comme celle de Paul volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:40:08 > 1:40:23) [71%] : \r\nOn propose inqui\u00e9t\u00e9 monsieur le que sous contrat, je suis une avec n'pas, tout est sous contr\u00f4le, rassurer les pompiers sommes l\u00e0 ouais de la guerre, \u00e7a, \u00e7a, je suis la marraine peut pas \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:40:23 > 1:40:28) [79%] : \r\nMais les briques chez les briques v\u00e9ritablement d\u00e9bris ouais, on va peut-\u00eatre faire maintenant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:40:37 > 1:40:38) [49%] : \r\nSix dans lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:40:38 > 1:40:48) [89%] : \r\nPoint CH juste avant de se quitter le World Music de sirop, un tour de l'actualit\u00e9 mondiale en images et en musique ce mois-ci, veuillez attacher vos ceintures, c'est vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:42:35 > 1:42:43) [83%] : \r\nCe revenu de ces termin\u00e9, merci de nous avoir suivi, on se retrouve pour la derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, le club de son prochain samedi en Direct sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:42:43 > 1:42:50) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et d'ici l\u00e0, veuillez croire en l'expression de nos sentiments les meilleurs bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T20:22:03Z", "program": {"href": "/programs/5084", "id": "5084", "name": "120 minutes"}, "medias": [{"id": "1766900", "comment": "partie 2 \u00e0 11:0211:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045196", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-728A5E2F-722F-4F70-9593-76C8F9B13EAA", "internalArchiveId": "728A5E2F-722F-4F70-9593-76C8F9B13EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts sont-ils en voie d'institutionnalisation? D\u00e9bat entre Ilias Panchard et J\u00e9r\u00f4me Desmeules", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.  \r\nLes deux grands rendez-vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Zurich...\r\nDeux rendez-vous importants, deux semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin...\r\nAvec nous en studio il y a Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses... Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au grand conseil valaisan... Bonsoir \u00e0 vous!\r\nbla bla\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des verts... St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez... Ambiance plut\u00f4t joyeuse sur place, mais des doute quand m\u00eame quant \u00e0 l'avenir du parti?\r\nDe la joie bien s\u00fbr car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national le 20 octobre dernier. Il pourraient avoir 4 - 5 ou 6 si\u00e8ges au Conseil des Etats, \u00e7a va d\u00e9pendre des r\u00e9usltats des deuxi\u00e8mes tours a venir. Le parti a f\u00eat\u00e9... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris \u00e0 faire une Ola... et ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne... mais pas de champagne... le tout sur une musique de Queen... mais pas We are the champions... chez les verts c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante... un peu sur la retenue... Et pourquoi ? Et bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut-il envoyer une candidate ou un candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain... comment expliquer ces h\u00e9sitations ? \r\nParce que l'\u00e9quation est compliqu\u00e9e. Prenons les choses dans l'ordre... Dans le parti, il y a ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9 gouvernementale apr\u00e8s la victoire d'il y a deux semaines. Et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge. De perdre un peu de libert\u00e9 d'action politique. Cette divergence de vue est un premier frein. \r\nDans la direction du parti, la position est clairement de revendiquer un si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple nous l'a demand\u00e9 a affirm\u00e9 le chef de groupe Balthasar Glaettli. La pr\u00e9sidente R\u00e9gula Rytz r\u00e9clame une modification de la formule magique. Un autre \u00e9lu a eu cette formule hors micro... en politique on doit chercher a obtenir le pouvoir... sinon il faut cr\u00e9er une association... reste Reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n***Et c'est l\u00e0 que les verts s\u00e8chent pour l'instant ?\r\nA quarante jours de l'\u00e9lection au gouvernement, ils n'ont  pas de plan d'attaque. Pour changer la composition du gouvernement,  il faut une majorit\u00e9 du parlement... Comme on imagine mal le PLR sacrifier volontairement un de ses deux \u00e9lus, ca discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques. Il y en a une qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9... c'est le PDC... le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9ien qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au parlement. Il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat le PDC \u00e0 devenir l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi... Ce qui serait le cas si un/une verte remplace un/une PLR... Bref les verts cherchent des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leur plan. Et trouver ces alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre s'annonce compliqu\u00e9. \r\n***Les verts ont-ils au moins des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa r\u00e9ponse officielle c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats. Que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des ville et des cantons...  mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9e... Si il devait y avoir une majorit\u00e9 du parlement pour donner un si\u00e8ge aux verts, alors c'est vrai ce sera la foire d'empoigne... les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans doute : les Gl\u00e4ttli, Girod, Rytz etc... . Par contre, et c'est le scenario le plus probable, sans majorit\u00e9 du parlement le 11 d\u00e9cembre, il faudra trouver quelqu'un pr\u00eat \u00e0 se sacrifier... un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis... avec peu de chance de succ\u00e8s... Et ce Kamikaze l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver. Voil\u00e0 la situation... elle n'est pas simple... et voil\u00e0 pourquoi les verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans, comme on dit chez nous. \r\n@Ilias Panchard\r\nLes Verts qui ont leur place au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 regula ritz aujourd'hui... Pour vous c'est pas forc\u00e9ment si vital que \u00e7a!\r\nIl y a un peu cette crainte de s'institutionnaliser, de se normaliser?\r\nC'est toujours un peu dangereux d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs... On s'\u00e9loigne d'une certaine \"puret\u00e9 id\u00e9ologique\"...\r\nLes verts doivent quand m\u00eame une partie de leur succ\u00e8s \u00e0 la mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, d'Extinction R\u00e9bellion... Il y a aussi l'id\u00e9e de ne pas se f\u00e2cher avec ces mouvements-l\u00e0?\r\n@j\u00e9r\u00f4me desmeules\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules... on s'interroge beaucoup sur l'\u00e9volution de la formule magique... comment faire en sorte que le parlement repr\u00e9sente au mieux l'\u00e9quilibre des forces politiques... Christoph Blocher disait dimanche dernier: il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes, un autre si\u00e8ge au PLR, et faire entrer un vert et un vert'lib\u00e9ral... Vous y \u00eates favorable, vous?\r\nEn m\u00eame temps vous comprenez ce discours de certains verts qui disent: attention \u00e0 ne pas trop c\u00e9der \u00e0 la tentation du pouvoir... attention \u00e0 ne pas trop nous institutionnaliser?", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814771", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts sont-ils en voie d'institutionnalisation? D\u00e9bat entre Ilias Panchard et J\u00e9r\u00f4me Desmeules / FOR_2019-11-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10814771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T18:11:08Z", "speechToTexts": ["08.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes 2 grands rendez- vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Z\u00fcrich, 2 rendez- vous importants, 2 semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin avec nous en Studio, il y a, Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan Bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, alors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire, mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des Verts, St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez Ambiance plut\u00f4t joyeuse, sur place, mais des doutes quand m\u00eame hein, quant \u00e0 l'avenir du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors, de la joie, oui, bien s\u00fbr, car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national, le 20 octobre dernier le parti aujourd'hui a f\u00eat\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris, figurez -vous, \u00e0 faire une Ola et avril une ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne, si, si, mais pas d'champagne, le tout sur une musique de Queen mais pas We are The James Jones chez les Verts, c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante, un peu sur la retenue et pourquoi h\u00e9 bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut -il oui ou non envoyer une candidate, on a candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain St\u00e9phane, comment expliquer ces h\u00e9sitations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nPrenons les choses dans l'or, si vous le voulez bien dans le parti, il y a d\u00e9j\u00e0 ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9s gouvernementales rapidement apr\u00e8s la victoire d'il y a 2 semaines, et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte, musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge de perdre un peu de leur libert\u00e9 d'action politique et cette divers en juin cette divergence pardon de vue au au sein du parti est un premier frein dans la direction des Verts, la position est assez clairement de revendiquer ce si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le peuple nous l'a demand\u00e9, a affirm\u00e9 le chef du groupe Balthasar Gl\u00e4ttli la pr\u00e9sidente r\u00e9gularit\u00e9 r\u00e9clame une modification de la formule magique, un autre \u00e9lu a a eu cette phrase hors micro, en politique on doit chercher \u00e0 obtenir le pouvoir, sinon il faut cr\u00e9er une association, voil\u00e0 qui est dit, reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, \u00e7a \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nLes verts s\u00e8chent pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nBen oui, \u00e0 40 jours de l'\u00e9lection, au gouvernement, ils n'ont toujours pas de plan d'attaque pour changer la composition du gouvernement, il leur faut une majorit\u00e9 du Parlement, et comme on imagine mal le PLR se sacrifier volontairement sacrifier un de ces 2 \u00e9lus, h\u00e9 bien \u00e7a discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques et il y en a une de ces formations politiques qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9 c'est le PDC le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le PDC qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au Parlement et il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat, le PDC \u00e0 devenir aussi l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui serait le cas si \u00e0 verts remplac\u00e9 \u00e0 PLR au gouvernement, bref les verts cherche des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leurs plans et trouver ses alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre h\u00e9 bien \u00e7a s'annonce un peu compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nMais ce qu'au moins les Verts ont ont des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse officielle, c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des villes et des cantons, mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9, hein, s'il devait y avoir une majorit\u00e9 du Parlement pour offrir un si\u00e8ge au verts alors c'est vrai, ce sera la foire d'empoigne et les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans aucun doute les Gl\u00e4ttli Girod Rytz etc, par contre, et c'est le sc\u00e9nario le plus probable, sans majorit\u00e9 au Parlement, h\u00e9 bien il faudra trouver quelqu'un, pr\u00eat \u00e0 se sacrifier un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis avec peu d'chance de succ\u00e8s et ce Kamikaze, l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver, voil\u00e0 l'\u00e9quation : elle n'est pas simple, vous en conviendrez, et voil\u00e0 pourquoi les Verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans comme on dit chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci alors Ilias Panchard, conseiller communal verts \u00e0 Lausanne, vous \u00eates avec nous, \u00e7a vous laisse un petit peu de, de, de, de marbre vous ces questions de de cuisine politique autour de la pr\u00e9sence ou non des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nNon de loin pas c'est une question qui qui est fondamental en sur le le rapport au pouvoir sur comment est -ce qu'on peut changer la la Suisse changer son rapport \u00e0 la politique climatique prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 \u00e9videmment tous les \u00e9chelons sont sont importants et en Suisse, malgr\u00e9 le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9chelon national, l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral participer au gouvernement, avoir une majorit\u00e9 au Parlement, c'est fondamental sur les questions qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant par les verts dans cette campagne et qui ont \u00e9t\u00e9 par la la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nOn sent quand m\u00eame une certaine crainte chez les Verts, chez les jeunes verts, notamment face \u00e0 une certaine normalisation institutionnalisation du parti de or qui se rapproche toujours plus du coeur du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nBen c'est \u00e7a qui a, qui est int\u00e9ressant, hein, si on prend l'histoire, l'histoire politique des des Verts, c'est vraiment un parti qui est venue des mobilisations sociales de mobilisation antinucl\u00e9aire de mobilisation contre contre la guerre et si on fait le parall\u00e8le avec maintenant en fait c'est c'est passionnant parce que ce qui a amen\u00e9 la fondation des Verts qui a amen\u00e9 les premiers succ\u00e8s \u00e9lectoraux, en fait, on le retrouve, maintenant on le retrouve en 2017 cette cette victoire des Verts \u00e9videmment, elle est due \u00e0 notre travail \u00e0 l'histoire du parti \u00e0 l'engagement \u00e0 la coh\u00e9rence, mais elle est surtout due aux mobilisations sociales, \u00e9cologistes, f\u00e9ministes qui a eu cette ann\u00e9e, je pense aux gr\u00e8ves du climat au mobilisation des jeunes aux grandes manifestations \u00e9videmment \u00e0 la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe et c'est ces 2 mobilisation sociale qui ont port\u00e9 le succ\u00e8s le succ\u00e8s \u00e9lectoral des Verts et du coup, c'est fondamental, de se poser la question, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les municipalit\u00e9s dans les cantons dans les grandes villes, on a fait des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats aussi dans les, dans les campagnes, donc moi je pense : cette question faut la poser, mais toujours en se demandant qu'est ce qu'on a gagn\u00e9 et qu'est ce qu'on a peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nMais justement, ces jeunes qui sont descendus dans la rue et \u00e0 qui, probablement, les Verts doivent une partie de leur succ\u00e8s, on on s'on le sent quand m\u00eame un peu critique, enfin \u00e7a c'est face \u00e0 ces consid\u00e9rations autour de la pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [90%] :\r\nBah, moi je dis, je dis souvent, en tout cas depuis le depuis le dimanche de votations, et c'est partag\u00e9 par son adjoint, moi personne dans la rue, dans la campagne m'a parl\u00e9 de ma parler de la question de la participation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les gens il parle \u00e9videmment de sujets concrets de climat de biodiversit\u00e9 de transport de d'in\u00e9galit\u00e9 et du coup, c'est \u00e0 nous de voir comment est -ce qu'on peut articuler ce besoin -l\u00e0 et et ce qui est assez difficile, \u00e9videmment, c'est qu'on a des on a une volont\u00e9 citoyenne, on est en train de gagner une majorit\u00e9 culturelle, beaucoup de gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre des des mesures radicales o dans le bon sens du terme, mais tout l'enjeu, c'est de se dire est -ce que pour amener ces mesures radicales, il faut participer ou non, de mon point de vue, je suis plut\u00f4t pragmatique, m\u00eame si on pourrait pr\u00eater d'autres d'autres intentions, mais il faudrait aussi se poser la question d'abord dans la majorit\u00e9 parlementaire et on y reviendra, mais ce qui se passe sur la loi CO2 ou autre, on voit qu'on est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin culturellement de r\u00e9ussir vraiment amener ce qu'on a dans la campagne sans en gros l'ambition des gens, il faut d'abord essayer de la concr\u00e9tiser au maximum au Parlement et c'est pour \u00e7a que je salue, par exemple ce que r\u00e9gularise a propos\u00e9, c'est-\u00e0-dire une grande conf\u00e9rence avec les partis politiques sur le climat : L \u00e0, cette question est un petit peu passer derri\u00e8re celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 le fait que les verts positionne d'abord sur le fond avant de parler de comment est -ce qu'on met en place cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [85%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous qui \u00eates de l'autre bord un d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan comment est -ce que vous percevez -vous ces h\u00e9sitations autour du risque de de normalisation ou d'institutionnalisation d'un parti d\u00e8s lors qu'qui s'qui qui la la la porte, unit\u00e9 d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [90%] :\r\nMoi je crois qu'on a pass\u00e9 \u00e0 travers le le m\u00eame cycle UDC mis sauf erreur presque 12 ans pour obtenir une repr\u00e9sentation proportionnelle \u00e0 sa force \u00e9lectorale au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, le train partis dits d'opposition puisque l'UDC a men\u00e9 pendant longtemps une politique d'opposition constructive puisque m\u00eame avec 2 si\u00e8ges, vous faites malgr\u00e9 tout pas la majorit\u00e9 et dans ce sens l\u00e0, moi je pense que les Verts ont obtenu un succ\u00e8s \u00e9lectoral maintenant ben cet cet essai ce succ\u00e8s, il faut quand m\u00eame que \u00e7a se traduise en prise de responsabilit\u00e9, sinon, \u00e7a reste de l'agitation, donc si les Suisses ont donn\u00e9 leur confiance \u00e0 un parti politique, hein, un mouvement qui a port\u00e9 ses id\u00e9es, h\u00e9 bien c'est pour quelque part qu'en partie en tout cas, elle se elle se r\u00e9alise et que les verts et aussi le leur voix autour de la tape du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est en Suisse, on a un gouvernement coll\u00e9gial, les Verts n'auront pas la majorit\u00e9 n'ont pas vu la majorit\u00e9 d'ailleurs non plus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il reste toujours une une une une minorit\u00e9, mais je pense, une minorit\u00e9 qui compte et qui a le droit d'avoir sa place autour de la table du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi \u00e7a qui a fait le le g\u00e9nie helv\u00e9tique, c'est \u00e7a qui a fait la la concordance et c'est \u00e7a qui permettra \u00e0 un parti comme les Verts, et ben, de s'inscrire dans dans dans le changement plus que uniquement dans l'agitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nCe que disait Christoph Blocher, dimanche dernier, c'est la chose suivante : il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes un autre si\u00e8ge au PLR et faire entrer \u00e0 la fois un Vert et un Vert lib\u00e9ral, ce serait un sacr\u00e9 changement, vous y seriez favorable J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [90%] :\r\nSous cette forme, je sais pas o\u00f9 l\u00e0 on arrive dans des calculs qui sont, qui, qui, pour moi, d\u00e9pendent des rapports de force au au Parlement des int\u00e9r\u00eats des uns et des autres, ce que je sais, c'est que dans l'id\u00e9al, il faudrait un \u00e9lu Vert ensuite quel autre parti en fera les frais, c'est une autre question, moi je suis un partisan ardent de la de la formule magique qui voulait que les les 3 plus grandes formations politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es avec 2 si\u00e8ges et puis ensuite qu'il en est qui en est un pour la, pour la plus petite, donc ce serait plut\u00f4t dans cette, dans cette optique -l\u00e0, maintenant je sais qu'entre la formule magique est le r\u00e9sultat d'\u00e9lection, il y a un monde qui peut encore se passer, il y aura beaucoup de tractations mais pour une fois, mais je pense, la nuit des longs couteaux risque d'\u00eatre relativement int\u00e9ressante puisqu'entre les ambitions des Verts d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les 2, 2 autres grands partis qui veulent ne pas perdent leur si\u00e8ge bien, on pourrait se retrouvent avec des discussions assez forte, une chose est s\u00fbre, en tout cas, UDC ans 1er parti de Suisse on est probablement les seuls qui pouvons revendiquer 2 si\u00e8ges plein et entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [93%] :\r\nAlors, elle sera longue et agit\u00e9e cette nuit des longs couteaux mais on n'y est pas encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD20765C-6526-458C-8553-798FADC0764C", "internalArchiveId": "DD20765C-6526-458C-8553-798FADC0764C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC divis\u00e9e sur les questions de soci\u00e9t\u00e9: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Ilias Panchard", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse.  \r\nLes deux grands rendez-vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Zurich...\r\nDeux rendez-vous importants, deux semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin...\r\nAvec nous en studio il y a Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses... Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au grand conseil valaisan... Bonsoir \u00e0 vous!\r\nbla bla\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des verts... St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez... Ambiance plut\u00f4t joyeuse sur place, mais des doute quand m\u00eame quant \u00e0 l'avenir du parti?\r\nDe la joie bien s\u00fbr car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national le 20 octobre dernier. Il pourraient avoir 4 - 5 ou 6 si\u00e8ges au Conseil des Etats, \u00e7a va d\u00e9pendre des r\u00e9usltats des deuxi\u00e8mes tours a venir. Le parti a f\u00eat\u00e9... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris \u00e0 faire une Ola... et ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne... mais pas de champagne... le tout sur une musique de Queen... mais pas We are the champions... chez les verts c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante... un peu sur la retenue... Et pourquoi ? Et bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut-il envoyer une candidate ou un candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain... comment expliquer ces h\u00e9sitations ? \r\nParce que l'\u00e9quation est compliqu\u00e9e. Prenons les choses dans l'ordre... Dans le parti, il y a ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9 gouvernementale apr\u00e8s la victoire d'il y a deux semaines. Et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge. De perdre un peu de libert\u00e9 d'action politique. Cette divergence de vue est un premier frein. \r\nDans la direction du parti, la position est clairement de revendiquer un si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple nous l'a demand\u00e9 a affirm\u00e9 le chef de groupe Balthasar Glaettli. La pr\u00e9sidente R\u00e9gula Rytz r\u00e9clame une modification de la formule magique. Un autre \u00e9lu a eu cette formule hors micro... en politique on doit chercher a obtenir le pouvoir... sinon il faut cr\u00e9er une association... reste Reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n***Et c'est l\u00e0 que les verts s\u00e8chent pour l'instant ?\r\nA quarante jours de l'\u00e9lection au gouvernement, ils n'ont  pas de plan d'attaque. Pour changer la composition du gouvernement,  il faut une majorit\u00e9 du parlement... Comme on imagine mal le PLR sacrifier volontairement un de ses deux \u00e9lus, ca discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques. Il y en a une qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9... c'est le PDC... le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9ien qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au parlement. Il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat le PDC \u00e0 devenir l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi... Ce qui serait le cas si un/une verte remplace un/une PLR... Bref les verts cherchent des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leur plan. Et trouver ces alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre s'annonce compliqu\u00e9. \r\n***Les verts ont-ils au moins des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa r\u00e9ponse officielle c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats. Que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des ville et des cantons...  mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9e... Si il devait y avoir une majorit\u00e9 du parlement pour donner un si\u00e8ge aux verts, alors c'est vrai ce sera la foire d'empoigne... les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans doute : les Gl\u00e4ttli, Girod, Rytz etc... . Par contre, et c'est le scenario le plus probable, sans majorit\u00e9 du parlement le 11 d\u00e9cembre, il faudra trouver quelqu'un pr\u00eat \u00e0 se sacrifier... un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis... avec peu de chance de succ\u00e8s... Et ce Kamikaze l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver. Voil\u00e0 la situation... elle n'est pas simple... et voil\u00e0 pourquoi les verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans, comme on dit chez nous. \r\n@Ilias Panchard\r\nLes Verts qui ont leur place au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 regula ritz aujourd'hui... Pour vous c'est pas forc\u00e9ment si vital que \u00e7a!\r\nIl y a un peu cette crainte de s'institutionnaliser, de se normaliser?\r\nC'est toujours un peu dangereux d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs... On s'\u00e9loigne d'une certaine \"puret\u00e9 id\u00e9ologique\"...\r\nLes verts doivent quand m\u00eame une partie de leur succ\u00e8s \u00e0 la mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, d'Extinction R\u00e9bellion... Il y a aussi l'id\u00e9e de ne pas se f\u00e2cher avec ces mouvements-l\u00e0?\r\n@j\u00e9r\u00f4me desmeules\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules... on s'interroge beaucoup sur l'\u00e9volution de la formule magique... comment faire en sorte que le parlement repr\u00e9sente au mieux l'\u00e9quilibre des forces politiques... Christoph Blocher disait dimanche dernier: il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes, un autre si\u00e8ge au PLR, et faire entrer un vert et un vert'lib\u00e9ral... Vous y \u00eates favorable, vous?\r\nEn m\u00eame temps vous comprenez ce discours de certains verts qui disent: attention \u00e0 ne pas trop c\u00e9der \u00e0 la tentation du pouvoir... attention \u00e0 ne pas trop nous institutionnaliser?", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814772", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC divis\u00e9e sur les questions de soci\u00e9t\u00e9: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Ilias Panchard / FOR_2019-11-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse."], "variantIds": ["ece-10814772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T18:17:29Z", "speechToTexts": ["08.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, l'actualit\u00e9 du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de votre parti \u00e0 Niederglatt tout pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, vous y \u00e9tiez, notre journaliste Alexandra Richard il \u00e9tait elle aussi et on la retrouve tout de suite, Alexandra h\u00e9 ben c'\u00e9tait l'heure du bilan justement pour l'UDC apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e9lectorale que le parti a subi il y a 2 semaines \u00e0 12 si\u00e8ges tout de m\u00eame perdu au Parlement, est ce que l'UDC 1er parti de Suisse, comme vient de nous le rappeler, J\u00e9r\u00f4me Desmeules est ce que le parti imagine une mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nNon, alors pas vraiment, il y a pas d'aggiornamento qui est pr\u00e9vu, sa direction en tout cas, ne veut pas bouger les lignes, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti compte d'ailleurs se repr\u00e9senter en mars pour continuer \u00e0 diriger le parti, pas question non plus de changer sa politique ou d'ouvrir une discussion sur ces valeurs, l'UDC veut reconqu\u00e9rir les Suisses avec ses th\u00e8mes historiques, le combat contre l'Union europ\u00e9enne et l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [82%] :\r\nEt la base est ce qu'elle est d'accord avec ce ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors certains aimeraient que d'UDC s'int\u00e9resse aussi \u00e0 d'autres sujets, ce qui touche les gens, les primes maladie : les retraites, les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 aussi le climat, par exemple, \u00e0 l'image du Valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules, justement, ou encore du Vaudois Kevin Grangier pour eux, c'\u00e9tait une erreur de de m\u00e9priser un sujet qui compte pour la population, comme le climat, comme pour la gr\u00e8ve des femmes aussi, ou encore le le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nIls n'\u00e9taient pas tous d'accord pour s'opposer au cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nNon, l'UDC a envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 hier, mais la prise de position a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en congr\u00e8s s'\u00e9tait divis\u00e9e les Romands et quelques al\u00e9manique se sont prononc\u00e9s pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 au nom d'une vision plus moderne de la famille, on sent d'ailleurs depuis quelques jours \u00e0 des tensions entre UDC Romand d'\u00e9l\u00e9ments al\u00e9manique du parti, l'ancien leader Christoph Blocher en particulier, qui avait accus\u00e9 les sections romandes d'avoir \u00e9t\u00e9 paresseuse pendant la campagne \u00e9lectorale alors aujourd'hui les les romans lui r\u00e9pondent : c'est la politique dict\u00e9e par Z\u00fcrich trop mono- th\u00e9matiques qui a d\u00e9mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nAlexandra Richard merci et puis \u00e0 noter que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont pris position aujourd'hui sur 2 objets \u00e9galement : il refuse l'initiative populaire pour des logements abordables et il rejette de l'extension de la norme p\u00e9nale contre le racisme et \u00e0 l'homophobie voil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules on vous retrouve pas de mise \u00e0 jour, pas d'aggiornamento, la part de la direction de l'UDC, c'est ce que nous disait lynx avec un instant Alexandra Richard vous \u00eates d\u00e9\u00e7u, un petit peu ce soir par cette cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nBon, on n'est toujours pas les \u00e9lections sont pas fini, donc je pense qu'un un vrai bilan doit \u00eatre fait de mani\u00e8re chiffr\u00e9e dans toutes les sections maintenant sur les valeurs, je crois quand m\u00eame que quand, quand on perd une \u00e9lection quand on la gagne aussi, on doit quand m\u00eame faire un travail d'introspection r\u00e9fl\u00e9chir au au sujet qu'on a, c'est clair qu'en tout cas en Romandie, je sens que les gens \u00e9taient pas n\u00e9cessairement extr\u00eamement satisfait du travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli \u00e0 Berne durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es par notre parti, mais je dirais m\u00eame par l'ensemble de la droite bourgeoise, il y a beaucoup de dossiers qui n'ont pas avanc\u00e9, les questions de pr\u00e9voyance sociale et question de pr\u00e9voyance professionnelle la cl\u00e9 que toutes les questions bien s\u00fbr autour de de l'AVS autour des co\u00fbts de la sant\u00e9 des primes maladie etc, qui sont pr\u00eats \u00e0 ce qu'on va dire les Arl\u00e9siennes de la politique suisse mais sur lesquels on a jusqu'\u00e0 maintenant entendu que des solutions, des propositions qui venait de gauche et de droite, on a entendu des, des, des, bricolage du rafistolage, des choses qui qui qui ne sont pas en fait des \u00e9l\u00e9ments de politique qui sont destin\u00e9s \u00e0 p\u00e9renniser nos retraites et \u00e0 s\u00e9curiser aussi la population \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nDans ce que vous dites, c'est arr\u00eatons de nous focaliser sur les th\u00e8mes identitaires, Europe, Immigration et d\u00e9veloppant un vrai discours sur l'\u00e9conomie et le social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [91%] :\r\nOn doit rester bien s\u00fbr sur les th\u00e8mes qui ont fait notre force, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'UDC est per\u00e7u comme \u00e9tant comp\u00e9tente c'est l\u00e0 on apporte probablement les meilleures r\u00e9ponses en tout cas, si on en croit les les sondages qui sont faits toujours post- \u00e9lection par compte, \u00e7a veut pas dire qu'on doit ignorer les autres probl\u00e9matiques, il y a pas que l'immigration, effectivement, il y a pas que l'int\u00e9gration avec l'Europe, l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame si ce sera un enjeu immense des 4 prochaines ann\u00e9es, de celles qui vont suivre, il faut aussi qu'on s'int\u00e9resse aux questions moi je pr\u00e8s, j'aime bien dire : il faut qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la fin du mois, avant de s'int\u00e9resser \u00e0 la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [87%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce que vous plaidez -vous J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour une sorte de de recentrage du parti, on parlait tout \u00e0 l'heure de normalisation, parlant de des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [90%] :\r\nMoi je pense pas que ce soit recentrage, je pense qu'on doit se rappeler d'une chose alors UDC en fran\u00e7aise Union d\u00e9mocratique du Centre, bon \u00e7a parle pas beaucoup en allemand, c'est Schweizerische Volkspartei Volkspartei c'est le Parti du Peuple le Parti du Peuple doit r\u00e9sonner comme le Peuple \u00e9mettre en avant, d'abord l'int\u00e9r\u00eat de la population avant l'int\u00e9r\u00eat de certains milieux \u00e9conomiques puisque l'\u00e9conomie doit servir les int\u00e9r\u00eats des gens et pas uniquement les int\u00e9r\u00eats de, de, de, de grands groupes de milieux \u00e9conomiques assez puissant d'\u00c9conomie Suisse etc de certains lobbies, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous pouvez appeler \u00e7a un recentrage moi \u00e7a j'appelle pas \u00e7a un recentrage puisqu'on n'aura pas, on n'a pas du tout les m\u00eames solutions que que propose la gauche, mais en tout cas une fixation des priorit\u00e9s qui doit nous aider aussi \u00e0 changer la l'agenda politique est arriver avec des propositions claires et fortes, qui ont fait le succ\u00e8s de l'UDC mais sur 2 semaines, des th\u00e9matiques que jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas assez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [95%] :\r\nIlias Panchard vous croyez -vous \u00e0 cette capacit\u00e9 de la part de l'UDC de s'aventurer sur d'autres th\u00e8mes que ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [92%] :\r\nHausse s'aventurer en on peut toujours apr\u00e8s s'aventurer, \u00e7a peut \u00eatre un jeu, un jeu assez dangereux, moi j'attends de voir les les les propositions \u00e9videmment que ce que ce que je d\u00e9fends va compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre, mais peut-\u00eatre pour revenir un petit peu sur les propositions de Christoph Blocher tout lien avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi beaucoup de gesticulations en ce moment, donc on peut aussi attendre la fin du du 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats qui ont lieu dans pas mal de de de Canton mais oui sur sur l'UDC bat tous les partis font un petit peu une esp\u00e8ce de d'aggiornamento mais on verra un petit peu ce qui va rester en g\u00e9n\u00e9ral, chacun revient sur ces sur ses fondamentaux, donc je crois pas vraiment \u00e0 une \u00e9volution du parti au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nAlors, Alexandra Richard nous disait tout \u00e0 l'heure que \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDC, il y avait quand m\u00eame de fortes divisions sur certains grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, notamment le cong\u00e9 paternit\u00e9, le cong\u00e9 parental aussi J\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e7a vous \u00eates, vous \u00eates favorable vous \u00e0 cette solution -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [90%] :\r\nOui c'est juste, l\u00e0, on a quand m\u00eame senti une fracture, j'ai envie de dire presque culturel entre la Suisse romande H\u00e9nin une partie de la Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si pas toute la Suisse al\u00e9manique \u00e9taient du m\u00eame du m\u00eame avis et puis nous on a une on a une vision qui est peut-\u00eatre plus modernes de ou plus, plus peut-\u00eatre coh\u00e9rente ou plus \u00e9tatiste non je pense pas, je pense pas, parce que finalement ce que dirait Christoph Blocher, voil\u00e0 la charge finit quand m\u00eame sur les sur les entreprises, au final, et la question c'est de savoir est -ce que on peut se permettent ce sacrifice de de 2 semaines alors qu'on se le permet aussi, notamment pour les les cours de r\u00e9p\u00e9tition ou alors quand un employ\u00e9 tombe malade, il peut tomber malade 2 semaines ce que l'entreprise va va fermer, je pense pas qu'on puisse aujourd'hui tenir ce ce discours l\u00e0, et nous on se place dans la politique de dire : on ne veut pas d'une politique qui d\u00e9pend d'une croissance d\u00e9mographique qui est due \u00e0 l'immigration, si vous ne voulez pas de cette politique- l\u00e0, \u00e7a veut dire que vous devez quand m\u00eame aider les Suisses \u00e0 avoir des enfants et \u00e0 concilier vie familiale et vie professionnelle, certains vont le regretter, on est plus dans les ann\u00e9es 50 maintenant, avec un seul salaire, une famille, elle peut plus vivre, \u00e7a veut dire que les 2 parents doivent travailler et si les 2 parents doivent travailler bien, vous devez trouver des solutions pour que \u00e7a puisse se faire de la mani\u00e8re la plus efficace possible, maintenant vous regardez \u00e0 gauche, on arrive avec des propositions qui \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9lirante d'un nombre de semaines de de de vacances qui est d\u00e9connect\u00e9 de toute r\u00e9alit\u00e9 et qu'aucune entreprise en tout cas aucun petit patron ne pourrait assumer, mais nous on pense que pour une fois, h\u00e9 bien l'aide si j'ose dire, sociale, en tout cas un soutien de, de, de, de l'\u00c9tat, en tout cas l\u00e9gislatif peut se faire par une mesure qui qui est acceptable et mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [89%] :\r\nUne fibre sociale qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9velopp\u00e9e c\u00f4t\u00e9 Romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique socialo- \u00e9tatistes ainsi le point de vue Ilias Panchard est -ce que c'est quelque chose que vous observez aussi chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [89%] :\r\nNon, non, je pense que la diff\u00e9rence, elle est un petit peu sur d'autres, sur d'autres questions sur la question sociale, pas franchement on a des sections partout qui sont engag\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, clairement, clairement \u00e0 gauche, Clermont au niveau social, au niveau au niveau solidaire c'est aussi bien pour \u00e7a qu'il y a une diff\u00e9rence telle avec les avec les Verts, les Verts lib\u00e9raux \u00e9videmment par compte, l\u00e0 o\u00f9 on peut voir des diff\u00e9rences, et on l'a vu en Suisse romande, c'est quand on regarde par exemple dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve ont fini 1er parti \u00e0 Gen\u00e8ve, on est 1er parti \u00e0 Lausanne \u00e0 Yverdon, dans beaucoup de grandes villes, ce qu'on remarque aussi, c'est qu'on a des tr\u00e8s tr\u00e8s bons scores maintenant dans des campagnes, on voit dans le canton de Vaud, en fait, on a fait de tr\u00e8s bons scores en particulier au Conseil des \u00c9tats dans des communes qui sont beaucoup plus consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9lectorat historique radical au PLR ou UDC donc \u00e7a, \u00e7a se voit un petit peu moins en Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si on a aussi des agriculteurs agriculture lutherie, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans le canton de Berne ou ou ailleurs et qui si\u00e9geront au Parlement, c'est plut\u00f4t sur ces questions- l\u00e0 ou en Suisse romande, on a peut-\u00eatre fait plus ce travail- l\u00e0 et \u00e7a se ressent maintenant au niveau des milieux agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules peut-\u00eatre juste une remarque par rapport \u00e0 la la position \u00e9tatiste, moi je pense pas que ce soit le cas, nous on a une vision qui est m\u00eame, je dirais tr\u00e8s lib\u00e9ral dans le sens o\u00f9 on pr\u00f4ne un cong\u00e9 parental, donc le fait que les parents puissent s'organiser en fonction d'un \u00e2ne, certain nombre de semaines qu'on peut distribuer en fonction des aspirations de chacun, en fonction des contraintes du couple aussi en fonction des contraintes professionnelles et \u00e7a quel que quand vous y r\u00e9fl\u00e9chissez, c'est aussi \u00e9minemment lib\u00e9ral comme approche c'est pas, c'est pas \u00e9tatiste, c'est pas dirigiste, donc c'est l\u00e0 typiquement, on peut avoir effectivement des \u00e9carts de de propositions par rapport aux solutions qui sont pr\u00f4n\u00e9es par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisans Ilias Panchard conseil communal verts \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F0A5D28-1B5F-4A85-B1DF-AB10EB314892", "internalArchiveId": "7F0A5D28-1B5F-4A85-B1DF-AB10EB314892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Trio", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\"Il est mort comme un chien.\" C'est avec ces mots que Donald Trump annon\u00e7ait la mort du chef de Daesh Abou Bakr al-Baghdadi... Juste avant de publier sur les r\u00e9seaux sociaux la photo du chien \"h\u00e9ro\u00efque\" ayant participer \u00e0 la traque. Anne Laure Gannac s'interroge : entre d\u00e9go\u00fbt et admiration, o\u00f9 se situe donc le \"chien\" sur la sc\u00e8ne politique ? \r\nR\u00e9ussir \u00e0 rester libre en prison, c'est ce qu'a fait Zehra Dogan. Dans \"Nous aurons aussi de beaux jours\" (Ed. des femmes), la journaliste artiste kurde d\u00e9crit la ge\u00f4le turque o\u00f9 elle passe vingt-deux mois pour propagande terroriste. R\u00e9cit lumineux, selon Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nCe n'est pas tant l'intrigue de \"L'Ali\u00e9niste\" qui a captiv\u00e9 Pascal Bernheim que les d\u00e9couvertes dans les domaines du d\u00e9veloppement de la psychiatrie moderne et des techniques d'investigation polici\u00e8res, dans un contexte de d\u00e9veloppement urbain, donc social, post r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n* * \"Il est mort comme un chien.\" C'est avec ces mots que Donald Trump annon\u00e7ait la mort du chef de Daesh Abou Bakr al-Baghdadi... Juste avant de publier sur les r\u00e9seaux sociaux la photo du chien \"h\u00e9ro\u00efque\" ayant participer \u00e0 la traque. Anne Laure Gannac s'interroge : entre d\u00e9go\u00fbt et admiration, o\u00f9 se situe donc le \"chien\" sur la sc\u00e8ne politique ? \r\nR\u00e9ussir \u00e0 rester libre en prison, c'est ce qu'a fait Zehra Dogan. Dans \"Nous aurons aussi de beaux jours\" (Ed. des femmes), la journaliste artiste kurde d\u00e9crit la ge\u00f4le turque o\u00f9 elle passe vingt-deux mois pour propagande terroriste. R\u00e9cit lumineux, selon Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nCe n'est pas tant l'intrigue de \"L'Ali\u00e9niste\" qui a captiv\u00e9 Pascal Bernheim que les d\u00e9couvertes dans les domaines du d\u00e9veloppement de la psychiatrie moderne et des techniques d'investigation polici\u00e8res, dans un contexte de d\u00e9veloppement urbain, donc social, post r\u00e9volution industrielle.", "durationSec": 1498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10796326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le Trio", "Le Trio / 69S_2019-11-02T07:32:41_le-trio", "Le Trio / 69S_2019-11-02T07:32:41_le-trio"], "alternativeSummary": ["\"Il est mort comme un chien.\" C\u02b9est avec ces mots que Donald Trump annon\u00e7ait la mort du chef de Daesh Abou Bakr al-Baghdadi... Juste avant de publier sur les r\u00e9seaux sociaux la photo du chien \"h\u00e9ro\u00efque\" ayant participer \u00e0 la traque. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : entre d\u00e9go\u00fbt et admiration, o\u00f9 se situe donc le \"chien\" sur la sc\u00e8ne politique ? \nR\u00e9ussir \u00e0 rester libre en prison, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Zehra Dogan. Dans \"Nous aurons aussi de beaux jours\" (Ed. des femmes), la journaliste artiste kurde d\u00e9crit la ge\u00f4le turque o\u00f9 elle passe vingt-deux mois pour propagande terroriste. R\u00e9cit lumineux, selon Genevi\u00e8ve Bridel.\nCe n\u02b9est pas tant l\u02b9intrigue de \"L\u02b9Ali\u00e9niste\" qui a captiv\u00e9 Pascal Bernheim que les d\u00e9couvertes dans les domaines du d\u00e9veloppement de la psychiatrie moderne et des techniques d\u02b9investigation polici\u00e8res, dans un contexte de d\u00e9veloppement urbain, donc social, post r\u00e9volution industrielle.", "\"Il est mort comme un chien.\" C\u02b9est avec ces mots que Donald Trump annon\u00e7ait la mort du chef de Daesh Abou Bakr al-Baghdadi... Juste avant de publier sur les r\u00e9seaux sociaux la photo du chien \"h\u00e9ro\u00efque\" ayant participer \u00e0 la traque. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : entre d\u00e9go\u00fbt et admiration, o\u00f9 se situe donc le \"chien\" sur la sc\u00e8ne politique ? \nR\u00e9ussir \u00e0 rester libre en prison, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Zehra Dogan. Dans \"Nous aurons aussi de beaux jours\" (Ed. des femmes), la journaliste artiste kurde d\u00e9crit la ge\u00f4le turque o\u00f9 elle passe vingt-deux mois pour propagande terroriste. R\u00e9cit lumineux, selon Genevi\u00e8ve Bridel.\nCe n\u02b9est pas tant l\u02b9intrigue de \"L\u02b9Ali\u00e9niste\" qui a captiv\u00e9 Pascal Bernheim que les d\u00e9couvertes dans les domaines du d\u00e9veloppement de la psychiatrie moderne et des techniques d\u02b9investigation polici\u00e8res, dans un contexte de d\u00e9veloppement urbain, donc social, post r\u00e9volution industrielle.", "\"Il est mort comme un chien.\" C\u02b9est avec ces mots que Donald Trump annon\u00e7ait la mort du chef de Daesh Abou Bakr al-Baghdadi... Juste avant de publier sur les r\u00e9seaux sociaux la photo du chien \"h\u00e9ro\u00efque\" ayant participer \u00e0 la traque. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : entre d\u00e9go\u00fbt et admiration, o\u00f9 se situe donc le \"chien\" sur la sc\u00e8ne politique ? \nR\u00e9ussir \u00e0 rester libre en prison, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Zehra Dogan. Dans \"Nous aurons aussi de beaux jours\" (Ed. des femmes), la journaliste artiste kurde d\u00e9crit la ge\u00f4le turque o\u00f9 elle passe vingt-deux mois pour propagande terroriste. R\u00e9cit lumineux, selon Genevi\u00e8ve Bridel.\nCe n\u02b9est pas tant l\u02b9intrigue de \"L\u02b9Ali\u00e9niste\" qui a captiv\u00e9 Pascal Bernheim que les d\u00e9couvertes dans les domaines du d\u00e9veloppement de la psychiatrie moderne et des techniques d\u02b9investigation polici\u00e8res, dans un contexte de d\u00e9veloppement urbain, donc social, post r\u00e9volution industrielle."], "variantIds": ["ece-10796333", "ece-10796326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-09T08:27:20Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [84%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAvec Anne-Laure Gannac bonjour Pascal Bernheim bonjour Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour, et on commence ce matin avec ses mots, Ida \u00c9douard et qu'il dort, il est mort comme un chien, les mots de Donald Trump pour annoncer la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique Bakar Al-Baghdadi, c'\u00e9tait dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Maison Blanche conf\u00e9rence durant laquelle le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a aussi rendu plusieurs fois hommage aux chiens des militaires qui ont craqu\u00e9, le chef de Daesh jusqu'au fond du tunnel o\u00f9 il \u00e9tait cach\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 cet animal, le chien, donc dans le discours de Trump qui ont retenu Anne-Laure votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [91%] :\r\nOui, et d'ailleurs, Donald Trump \u00e0 partager aussi sur Twitter une photo du chien bless\u00e9 dans l'op\u00e9ration 1 oreille fi\u00e8rement dress\u00e9, regard joueur gueule g\u00e9n\u00e9reusement ouverte \u00e9quip\u00e9 d'un harnais aux couleurs militaire ce merveilleux chiens qui a fait un si bon travail selon le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors ce n'est pas le 1er politique \u00e0 rendre hommage \u00e0 un chien des des forces de l'ordre, c'est d'ailleurs un autre point commun avec le raid men\u00e9 contre Ben Laden, puisque Barack Obama avait alors rendu hommage aux chiens qui avaient particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration, il avait m\u00eame tenu \u00e0 le rencontrer, moi j'aurais aim\u00e9 \u00eatre l\u00e0 pour savoir si ce que ce qu'ils se sont dit mais en tout cas, voil\u00e0, on sait que les les chiens toutes les personnes qui se d\u00e9vouent pour pour leur patrie et les chiens aussi sont ainsi honor\u00e9s, on peut m\u00eame dire que, par leur caract\u00e8re prompt au dressage font d'exemplaires serviteur de la nation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nOui, car c'est bien connu, le meilleur ami de l'homme \u00e0 c'est le chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, alors l'expression renvoie \u00e0 sa longue vie aupr\u00e8s de l'homme, qui date de 15000 ans quand m\u00eame, et \u00e0 l'aide qui lui apporte bon \u00e9videmment aux chiens d'aveugles, des soldats, des pompiers, mais plus encore, figurez -vous qu'on n'a jamais retrouv\u00e9 d'ossements de chien aupr\u00e8s de N\u00e9andertal, alors que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts aupr\u00e8s des Homo sapiens qui a surv\u00e9cu, donc \u00e0 \u00e0 N\u00e9andertal, de quoi laisser penser que la pr\u00e9sence du chien a \u00e9t\u00e9 un atout majeur pour la survie de notre esp\u00e8ce, peut-\u00eatre en la prot\u00e9geant de ses cousins les loups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps on se sert aussi Anne-Laure du chien pour des comparaisons p\u00e9jorative, on en revient \u00e0 Donald Trump, qui dit de Bagdad, il est mort comme un chien, c'est pour l'insulter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et puis les expressions malade comme un chien entendent chien Une vie de chien sont tout aussi d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 h\u00e2tive, elles font r\u00e9f\u00e9rence au fait que cet animal peut endurer beaucoup de choses, traverser la douleur il l'exprime d'ailleurs avec des airs qui nous le rendent tr\u00e8s proche, hein, penser \u00e0 cette expression des airs de chien battu, on voit tout de suite ce que \u00e7a donne sur un chien comme sur un humain mais vous noterez que quoi qu'il endure le chien garde une puissance aptitudes \u00e0 la joie de vivre et c'est ce qui fait dire \u00e0 Mark Alizart, philosophe, auteur d'un passionnant livre- chien au pluriel, paru l'an dernier, que c'est la sagesse, le chien semble fid\u00e8le, plus encore qu'\u00e0 l'homme \u00e0 l'amour de la vie, il garde la foi notez d'ailleurs que les dominicains ont le chien pour symbole ou que dans un tout autre genre, Diog\u00e8ne le philosophe le plus radical, disons, et le p\u00e8re du cynisme qui vient de chien, il vivait comme un chien, mais avec cette mission d'\u00e9clairer les consciences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [85%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume, Anne-Laure le chien aurait 2 visages, comment \u00e9clairer expliquer cette cette ambivalence cette dualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [89%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre avec le philosophe Mark Alizart, donc on peut penser qu'elle est \u00e0 l'image de la position ambivalente de cet animal, c'est-\u00e0-dire qu'il a un pied dans la nature, un autre dans la culture, il est un animal donc du c\u00f4t\u00e9 du sauvage, descendant du loup, mais c'est comme si cette nature -l\u00e0 ne lui suffisait pas, il est pr\u00eat \u00e0 sortir de l'animalit\u00e9 pour aller vers l'homme vers la culture en se soumettant \u00e0 la \u00e0 la domestication et cet entre-deux se manifestent d'ailleurs dans presque toutes les cultures, o\u00f9 il est l'animal du passage penser \u00e0 Cerb\u00e8re Dieu chien gardien des Enfers Hannut bis le le Dieu chien passeur de mort RUAG zone t\u00f4le chez les axes les azt\u00e8ques qui est le chien et Dieu des jumeaux c'est dit Marcal Izard le Dieu de la bipolarit\u00e9 de l'interm\u00e9diaire de l'entre-deux et \u00e7a embarrasse parce que \u00e7a ne colle pas avec notre d\u00e9finition tr\u00e8s raide de l'animal, en g\u00e9n\u00e9ral, qui est l'autre le radicalement autre et le chien, il est comme mi- homme mi- loup il nous intimant Faites \u00e0 sortir de cette vision binaire des \u00eatre qui est \u00e0 la source de toutes les discriminations en discrimination de genre d'origine etc, \u00e7a c'est la philosophe am\u00e9ricaine Donna, qui est aussi une grande cynophiles qui le souligne les chiens du fait de cette ambivalence peut-\u00eatre nous invite au vrai au v\u00e9ritable vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nEt c'est ce qui leur donne aussi un statut particulier sur la sc\u00e8ne politique, politique, pour en revenir \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [90%] :\r\nAbsolument d'ailleurs sachez que Donald Trump et le 1er pr\u00e9sident depuis plus d'un si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 ne pas avoir de chien et \u00e7a n'est pas rien, alors il a dit que c'\u00e9tait faute de temps pour s'en occuper, je sais pas si c'est pour dire que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient plus de temps gris mais est -ce en tout le \u00e7a fait l'objet de beaucoup de soup\u00e7ons et s'il n'aimait pas les chiens, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant, comme l'\u00e9crit l'anthropologue V\u00e9ronique Servais qui a sign\u00e9 un livre intitul\u00e9 La science humaine des chiens c'est inqui\u00e9tant parce que le chien est un lubrifiant social s'\u00e9tend son expression un facilitateur de Liens, un chef d'\u00c9tat vu en pr\u00e9sence d'un chien gagne en capital sympathie en France aussi, il y a cette tr\u00e8s longue tradition du chien des pr\u00e9sidents et Padsha bah, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 d'exiger d'un d'un chat qu'il pose fi\u00e8rement sur le Perron de l'\u00c9lys\u00e9e, s'il le fait en g\u00e9n\u00e9ral, c'est qu'il dort, et donc \u00e7a n'est pas tr\u00e8s positif pour l'image du chef de l'\u00c9tat qui doit incarner l'action l'autorit\u00e9 la les s'en contrefiche de tout \u00e7a, peut-\u00eatre que le chien aussi d'ailleurs mais ils jouent plus volontiers le jeu, ils sont magnanime, d'une certaine fa\u00e7on sage, peut-\u00eatre plus encore que que notre esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [84%] :\r\nPetite philosophie Lucien passionnant gr\u00e2ce \u00e0 vous, Anne-Laure Gannac on retiendra marqueuses un livre de Mark Alizart chien Denaro au pluriel, donc un grand amoureux des Deschiens aussi ce Mark Alizart Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [90%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 Cocteau qui dit moi j'aime les chats parce qu'il n'y a pas de chat policier mais en dehors de la boutade, je voulais vous signaler un livre qui est terrible, qui s'appelle Le Fid\u00e8le Rouslan Darus dissident qui s'appelait Gueorgui Vlady mauve, le livre est sorti il y a une quarantaine d'ann\u00e9es et il raconte au fond la soci\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique et le goulag \u00e0 travers un chien qui \u00e9tait le Siam Guardian goulag et quand les les camps ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, on a chass\u00e9 les gardiens et le chien qui se retrouvent sans emploi et qui ne comprend pas ces changements et jusqu'\u00e0 1, dramatique puisqu'il va \u00eatre chass\u00e9 par ses propres ma\u00eetres, c'est \u00e9videmment une fable, un peu comme celle de La Fontaine, mais en beaucoup plus plus sombre, plus sarcastique quelque chose peut-\u00eatre de l'\u00e2me russe, tout \u00e7a pour dire que le sien et fid\u00e8le, elle ne comprend pas les hommes qui tournent leur veste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [96%] :\r\nLe chien, d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 la mode cette semaine Pascal puisqu'il y a aussi la sortie au cin\u00e9ma du dernier film d'Yvan Attal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [87%] :\r\nOui, mon chien stupide, il est sur nos \u00e9crans, alors mon conseil, lisez la nouvelle de John Fante et voil\u00e0 et ne voyait pas le faire si on poursuit : voil\u00e0, je vous laisse libre, soit de l'interpr\u00e9tation de mais c'\u00e9tait vrai un public, je suis d'accord, bon, sinon, j'aurais pu vous parler de tous les films avec des loups-garous puisque le chien comme disait Anne-Laure, \u00e0 2 pas du c\u00f4t\u00e9 humain et de pas de c\u00f4t\u00e9 animal l\u00e0, c'est l'homme qui se transforme en chien et o\u00f9 on loue un lot oui oui en loue d'ailleurs en Italie on Dupont attendent chien on dit temps loup comme quoi c'est vraiment la m\u00eame bestioles dans le film que j'aimerais vous transmettre ce matin, c'est un film de Alejandro Gonzalez I\u00f1arritu Amours chiennes mort esp\u00e9rance \u00e0 bient\u00f4t 20 ans \u00e7a commence par 3 histoires qui se croisent \u00e0 cause d'un tragique accident \u00e0 Mexico, les 3 protagonistes vont vivre des histoires assez mouvement\u00e9e, il y a, Octavio, qui est un jeune qui est sans foi ni loi il y a Val\u00e9riane qu'un mannequin tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres et puis elle qui vaut un vieux r\u00e9volutionnaire clochardise et et ils sont tous les 3, puni par la fatalit\u00e9, \u00e0 cause de de cet accident mais le le film va va nous raconter leurs histoires pas \u00e0 travers les yeux des chiens qui les accompagne, parce qu'ils ont tous des chiens autour d'eux, mais ceux quand quelque chose de l'Ordre du social, de la psychologie dans le film et c'est extr\u00eamement subtil, c'est un tra\u00eetre, d'un film magnifique, on peut le voir sur MyCanal sur Apple TV et puis dans les m\u00e9diath\u00e8ques bien s\u00fbr voil\u00e0 Amours chiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [95%] :\r\n7 heures 41 on va parler maintenant de la situation des Kurdes, on en a parl\u00e9 depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, avec cette offensive turque dans le nord de la Syrie et en \u00e9cho \u00e0 cette actualit\u00e9 Genevi\u00e8ve, vous avez choisi cette semaine de nous parler du livre de Zehra Dogan, elle est journaliste artiste kurde, elle a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en Turquie d\u00e9tention durant laquelle elle a pu correspondre par \u00e9crit avec une amie en France et c'est donc cette correspondance que retrace se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [89%] :\r\nAbsolument, sauf qu'on a juste les lettres qu'a re\u00e7u Zehra Dogan aucun envoy\u00e9 pardon Zehra Dogan, mais on a vraiment l'impression d'entendre une conversation ininterrompue entre les deux correspondantes conversation sur 600 jours de d\u00e9tention depuis les 2 prison o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 Zehra celle de Diyarbakir, sa ville natale pendant 17 mois, puis celle de Tarsus pendant 5 mois \u00e0 500 kilom\u00e8tres au sud- ouest de la et on voit une amiti\u00e9 grandir fleurir une v\u00e9ritable sororit\u00e9 entre eux est rare, d'une part et naze OK qui est elle- m\u00eame une journaliste non pas kurde mais turque qui vit en France et qui a traduit justement ces lettres de Zehra avec Daniel Fleury et cette proximit\u00e9 entre les 2 femmes, la joie que se fait Zehra \u00e0 l'id\u00e9e de sortir et elle est dehors depuis le 24 f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e et de passer du temps avec ses amis font de ces quelque chose finalement de tr\u00e8s lumineux, \u00e9tonnamment, vu ce qu'elles vivent au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [87%] :\r\nDes lettres qui sont donc publi\u00e9 dans ce livre qui s'intitule On n'a pas encore donn\u00e9 son titre, nous aurons aussi de beaux jours publi\u00e9 aux \u00e9ditions des Femmes, Antoinette Fouque, dites -nous, je veux dire qui, qui est de journalistes, artistes Zehra Dogan et comment elle s'est retrouv\u00e9 en prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [92%] :\r\nAlors elle vient de Diyarbakir, ville au sud- est de la Turquie habiter mag\u00e9os r\u00e9it\u00e8re ment par des Kurdes, elle est n\u00e9e en 89 elle a 30 ans cette ann\u00e9e, elle a fait les Beaux-Arts, ensuite elle a fond\u00e9 en 2010 une agence de presse de femmes kurdes qui d\u00e9non\u00e7ait toutes les exactions commises \u00e0 l'\u00e9gard des Kurdes et d'autres aussi, et cette agence a fonctionn\u00e9 6 ans jusqu'\u00e0 ce que le gouvernement l\u00e0 d\u00e9cr\u00e8te ill\u00e9gal Zehra a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet 2016 apr\u00e8s son d\u00e9part de nous Sabine, qui est une ville qui a \u00e9t\u00e9 prise par l'arm\u00e9e turque pour \u00e9craser le PKK, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste et de quoi est -ce qu'elle est accus\u00e9e propagande pour une organisation terroriste, tout \u00e7a \u00e0 cause d'un dessin, qu'elle avait fait sur la base d'une photo qui montrait nous Sabine d\u00e9truites les chars turcs les drapeaux, les drapeaux turcs et le pire c'est que cette photo a \u00e9t\u00e9 mise sur Twitter par les forces sp\u00e9ciales turques elles-m\u00eames et sans entrer dans les d\u00e9tails judiciaire Zehra a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 22 mois et 9 jours incarc\u00e9r\u00e9 depuis juin 2017 jusqu'\u00e0 sa lib\u00e9ration, donc je l'ai dit, le 24 f\u00e9vrier 2019 depuis elle arr\u00eate pas de bouger, alors elle n'est pas en exil, m\u00eame si elle a une r\u00e9sidence officielle \u00e0 Londres, offerte par le Pen Club et elle se rend dans tous les pays qui expose ses Oeuvres en ce moment, c'est Brice pour le festival de la paix en Italie et puis elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 New York, Audrey Center o\u00f9 on trouv\u00e9 ces Oeuvres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle par exemple de Courbet, elle a plein d'Oeuvres expos\u00e9es partout, plein de projets d'Exposition parce qu'en prison, a pas arr\u00eat\u00e9 de dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [89%] :\r\nOui, et puis on les voit en partie ses oeuvrant dans dans ce livre un cahier photos, qui nous montrent ses Oeuvres faites sur des supports ah c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:52) [90%] :\r\nAlors, c'est le moins qu'on puisse dire, puisque on lui confisque toujours tout son mat\u00e9riel, donc elle \u00e9crit sur le papier des lettres qu'elle re\u00e7oit sur des cartons d'emballage sur des taies d'oreiller que lui donnent ses amis et j'en passe, ses pinceaux sont fait des cheveux, des femmes qui coupe une m\u00e8che pour elle ses couleurs sont faites avec tout ce qu'elle trouve des restes d'aliment du Marc de caf\u00e9, du sang et \u00e7a manque pas dans une cellule, pleines de femmes des \u00e9pices, des pelures de fruits, etc, et elle explique comment elle peint, elles sont 32 dans 20 m2 32 femmes donc pour poser sa feuille \u00e0 plat, elle doit se glisser sous son lit et toutes les autres femmes \u00e9videmment s'appuie contre elle pour la voir faire lui font faire des faux mouvement etc souvent s'en plaint, et en m\u00eame temps elle trouve \u00e7a tr\u00e8s agr\u00e9able, il y a un m\u00e9lange quotidien vraiment de promiscuit\u00e9 et de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [89%] :\r\nOui, une solidarit\u00e9 qui va un peu \u00e0 l'\u00e0 l'encontre des clich\u00e9s qu'on a sur ces bagarres ont co- d\u00e9tenu en prison bah, peut-\u00eatre justement parce que ce sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [89%] :\r\nJe dirais que c'est surtout parce que ce sont des prisonni\u00e8res politiques des femmes qui ont l'habitude de r\u00e9sister, elle partage ses jours avec des activistes, des d\u00e9put\u00e9s, des avocats, des enseignants, des maires, mais aussi des berg\u00e8res des femmes simple qu'on a jet\u00e9 l\u00e0 juste parce que leur fils assistait \u00e0 une manifestation, par exemple, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e terroriste et chaque matin, ces femmes se fixe un th\u00e8me de discussion, le cosmos, la honte du corps, la religion, l'\u00e9ducation et elles \u00e9changent sur leur lecture et qu'est -ce qu'elle lise et c'est \u00e7a donne des des \u00e9changes d'une qualit\u00e9 stup\u00e9fiante, on sent chez toutes le plaisir de s'instruire, mais il y a pas non plus d'admiration pour les intellos p\u00e9dant d'orange vous laissera d\u00e9couvrir dans Live de qui elle parle notamment de certains veulent intellectuels fran\u00e7ais et puis il y a cette curiosit\u00e9 des femmes et toujours alors chez Zehra, cette ouverture \u00e0 l'autre, ce sont des pages qui d\u00e9borde d'\u00e9nergie, d'humour aussi, elle raconte Parme par exemple comment, pour protester contre les fouilles au corps, elles se sont toutes mises toute nue dans la cour, ce qui fait que les gardiens de l'les gardiens de la prison ont d\u00fb fermer les yeux et se tourner parce qu'ils \u00e9taient horrifi\u00e9s, elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hannah Arendt, et \u00e0 ce qu'elle dit du pouvoir du rire contre l'autorit\u00e9, je pourrais vous lire comme \u00e7a, mais 10 sc\u00e8nes cocasses 50 sc\u00e8nes r\u00e9voltantes parce qu'elles vivent des choses terribles, on passe constamment du rire aux larmes dans ce livre, o\u00f9 il y a aussi une centaine de sc\u00e8nes tr\u00e8s r\u00e9confortante parce que pleine d'amour et de respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [83%] :\r\nAlors on n'a pas le temps pour pour les 100 sc\u00e8ne mais peut-\u00eatre juste une comme \u00e7a au passage annuel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:31) [87%] :\r\nCe dessin, par exemple, que fait Zehra d'une co- d\u00e9tenus, une femme qui ne parle jamais, qui a 80 ans, qu'on appelle la m\u00e8re Ciss\u00e9 et cette vieille dame donc s'endort pendant la s\u00e9ance de pose, elle se r\u00e9veille et quand Zehra lui donne le son portrait, elle verse une larme ni Zehra qui \u00e9crit \u00e0 ce moment -l\u00e0, je suis une particule de cette soci\u00e9t\u00e9 opprim\u00e9s discrimin\u00e9s mais Susan m\u00eame temps celle qui r\u00e9sistent, qui embellit, qui change, m\u00eame si cet apr\u00e8s, avec presque rien aujourd'hui, je suis l'alarme que merci Ciss\u00e9 laisse glisser sur sa joue et ses \u00e9crits de prison sont vraiment des \u00e9crits de libert\u00e9 Zehra et rester libre pendant ces 6 ans jours gr\u00e2ce \u00e0 ses convictions, ses \u00e9motions et une immense g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [88%] :\r\nLes \u00e9crits de libert\u00e9 comme vous dites, Genevi\u00e8ve, qui sont donc \u00e0 lire dans nous aurons aussi de beaux jours 2 Zehra Dogan, publi\u00e9 aux \u00e9ditions des Femmes, Antoinette Fouque et pour voir les Oeuvres de 2 0 on peut aller sur le site de ses amis qui disent en point de na\u00eetre distances avec un quart exactement d\u00e9but Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [93%] :\r\nS'il le cin\u00e9ma de fiction et le cin\u00e9ma documentaire regorge de films dont la th\u00e9matique est la libert\u00e9 de la presse parce que c'est \u00e7a aussi qui m'a interpell\u00e9 dans dans dans le roman, enfin dans le livre de dont vient nous parle Genevi\u00e8ve et j'ai regard\u00e9 un documentaire qui date de 1994 pour dire que c'est pas extr\u00eamement r\u00e9cent qui se situe l'insoutenable, libert\u00e9 de la presse de Jean-Fran\u00e7ois Bastin et Pierre Stine et alors il fait il dresse pas un portrait statistique de l'\u00e9tat de la presse, \u00e0 cette \u00e9poque, mais il parle de quelques cas notamment de la presse au Kurdistan et ce qui est absolument fascinant, c'est que 25 ans apr\u00e8s c'est pire ou en tout cas rien changer et c'est c'est les terroristes sont pas l\u00e0 o\u00f9 visiblement on leur met des \u00e9tiquettes et o\u00f9 on les enferme serait plut\u00f4t \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:32) [89%] :\r\nAnne-Laure oui ce que Genevi\u00e8ve, expliquez -moi m'\u00e9voque les les \u00e9crits de du philosophe et psychanalyste Michel Bernard, Miguel Benasayag, qui a aussi \u00e9t\u00e9 un gu\u00e9rilleros gu\u00e9varistes, il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9, tortur\u00e9 et dans ses \u00e9crits, il se situe aussi \u00e0 cette interface entre cr\u00e9ation et r\u00e9sistance politique qu'ils pensent dans un lien \u00e9vident directe : r\u00e9sister, c'est cr\u00e9er, c'est le th\u00e8me de : le titre d'un de ses livres, parce que, comme il l'explique, c'est en puisant dans nos fragilit\u00e9s dans la vuln\u00e9rabilit\u00e9 profonde celle que ben on touche au plus pr\u00e8s, quand on se retrouve notamment emprisonn\u00e9 que on va trouver les ressorts de la force psychique, la capacit\u00e9 aussi de sublimation et le remet donc au sentiment d'impuissance, tout ce qui nourrit le d\u00e9sir ensuite de s'engager politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [95%] :\r\n8 heures moins 10, on poursuit le Trio avec cette bande annonce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [93%] :\r\nJe suis s'ali\u00e9ner. \r\nMais au lieu de m'appliquer \u00e0 soigner les maladies du corps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:38) [84%] :\r\nJe sais TV : ceux qui souffrent d'une maladie de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [90%] :\r\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e8re les gens comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [86%] :\r\n\u00e7a veut seulement dire, elles sont \u00e9trangers \u00e0 leur v\u00e9ritable nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [79%] :\r\nLa bande- annonce brin et Fred de Lille Ali\u00e9niste s\u00e9rie Pascal qui nous fait explorer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:06) [88%] :\r\nAlors, l'histoire et puis, vous l'aurez compris aussi les m\u00e9andres complexes de l'esprit humain, nous partons pour New York, quelque 4 ans avant le changement de si\u00e8cle n'est pas le dernier, en celui d'avant, on va passer du 19\u00e8me au 20\u00e8me si\u00e8cle et le le personnage qu'on vient d'entendre, c'est le Docteur Laszlo Kreit scolaire qui \u00eates Ali\u00e9niste d'o\u00f9 le titre de la s\u00e9rie 1 L'Ali\u00e9niste on avait compris, c'est une s\u00e9rie qui est sorti il y a un an et les diffuser pour la premi\u00e8re fois sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision francophone de service public RTS hein, depuis le 21 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:38) [84%] :\r\nEt cela, \u00e0 raison de 2 \u00e9pisodes par lundi soir 4 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s, on peut l'aider les trouver en replay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [89%] :\r\nOui, absolument, jusqu'\u00e0 la diffusion du dernier \u00e9pisode, ils sont disponibles, et m\u00eame un peu plus longtemps, il y en a 10 au total, et chacun de ces \u00e9pisodes suivre s'ouvre sur un panneau qui explique donc, comme le faisait le Docteur Chrysler qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, les personnes souffrant de maladies mentales \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme ali\u00e9n\u00e9s c'est-\u00e0-dire \u00e9trang\u00e8re \u00e0 elle- m\u00eame, donc les sp\u00e9cialistes qui les \u00e9tudier et tent\u00e9 pour certains de les soigner c'\u00e9tait d\u00e8s Ali\u00e9niste nous sommes donc \u00e0 New York, comme je l'ai dit, en 1896 et un sp\u00e9cialiste des maladies mentales, le Docteur Chrysler tente, avec l'aide d'un illustrateur de presse qui s'appelle John Moore et une jeune femme qui travaille dans la police de New York Sarah Ward de stopper un tueur en s\u00e9rie qui assassine des enfants vivant dans la rue, voil\u00e0 \u00e7a c'est ce qu'on peut lire sur Wikip\u00e9dia, je ne suis pas cass\u00e9 mais vous m\u00e9ritez un peu plus de d\u00e9tails, donc je me casse, elle vous pla\u00eet voil\u00e0 m\u00eame si, \u00e0 partir de maintenant, on va monter, je vous pr\u00e9viens, quand m\u00eame, on va monter de \u00e0 bord du sordide Express ces enfants assassin\u00e9s sont de jeunes gar\u00e7ons qui travaillent dans des bordels d\u00e9guis\u00e9 en fille et leur assassinat sont \u00e0 proprement parler des rituels macabres atroce manifestement accompli par un tueur en s\u00e9rie d'une extr\u00eame perversit\u00e9 organe \u00e9visc\u00e9r\u00e9, sexe et ma gauche coup\u00e9e, voil\u00e0 je suis \u00e0 m'arr\u00eater l\u00e0 encore un peu de confiture de fraise pour tartiner sur la tresse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:06) [90%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, d'accord, Pascal bon avec tout \u00e7a, j'imagine que L'Ali\u00e9niste et diffus\u00e9 avec le logo rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:13) [91%] :\r\nAbsolument, mais si les meurtres sont au coeur de l'intrigue de de cette s\u00e9rie, les sc\u00e9naristes qui ont adapt\u00e9 l'excellent roman \u00e9ponyme de Khaled, car qui est sorti en 1994 aux \u00c9tats-Unis et 5 ans plus tard, dans sa version fran\u00e7aise, h\u00e9 bien ces sc\u00e9naristes, ils ont pas choisi la surench\u00e8re dans le gore, on voit des choses \u00e0 travers les dessins de l'illustrateur et puis la cam\u00e9ra est extr\u00eamement pudique, ce qui est tout \u00e0 fait passionnant dans L'Ali\u00e9niste cette s\u00e9rie pourrait \u00eatre en quelque sorte un une comme la premi\u00e8re partie d'une autre s\u00e9rie intitul\u00e9e : rien de ce qui se passe 80 ans plus tard et qui s'int\u00e9resse au d\u00e9but du profiling psychologique des tueurs en s\u00e9rie par le FBI dans My donne tort la rivalit\u00e9 ente les enqu\u00eateurs classique et ceux qui pr\u00f4nent une approche psychiatrique d\u00e9j\u00e0 elle f\u00e9roce cette rivalit\u00e9 alors dans L'Ali\u00e9niste, c'est carr\u00e9ment la guerre ouverte, les flics veulent pas on entend parler, ils vont jusqu'\u00e0 tuer ou presque pour pas se faire voler la vedette et pr\u00e9server leur pr\u00e9 carr\u00e9, d'autant qu'ils sont corrompus jusqu'\u00e0 la moelle, par les riches et puissants qui domine la ville de New York et qu'\u00e0 un moment, le fils d'une de ces familles est soup\u00e7onn\u00e9 en plus \u00e0 cette \u00e9poque, les travaux de Freud et de Kraft et Bing sont tr\u00e8s r\u00e9cents et il convainc pas grand monde et ce qui est passionnant, aussi, c'est que le d\u00e9veloppement de ce type d'enqu\u00eate se passe en parall\u00e8le avec le d\u00e9veloppement des techniques polici\u00e8res classiques parce qu'il faut savoir par exemple que les empreintes digitales ne constituait pas encore de preuve au sens de la loi en Am\u00e9rique, la s\u00e9rie \u00e9voque encore diverses th\u00e9matiques comme le d\u00e9veloppement urbain exponentiel des futurs m\u00e9galopoles dont le gigantisme des cons\u00e9quences sociales plut\u00f4t d\u00e9vastatrice et ASUS, je veux dire que le g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but de L'Ali\u00e9niste est un petit bijou parce qui d\u00e9construisent d\u00e9veloppement en nous montrant des images de construction de buildings de m\u00e9tro et m\u00eame de la statue de la libert\u00e9, mais \u00e0 l'envers, donc \u00e7a se d\u00e9construit sous nos yeux et puis le le de la th\u00e9matique de de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9, donc un des personnages comme je le disais, de l'\u00e9quipe qui est, qui a r\u00e9uni le Docteur Chrysler Sarah Howard, elle est la premi\u00e8re femme engag\u00e9e par la police de New-York comme secr\u00e9taire, mais ses facult\u00e9s d'enqu\u00eatrice sont \u00e9videntes et puis sans divulguer la s\u00e9rie se termine sur une boutade, alors que les personnages sont en train d'\u00e9voquer le futur et la force des d\u00e9couvertes, des progr\u00e8s qui vont illuminer suture, un des personnages dit qui sait, peut-\u00eatre m\u00eame 15 jours les femmes auront le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [88%] :\r\nBen oui, qui s'est Ali\u00e9niste, c'est donc sur RTS Un, 2 \u00e9pisodes chaque lundi soir, et bien s\u00fbr aussi sur le replay le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [95%] :\r\nRTS voil\u00e0 c'est \u00e7a, je me permets juste encore de souligner la qualit\u00e9 de la version fran\u00e7aise, qui est assez rare pour le souligner justement et aussi celle de la r\u00e9alisation du sc\u00e9nario de la reconstitution historique, et bien s\u00fbr celle du jeu des actrices et des acteurs qui sont tous excellents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:56) [85%] :\r\nAnne-Laure, un mot sur ce Kraft et Bing, cit\u00e9 par Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:00) [88%] :\r\nAlors 2 mots peut-\u00eatre psychopathe a c'est le titre de son livre le plus c\u00e9l\u00e8bre, paru en en 1808 ans 6 qui avait connu un succ\u00e8s imm\u00e9diat, pas seulement aupr\u00e8s des professionnels, m\u00e9decins, comme il le souhaitait un, d'o\u00f9 son nom peu racoleur, mais un succ\u00e8s populaire, en gros c'est le 1er livre de classement des comportements pathologiques trouble sp\u00e9cificit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la sexualit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'apparaissent par exemple la notion de masochisme et de sadisme que Kraft et Bing, psychiatre de formation \u00e0 tirer de la litt\u00e9rature masochisme de l'autobiographie de L\u00e9opold Von sort donc La V\u00e9nus \u00e0 la fourrure, hein, penser au film aussi qu'on a fait Polanski et sadisme du marquis de Sade, donc c'est le livre de r\u00e9f\u00e9rence durant tournant dans l'histoire de de la psy, on en voit en passage donc cette consid\u00e9ration ce passage en fait de la consid\u00e9ration judiciaire et criminel des comportements jug\u00e9s hors normes anormaux une consid\u00e9ration m\u00e9dicale de ceux -ci et donc voil\u00e0, c'est un livre qui avait, qui va clairement servir Freud et ses 3 essais sur la th\u00e9orie sexuelle dont le succ\u00e8s d'ailleurs fera pas mal oubli\u00e9es Kraft et bingo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:06) [93%] :\r\nOui, d'ailleurs on voit entre les mains du Docteur Chrysler le un exemplaire du livre de Kraft et Bing dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [96%] :\r\nLe mot de la fin, il est pour vous, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:14) [82%] :\r\nUn autre Ali\u00e9niste qui est au coeur d'un roman qui vient de sortir le Bal des folles de Victoria Mas, la fille de Jane et cette Ali\u00e9niste c'est aussi \u00e0 la fin du XIXe c'est Charcot qui soigne l'hyst\u00e9rie avec des m\u00e9thodes qui me paraissent assez controvers\u00e9, comme le sel du compresseur d'ovaires et le Bal des folles, c'est un bal o\u00f9 il convient tout le le Tout-Paris le gratin un bal costum\u00e9 dans les r\u00eaves les r\u00eanes costum\u00e9e sont ses patientes, c'est un roman, je dirai, r\u00e9volt\u00e9 et r\u00e9solument en poste mytho. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:50) [86%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel, Anne-Laure Gannac Pascal Bernheim, le Trio fid\u00e8le du samedi matin, merci \u00e0 tous les 3 et tr\u00e8s bon week- end bruit pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8B022FF-CA61-433E-B631-C93451310ECC", "internalArchiveId": "C8B022FF-CA61-433E-B631-C93451310ECC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Etienne Piguet,  professeur \u00e0 l'Institut de G\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialiste des migrations : A propos de son ouvrage \"Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, repenser la protection\" (Ed. PPUR, 2019)", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\"Le th\u00e8me de l'asile polarise l'opinion. Les cons\u00e9quences des politiques d'accueil ou de fermeture sont consid\u00e9rables. Elles mettent en jeu des vies humaines, mais aussi parfois la concorde des soci\u00e9t\u00e9s h\u00f4tes. Il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 d'affirmer que le soin de trier et de dissuader les r\u00e9fugi\u00e9s est souvent laiss\u00e9 aux trafiquants, parfois sans scrupules, et aux hasards de p\u00e9rilleux voyages. \u00c9tienne Piguet pose dans ce livre les bases d'une r\u00e9flexion d\u00e9passionn\u00e9e. Focalis\u00e9 sur la Suisse, il situe l'ampleur et l'origine des demandes d'asile en perspective europ\u00e9enne et internationale. Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie historique, la politique suisse est analys\u00e9e en profondeur et sa toute nouvelle restructuration est d\u00e9taill\u00e9e. Les enjeux actuels sont ensuite abord\u00e9s: mondialisation de l'asile, int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00abr\u00e9fugi\u00e9s climatiques\u00bb. L'ouvrage s'ach\u00e8ve sur une s\u00e9rie de propositions pour le futur des politiques de protection.\" (source: \u00e9diteur).", "durationSec": 3397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10796234", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 02.11.2019", "Etienne Piguet: Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, repenser la protection / SLP_2019-11-02T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 02.11.2019", "Etienne Piguet: Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, repenser la protection / SLP_2019-11-02T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["\"Le th\u00e8me de l\u2019asile polarise l\u2019opinion. Les cons\u00e9quences des politiques d\u2019accueil ou de fermeture sont consid\u00e9rables. Elles mettent en jeu des vies humaines, mais aussi parfois la concorde des soci\u00e9t\u00e9s h\u00f4tes. Il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 d'affirmer que le soin de trier et de dissuader les r\u00e9fugi\u00e9s est souvent laiss\u00e9 aux trafiquants, parfois sans scrupules, et aux hasards de p\u00e9rilleux voyages. \u00c9tienne Piguet pose dans ce livre les bases d\u2019une r\u00e9flexion d\u00e9passionn\u00e9e. Focalis\u00e9 sur la Suisse, il situe l\u2019ampleur et l\u2019origine des demandes d\u2019asile en perspective europ\u00e9enne et internationale. Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie historique, la politique suisse est analys\u00e9e en profondeur et sa toute nouvelle restructuration est d\u00e9taill\u00e9e. Les enjeux actuels sont ensuite abord\u00e9s: mondialisation de l\u2019asile, int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00abr\u00e9fugi\u00e9s climatiques\u00bb. L\u2019ouvrage s\u2019ach\u00e8ve sur une s\u00e9rie de propositions pour le futur des politiques de protection.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec Etienne Piguet, professeur \u00e0 l\u2019Institut de G\u00e9ographie de l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialiste des migrations.\nA lire: \"Asile et r\u00e9fugi\u00e9s - repenser la protection\", Etienne Piguet, \u00e9ditions PPUR, Collection Savoir suisse, octobre 2019\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.\n\n\nSamedi prochain, \"Sous les Pav\u00e9s\" sera remplac\u00e9 par l'\u00e9mission Sp\u00e9ciale \"Au temps du num\u00e9rique\", 1\u00e8re de 4 \u00e9missions de novembre, r\u00e9alis\u00e9es par la RTS, l\u02b9ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l\u02b9EPFL, pour explorer les effets du num\u00e9rique sur nos vies.\nSoyez les bienvenus \u00e0 l'enregistrement \"L'engagement au temps du num\u00e9rique\", r\u00e9alis\u00e9 le samedi pr\u00e9c\u00e9dant la diffusion:\n- le 9 novembre, de 17h \u00e0 18h, \u00e0 l\u02b9Art Lab, sur le Campus de l\u02b9EPFL!\nEntr\u00e9e libre, mais inscription obligatoire: \nhttps://memento.epfl.ch/event/l-intime-au-temps-du-numerique-l-epfl-accueille-la/", "\"Le th\u00e8me de l\u2019asile polarise l\u2019opinion. Les cons\u00e9quences des politiques d\u2019accueil ou de fermeture sont consid\u00e9rables. Elles mettent en jeu des vies humaines, mais aussi parfois la concorde des soci\u00e9t\u00e9s h\u00f4tes. Il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 d'affirmer que le soin de trier et de dissuader les r\u00e9fugi\u00e9s est souvent laiss\u00e9 aux trafiquants, parfois sans scrupules, et aux hasards de p\u00e9rilleux voyages. \u00c9tienne Piguet pose dans ce livre les bases d\u2019une r\u00e9flexion d\u00e9passionn\u00e9e. Focalis\u00e9 sur la Suisse, il situe l\u2019ampleur et l\u2019origine des demandes d\u2019asile en perspective europ\u00e9enne et internationale. Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie historique, la politique suisse est analys\u00e9e en profondeur et sa toute nouvelle restructuration est d\u00e9taill\u00e9e. Les enjeux actuels sont ensuite abord\u00e9s: mondialisation de l\u2019asile, int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00abr\u00e9fugi\u00e9s climatiques\u00bb. L\u2019ouvrage s\u2019ach\u00e8ve sur une s\u00e9rie de propositions pour le futur des politiques de protection.\" (source: \u00e9diteur)\nAvec Etienne Piguet, professeur \u00e0 l\u2019Institut de G\u00e9ographie de l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialiste des migrations.\nA lire: \"Asile et r\u00e9fugi\u00e9s - repenser la protection\", Etienne Piguet, \u00e9ditions PPUR, Collection Savoir suisse, octobre 2019\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.\n\n\nSamedi prochain, \"Sous les Pav\u00e9s\" sera remplac\u00e9 par l'\u00e9mission Sp\u00e9ciale \"Au temps du num\u00e9rique\", 1\u00e8re de 4 \u00e9missions de novembre, r\u00e9alis\u00e9es par la RTS, l\u02b9ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l\u02b9EPFL, pour explorer les effets du num\u00e9rique sur nos vies.\nSoyez les bienvenus \u00e0 l'enregistrement \"L'engagement au temps du num\u00e9rique\", r\u00e9alis\u00e9 le samedi pr\u00e9c\u00e9dant la diffusion:\n- le 9 novembre, de 17h \u00e0 18h, \u00e0 l\u02b9Art Lab, sur le Campus de l\u02b9EPFL!\nEntr\u00e9e libre, mais inscription obligatoire: \nhttps://memento.epfl.ch/event/l-intime-au-temps-du-numerique-l-epfl-accueille-la/"], "variantIds": ["ece-10796235", "ece-10796234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T11:09:07Z", "speechToTexts": ["09.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [80%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nSous les pav\u00e9s Anik bienvenue \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [94%] :\r\nDes repas en famille jusqu'au c\u00e9nacle de la politique nationale ou internationale, la question de l'asile provoque encore et toujours des d\u00e9bats enflamm\u00e9s parce qu'il est question de vies humaines, parce qu'il est question souvent de nos identit\u00e9s \u00e0 nous et de nos peurs \u00c9tienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 tous ces th\u00e8mes, depuis, h\u00e9 bien combien \u00e0 peu pr\u00e8s 25 ans, un quart de si\u00e8cle et il y r\u00e9fl\u00e9chit tr\u00e8s concr\u00e8tement, puisque vous l'entendez souvent \u00c9tienne Piguet, cela vous dit quelque chose, notamment aux infos de la RTS \u00c9tienne Piguet, qui publient dans la collection Le Savoir suisse, un ouvrage intitul\u00e9 Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection \u00c9tienne Piguet bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:05) [95%] :\r\nMerci de nous avoir rejoint dans les studios de la RTS \u00e0 Lausanne le titre asile r\u00e9fugi\u00e9s protection les th\u00e8mes et les termes sont sensibles, j'imagine que vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [93%] :\r\nEn choisissant le titre c'est vrai si on avait voulu \u00eatre dans l'air du temps, on aurait utilis\u00e9 le terme migrants oui un peu, un terme qui s'est impos\u00e9 r\u00e9cemment mais pour moi il est beaucoup trop vaste mal d\u00e9fini avec Asile et r\u00e9fugi\u00e9s, on a quelque chose qui fait quand m\u00eame clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des droits internationaux reconnus et puis protection pour moi, c'est le terme important parce que, finalement, c'est l'objectif de tout l'\u00e9difice de l'asile, on veut prot\u00e9ger comment prot\u00e9ger le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:46) [95%] :\r\nC'est, c'est un terme protection que l'on trouve dans les r\u00e8glements, les lois et autres conventions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [91%] :\r\nDans les lois et les r\u00e8glements, je ne crois pas, par contre souvent dans les intitul\u00e9s d'organismes comme le le HCR \u00e0 Gen\u00e8ve, qui parle de taxis \u00e0 John si l'Agence de la protection finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:04) [96%] :\r\nCe sont des termes qui bougent \u00e9galement r\u00e9fugi\u00e9s cela veut pas forc\u00e9ment dire la m\u00eame chose il y a 50 ans qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [90%] :\r\nAlors ce sont clairement des termes qui bouge, eux aussi, mais ils ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9sormais ancr\u00e9e dans le droit international, donc on a des d\u00e9finitions, ensuite c'est vrai que la mani\u00e8re dont on utilise ces d\u00e9finitions varie beaucoup, et le terme est extr\u00eamement d\u00e9licat, lui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [91%] :\r\nOn va \u00e9videmment revenir sur tout cela, \u00c9tienne Piguet, dans un instant tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 G\u00e9raldine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [78%] :\r\nA moi j'ai plus est kilom\u00e8tre souvent mange et une fois par souvent on est moi je m\u00eame pas et je le se voit, mais moi je trouve que c'est pas assez, on devrait faire beaucoup plus pour ces gens -l\u00e0 parce que nous, on serait bien content, ce qu'on s'occupe de nous, si il nous \u00e0 des malheurs, nous \u00e9tions au nombre de 120 personnes \u00e0 vous, mais on est chacun dans une baie 1020 1000 pour ceux qui n'ont pas la m\u00eame, ils sont avanc\u00e9s comme des chiens avec des b\u00e2tons, m\u00eame des tuyaux mais tout le monde a peur que ces gens alors qu'ils sont pas plus m\u00e9chant nous un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [78%] :\r\nC'est des communistes CDD de gens l'arri\u00e8r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [74%] :\r\nMais si d\u00e9courag\u00e9 et j'ai dit je vais partir moi le dissimuler les mots la mon bateau a coul\u00e9 il y a \u00e7a coulait inventer une simple jeu du nu quand je vois tout ce que eux ils nous apportent, nous on est, on est vraiment petit, j'ai eu peur et puis plus pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [87%] :\r\nEnfin je crains int\u00e9ress\u00e9 de voir comment sera la Suisse dans, disons, parce que il y a des personnes qui arrivent et qui apporte un autre point de vue, un autre site de vie et du coup, chacun va devoir s'adapter \u00e0 l'autre, \u00e7a va donner autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [90%] :\r\nCe rapide survol sign\u00e9 G\u00e9rald et Hiestand nous aurions pu rajouter la d\u00e9couverte des corps tout r\u00e9cemment pr\u00e8s de Londres de 39 personnes, des Chinois, a -t-on appris, d'abord, puis ces chinois se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre plut\u00f4t vietnamien, un drame qui pointe du doigt le r\u00f4le des passeurs, \u00e0 la fois un fl\u00e9au et aussi symbole de l'inefficacit\u00e9 ou d'une certaine inefficacit\u00e9 international \u00c9tienne Piguet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [92%] :\r\nOui, on a actuellement une situation qui n'est pas du tout satisfaisante quand les personnes meurent dans un camion, c'est dramatique, on, on le sait, on les retrouve, il y en a aussi des centaines qui meurent dans la M\u00e9diterran\u00e9e, qu'on ne retrouve jamais et je crois que l\u00e0 on a vraiment toute une avanc\u00e9e \u00e0 faire en terme de politique europ\u00e9enne, en particulier pour \u00e9viter ce type de drame alors parfois \u00e7a concerne des personnes qui cherchent la protection parfois \u00e7a concerne des personnes qui cherchent plut\u00f4t du travail, il semble que dans le drame que vous venez d'\u00e9voquer, c'est probablement plut\u00f4t de cela qu'il s'agit, mais en m\u00eame temps, la question des passeurs concerne ces 2 groupes de population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [91%] :\r\nPuis, dans votre livre, si je vous ai bien lu, vous trouvez plut\u00f4t vain de faire la distinction entre r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques r\u00e9fugi\u00e9s politiques, etc, m\u00eame s'il faudra la faire au niveau des choix etc mais vous dites d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les gens ils fuient une violence et la violence peut-\u00eatre \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [93%] :\r\nAlors je je conteste effectivement l'id\u00e9e que on aurait vraiment d'un c\u00f4t\u00e9, un grand groupe de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un grand groupe de r\u00e9fugi\u00e9s politiques et qu'il s'agirait de distinguer entre les 2, je pense qu'on a finalement un nombre relativement restreint de personnes qui viennent purement pour des motifs \u00e9conomiques, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait le cas des personnes que nous venons de d'\u00e9voquer qui ont trouv\u00e9 la mort en, en Grande-Bretagne, donc ces personnes existent, il faut aussi qu'elle soit prot\u00e9g\u00e9e, mais en m\u00eame temps, actuellement, on a beaucoup de gens qui fuient justement une violence end\u00e9mique dans leur pays, l'absence de perspectives, l'absence de droit et ces personnes -l\u00e0 ne sont m\u00eame temps pas des r\u00e9fugi\u00e9s politiques, au sens de pers\u00e9cutions individuelles qu'ils auraient rencontr\u00e9 et de ce point de vue -l\u00e0 on a de la peine \u00e0 trouver la bonne r\u00e9ponse pour prot\u00e9ger ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [89%] :\r\nUn petit d\u00e9tour de nouveau, c'est ces personnes donc sont chinoises, enfin non \u00e9taient chinoises sont devenues vietnamienne, on ne sait pas trop s'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 vertigineux quand on ne sait pas qui est qui, d'o\u00f9 ils viennent, c'est assez dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [93%] :\r\nOui, on a actuellement une globalisation des mouvements migratoires et on a effectivement dans le monde clandestin des passeurs, des personnes qui se retrouvent finalement sur un m\u00eame bateau dans un m\u00eame camion pour toutes sortes de raisons avec toutes sortes d'origine et toutes sortes d'histoires individuelles c'est c'est parfois vraiment extr\u00eamement dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors ces passeurs, c'est une des grandes faiblesses du syst\u00e8me d'asile, vous disiez qu'il y a les moyens de les contrer, c'est-\u00e0-dire en proposant autre chose : quel type de proposition parce que dans ce livre Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection vous faites quelques propositions les \u00e9gr\u00e8nera de temps en temps au cours de de cette \u00e9mission, que peut -on faire \u00e0 l'eau, je crois que vous parlez par exemple de VISA humanitaire mais comment on \u00e0 quel moment en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [92%] :\r\nOui, je crois qu'il y a, il y a une premi\u00e8re illusion qu'il faut dissiper, c'est le fait que simplement par la lutte polici\u00e8re contre les passeurs, on va r\u00e9soudre cette probl\u00e9matique, les passeurs ne font que r\u00e9pondre malgr\u00e9 tout \u00e0 une demande et cette demande elle vient aussi bien de personnes qui cherchent \u00e0 fuir, cherche \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 qui, parfois, les passeurs rendent un tr\u00e8s grand service mais elle vient aussi parfois de facteurs attractifs dans le cas des personnes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans ce camion, on peut penser qu'elle \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 exercer des emplois extr\u00eamement peu qualifi\u00e9 extr\u00eamement peu pay\u00e9s sur le march\u00e9 du travail britannique, donc il s'agit de lutter contre des conditions d'emploi qui serait attractive et puis de permettre \u00e0 des personnes qui doivent fuir de fuir sans devoir avoir recours \u00e0 des passeurs et cela nous ram\u00e8ne au VISA humanitaire l'id\u00e9e du VISA humanitaire, c'est que des personnes qui v\u00e9ritablement sont dans une situation o\u00f9 elles sont directement, personnellement menac\u00e9 devrait pouvoir trouver la protection d'une ambassade b\u00e9n\u00e9ficient d'un VISA et ensuite trouver abri soit dans un pays d'Europe, soit \u00e0 proximit\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sans devoir traverser la M\u00e9diterran\u00e9e par exemple, mais on imagine tout de suite les queues devant les ambassades, alors il s'agit de concevoir le syst\u00e8me d'une mani\u00e8re qui s'adresse vraiment \u00e0 une population bien sp\u00e9cifique directement menac\u00e9s, c'est ce que la Suisse essayent de faire d'ailleurs, elle a mis en place un VISA humanitaire qui au d\u00e9but a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [95%] :\r\nTr\u00e8s peu utilis\u00e9, qui d\u00e9sormais a pris une certaine ampleur et \u00e9videmment \u00e7a ne r\u00e9sout pas du tout le probl\u00e8me de l'exil pour toute une s\u00e9rie de personne, mais au moins pour les personnes qui v\u00e9ritablement sont directement menac\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre une forme de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [93%] :\r\nEt puis, de temps en temps, il y a des des paradoxes, vous citez toujours dans ce livre une femme syrienne qui demande dans son pays un VISA \u00e0 la Belgique, le VISA lui est refus\u00e9 en Syrie dans l'ambassade belge mais vous dites qu'elle avait tout pour \u00eatre accept\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9 quelque part en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [95%] :\r\nOui, c'est un des aspects les plus terribles du syst\u00e8me d'asile actuel, c'est que finalement on octroie des statuts de r\u00e9fugi\u00e9s on octroie m\u00eame un nombre relativement important de statut de r\u00e9fugi\u00e9 ou tout au moins 2 formes de protection sur le territoire de la Suisse sur le territoire de l'Europe, mais par contre, il faut que les personnes arrivent jusqu'au moins \u00e0 la fronti\u00e8re, voir sur le territoire pour qu'on prenne en compte ces motifs de protection, et si vous n'avez pas la possibilit\u00e9 de venir jusqu'en Europe, vous n'avez aucune chance que l'on vous octroie justement une forme de protection, et l\u00e0 il y a une forme d'asym\u00e9trie qui est extr\u00eamement pr\u00e9occupante parce que finalement elle privil\u00e9gie les personnes qui ont les ressources, la force physique, l'\u00e9nergie, la chance de pouvoir arriver vivante jusqu'en Europe et puis les autres ma foi Swat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [94%] :\r\nSur le chemin, elles rencontrent des difficult\u00e9s qui les arr\u00eatent, voire m\u00eame parfois, elles le payent de leur vie, soit tout simplement elles sont r\u00e9duites \u00e0 \u00e0 rester dans des zones qui sont frapp\u00e9s par la violence, donc l\u00e0 il y a quelque chose de profond\u00e9ment insatisfaisants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:00) [93%] :\r\nEt une des autres pistes alors que vous proposez, c'est de renforcer les infrastructuresD. de protection temporaire et l\u00e0 vous parlez des zones, des zones de crise, c'est-\u00e0-dire les zones qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pays en guerre ou ou m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [92%] :\r\nOui, je crois que je suis l\u00e0 sur un terrain tr\u00e8s d\u00e9licat parce que l'id\u00e9e de l'aide sur place, c'est un peu une id\u00e9e que parfois les milieux anti- migration anti- arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s mettent en avant en disant bah, on ferait mieux de d'aider les r\u00e9fugi\u00e9s sur place et de ne pas les accueillir en Suisse se sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:31) [83%] :\r\nPeillon ailleurs et Peillon a \u00e9voqu\u00e9 Sainte-Gemme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [93%] :\r\n\u00e0 son ou de, de, de ces, de ces personnes, alors mon propos est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, je pense qu'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e0 trouver et je pense que v\u00e9ritablement on peut et on doit accueillir sur place, les personnes qui en ont besoin, mais on doit aussi mettent sur place des infrastructures renforc\u00e9e et c'est vrai qu'on a observ\u00e9 encore il y a pas longtemps lors de la crise migratoire, comme on l'a appel\u00e9 de de 2015, 2016 que de mani\u00e8re concomitante, on a eu une baisse de l'engagement des pays occidentaux dans les camps de premi\u00e8re accueil \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, c'\u00e9tait en pleine crise syrienne et puis une arriv\u00e9e de personnes via les Balkans vers l'Europe, donc il y a vraiment eu des personnes qui avaient trouv\u00e9 une protection en Turquie ou en Jordanie dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, qui \u00e0 un moment, n'avait plus le minimum vital et ont d\u00fb partir plus loin : ils sont venus en Europe et l\u00e0 on aurait vraiment pu mettre en place une assistance renforc\u00e9e qui aurait probablement permis d'\u00e9viter un exode aussi massif que celui auquel on a assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:35) [93%] :\r\nEt permettre d'accueillir r\u00e9guli\u00e8rement des groupes de r\u00e9fugi\u00e9s, je crois qu'on les appelle des contingents c'est \u00e7a de ces zones -l\u00e0 directement depuis les zones de crise et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que vous dites que ce serait probablement mieux accept\u00e9 de nos populations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [94%] :\r\nOui, j'en suis persuad\u00e9, je crois que l'id\u00e9e des contingents qui est une vieille id\u00e9e et un a un peu disparu au cours des toutes derni\u00e8res d\u00e9cennies quand on a vu le nombre de demandes d'asile augmenter dans nos pays, du coup, on s'est dit il y a d\u00e9j\u00e0 bien assez de demandeurs d'asile qui arrivent et on va plus aller en chercher dans les camps, sur place, or l\u00e0 aussi, il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e9vidente dans le sens o\u00f9 il y a toute une s\u00e9rie de personnes qui n'ont absolument pas la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer, qui sont bloqu\u00e9s dans des endroits o\u00f9 leur vie est en danger et on doit leur permettre de gagner la Suisse via des canaux officiels, la plupart du temps, c'est le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui s\u00e9lectionnent ces personnes et ensuite elles sont accueillis en Suisse, et c'est ce qu'on a fait par exemple \u00e0 l'\u00e9poque des des boat-people indochinois qui fuyaient au p\u00e9ril de leur vie avec des naufrages en mer et qui arrivait dans des camps dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du du Sud-Est asiatique, o\u00f9 les conditions d'accueil \u00e9tait pas du tout satisfaisantes, il y avait des personnes qui avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, il y avait des personnes qui \u00e9taient dans des situations extr\u00eamement pr\u00e9caires en termes de sant\u00e9 et la Suisse, on a accueilli des milliers en allant les chercher sur place et c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne solution pour ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [91%] :\r\nAlors, lutter contre les passeurs \u00e9tait si je ne me trompe pas au programme du Pacte mondial sur les migrations des Nations unies qui a fait couler pas mal d'encre, on a envie de dire, peut-\u00eatre pour pas grand chose parce que j'ai pas l'impression, ce pacte innovait extr\u00eamement mais enfin bon, lutter contre les passeurs, c'\u00e9tait au programme du pacte, la Suisse n'a pas sign\u00e9, vous savez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [92%] :\r\nAlors la sc\u00e8ne, la Suisse n'a pas encore sign\u00e9, pas encore, elle va encore sign\u00e9 la Suisse n'a pas sign\u00e9 parce qu'elle avait peur que certains droits soient octroy\u00e9s aux migrants plus que ou r\u00e9fugi\u00e9s qui obligerait la Suisse \u00e0 accueillir plus de monde qu'elle en accueille aujourd'hui ou tout au moins lui ferait perdre en autonomie de politique migratoire, donc, la Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente, paradoxalement, puisque c'est quand m\u00eame la diplomatie suisse qui a \u00e9t\u00e9 aux premi\u00e8res ligne pour la mise sur pied de ce pacte, la n\u00e9gociation, ce pacte serait peut \u00eatre une magnifique victoire pour la Suisse que d'avoir ce pacte sign\u00e9 par elle et par les autres pays, mais encore une fois, je crois que c'\u00e9tait des fausses peurs, je crois que ce pacte a surtout le grand Avantage de mettre en place une collaboration entre pays d'origine et pays d'accueil sous certaines conditions, \u00e9videmment, et \u00e7a c'est tr\u00e8s favorable \u00e0 une bonne gestion des migrations, donc je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 ce pacte, je crois pas du tout qu'il y a une prise de risque \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:27) [93%] :\r\nDans cet ouvrage Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection qui para\u00eet donc dans la collection Le Savoir suisse \u00c9tienne Piguet, vous soulignez que la question de l'asile et d'\u00e9migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui date oh, qui date, h\u00e9 bien au moins 2 H\u00e9rodote que vous citez en exergue, c'est important de revenir au long terme de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:48) [93%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important dans le cas de la Suisse, en particulier parce qu'on a la m\u00e9moire courte sur les \u00e9pisodes migratoire qui sont pas ceux des derni\u00e8res d\u00e9cennies, c'est \u00e9tonnant, parce que la Suisse est un grand pays d'accueil pour les migrants \u00e9conomiques \u00e7a encore, on le sait, un peu, mais aussi pour les migrants d'asile et de ce point de vue -l\u00e0 moi j'aime bien l'histoire, je me suis dit allez remontons encore un petit peu plus loin et puis en remontant plus loin, je me suis rendu compte \u00e0 quel point, effectivement, \u00e0 l'\u00e9poque de la Gr\u00e8ce antique, \u00e0 l'\u00e9poque romaine au moyen- \u00e2ge se sont mis en place progressivement toute une s\u00e9rie des bases du droit d'asile actuel et puis l'id\u00e9e m\u00eame qu'il y a un devoir d'accueil \u00e9videmment sous certaines conditions pour les, les, les, les soci\u00e9t\u00e9s a \u00e9t\u00e9 progressivement \u00e9tay\u00e9s par des philosophes politiques c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de, de, de retracer cela, alors je l'ai fait modestement dans mon livre, parce que je ne suis pas historien, j'esp\u00e8re que des historiens vont le faire de mani\u00e8re plus approfondie et plus substantiel dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:48) [90%] :\r\nCette comment dire ce devoir d'aide, d'accueil, il semble tout de m\u00eame perdurer puisqu'il pose d\u00e9bat, \u00e7a veut dire qu'il est encore l\u00e0, au moins sur la table, mais en Suisse, la question est tr\u00e8s le revendiquer un terre d'accueil Croix-Rouge internationale etc vous pensez que c'est toujours aussi vivace et qu'au fond \u00e7a va obliger, \u00e7a va nous obliger \u00e0 continuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [92%] :\r\nJe crois que la tradition d'accueil de la Suisse repose, en partie bien s\u00fbr sur un mythe sur une construction qu'on a produite entre autres au XIXe si\u00e8cle, hein, parce qu'on on a voulu mettre en avant notre ouverture et notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 mais aussi sur des \u00e9pisodes bien r\u00e9elle, il y a eu Les Huguenots, il y a eu l'accueil des Bourbaki, les soldats qui avaient \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re jurassienne d'ailleurs en 1870 il y a eu durant tout le XIXe si\u00e8cle des proscrits on appelait comme \u00e7a, les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qui avait particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9volutions souvent des r\u00e9volutions lib\u00e9rales dans les pays d'Europe et qui gagne la Suisse parce que finalement, c'\u00e9tait comme un \u00eelot de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:53) [92%] :\r\nDonc il y a une r\u00e9alit\u00e9 de l'accueil en Suisse et on voit que dans le discours politique, on continue encore aujourd'hui \u00e0 revendiquer cette cette tradition et c'est vrai que \u00e7a ne nous engage, \u00e7a nous oblige quand m\u00eame \u00e0 essayer de d'\u00eatre au moins \u00e0 l'avant- garde en terme d'accueil, m\u00eame si \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire non plus que il faut accueillir tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:16) [92%] :\r\nOn quitte H\u00e9rodote, un instant, en tout cas, \u00c9tienne Piguet, pour revenir \u00e0 la crise migratoire de 2015, 2016, vous en parliez il y a un instant d'abord crise c'est un bon c'est le mot juste, puisqu'on parlait de mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:29) [92%] :\r\nAlors certains rejettent compl\u00e8tement le terme de crise parce qu'ils disent, finalement c'est l'Europe qui a cr\u00e9\u00e9 sa propre crise, en n'arrivant pas \u00e0 se mettre d'accord, c'est vrai, moi je pense que le terme crise est quand m\u00eame appropri\u00e9 parce qu'on a quand m\u00eame eu une ampleur des arriv\u00e9es, qui est consid\u00e9rable, et puis il y a eu ces drames en M\u00e9diterran\u00e9e avec des milliers de morts il y a toujours, il y a toujours, et ne serait -ce que de ce point de vue l\u00e0 je pense que le terme crise peut \u00eatre utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:53) [89%] :\r\nAlors rappelez -nous le le contexte c'est un pic, si on ne utilise cette image peu jolie mais tr\u00e8s parlante 2015, 2016 c'est un pic c'est quoi 2 1000000 500000 demandes d'asile, \u00e7a para\u00eet beaucoup et en m\u00eame temps c'est quoi, c'est0,25 pourcent tout \u00e7a je le sais, gr\u00e2ce \u00e0 vous, \u00c9tienne Piguet, c'est0,25 pourcent du taux de la population europ\u00e9enne, \u00e7a semble possible, mais enfin bon, c'est un pic, a tout de m\u00eame \u00e0 c'est ce pic du \u00e0 quoi, parce qu'au fond, des gens qui quittent leur pays en masse, c'est un mot qu'on ne devrait pas utiliser non plus n'est -ce pas disons en nombre \u00e0 on en a d\u00e9j\u00e0 vu dans le cours de l'histoire pr\u00e9cis\u00e9ment alors quelle est la grande diff\u00e9rence pourquoi crise parce qu'en fait ils sont plut\u00f4t dirig\u00e9s vers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:39) [94%] :\r\nAlors, le fait est que, en raison, en grande partie de la crise en Syrie, de la guerre civile en Syrie on a eu durant un laps de temps quand m\u00eame relativement court, une augmentation qui est en perspective historique exceptionnel des arriv\u00e9es et la route des Balkans s'est mis \u00e0 \u00eatre vraiment parcourue par des milliers, des milliers de personnes qui cherchaient la protection de l'Europe, alors c'est vrai que si on regarde les chiffres, en remontant m\u00eame tr\u00e8s loin ou huguenots, on a parfois des des des arriv\u00e9es en proportion de la population qui qui sont comparables, c'est pas compl\u00e8tement in\u00e9dit mais c'est vrai que tout \u00e0 coup, on a d\u00fb quand m\u00eame faire face dans certaines zones \u00e0 des besoins d'assistance simplement qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables, et ensuite il a fallu trouver une r\u00e9ponse politique qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement incoh\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, il faut le dire, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a eu cette tentative de Madame Merkel qui est remarquable, d'ouverture, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9cautions disons de coordination avec les autres pays d'Europe, n'ayant pas \u00e9t\u00e9 prises, on a eu d'autres pays qui au contraire se sont compl\u00e8tement ferm\u00e9es, comme la Hongrie et la Hongrie n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:49) [79%] :\r\nOui, physiquement, si c'est c'est quasiment le mur l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [89%] :\r\nOui, et du coup, alors que comme vous l'avez dit, en proportion de la population europ\u00e9enne, m\u00eame si les chiffres \u00e9taient assez consid\u00e9rable, on aurait pu imaginer que une r\u00e9partition relativement \u00e9quitable de la protection de ces personnes entre les pays auraient pas d\u00e9clench\u00e9 de grandes r\u00e9actions de, de, de, de, de rejet, h\u00e9 bien, finalement, ce sont quelques pays : l'Allemagne, la Su\u00e8de en toutes premi\u00e8re ligne mais aussi l'Italie, qui ont re\u00e7u des chiffres de demandes d'asile contrairement au del\u00e0 probablement de leur capacit\u00e9 durant durant une si courte p\u00e9riode et c'est pour cela que finalement l'ensemble de l'\u00e9difice s'est effondr\u00e9. Madame Merkel a d\u00fb revenir en arri\u00e8re et puis, dans une certaine mesure, \u00e7a a aussi eu des cons\u00e9quences sur le vote du Brexit en Grande-Bretagne, et donc il y a vraiment eu la une, une crise politique, mais qui \u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e par une crise humanitaire au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:45) [99%] :\r\nVous faites le lien directement avec le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [90%] :\r\nAlors il y a plusieurs travaux qu'ils le font, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit pas dire que le Brexit et le produit de la crise migratoire mais disons les quelques pourcentages qui ont fait basculer le Brexit sont quand m\u00eame li\u00e9es \u00e0 des campagnes tr\u00e8s agressive qui mettait en sc\u00e8ne les arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, donc \u00e7a ne conna\u00eet \u00e7a chez nous aussi, \u00c9tienne Piguet non oui, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 nous pousser \u00e0 prendre des mesures aussi radicales que l'on est d\u00e9j\u00e0 parce de l'Europe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:15) [94%] :\r\nMais alors cette crise justement, elle n'a pas v\u00e9ritablement affecter la Suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:19) [92%] :\r\nAlors, la Suisse a une politique qui se caract\u00e9rise par une grande coh\u00e9rence, je dirais coh\u00e9rence dont l'entrouverture parce que c'est un terme que j'aime bien hein, la Suisse n'a pas du tout eu, comme l'Allemagne, tout \u00e0 coup une tendance \u00e0 l'ouverture, on n'a pas eu du tout le slogan r\u00e9fugi\u00e9s WorldCom en Suisse on a poursuivi une politique qui consiste \u00e0 n'octroyer le statut de r\u00e9fugi\u00e9 qu'\u00e0 proportion minoritaire des personnes et puis \u00e0 octroyer \u00e9ventuellement des admissions provisoires, donc des permis quand m\u00eame beaucoup plus fragile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:55) [92%] :\r\n\u00e0 ceux qui ne peuvent pas se pr\u00e9valoir de 2 motifs d'asile aussi, aussi claire que que les r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e7a \u00e7a a rendu la Suisse relativement peu attractives, on a aussi eu une politique assez dur par rapport au rapatriement au titre de l'accord de Dublin, l'accord de Dublin finalement stipule que c'est le 1er pays o\u00f9 arrive un r\u00e9fugi\u00e9s qui doit traiter la demande d'asile et \u00e9videmment \u00e7a facilite grandement la t\u00e2che de pays qui, comme la Suisse, n'ont pas de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:25) [78%] :\r\nBen oui, contact avec n'est pas sur les c\u00f4t\u00e9s, ni sur le chemin des balles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:29) [93%] :\r\nQuand exactement, donc de ce point de vue l\u00e0, la Suisse a en partie \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette croissance tr\u00e8s forte des demandes d'asile avec quand m\u00eame un certain \u00e9go\u00efsme, il faut le dire, la Suisse n'a pas ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res et elle a continu\u00e9 \u00e0 octroyer des statuts de r\u00e9fugi\u00e9 dans une des effectifs qui sont, qui ne sont pas n\u00e9gligeables, mais c'est vrai qu'au coeur de la crise, on aurait pu esp\u00e9rer des contingents exceptionnel pour quelques milliers de personnes qu'on aurait facilement pu accueillir, voire m\u00eame quelques dizaines de milliers pour soulager un petit peu l'Italie, l'Allemagne et \u00e9viter aussi la la crise politique que ces pays ont subi \u00e7a je le regrette un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:03) [88%] :\r\n\u00e0 vous entendrez aussi \u00e0 lire entre les lignes de votre livre, la Suisse, alors \u00e7a c'est clair, elle est pragmatique, elle a une politique pragmatique, on s'en doutait L \u00e0 aussi, c'est le terme que vous utilisez une politique habile, vous dites de la Suisse, qu'elle est habile, par exemple, dans ses relations avec l'Europe, qui a lieu la Grande-Bretagne qui doit nous \u00e9couter avec de grandes oreilles habile dans ses relations avec le l'Europe par exemple, elle est associ\u00e9e \u00e0 Schengen, enfin, elle se d\u00e9brouille bien, tr\u00e8s bien, la Suisse, alors disons jusqu'ici, la Suisse et jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:33) [92%] :\r\nIl a effectivement obtenir finalement les accords dont elle avait vraiment besoin et puis d\u00e9saccord qui parfois sont vraiment assez favorable, comme le cas Dublin que j'\u00e9voquais il y a un instant, ensuite je crois que c'est une politique qui peut pas durer \u00e9ternellement parce que \u00e0 un moment et c'est ce qu'on vit, je crois, r\u00e9cemment, le partenaire se rend compte qu'il a peut-\u00eatre en face de lui quelqu'un qui a un petit peu trop malin h\u00e9 et donc il y en a d'autres qui arrivent et qui en a d'autres qui arrivent et qui essayent d'\u00eatre aussi malin et et je crois que dans le domaine des migrations, on pourra pas faire l'impasse sur une collaboration europ\u00e9enne renforc\u00e9e et la Suisse est par exemple actuellement \u00e0 la merci, justement, d'un changement dans les accords Dublin qui mettrait fin \u00e0 la possibilit\u00e9 de Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:17) [85%] :\r\nOui, parce qu'ils sont, ils vont o\u00f9 ils doivent \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s, c'est \u00e7a, en tout cas, ren\u00e9gocier repenser en tout cas ce que souhaitent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:22) [90%] :\r\nC'est en tout cas qui soient repenser parce que j'ai pas eu le temps de l'\u00e9voquer, mais il y a, il y a toutes sortes de faiblesse dans les accords de Dublin qui qui qui rendent ces accords profond\u00e9ment insatisfaisant, ils doivent \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9s et l\u00e0 effectivement il y seront pas forc\u00e9ment toujours aussi favorables \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:37) [95%] :\r\nMais alors paradoxalement, enfin je ne sais pas si c'est un paradoxe, vous dites que pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce projet europ\u00e9en, ce serait un projet o\u00f9 il nous faudrait \u00eatre tous plus solidaire, probablement \u00e0 la fois plus politique et et plus solidaire, vous dites que la Suisse pourrait avoir un r\u00f4le donc \u00e0 la fois ben voil\u00e0 le pragmatisme nous laisse un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la petite chaise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame temps, vous dites que la la Suisse dans ce projet europ\u00e9en pourrait avoir un r\u00f4le qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:05) [93%] :\r\nAlors il y a 2 raisons : d'une part l'exp\u00e9rience historique, la tradition humanitaire, la Suisse est quand m\u00eame le pays o\u00f9 le HCR a son si\u00e8ge, ou l'Organisation internationale des migrations \u00e0 son si\u00e8ge, o\u00f9 le CICR est pr\u00e9sent \u00e0 son si\u00e8ge donc L \u00e0 cette profondeur historique L \u00e0 cette neutralit\u00e9 aussi et puis alors d'un point de vue, plus politique, je crois qu'on a exp\u00e9riment\u00e9e en Suisse, en mati\u00e8re de politique d'asile toute une s\u00e9rie de nouveaut\u00e9s qui pourraient \u00eatre tr\u00e8s utiles \u00e0 une politique europ\u00e9enne et cela va aussi bien dans la direction de de politique d'ouverture j'\u00e9voquais les visas humanitaires que de politique de contr\u00f4le, comme par exemple la r\u00e9partition entre les cantons des demandeurs d'asile, la Suisse finalement depuis des dizaines d'ann\u00e9es ce que l'Europe cherche \u00e0 mettre en place, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9partition des demandeurs d'asile pour que les pays soient un peu solidaires en mati\u00e8re de conduite de la proc\u00e9dure et d'assistance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:04) [92%] :\r\nMais leur r\u00e9partition dans les pays, puis apr\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, comme vous le disiez r\u00e9partition dans les cantons parce qu'il y a, il y a des choses un petit peu \u00e9tonnant qui arrive, quelqu'un qui ne parle pas du quelqu'un qui parle allemand, se retrouve dans le T5 et puis enfin, c'est comme le service militaire, on veut la montagne, on se retrouve \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est effectivement le le petit probl\u00e8me que pose cette r\u00e9partition \u00e0 travers les cantons en Suisse qui, par ailleurs, je pense, est une tr\u00e8s bonne chose parce que elle stipule clairement \u00e0 la virgule pr\u00e8s combien de requ\u00e9rants d'asile voient leurs proc\u00e9dures trait\u00e9es dans un canton par rapport \u00e0 un autre, donc \u00e7a supprime toute tentative de concurrence entre les cantons toute ce petit jeu auquel jouent les pays europ\u00e9ens, h\u00e9 bien les cantons suisses ne ne le jouent pas mais par contre effectivement parfois \u00e7a d\u00e9bouche sur des choses un petit peu aberrante, mais on esp\u00e8re qu'on pourra corriger cela, il y a maintenant tout un syst\u00e8me informatique qui est mis en place, oui les d'algorithme, oui, absolument, je voulais pas utiliser le terme, mais c'est celui qui est utilis\u00e9, qui pourrait peut-\u00eatre permettent simplement d'affecter de mani\u00e8re un petit peu plus raisonnables, certaines personnes qui ont certaines comp\u00e9tences qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s dans un canton mieux que dans un autre, je suis pas s\u00fbr qu'il a vraiment besoin de tout un algorithme pour \u00e7a je crois que, en tenant compte simplement de quelques param\u00e8tres dont la langue, on devrait pouvoir y arriver mais voil\u00e0 c'est pas encore tout \u00e0 fait au point, mais on va quand m\u00eame dans cette direction, c'est quoi ce on que vous utilisez \u00c9tienne Piguet alors c'est collectivement, je dirais pour tous ceux qui travaillent \u00e0 une am\u00e9lioration de la politique migratoire et de la politique d'asile, la Suisse, il se trouve que dans ce cas pr\u00e9cis, c'est vrai que c'est les chercheurs ont migrations qui ont mis au point notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous enseignez du coup ben voil\u00e0, on se sent un petit peu associ\u00e9 aux am\u00e9liorations qu'on pourra qu'on pourra peut-\u00eatre apporter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:43) [88%] :\r\nVous \u00eates notamment vice- pr\u00e9sident beaucoup chose hein, je n'ai cit\u00e9 que votre enseignement \u00e0 Neuch\u00e2tel mais vous \u00eates professeur de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations Live et vous avez comment dire \u00e0 la fois dedans et dehors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:55) [91%] :\r\nAlors, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, elle est une un objet assez int\u00e9ressant parce que c'est une commission extraparlementaire donc elle est form\u00e9e de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, que ce soit des experts si on peut dire comme moi ou bien des repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents ce r\u00e9gime de de personnes immigr\u00e9es en Suisse 1 pour moiti\u00e9 la commission est form\u00e9 par par des personnes qui ont un un ant\u00e9c\u00e9dent migratoire, donc \u00e7a peut \u00eatre l'\u00c9rythr\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre l'Italie \u00e7a peut \u00eatre les \u00c9tats-Unis etc et cette commission conseil le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ensuite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se laisse conseiller s'il veut bien, mais au moins, au fil des ann\u00e9es il y a production de toute une s\u00e9rie de consid\u00e9rations qui sont fond\u00e9es sur l'exp\u00e9rience concr\u00e8te de de terrain qui qui permettent, je crois, lentement, progressivement, de faire avancer toute une s\u00e9rie de dossiers, que ce soit la naturalisation, que ce soit la question du sans- papiers, ou bien le domaine de l'asile alors parfois c'est difficile parfois, les choses vont pas dans la direction qu'on voudrait la commission n'a aucun pouvoir pour imposer ses vues, mais je crois que c'est un organe int\u00e9ressant qui fait un travail qui est quand m\u00eame assez pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [94%] :\r\nAlors on reviendra certainement sur le syst\u00e8me suisse \u00c9tienne Piguet, mais j'aimerais d'abord que nous souffrions peu quoi que vous n'avez pas l'air essouffl\u00e9 apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:07) [91%] :\r\nLe consacr\u00e9 \u00e0 la recherche sur l'immigration et sur l'asile, mais je vous propose de de laisser parler les artistes et celui que nous allons entendre, vous l'avez choisi : il s'appelle Rachid Taha et la chanson s'intitule Yahia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:14) [65%] :\r\nTournoi ailleurs automobile et le mot, on y a a rou\u00e9 de tourisme je du monde contemporain. \r\nQui y a une bonne qui boeuf que devait y arriver \u00e7a ailleurs, il y a des poules. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:13) [76%] :\r\nDans un bain de Bordeaux Boulder et donc tout reste cher \u00e0 l'ailleurs. \r\nHier, sur l'eau qui, \u00e0 ce qu'il y a apparemment une carri\u00e8re il y a du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:35) [92%] :\r\nRachid Taha il y a raill\u00e9, c'est un choix d'\u00c9tienne Piguet, qui est notre invit\u00e9 \u00c9tienne Piguet, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et qui signe dans la collection Le Savoir suisse Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection \u00c9tienne Piguet, vous avez choisi cette chanson, vous aimez bien : Rachid Taha et et la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et tout particuli\u00e8rement cette chanson qui la a reprise qui est la chanson des \u00e9migrants, comme on l'appelle, qui est une chanson classique presque qui raconte finalement le parcours des \u00e9migrants et les difficult\u00e9s de l'\u00e9migration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:07) [94%] :\r\nEn gros, il lui dit m\u00e9fie -toi, tu vas partir et \u00e7a va plut\u00f4t mal se passer, il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:11) [86%] :\r\nOui, et peut-\u00eatre il rentrera un jour donc, comme moi, je suis rentr\u00e9 une vision assez classique de de de la migration qui est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait toujours vrai, mais, mais la chanson est belle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:21) [91%] :\r\nLa question des migrations l'dit \u00c9tienne Piguet et de l'asile vous occupe depuis au moins un un quart de si\u00e8cle, c'est pas mal, \u00e0 un quart de si\u00e8cle \u00e0 travers des livres, des travaux des recherches l'enseignement aussi une connaissance profonde de la situation, quelques mots par exemple retenu mon attention, un petit h\u00e9las autour d'une phrase, par exemple, et cela me fait penser qu'il est peut-\u00eatre parfois difficile, non pas de rester objectif, mais de faire la part des choses entre l'espoir, le pragmatisme, la politique, l'\u00e9thique, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [95%] :\r\nOui, je crois beaucoup \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 pour le chercheur de, de prendre la distance de de livrer les f\u00eates ensuite au d\u00e9bat politique et d\u00e9mocratique, mais c'est vrai que par rapport \u00e0 certaines choses, on a des espoirs et des insatisfactions ou des frustrations, et c'est vrai que dans le domaine de la protection dans le domaine de ce qu'on peut faire pour mieux prot\u00e9ger il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:18) [91%] :\r\nUne de vos th\u00e8ses parce que vous avez plusieurs th\u00e8ses et m\u00eame des hypoth\u00e8ses dans cet ouvrage, et que la situation actuelle marque une v\u00e9ritable rupture et que la r\u00e9ponse politique n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e7a on commence \u00e0 le comprendre, en vous \u00e9coutant, rupture, qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 \u00e0 rupture entre vous me parlez pas H\u00e9rodote et maintenant rupture entre le 20\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui, qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:41) [94%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s banal de dire \u00e7a comme \u00e7a mais la globalisation concerne aussi la protection en d'autres termes, on a aujourd'hui un monde qui est beaucoup plus interconnect\u00e9s ou m\u00eame s'ils sont parfois mortels, m\u00eame s'ils sont parfois tr\u00e8s difficiles, les voyages sont devenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:56) [81%] :\r\nPlus facile, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a m'a presque choqu\u00e9 de lire \u00e7a parce qu'ils sont devenus plus faciles et on voit bien que les milieux Roumains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:01) [90%] :\r\nIl est mort, mais oui, mais c'est le paradoxe, c'est le paradoxe, mais de fait, si vous regardez les grandes crises humanitaires des ann\u00e9es 60 quand il y a eu des millions de r\u00e9fugi\u00e9s en Afrique, la guerre du Biafra, le Rwanda, h\u00e9 bien, personne ou presque n'a pu arriver jusqu'en Europe Nina m\u00eame tenter d'arriver jusqu'en Europe, donc la probl\u00e9matique de l'asile dans les ann\u00e9es 60 concern\u00e9s, quelques dizaines de personnes par ann\u00e9e, qui r\u00e9ussissait \u00e0 franchir le rideau de fer et puis comment les emp\u00eacher de sortir de toute fa\u00e7on, il y en avait pas beaucoup qui arrivait jusqu'en Europe on veut pouvait les accueillir \u00e0 bras ouverts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:34) [89%] :\r\nOui, mais d'autant plus que finalement on partageait leur option politique c'est-\u00e0-dire fuir le communisme comme on habite Nantes Rodolphe ailleurs dans la carte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:43) [92%] :\r\nEt chaque fois qu'il y en avait un qui partait, on pouvait dire : voil\u00e0 la preuve que notre syst\u00e8me est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de, de, de, de, de Moscou, donc vraiment les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour qu'on puisse avoir finalement en apparence un accueil tr\u00e8s ouvert, mais en termes quantitatifs en terme de nombre de personnes accueillies, on \u00e9tait tr\u00e8s au-dessus des chiffres actuels donc aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:03) [94%] :\r\nGrande nouveaut\u00e9, c'est qu'on a cette globalisation de l'asile qui fait que finalement on a quand m\u00eame des effectifs de personnes en qu\u00eate de protection qui sont croissants \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale et qui, pour une minorit\u00e9 d'entre eux encore arrive jusqu'en Europe et on n'a pas vraiment trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 ces demandes de protection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:24) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 du du pic de l'arriv\u00e9e des des migrants, en 2015, 2016 apr\u00e8s accalmie relative mais accalmie n\u00e9anmoins en 2 1000 17 une telle situation, comme en 2015, 2016 pourrait fort bien se reproduire, serions -nous davantage pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:41) [90%] :\r\nNon, je crois qu'on serait pas beaucoup plus, parce que finalement on on est rest\u00e9 \u00e0 une approche qui consiste \u00e0 \u00e0 contr\u00f4ler les fronti\u00e8res \u00e0 octroyer des statuts de r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 une partie des personnes \u00e0 octroyer beaucoup de statut permettant le s\u00e9jour \u00e0 un grand nombre de personnes sans v\u00e9ritablement avoir un concept global de protection et de ce point de vue -l\u00e0 si une crise surgissait \u00e0 nouveau du c\u00f4t\u00e9 des Balkans en Turquie, en Libye, h\u00e9 bien on serait pas trop comment faire pour \u00e9viter justement de trouver la solution dans l'barricades \u00e2ge des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:17) [92%] :\r\nMais on y r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup s'si j'ai bien compris \u00e9galement et peut-\u00eatre, je ne m'en suis pas personnellement bien rendu compte, la Suisse, r\u00e9fl\u00e9chi et restructure son syst\u00e8me depuis quelques ann\u00e9es, m\u00eame quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:31) [94%] :\r\nAlors, on est entr\u00e9 en 2019 dans le nouveau syst\u00e8me d'asile comme on l'appelle qui consiste principalement \u00e0 am\u00e9liorer la proc\u00e9dure en terme de vitesse de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:42) [90%] :\r\nCe qui est une tr\u00e8s bon \u00e7a, \u00e7a semblait un serpent de mer \u00e7a oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:46) [93%] :\r\nOn a l'impression qu'on va y arriver alors est -ce qu'on va vraiment y arriver \u00e7a, on va encore le voir mais c'est vrai que \u00e7a fait, vous avez raison, des dizaines d'ann\u00e9es qu'on dit, il faut des proc\u00e9dures plus courtes, l\u00e0 on a vraiment eu avec cette r\u00e9forme, une volont\u00e9 de changer la la structure g\u00e9ographique de, de, de, de, de l'asile, c'est-\u00e0-dire que les personnes arrivent dans des centre de premier accueil o\u00f9 tout se fait jusqu'au moment o\u00f9 il y a l'octroi ou non de la protection, donc \u00e7a c'est une grande diff\u00e9rence par rapport au syst\u00e8me pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 les gens \u00e9taient d'abord affect\u00e9s \u00e0 des cantons, ensuite, il y avait des auditions, ensuite, il y avait des longues proc\u00e9dures de d\u00e9cision maintenant, on a vraiment une proc\u00e9dure qui devrait permettre de d\u00e9cider rapidement, et \u00e7a c'est une bonne chose pour toutes les personnes qui vont \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s parce que \u00e7a permet ensuite de passer \u00e0 l'int\u00e9gration et de prendre pied dans les cantons vers lesquels ces personnes seront infect\u00e9es, ensuite \u00e7a change pas grand chose au fond de la philosophie de l'asile qui consiste finalement \u00e0 trier entre des personnes qui vont b\u00e9n\u00e9ficier de la protection et d'autres qui ne vont pas b\u00e9n\u00e9ficier de la protection et c'est l\u00e0, me semble -t-il, qu'il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, parce que justement on octroyait des protections \u00e0 des personnes qui arrivent jusqu'en Europe on octroie des protection temporaire qui dure \u00e9ternellement, parce qu'on veut pas croyez un statut de r\u00e9fugi\u00e9, mais finalement, on ne peut pas renvoyer la personne non plus et \u00e7a, \u00e7a donne un syst\u00e8me d'asile qui est profond\u00e9ment insatisfaisants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:06) [95%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la la question du statut qu'il faudrait changer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:09) [93%] :\r\nAlors il y a pas seulement la question du statut, il y a la question du statut dans le sens o\u00f9 il faudrait pr\u00e9voir, me semble -t-il, un statut temporaire pour les personnes qui ont pas forc\u00e9ment des motifs d'asile personnelle, individuelle, mais qui clairement ne peuvent pas retourner dans leur pays, typiquement, guerre civile, ces personnes, on doit les prot\u00e9ger, elles sont l\u00e0, on va pas les renvoyer, mais il faut pr\u00e9voir aussi qu'au bout d'un certain nombre d'ann\u00e9es de 2 choses l'une : soit \u00e0 ces personnes peuvent rentrer et dans ce cas -l\u00e0, il faut vraiment favoriser le retour soit de ces personnes vont rester et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut leur donner des statuts durable mais \u00e7a veut dire qu'il faut accentuer probablement les aides au retour accentuer la volont\u00e9 d'envisager des programmes qui permettent dans certaines r\u00e9gions de re cr\u00e9er des des conditions de vie accepte pas pour les personnes qui doivent rentrer, et puis pour d'autres personnes les stabiliser leur donner la possibilit\u00e9 de vraiment s'int\u00e9grer en Suisse parce qu'actuellement on a des personnes qui vivent en Suisse depuis 15 ans avec un permis qui s'appelle admission provisoire, vous imaginez que vous allez voir votre employeur potentiel, puis vous lui dites : j'aimerais bien, j'ai un dipl\u00f4me j'ai j'ai, je suis tout \u00e0 fait comp\u00e9tent, j'aimerais bien travailler je dans votre entreprise, mais j'ai une admission provisoire le patron va jamais vous employez donc l\u00e0 il y a vraiment un probl\u00e8me qui doit \u00eatre r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:20) [92%] :\r\nQui est en lien avec la question de l'int\u00e9gration des des r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment quand on est l\u00e0 depuis 15 ans au m\u00eame quand on est la plus un an, 2 ans, 3 ans et qu'on voit pas le bout, qu'est ce qu'on fait, on attend que dans 20 ans \u00e7a change ou on s'int\u00e8gre au pays dans lequel on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:33) [92%] :\r\nOui c'est, c'est c'est toute la question est, et c'est tout aussi le probl\u00e8me de la mani\u00e8re dont la population d'accueil voix c'est c'est c'est c'est r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 ces personnes admises provisoirement parmi nous parce que, pour certains, ce sont des personnes qui sont extr\u00eamement n\u00e9cessaire pour la d\u00e9mographie de de nos pays pour le march\u00e9 du travail de nos pays et c'est vrai, c'est tr\u00e8s utile \u00e0 long terme, \u00e7a peut \u00eatre un atout formidable d'avoir ces arriv\u00e9es de personnes d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour d'autres, qui observe autour de des personnes qui n'ont pas de travail qui n'arrivent pas \u00e0 trouver un travail, h\u00e9 bien ce sont des personnes qui sont inutilement \u00e0 l'assistance, donc \u00e7a polarise beaucoup cette question de l'int\u00e9gration, l'opinion sur sur les personnes qui sont, qui sont prot\u00e9g\u00e9s, donc l\u00e0 aussi il faut clarifier la situation, il faut bien montrer que dans un 1er temps, la personne est l\u00e0 pour que \u00e7a demande d'asile soit examin\u00e9e dans un 1er temps, la personne est tout simplement pas en mesure de prendre pied sur le march\u00e9 du travail \u00e0 une question de langue, il y a toute une s\u00e9rie, chose et puis peut-\u00eatre qu'effectivement la personne va en fin de compte rentrer mais \u00e0 partir d'un certain moment il faut tout faire pour que cette personne puisse int\u00e9grer et l\u00e0 il y a besoin vraiment de mettre en place des politiques volontaristes qui co\u00fbte cher, qui co\u00fbte cher en termes d'assistance au d\u00e9but, \u00e7a co\u00fbte cher, parce que c'est pas facile pour un r\u00e9fugi\u00e9 de s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, mais \u00e0 long terme, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour le pays d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:55) [93%] :\r\nDans la carte sonore en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, une jeune femme je crois en tout cas, entendre sa voix disait avec qui me semble un peu d'espoir plut\u00f4t qu'une r\u00e9action n\u00e9gative ah je me je me demande \u00e0 quoi va ressembler la Suisse dans 10 ans, c'est une question que vous posez et \u00e9ventuellement \u00e0 laquelle vous avez une r\u00e9ponse \u00c9tienne Piguet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:13) [90%] :\r\nAlors j'ai \u00e9videmment pas la r\u00e9ponse, je crois qu'il y a, il y a une transformation qui se fait par la mobilit\u00e9 par la migration qui qui est consid\u00e9rable en m\u00eame temps, il ne faut pas non plus surestimer les chiffres hein, la proportion des arriv\u00e9es li\u00e9 \u00e0 l'asile en Suisse par rapport \u00e0 l'ensemble des migrations qui sont li\u00e9s par exemple \u00e0 l'arriv\u00e9e de 2 travailleurs de travailleuses de l'Union europ\u00e9enne, ces c'est minoritaire, l'asile n'est pas la principale voie d'immigration vers la Suisse, mais c'est vrai qu'en terme de diversification de la population en terme de pluralit\u00e9 d'origine de pluralit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a induit un melting-pot qui pose des d\u00e9fis, c'est, il faut les voir en face ces d\u00e9fis, mais qui aussi est porteur d'une d'une d'une richesse qui est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:01) [85%] :\r\nVous \u00eates o\u00f9 on vous invitent fr\u00e9quemment \u00e0 vous confronter \u00e0 la pens\u00e9e populiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:06) [93%] :\r\nAlors j'aimerais bien mais, confront\u00e9 \u00e0 un peu plus, j'ai une position m\u00e9diane par rapport \u00e0 certains qui consid\u00e8re que toute forme de peur par rapport \u00e0 la migration et une ne voire un racisme je crois que la peur par rapport \u00e0 la migration et et et tout d\u00e9part parfaitement compr\u00e9hensible, finalement, ce n'est que relativement r\u00e9cemment que on s'est mis \u00e0 v\u00e9hiculer officiellement l'id\u00e9e de l'accueil du traitement indiff\u00e9renci\u00e9 de l'absence de discrimination et je crois qu'il y a tout un travail \u00e0 faire au niveau de la population pour comprendre que c'est effectivement une une bonne direction qui qui est favorable \u00e0 tous que que d'aller vers l'ouverture tout en rassurant la population sur le fait qu'il y a des crit\u00e8res clairs qui sont mis en place pour savoir qui peut venir, qui ne peut pas venir et jusqu'\u00e0 nouvel ordre, on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 la migration doit faire l'objet d'une d'une gestion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:00) [85%] :\r\nOn ne met pas, \u00e7a marche bien pour les la pens\u00e9e populiste comme je le disais tout tr\u00e8s large et qui marchent formidablement bien effective qui alimente bien les porti\u00e8res peu la faute \u00e0 l'autre et \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pas tout 9 non plus d'ailleurs, mais peut-\u00eatre en terme de migration, c'est c'est plus r\u00e9cent, alors on ne va pas parler tout le livre n'est pas tr\u00e8s \u00e9pais 160 178 pages environ, on ne va pas faire peur aux auditeurs, vraiment tr\u00e8s passionnantes des pour chapitre qui chacun empoigne empoigne une question et y r\u00e9pond ou de ou essaye ou tente d'y r\u00e9pondre ou \u00e9met des hypoth\u00e8ses et un de ses chapitres concernent la migration climatique, alors l\u00e0 on joue presque s\u00fbr de par la migration le la nouvelle par c'est le climat, le r\u00e9chauffement climatique, ce que vous avez pu r\u00e9unir apparemment d'informations de donn\u00e9es vous pousse \u00e0 \u00e0 contrer le discours catastrophiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:52) [93%] :\r\nOui, dans une large mesure, c'est vrai que ce th\u00e8me est devenu presque mon th\u00e8me de pr\u00e9dilection au niveau des publications, un peu plus scientifique et pointue internationalement et r\u00e9fugi\u00e9s climatiques comme on les appelle et mon diagnostic c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:08) [91%] :\r\nLes cons\u00e9quences du changement climatique sont en effet dramatique et, l\u00e0, il y a une peur qui est parfaitement malheureusement justifi\u00e9e, par contre en ce qui concerne les d\u00e9placements \u00e0 longue distance de population, l'id\u00e9e de flots de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques qui viendrait en quelque sorte s'ajouter aux r\u00e9fugi\u00e9s de guerres actuelles et aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques on rappelle G\u00e9rard etc qui Hendry id\u00e9es que je remarque, \u00eatre remarquablement r\u00e9pandu dans la population cette peur l\u00e0, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, h\u00e9 bien cette peur l\u00e0 elle est injustifi\u00e9e, la peur du changement climatique et ses cons\u00e9quences est justifi\u00e9e, mais les cons\u00e9quences les plus dramatiques, ce ne seront pas du tout celle de d\u00e9ferlement de de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques sur l'Europe, tout simplement parce que les personnes qui sont en premi\u00e8re ligne par rapport au changement climatique, ce sont dans des pays du Sud, les populations les plus pauvres et les populations paysannes qui tirent leurs ressources de l'environnement et ces populations \u00e0 l'heure actuelle, m\u00eame si la mobilit\u00e9 a augment\u00e9, ne sont pas en mesure de se d\u00e9placer tr\u00e8s loin c'est sur place qu'il va falloir marquer notre solidarit\u00e9 assist\u00e9 ces populations et elles ne vont pas tenter \u00e0 tout prix de gagner l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:17) [90%] :\r\nOui, donc si elle ne viennent pas en Europe, c'est pas que \u00e7a se passe bien, c'est que \u00e7a se passe mal, mais qu'elles vont rester alors on revient \u00e0 cette question tendancieuse, presque, on accueille o\u00f9 on paye pour que \u00e7a se passe ailleurs, on dirait une mar\u00e9e noire vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:29) [94%] :\r\nAlors il faut vraiment concevoir d\u00e9sormais une politique globale de protection, et je crois que \u00e7a implique \u00e0 la fois une aide sur place fortement renforc\u00e9e \u00e0 la fois un accueil dans nos pays en Suisse mais un accueil s\u00e9lectif je crois malheureusement qu'on doit conserver au syst\u00e8me d'asile son c\u00f4t\u00e9 politique, on a un syst\u00e8me d'asile qui est depuis 1951 un syst\u00e8me qui prot\u00e8ge sous certaines conditions un certains groupes de population et \u00e9videmment, on peut r\u00eaver de prot\u00e9ger de la m\u00eame mani\u00e8re, toutes les personnes qui sont dans des situations d\u00e9tresse mais je crois que ce cet irr\u00e9aliste voire contreproductif \u00e0 l'heure actuelle, donc il faut trouver d'autres formes de solidarit\u00e9, d'autres formes d'aide sur place qui permet de r\u00e9pondre \u00e0 d'autres besoins, et l\u00e0 il faut faire une distinction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:21) [92%] :\r\nEt, en passant par le politique, pas seulement par l'associatif c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:24) [92%] :\r\nAbsolument, le politique doit \u00e9mettre des messages beaucoup plus clair que ce qu'il ne fait actuellement, par exemple en supprimant cette distinction dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 entre faux et vrais r\u00e9fugi\u00e9s, les personnes \u00e0 qui on refuse l'asile ne sont pas faux r\u00e9fugi\u00e9s comme si elles avaient essay\u00e9 de tricher, elles ont pas essay\u00e9 de tricher, elles avaient une d\u00e9tresse une d\u00e9tresse profonde, elles ont essay\u00e9 de trouver une solution pour elles et pour leur famille, il se trouve que peut-\u00eatre on ne leur donne pas tout \u00e0 fait ce qu'elles auraient voulu obtenir mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que elles non par cela a pas essay\u00e9 d'abuser en aucune mani\u00e8re de notre hospitalit\u00e9 et \u00e7a c'est un message tr\u00e8s important qu'il faut donner, et il faut donc parfois peut-\u00eatre refuser le statut de r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 certains, tout en leur m\u00e9nageant des alternatives, les alternatives en Suisse peut-\u00eatre durant un certain temps des alternatives dans d'autres pays ou des alternatives dans leur propre pays, si on peut, mais sur place, un petit coup de pouce pour l'aide au retour un programme complet qui doit \u00eatre con\u00e7u de mani\u00e8re coh\u00e9rente sont oppos\u00e9s, comme on le fait trop souvent les diff\u00e9rentes voies d'assistance et sur place et d'ici accueillir ne pas accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:36) [95%] :\r\nAu niveau europ\u00e9en quand on voit les d\u00e9bats actuels et la peine que les Europ\u00e9ens ont \u00e0 se mettent d'accord sur bien des sujets, je me dis que vous \u00eates un doux r\u00eaveur \u00c9tienne Piguet non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:45) [93%] :\r\nCertainement, mais il faut l'\u00eatre parfois mais je suis absolument convaincu que l'Europe a aussi besoin de r\u00e9ussite politique et une politique d'asile commune finalement \u00e7a pourrait \u00eatre une r\u00e9ussite politique pour l'Europe parce que \u00e7a pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait un moyen pr\u00e9cis\u00e9ment de faire diminuer la pression des partis populistes en apportant une r\u00e9ponse claire et coh\u00e9rente et ensuite, c'est une politique qui n'est pas totalement irr\u00e9aliste, si on veut \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 dans le monde, ou m\u00eame \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 en Europe il y a encore du chemin \u00e0 faire, mais une bonne politique d'asile coh\u00e9rente avec une r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s qui soient claires, un programme coh\u00e9rent d'\u00eatre sur place, ce n'est pas compl\u00e8tement irr\u00e9aliste donc doux r\u00eaveurs optimiste Potet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:30) [92%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord avec les pays qui se plaignent d'\u00eatre abandonn\u00e9, je pense un peu \u00e0 la Gr\u00e8ce, je pense \u00e0 l'Italie aussi, qui, \u00e0 juste titre, parfois dit : mais pourquoi nous on n'en peut plus, je pense aussi \u00e0 la fa\u00e7on dont l'Europe, je veux dire payer la Turquie pour emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s de d'arriver jusqu'\u00e0 nous en tant que citoyen, je trouve \u00e7a choquant et payer la Turquie 3 milliards je crois c'est \u00e7a en 2018 et on et on parle de de remettent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:53) [95%] :\r\nC'est extr\u00eamement probl\u00e9matique et le pire est que c'est finalement une tentative de r\u00e9paration apr\u00e8s une erreur politique majeure parce que, encore une fois, on a vu les Budgets d'assistance dans les camps en Turquie, \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, avant la crise de 2015 se r\u00e9duire massivement, simplement parce que l'Europe, \u00e0 un moment, a voulu \u00e9conomiser et ensuite \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher de revenir en arri\u00e8re, comme on le fait maintenant et puis en plus, \u00e7a donne des armes \u00e0 la Turquie pour d'autres n\u00e9gociations pour faire pression sur l'Europe, donc il faut mettre en place un syst\u00e8me coh\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9chelle de l'ensemble de l'Europe et c'est vrai que pour reprendre votre question, on a tr\u00e8s mal trait\u00e9 des pays comme l'Italie, on a fait le litD. populisme dans ces pays et on aurait d\u00fb beaucoup plus vite, mettre en place une solidarit\u00e9 europ\u00e9enne pour faire face au d\u00e9fi de cette crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:45) [92%] :\r\nEt rien n'est perdu, on l'entend \u00c9tienne Piguet, je renvoie les auditeurs \u00e0 ce dernier livre unique, dernier livre paru dans la collection Le Savoir suisse, vous avez \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 beaucoup de livres, il y en a un qui a tr\u00e8s bien march\u00e9 en particulier, il date de 2017 l'immigration suisse 60 ans d'entrouverture j'aime beaucoup, j'aime beaucoup votre mani\u00e8re de chercher les mots \u00e0 \u00c9tienne Piguet, qui en est \u00e0 sa 4\u00e8me et \u00e9ditions alors je souhaite longue vie \u00e0 celui -l\u00e0 Asile et r\u00e9fugi\u00e9s repenser la protection donc \u00c9tienne Piguet, collection Le Savoir suisse, merci, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:29) [66%] :\r\nVenu en plateau, incendi\u00e9 par la guerre \u00e9crasaient au sol il faut Musici vot\u00e9e par la poussi\u00e8re et aurez par le bon l\u00e0 on est tous un jour imaginer la douceur du et donc soutenu loi la payer si cher Coulon d\u00e9rivant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:33) [89%] :\r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve, mais vous \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, avec la collaboration de G\u00e9rald Hiestand et Damien barri\u00e8re \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la technique Nicole corps pataud et notre assistante de r\u00e9alisation Boris \u00e9tait \u00e0 la documentation au micro Anik choix la semaine prochaine, sous les pav\u00e9s, c\u00e8de sa place \u00e0 une s\u00e9rie de 4 \u00e9missions propos\u00e9es par Anne-Laure Gannac une s\u00e9rie intitul\u00e9e Le temps du num\u00e9rique 4 volets pour mieux comprendre ce qui nous arrive, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:06) [95%] :\r\nEn Suisse, de nombreux enfants sont n\u00e9glig\u00e9s, maltrait\u00e9s, abus\u00e9s, victimes ou t\u00e9moins de violences pour la 4\u00e8me \u00e9dition de coeur \u00e0 coeur la RTS et la Cha\u00eene du Bonheur agissent pour le droit \u00e0 l'enfance du 14 au 20 d\u00e9cembre toutes les infos sur coeur RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:27) [78%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan cher esp\u00e8ce de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:14:02Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialiste des migrations", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49EEA276-58D0-4367-9D13-5D36A2DE9ACA", "internalArchiveId": "49EEA276-58D0-4367-9D13-5D36A2DE9ACA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Costa-Gavras, cin\u00e9aste franco-grec \u00e0 l'occasion de la sortie de son film \"Adults in the room\", un thriller politique sur les coulisses de la crise grecque. C'est l'adaptation du livre Conversations entre adultes de Y\u00e1nis Varouf\u00e1kis (Ed. Les Liens Qui Lib\u00e8rent, 2017)", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\"Adults in the room\", c'est l'histoire d'un bras de fer entre le gouvernement grec et l'Union Europ\u00e9enne", "durationSec": 500, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814774", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "crise financi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Costa-Gavras"], "alternativeTitle": ["Le regard du cin\u00e9aste Costa-Gavras sur la crise grecque  / FOR_2019-11-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Costa-Gavras, producteur de film."], "variantIds": ["ece-10814774"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:01:53Z", "speechToTexts": ["08.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn accueille tout de suite, un des grands noms du cin\u00e9ma europ\u00e9en, le r\u00e9alisateur franco- grec Costa-Gavras cette passage en Suisse romande pour le g\u00e9nie va International Film Festival, il est avec nous en duplex de Gen\u00e8ve Bonsoir Costa-Gavras s'bonsoir vous pr\u00e9senter un film de fiction bas\u00e9 sur les m\u00e9moires de l'ancien ministre grec Yannis Varoufakis s'c'est un thriller politique sur les coulisses de la crise grecque, on va \u00e9couter juste un tout petit extrait de la bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nLes nous exclure de l'Euro n'est pas ce que j'ai, vous le laissez entendre, c'est lui qui devrait \u00eatre exclue, il va falloir c\u00e9der sur un point : si on veut parvenir enfin \u00e0 un accord, c'est un pi\u00e8ge, tous les pays de l'Union vont chercher, pas de faire plier ou nous fait perdre notre temps si vous \u00e9tiez \u00e0 ma place vous Signori et leM. O You. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [92%] :\r\nAdults une de room, c'est l'histoire d'un bras de fer entre le gouvernement grec et l'Union europ\u00e9enne, Costa-Gavras, vous avez choisi d'adopter le point de vue du ministre yannis varoufakis ce point de vue forc\u00e9ment un petit peu orient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [83%] :\r\nNo no no c'est pas orient\u00e9 c'est c'est la copie d\u00e8s d\u00e8s ce qui \u00e9tait dit dans ces r\u00e9unions de l'Eurogroupe, puisque le ministre que les a enregistr\u00e9 enti\u00e8rement j'ai bas\u00e9 essentiellement de mon film l\u00e0- dessus, donc \u00e7a n'est pas une chose, c'est ce qui s'est pass\u00e9 directement, c'est ce qui se dit et c'est ce qui se fait voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire ils ont bloqu\u00e9 pendant neuf 5 ans \u00e0 l'\u00e9poque, disons l'la grecque, la Gr\u00e8ce, qui est devenu un pays sur le plan social sur le plan \u00e9conomique, vraiment il retournait ont on pass\u00e9 au prend tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain pass\u00e9 malheureusement, voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 l'Euro \u00e0 cause de l'Europe, essentiellement, et c'est seulement c'\u00e9tait regroupe que repr\u00e9sentait l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous tournez un film, on en grec, cette crise que vous avez choisi de de relater avec ce film, Costa-Gavras, comment est -ce que vous l'avez v\u00e9cu personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nNon, d'abord le film, mais pas un grecque enti\u00e8rement il est 4 110 ans en anglais que la langue qu'on parle de l'Europe, plus de 30 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s dans grecque, puisque c'est la partie qui se passe en grec, \u00e7a se passe en grecque, \u00e9ventuellement je le veux cuves d'une mani\u00e8re tr\u00e8s douloureuse, parce que d\u00e8s que la crise a \u00e9conomie et a \u00e9clat\u00e9 et il est qu'il s'est cr\u00e9\u00e9 une sorte de de drame \u00e9norme jeu de paume que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide, en quelques mois, on a vu le ch\u00f4mage mont\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 30, poussant dans le Chalet baisser \u00e0 coups de 40 pourcent des milliers de Grecs ont commenc\u00e9 \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9tranger, le ch\u00f4mage entra\u00een\u00e9 elle et le fermeture des milliers et des milliers de, de, de commerce, donc c'\u00e9tait vraiment une situation absolument dramatique, donc j'ai cherch\u00e9 \u00e0 en faire un film, mais il me manquait le r\u00f4le de l'Europe dans le salon et plus tard, vers la fin du fin, voil\u00e0 fin de 15 quand le la gauche est venu au pouvoir, je me suis aper\u00e7u que, enfin je veux esp\u00e9rer que beaucoup de choses allaient changer, et \u00e7a ne va pas changer du tout et apr\u00e8s un enfin un homme qui a eu lieu en Gr\u00e8ce point of, le ministre de l'\u00c9conomie a d\u00e9missionn\u00e9 et j'ai voulu savoir pourquoi il a d\u00e9missionn\u00e9, j'ai rencontr\u00e9, il m'a dit qu'il \u00e9crivait un livre bas\u00e9 sur ce qu'il avait un et pendant toute la p\u00e9riode est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, des r\u00e9unions et il avait un lyc\u00e9en aper\u00e7u que l'Eurogroupe le tenaient pas de compte- rendu \u00e9crit donc chacun pouvait dire et faire ce qu'ils voulaient, donc il a enregistr\u00e9 cela et il pr\u00e9pare un livre qu'il a promis de me donner afin de me le pr\u00eater pour \u00e9ventuellement compl\u00e9ter le S\u00e9nat, eux, que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer et j'ai bas\u00e9 naturellement, comme je vous le dis, la plus grande partie du du film sur ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dit et fait pendant ce ces r\u00e9unions \u00e9cusson de Choderlos absolument incroyable. \r\nPlusieurs plusieurs au plusieurs ministres \u00e9conomie europ\u00e9en parle de la de la Gr\u00e8ce et d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s humiliante, je trouvais m\u00eame \u00e0 la limite, \u00e0 la limite du racisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [90%] :\r\nC'est une forme de m\u00e9pris, donc de la part des Europ\u00e9ens, c'est, c'est votre sentiment en tout cas \u00e0 propos de cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [87%] :\r\nOui, j'avais du m\u00e9pris, mais il y avait quand m\u00eame une strat\u00e9gie, d'ailleurs \u00e7a, et voulait pas, d'abord, il ne pouvait pas accepter que gouvernement de gauche puissent avoir le moins de succ\u00e8s, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose il voulait punir la Gr\u00e8ce beaucoup Sheila, il voulait aussi, il y avait certains m\u00e9pris pour les gouvernements qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Gr\u00e8ce pr\u00e9cisions de la gauche, parce qu'ils ont donn\u00e9 des des fausses chiffres pendant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'Europe, donc ils \u00e9taient vraiment, c'est assez m\u00e9content de cela et il pensait que le nouveau gouvernement allait agir de la m\u00eame mani\u00e8re sans attend de voir les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [88%] :\r\nMais tout ne peut pas non plus \u00eatre rejet\u00e9e sur les sur les Europ\u00e9ens, Costa-Gavras s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [83%] :\r\nUne grande partie peut-\u00eatre jet\u00e9 sur les urbains et europ\u00e9ens, il est vrai que s'il est vrai aussi que le gouvernement de gauche et des socialistes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le gouvernement de la gauche radicale de Tsipras, ils ont laiss\u00e9 cette dette mont\u00e9 \u00e0 des des auteurs absolument un incroyable, impensable et mais cette dette l\u00e0 Luc nous europ\u00e9ens l'ont vu monter, ils n'ont rien fait pour l'arr\u00eater, au contraire m\u00eame, le sol, les Allemands ont vendu beaucoup beaucoup de mat\u00e9riel de guerre comme des sous- marins, des temps car Gr\u00e8ce et les JO, les Fran\u00e7ais aiment pendaient des h\u00e9licopt\u00e8res et la dette, monter, monter et puis jusqu'au moment o\u00f9 ils sont aper\u00e7us que c'est trop pour pour continuer \u00e0 avoir donc la responsabilit\u00e9 de Europe est \u00e9vidente, aussi cin\u00e9ma quoi elle il y a une autre responsabilit\u00e9, c'est le fait que il voyait un peuple qui arrive, qui est tomb\u00e9 dans une c\u00f4te situation absolument incroyable, impensable et inacceptable et ils n'ont rien fait, ils ont continu\u00e9 sur le fait qu'il voulait qu'il faut que la dette soit pay\u00e9 et puis on la dette que Madame Lagarde le dit un diamant de CDD impossibles \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [92%] :\r\nAujourd'hui on dit pourtant que la que la que la Gr\u00e8ce retrouve doucement le chemin de la croissance, Costa-Gavras s'vous n'\u00eates pas convaincu par ce discours- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [90%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout parce qu'il ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai qu'il y a le chiffre du ch\u00f4mage qui est tomb\u00e9 un peu mais les autres chiffres cela m\u00eame avec que 500000 grecque, peut-\u00eatre m\u00eame 600000 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sont partis, ils sont dispers\u00e9s dans l'Europe et leur savoir- faire sera l'Europe et non pas la Gr\u00e8ce, donc c'est un appauvrissement des tr\u00e8s tr\u00e8s longue date en plus et le ch\u00f4mage comme je disais, il est \u00e9lev\u00e9, les salaires bas les taxes tr\u00e8s haute et je sais aussi que le le ministre actuel qui est de droite, essayer de changer de \u00e7a et s'il a beaucoup de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [88%] :\r\nAlors il y a, Ilias Panchard et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui sont avec nous en Studio, Costa-Gavras, 2 observateurs politiques sur ce qui vous ont \u00e9cout\u00e9 religieusement Ilias Panchard vous allez aller le voir ce ce film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [90%] :\r\nOui, assur\u00e9ment, surtout que j'ai lu le le livre de de varoufakis ce qui est assez, assez passionnant et comme \u00e7a grave cela dit on voit un peu la trahison de de tout le monde en particulier de Moscovici de Hollande une partie h\u00e9las des sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens qui faisait plein de promesses dans les bureaux \u00e0 Varoufakis c'est qui ensuite voter exactement le contraire lors des r\u00e9unions de de l'Eurogroupe donc peut-\u00eatre, si on en tire un enseignement : c'est vraiment qu'un moment, il faut trouver le moyen d'avoir une si j'ose dire, une vague verte une vague solidaire au niveau europ\u00e9en, parce que dans un pays unique malgr\u00e9 toute la volont\u00e9 d'varoufakis malgr\u00e9 le fait qu'il y y a beaucoup de gens courageux chez chez chez Tsipras ou autres derri\u00e8re, c'est difficile de de r\u00e9sister face \u00e0 \u00e0 la taille de de de l'Eurogroupe et et des puissances comme comme le FMI. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules oui je pense que ce film sera int\u00e9ressant, je vais aller le voir, maintenant j'ai le plaisir de d'aller en Gr\u00e8ce, juste apr\u00e8s le pic de la crise, c'est vrai que la situation sur place \u00e9tait catastrophique, les Grecs ont n\u00e9goci\u00e9 avec l'Europe, si j'ose dire, avec un flingue sur la tempe et les choses n'ont \u00e9t\u00e9 largement impos\u00e9, c'est le peuple grec qui au final a pay\u00e9 les les pots cass\u00e9s, \u00e7a \u00e7a montre une seule chose, \u00e7a monte, que quand vous \u00eates, vous faites partie de l'Europe quand vous \u00eates dans un peu, excusez -moi, mais dans la panade, l'Europe qu'est -ce que vous faites, vous, mais encore la t\u00eate sous l'eau, donc moi \u00e7a me conforte dans mon opinion ne me dire oui, on doit \u00eatre des partenaires avec l'Union europ\u00e9enne, mais en tout cas pas s'y soumettre et continuer \u00e0 garder notre ind\u00e9pendance si on si on veut \u00e9viter qu'un jour j'esp\u00e8re tr\u00e8s lointain, on se retrouve dans la m\u00eame situation que les Grecs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, on doit quand m\u00eame pr\u00e9ciser \u00e0 ce stade, Costa-Gavras ce que J\u00e9r\u00f4me Desmeules qui vient de s'exprimer, n'appartient pas \u00e0 la formation politique la plus europhiles de l'\u00e9chiquier politique suisse, cela dit, voil\u00e0, Costa-Gavras, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir pour pr\u00e9senter \u00e0 Dolce in The room parmi les tr\u00e8s nombreux films que vous avez r\u00e9alis\u00e9 dans le pass\u00e9, il y avait ce chef-d'Oeuvres, sorti en 2002, Amen, qui \u00e9voquait l'attitude de l'\u00c9glise catholique pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "co-pr\u00e9sident des jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costa-Gavras", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12645665-91F0-4014-A78F-09B866CDBDF8", "internalArchiveId": "12645665-91F0-4014-A78F-09B866CDBDF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller municipal C\u00e9dric N\u00e9mitz ne se repr\u00e9sentera pas pour un 3e mandat \u00e0 Bienne ", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe conseiller municipal C\u00e9dric N\u00e9mitz ne se repr\u00e9sentera pas pour un 3e mandat \u00e0 Bienne  12h30: Bienne Nemitz RUTZ\r\nOn va... \u00e0 Bienne maintenant... \r\n... A Bienne... o\u00f9 le conseiller municipal.... \"C\u00e9dric N\u00e9mitz\"... ne se repr\u00e9sentera pas... dans une ann\u00e9e... pour un 3e mandat... \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif.\r\nIl l'annonce... aujourd'hui... dans \"Le Journal du Jura\". \r\nA 52 ans... le directeur ... \"de la formation... de la culture... et du sport\"... souhaite quitter... la politique. \r\nJean-Philippe Rutz...\r\nC'est un d\u00e9part... qui pourrait menacer .... la repr\u00e9sentation politique... des francophones... en ville de Bienne.\r\nL'ex\u00e9cutif compte 5 membres, et actuellement deux d'entre eux sont romands. L'autre francophone est la lib\u00e9rale-radicale Silvia Steidle. Cette double pr\u00e9sence appara\u00eet comme parfaitement justifi\u00e9e, puisque la proportion des francophones \u00e0 Bienne, qui est en augmentation depuis plusieurs ann\u00e9es, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 43% de la population.\r\nEt pourtant, le maintien de ces deux fauteuils n'est de loin pas coul\u00e9 dans le bronze. C\u00e9dric N\u00e9mitz lui-m\u00eame, dans la presse, aujourd'hui, avoue se faire du souci pour les francophones de la ville. Si le bilinguisme et la cohabitation fonctionnent plut\u00f4t bien \u00e0 Bienne, certains Al\u00e9maniques ne seraient pas forc\u00e9ment offusqu\u00e9s de ne plus voir qu'un seul Romand au Conseil municipal. Au Parlement, les Romands sont d'ailleurs sous-repr\u00e9sent\u00e9s, avec une part d'environ 30%. Et certains partis comptent tr\u00e8s peu d'\u00e9lus romands, voire aucun.\r\nSi les socialistes romands entendent conserver leur si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif, ils devront retrousser leurs manches. D'autant plus qu'ils devront aussi compter avec la force des Verts, qui ont fait un tabac dans la ville lors des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller municipal C\u00e9dric N\u00e9mitz ne se repr\u00e9sentera pas pour un 3e mandat \u00e0 Bienne  / 12H30_2019-11-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:13Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "internalArchiveId": "BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique ", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  12h30: Verts en AG DELEURY\r\nC'est un samedi... tr\u00e8s politique:\r\nLes Verts... ET l'UDC... tiennent...leur assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... deux semaines... apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nOn se rend... tout d'abord... chez les \u00e9cologistes... r\u00e9unis... \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\nSt\u00e9phane Deleury.... \r\nLes Verts... on le rappelle... sont pass\u00e9s... de 11... \u00e0 28 si\u00e8ges... au Conseil national... \r\nOn imagine... que l'ambiance... est \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui.\r\nStanding ovation, cris de joie, sifflets m\u00eame... ambiance de concert rock... inhabituelle chez les verts... Tonnerre d'applaudissement notamment au moment ou la pr\u00e9sidente Regula Rytz a pris la parole... Regula Rytz a salu\u00e9 un moment historique, le changement le plus important en politique suisse depuis un si\u00e8cle a-t-elle rappel\u00e9. Une victoire en ville et dans les campagne, qu'elle d\u00e9die aux candidats et \u00e0 la plus performante des \u00e9quipe de campagne qui a gagn\u00e9 avec le plus petit budget de tous. C'est selon elle \"l'essor d'une nouvelle politique\". Mais l'Euphorie est contenue. Le mot \"responsbilit\u00e9\" est revenu tr\u00e8s souvent dans la bouche des oratrices ce matin... il faut maintenant concr\u00e9tiser notre politique. Trouver des majorit\u00e9s. Travailller avec les autres partis. \r\n***Mais St\u00e9phane... est-ce que.... LA question... de la participation des Vert... au Conseil f\u00e9dr\u00e9al... est aussi... sur toutes les l\u00e8vres ? \r\nC'est LA question ici... c'est vrai... Il y a les turbos qui veulent un si\u00e8ge tout de suite, et les prudents qui craignent d\u00ea perdre une partie de leur libert\u00e9. Regula Rytz, la Pr\u00e9sidente, elle est rest\u00e9e plut\u00f4t vague dans son discours pr\u00e9sidentiel. Si le PLR et le PDC n'avaient pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une rocade en cours de l\u00e9gislature, nous pourrions f\u00eater une ou un conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain a dit la pr\u00e9sidente...notez l'usage du conditionnel.. reste maintenant \u00e0 voir ce qui est possible aujourd'hui\" a pousuivi R\u00e9gula Rytz. On sent quelques accents fatalistes dans les propos de Regula Rytz.\r\nMais euphorie contenue disais-je car il reste aussi du travail \u00e0 faire. Les verts qui ont d\u00e9j\u00e0 deux si\u00e8ges assur\u00e9s au Conseil des Etats, sont encore en course dans plusieurs deuxi\u00e8me tour. Dans le Canton de Vaud, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Berne, en Argovie, A Zurich, B\u00e2le campagne aussi... il y a pour les verts encore 3 \u00e0 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 gagner.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  / 12H30_2019-11-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:09Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90E8366D-5A56-4326-8FE9-6AD685E17CBD", "internalArchiveId": "90E8366D-5A56-4326-8FE9-6AD685E17CBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDevant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: UDC en AG RICHARD\r\nEt on se rend maintenant... \u00e0 Niederglatt... dans le canton de Zurich... \r\nC'est l\u00e0... que se r\u00e9unit... l'UDC ... depuis ce matin.\r\nAlexandra Richard... vous y \u00eates...\r\nOn se souvient... que le parti... a perdu...12 si\u00e8ges... aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nComment... la direction...  analyse-t-elle.... sa d\u00e9faite... aujourd'hui... face \u00e0 sa base\u00a0?\r\nL'UDC a perdu. Bien s\u00fbr ce n'est pas satisfaisant. Surtout en Suisse romande, o\u00f9 sa part \u00e9lectorale est d\u00e9j\u00e0 faible. Mais elle reste le premier parti de Suisse. Le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti et le chef de groupe au parlement Adrian Amstutz l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Alors 12 si\u00e8ges de moins, \u00e7a implique une position affaiblie sous la coupole et l'UDC entend \u00e0 l'avenir se battre davantage en votation populaire.\r\nMais est-ce que ... l'UDC... se remet en question... apr\u00e8s cette d\u00e9faite\u00a0?\r\nPas vraiment. L'UDC attribue sa d\u00e9faite \u00e0 la vague verte - ce qu'elle appelle l'hyst\u00e9rie climatique. Aux alli\u00e9s de droite aussi, qui l'ont trahie, parce qu'il n'y a pas eu d'apparentements. Le PLR accus\u00e9 par le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti de s'associer \u00e0 la gauche et de participer aux arnaques fiscales de l'Etat, avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou l'aide aux ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s.\r\nSeule erreur que l'UDC admet\u00a0: ce sont ses disputes internes, port\u00e9es sur la place publique, en Argovie et \u00e0 B\u00e2le en particulier, qui se paient dans les urnes.\r\nA partir de l\u00e0, pour Albert R\u00f6sti, pas besoin de changer la politique de l'UDC. Il l'a dit tr\u00e8s clairement dans son discours\u00a0tout \u00e0 l'heure: \u00ab\u00a0Notre parti n'a pas besoin d'ouvrir une discussion sur ses valeurs et ses th\u00e8mes\u00a0\u00bb\r\nEt comment... est-ce que... la direction du parti... compte \u00e0 pr\u00e9sent... re-mobiliser ...ses troupes\u00a0?\r\nAvec ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\u00a0: le combat contre l'Union europ\u00e9enne en t\u00eate - l'UDC veut faire \u00e9chouer l'accord-cadre. Lutter contre l'immigration avec son initiative. Et emp\u00eacher toute hausse d'imp\u00f4ts ou de taxes.\r\nParce que, pour son pr\u00e9sident, l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend une vraie politique de droite en Suisse.\r\nPourtant, trop orient\u00e9e vers l'\u00e9conomie: une critique entendue ce matin. L'UDC n'est plus assez proche des petites gens. Plus assez populaire.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-11-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:12Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D26597E5-5B53-4E17-B6C4-9FC32E06D196", "internalArchiveId": "D26597E5-5B53-4E17-B6C4-9FC32E06D196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve pourra limiter le nombre d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds dans le canton", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC\r\n\r\n\r\nGen\u00e8ve pourra limiter le nombre d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds dans le canton 12h30: GE: \u00e9quipements m\u00e9dicaux KRAUSE\r\nLe canton... de Gen\u00e8ve... pourra limiter... le nombre... \"de ses \u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds\"... comme ... \"les I-R-M\"... ou les scanners. \r\nLe parlement... a accept\u00e9 hier...  une proposition du Conseil d'Etat.\r\nObjectif... \r\nAdrien Krause:\r\nMieux... g\u00e9rer... les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nParce que ces appareils m\u00e9dicaux sont chers, trop nombreux et que leur auto-r\u00e9gulation ne fonctionne pas dans le canton. Voil\u00e0 en substance les arguments du ministre en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia, \u00e0 l'origine de la proposition. Il faut donc instaurer une clause du besoin... \r\nAlors concr\u00e8tement, que va changer cette modification de la loi sur la sant\u00e9 ? Et bien \u00e0 chaque nouvel achat d'\u00e9quipement m\u00e9dicaux lourds, une autorisation devra \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e apr\u00e8s examen d'une commission. Une fausse bonne id\u00e9e pour le m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs. Les patients seront forc\u00e9ment impact\u00e9s. \r\n  20'\r\nR\u00e9actions politiques... on l'entend... Mais qu'en disent... les autres professionnels? \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'association des cliniques priv\u00e9es genevoises, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas faire de commentaire pour le moment. Une prise de position claire sera communiqu\u00e9e la semaine prochaine... Mais son pr\u00e9sident Gilles R\u00fcfenacht avait d'ores et d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 en janvier dernier que \u00ab sur le principe les cliniques priv\u00e9es ont toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9es \u00bb \u00e0 une telle mesure... Une clause du besoin d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e par ailleurs dans d'autres cantons romands... Neuch\u00e2tel, Vaud ou encore Fribourg...", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve pourra limiter le nombre d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds dans le canton / 12H30_2019-11-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:08Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}