{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3700&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3725&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3675&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-EC3071BC-323B-46DF-AF4E-7F771D81A9D8", "internalArchiveId": "EC3071BC-323B-46DF-AF4E-7F771D81A9D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Patrick Nussbaum: good morning Switzerland!", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "* * Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! (SIGNATURE VOTATIONS : GOOD MORNING SWITZERLAND !) Good morning Switzerland !, c'est le commentaire de Patrick Nussbaum\r\n((Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux -  d'ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l'UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59  pourcent de non, c'est une belle une victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l'on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seul contre tous, l'UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit  4 Suisses sur 10.  Il y a de quoi s'interroger.\r\nCar ces 41 pourcents de oui mena\u00e7aient potentiellement l'Etat de droit : l'introduction de l'automatisation des renvois induisait une m\u00e9canisation de la pens\u00e9e, corrolaire d'une n\u00e9gation de la r\u00e9flexion. Cette  victoire du bon sens ne doit pourtant pas laisser penser que les questions de l'immigration vont s'apaiser. Au contraire, la pression va se poursuivre, voire se renforcer et l'Union europ\u00e9enne n'a pas fini d'\u00e9taler au grand jour ses d\u00e9saccords sur les migrations. Les solutions simplistes vont continuer de s\u00e9duire et le renforcement des identit\u00e9s culturelles a plus que jamais le vent en poupe.\r\nMais la d\u00e9mocratie suisse est tr\u00e8s bien arm\u00e9e pour r\u00e9sister aux d\u00e9rives. La nouvelle loi, vot\u00e9e par le parlement, est parfaitement op\u00e9rationnelle et pas du tout laxiste. Dans ce sens, l'UDC aura obtenu beaucoup de ce qu'elle voulait, une onction apaisante. Les peurs, rationnelles ou non, face aux \u00e9trangers et \u00e0 la violence, ne vont pas pour autant diminuer. Il va donc falloir intensifier le d\u00e9bat, ne pas jeter l'opprobe sur ceux qui ont peur.  Il va falloir aussi faire preuve de davantage de transparence en mati\u00e8re de chiffres. La retenue des autorit\u00e9s n'est plus de mise. Enfin, les juges \u00e0 juste titre ind\u00e9pendants et garants du syst\u00e8me, devront appliquer la loi avec fermet\u00e9.\r\nMais ce matin, on s'est lev\u00e9 du bon pied ! Alors : Good Morning Switzerland.  \r\nPatrick Nussbaum", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513522", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Patrick Nussbaum: good morning Switzerland!", "Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! / JDM_2016-02-29T06:51:00_signature", "Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! / JDM_2016-02-29T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026", "Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026", "Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026"], "variantIds": ["ece-7513540", "ece-7513522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:13:34Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt tout de suite le commentaire de Patrick Nussbaum Good Morning Switzerland, il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux d'ordinaire si discret pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l'UDC sur les \u00e9trangers criminels 59 pourcent de de nos c'est une belle victoire en soi mais au r\u00e9sultat, un peu moins spectaculaire si l'on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts, seul contre tous, l'UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10, il y a de quoi s'interroger, car ces 41 pourcent de de oui mena\u00e7aient potentiellement l'\u00e9tat de droit, l'introduction de l'automatisation des renvois induisait une m\u00e9canisation de la pens\u00e9e, corollaire d'une n\u00e9gation de la r\u00e9flexion, cette victoire du bon sens ne doit pourtant pas laisser penser que les questions de l'immigration vont s'apaiser, au contraire, la pression va se poursuivre, voire se renforcer et l'Union europ\u00e9enne n'a pas fini d'\u00e9taler au grand jour ses d\u00e9saccords sur les migrations, les solutions simplistes vont continuer de s\u00e9duire et le renforcement des identit\u00e9s culturelles a plus que jamais le vent poupe mais la d\u00e9mocratie suisse est tr\u00e8s bien arm\u00e9e pour r\u00e9sister aux d\u00e9rives, la nouvelle loi vot\u00e9e par le Parlement est parfaitement op\u00e9rationnel et pas du tout laxiste dans ce sens, l'UDC aura obtenu beaucoup de ce qu'il voulait une onction apaisante les peurs rationnelles ou non face aux \u00e9trangers et \u00e0 la violence ne vont pour autant pas diminu\u00e9, il va donc falloir intensifier le d\u00e9bat ne pas jeter l'opprobe sur ceux qui ont peur, il va falloir aussi faire preuve de davantage de transparence en mati\u00e8re de chiffres, la retenue des autorit\u00e9s n'est plus de mise, enfin les juges \u00e0 juste titre, ind\u00e9pendants et garants du syst\u00e8me devront appliquer la loi avec fermet\u00e9, mais ce matin, on s'est lev\u00e9 du bon pied alors, Good Morning Switzerland, c'\u00e9tait le commentaire de Patrick Nussbaum, vous pouvez le retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:12:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "internalArchiveId": "12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Payot, David\r\nDavid Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l'Ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview.\r\n\r\n* * Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne  \r\nEt \u00e0 18h ., nous accueillons un des vainqueurs surprise des municipales d'hier \u00e0 Lausanne, c'est vous David Payot ! Bonsoir Monsieur !\r\nUn popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, ce n'est pas courant. Vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose-rouge-verte, qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 !\r\nQuasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR . et bien non. Vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot .\r\n-\tA t\u00eate repos\u00e9e, 24h plus tard, serein, ou un peu effray\u00e9 par les responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter ??\r\n-\tC'est qui a gagn\u00e9, le candidat David Payot, avec son charisme, avec son programme politique, sa personnalit\u00e9, ou le popiste qui \u00e9tait habillement plac\u00e9 sur la liste rouleau-compresseur de la gauche ?? \r\n-\tUn popiste, et un PLR seulement . est-ce un \u00e9quilibre raisonnable pour une ville comme Lausanne ? 6 contre 1, est-ce sain ?\r\n-\tVous allez \u00eatre le junior partner des locomotives de gauches, Florence Germond, Oscar Tosato, Gr\u00e9goire Junod . des centristes . ou alors vous allez porter une vrai vision de gauche combative, en porte-\u00e0-faux ?? vous allez avoir de la peine avec la coll\u00e9gialit\u00e9 ?? \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 va poursuivre sa politique s\u00e9curitaire dans les rues de lausanne, vous allez vous aligner sans broncher ?  \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 voudra serrer la vis aux migrants ill\u00e9gaux lors d'occupation de b\u00e2timents ?? \r\n-\tque sera quoi la patte David Payot \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne ?? Quel dicast\u00e8re vous visez, avec quelles visions concr\u00e8tes ?? quelles ambitions ??\r\n-\tUn projet concret qui vous tiens \u00e0 cour ?? \r\n-\tVotre p\u00e8re, Pierre Payot, est l'une des grandes figures du POP vaudois. Il a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand conseil et 12 ans au Conseil communal. Vous m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans..on vous dit bosseur, mais discret, certains disent effac\u00e9.......qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513468", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de Lausanne / FOR_2016-02-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["David Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l\u2019Ex\u00e9cutif d\u2019une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis de Vevey, on va passer \u00e0 Lausanne, on reste dans le canton de Vaud et on accueille \u00e0 un des vainqueurs surprise des municipales d'hier c'est vous David Payot, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates un popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse c'est pas courant, vous avez \u00e9t\u00e9 habile vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose- rouge- verte qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 c'est une avalanche quasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR h\u00e9 bien non, vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, 24 heures plus tard est -ce que vous \u00eates tout \u00e0 fait serein ou un petit peu effray\u00e9 quand m\u00eame par les grandes responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors, naturellement, que ce sera une nouveaut\u00e9 que je peux pas promettre maintenant que je ma\u00eetrise Reto mais je pense que il y a un certain nombre de de cartes en main pour pour le faire, je trouve aussi que le le groupeP.O.P. solidarit\u00e9 maintenant ensemble la gauche au conseil communal et en collectif int\u00e9ressant et j'esp\u00e8re qu'on pourra faire en jeu, un jeu collectif aussi pour repr\u00e9senter une gauche de transformation sociale au Parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates quelqu'un grand qu'on n'est pas encore tr\u00e8s bien, en tout cas en dehors de de la ville de Lausanne, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 au niveau cantonal, c'est qui qui a gagn\u00e9 hier, c'est le candidat David Payot avec son son charisme, son bagage politique ces id\u00e9es, sa personnalit\u00e9, ou bien c'est le popiste qui \u00e9tait Abidal habilement plac\u00e9 sur cette liste rouleau-compresseur de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nUn peu des 2, je pense que c'est aussi ce que je repr\u00e9sente, j'ai l'impression d'avoir j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 construire un personnage pendant les les 15 ans de d'activit\u00e9 politique que j'ai eu quand m\u00eame c'est voil\u00e0 depuis depuis mes d\u00e9buts, donc j'ai quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience aussi au conseil communal aussi dans un certain nombre de de campagne d'appareils de parti, mais effectivement j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 le mettre en avant \u00e0 construire un personnage j'ai l'impression qu'il appara\u00eet un petit peu Jean-Jean c'est parfois un peu surpris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [85%] :\r\nQuelle politique vous allez faire par rapport \u00e0 ces locomotives de gauches, hein, qui qui ont, gr\u00e2ce \u00e0 elle, vous avait effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Florence Germond Oscar Tosato Gr\u00e9goire Junod sont des centristes, vous allez tout \u00e0 l'heure leur du Nord Partenaires ou alors tout de suite vous imposer en faisant une politique plus \u00e0 gauche de la gauche combative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nLe but c'est pas fort \u00e0 tout prix de vouloir se se distinguer des autres, mais c'est simplement de d'essayer d'avoir une une politique qui soit radical dans le bon sens du terme qui qui soit, qui prennent les choses, autant que possible aux fondements et qui essayent de le construire aussi avec l'ensemble de la population avec des mouvements sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [85%] :\r\nMais on va attendre \u00e7a de vous, votre parti, la gauche de la gauche va attendre que vous distancer un tout petit peu quand m\u00eame de 2 de ses 3 socialistes plut\u00f4t sombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors on sait, on est quand m\u00eame parti sur une liste d'alliance quand m\u00eame parce que il y a aussi un certain nombre de de choses qu'on peut d\u00e9fendre dans un dans dans un bilan, comment, et puis effectivement, peut-\u00eatre qu'il y a aussi des choses qui nous nous distingue dont on peut qu'on m\u00e9rite de de mettre en avant, \u00e0 mon avis, effectivement, l'extr\u00eame gauche \u00e0 une autre fa\u00e7on de de voir le la politique plut\u00f4t la mani\u00e8re de, de faire la politique ou les si\u00e8ge dans les ex\u00e9cutifs sont en compl\u00e9ment \u00e0 un travail collectif qui se fait beaucoup en amont dans les les mouvements sociaux qu'il peut y avoir auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [82%] :\r\nDavid Payot, on vous reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 maintenant votre perfecto de cuir qui sent vous coller \u00e0 la peau, \u00e7a va \u00eatre quoi la patte politique cette fois -ci de David Payot, qu'elle est d\u00e9j\u00e0, par exemple le dicast\u00e8re que vous souhaiteriez h\u00e9riter avec quel type de combat \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [83%] :\r\nAlors, de l\u00e0, je donnerai une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait coll\u00e9giale, je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9 lorsque nous nous serons 7 dans un coll\u00e8ge municipal pour se partager les 6 nous envie quand m\u00eame, il y a beaucoup d'choses qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes naturellement \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents endroits, mais je pr\u00e9f\u00e8re pas les dire ici pour que on n'\u00e9num\u00e8re pas, ensuite, tout ce que je n'ai pas obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nUn dernier mot sur votre p\u00e8re, Pierre Payot inquiets qui est l'une des des grandes figures du POPB Vaudois, qui a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand Conseil et 12 ans au conseil communal vous- m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans David Payot, on vous dit bosseur mais discret, certains vous disent que de que vous \u00eates effac\u00e9 parce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nVraiment, j'aime mieux mettre en avant les les actes que la personne, c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un en risque dans cette campagne et puis dans l'autre c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi porter porter un certain succ\u00e8s, du coup j'ai donn\u00e9 peu de prise aux attaques, aux attaques du Parti radical, qui prenait visiblement le si\u00e8ge du P O P comme cibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nMais justement, il y a quand m\u00eame un seul PLR dans une, dans un coll\u00e8ge de cet \u00e9lu, 6 \u00e0 gauche, un seul, \u00e0 droite, vous \u00eates le le le maillon le plus \u00e0 gauche, le popiste est -ce que c'est vraiment sain et \u00e9quilibr\u00e9 pour une grande ville comme Lausanne d'avoir un d\u00e9calage dans son ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame aussi une une majorit\u00e9 de 60 si\u00e8ges, si mes souvenirs sont bons au conseil communal, il me semble qu'il est logique que la majorit\u00e9 du de l'ex\u00e9cutif repr\u00e9sente aussi ce ce rapport de force naturellement qu'ensuite l'ex\u00e9cutif proposant certains nombres de 2 projets qui reste soumis au vote du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nDavid Payot merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, vous \u00eates le l'\u00e9lu popiste de la municipalit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 de Lausanne, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:57:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8EE4FF9-1F2B-43A3-9D56-EA9BF092475D", "internalArchiveId": "F8EE4FF9-1F2B-43A3-9D56-EA9BF092475D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : L'UEFA en plein doute", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Gilli\u00e9ron, Pdt de l'Association Suisse de Football\r\n* * L'UEFA en plein doute (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN : L'UEFA... SANS GOUVERNEUR A SA BARRE ?)  Joel Robert en direct STUDIO Lausanne\r\n***** JR Bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n**** Gianni Infantino pr\u00e9side donc depuis vendredi soir les destin\u00e9es de la FIFA..Michel Platini attend encore la d\u00e9cision du TAS sur sa suspension de 6 ans.. Infantino et Platini ne travaillent donc plus pour l'UEFA.. Qu'est ce qui se passe donc du c\u00f4t\u00e9 de Nyon ????\r\n-\tBonne question\r\n-\tUn gros vide\r\n-\tEuro\r\n-\tArrive\r\n-\tGianni, B, puis A, puis \u00e9lu\r\n-\tPlus de Pr\u00e9sident, plus SG, un ad int\u00e9rim. M Villar dans des affaires\r\n-\tUn gros flou\r\n-\tGilli\u00e9ron\r\nMAG\r\n**** Peter Gilli\u00e9ron n'est pas candidat \u00e0 la succession Platini.. Est-ce que le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse cache son jeu ??\r\n-\tPas candidat. Il nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 plusieurs fois\r\n-\tJe le crois, m\u00eame si la situation peut changer\r\n-\tOn est dans un monde de politique du sport.\r\n-\tExemple : Gianni. B, puis A, puis Pr\u00e9sident\r\n-\tUnion sacr\u00e9e derri\u00e8re Platini. Jusqu'\u00e0 quand ?\r\n-\tDans un mois, UEFA fix\u00e9e. Euro : Gros morceaux. Faut une chef fort.. \r\n***** Justement, Jo\u00ebl, est-ce que l'UEFA poss\u00e8de dans ses rangs, un chef fort ??\r\n-\tDifficile \u00e0 dire\r\n-\tNON\r\n-\tAll\u00e9geance \u00e0 Platoche\r\n-\tTuer le p\u00e8re et le fils ( Gianni )\r\n-\tAdmi tient la route, mais \u00e7a peut pas durer longtemps\r\n-\tTemps presse\r\n**** Le temps presse en effet.. Y-a-t-il une date limite avant que l'UEFA change de pr\u00e9sident ???\r\n-\tTAS dicte le calendrier\r\n-\t29 f\u00e9vrier.\r\n-\t1 mois avant les d\u00e9cisions\r\n-\tSi Platoche out : Un pr\u00e9sident, et un SG\r\n-\tGrosse mission\r\n-\tGilli\u00e9ron peut-\u00eatre candidat\r\n-\tDit non actuellement\r\n-\tMais peut changer d'avis\r\n-\tElection de Gianni.. Pas bon pour UEFA\r\n**** L'UEFA en plein doute.. Un Sport matin sign\u00e9 ce lundi Jo\u00ebl Robert\r\n-", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["L'UEFA en plein doute", "L'UEFA en plein doute / JDM_2016-02-29T06:36:00_sport-matin", "L'UEFA en plein doute / JDM_2016-02-29T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Gianni Infantino pr\u00e9side donc depuis vendredi soir les destin\u00e9es de la FIFA. Michel Platini attend encore la d\u00e9cision du Tribunal Arbitral du Sport (TAS) sur sa suspension de 6 ans. Infantino et Platini ne travaillent donc plus pour l\u2019UEFA.", "Gianni Infantino pr\u00e9side donc depuis vendredi soir les destin\u00e9es de la FIFA. Michel Platini attend encore la d\u00e9cision du Tribunal Arbitral du Sport (TAS) sur sa suspension de 6 ans. Infantino et Platini ne travaillent donc plus pour l\u2019UEFA.", "Gianni Infantino pr\u00e9side donc depuis vendredi soir les destin\u00e9es de la FIFA. Michel Platini attend encore la d\u00e9cision du Tribunal Arbitral du Sport (TAS) sur sa suspension de 6 ans. Infantino et Platini ne travaillent donc plus pour l\u2019UEFA."], "variantIds": ["ece-7513531", "ece-7513513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:10:33Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0 tout 12 sur 36 le plaisir de vous accueillir, Jo\u00ebl Robert, bonjour, bonjour, Simon \u00e9tait de rester Sport matin Gianni Infantino pr\u00e9side donc depuis vendredi soir, aux destin\u00e9es de la FIFA, Michel Platini, quant \u00e0 lui, attend toujours et encore la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport sur sa suspension de 6 ans Infantino et Platini, donc voil\u00e0, force est de constater, ne travaillent plus pour l'UEFA qu'est -ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de Nyon Jo\u00ebl moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [84%] :\r\nBonne question, il y a les \u00e9lections communales hier \u00e0 Nyon baril vient d'en parler, n'\u00e9tait pas candidat normal, pu \u00eatre \u00e9lu ouais, il est suspendu toute fonction li\u00e9es au foot, mais c'est vrai que vous avez raison, il y a un gros vide du c\u00f4t\u00e9 de de l'UEFA, je vous rappelle quand m\u00eame Capitaine monte qui arrive dans 4 mois du c\u00f4t\u00e9 de la France et l'Euro 24 \u00e9quipes pour la 1\u00e8re fois les questions politiques, s\u00e9curitaires, \u00e9videmment, je peux en parler, mais elles sont nombreuses, bref c'est un gros \u00e9v\u00e9nement il y a du boulot et \u00e0 l'UEFA il y a plus de patron plus de t\u00eates de gondole Infantino est parti Platini n'est plus l\u00e0 et un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ad int\u00e9rim il y a vice pr\u00e9sident Monsieur Villar, l'espagnol qui est emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires en Espagne, c'est pas trop \u00e7a va donner, qui tente un peu de de mener la barque, bref c'est un gros flou, j'ai vu le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse monsieur giron l'autre jour \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9bat bah finalement qu'est -ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de l'UEFA, c'est un peu le au complet, \u00e9coutez -le en bon politicien avec vous dire il calme le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [88%] :\r\nJe n'ai pas peur, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne, elle a une administration qui fonction bien et il y a un adjoint de Johnny, qui a tr\u00e8s bien mener les affaires jusqu'\u00e0 maintenant, on va avoir une s\u00e9ance du comit\u00e9 ex\u00e9cutif samedi vendredi prochain et on va d\u00e9cider un peu la suite \u00e0 donner, avec le nouveau pr\u00e9sident avec un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on attendra que la question de Michel Platini, qui a suspendu pour le moment soit d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9finitivement par un tribunal et j'esp\u00e8re que \u00e7a sera fait vite et qu'on aura des r\u00e9sultats bient\u00f4t et jusqu'\u00e0 l\u00e0 on ne parle pas de nous entra\u00eener avec Peter Giron comme pr\u00e9sident, on ne parle pas de nouveau pr\u00e9sident, ni avec moi ni avec quel 15. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [79%] :\r\nVous l'avez dit, il agit aussi en tant que un coma politique Peter Jr, il est pas candidat, il le dit, le dans la succession, Platini et est -ce que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [82%] :\r\nCar songe aux \u00e9lus Alain Th\u00e9bault insist\u00e9 plusieurs fois, c'est normal, pouvoir, on sent bien qu'il qu'il h\u00e9site un petit peu, officiellement il dit non je n'y vais pas, on sent qu'il y a l'union sacr\u00e9e quand m\u00eame toujours derri\u00e8re Platini mais vous avez raison, on est dans une campagne politique ici, \u00e7a d\u00e9passe clairement le cas RUS-POR l'exemple d'Infantino frappant, il y a 4 mois, il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UEFA apr\u00e8s celle plomb\u00e9 derri\u00e8re Platini le plan ah le plan apr\u00e8s un pic \u00e0 ce qui se passe vendredi \u00e0 6 heures il est pr\u00e9sident de la FIFA, voil\u00e0, comme quoi tout peut bouger tr\u00e8s vite et j'ai l'impression de l'UEFA, tout va bouger assez rapidement, l\u00e0 maintenant, il faut qu'il trouve un chef de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la plus puissante, il faut un chef fort \u00e0 l'UEFA mais justement Jo\u00ebl est-ce que l'UEFA poss\u00e8de dans ses rangs, l\u00e0 en ce moment un chef fort non mais en ce moment, non, je parle de girouette de 3 vice- pr\u00e9sidents, \u00e7a va attiser des convoitises, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a le bloc de l'Est, du c\u00f4t\u00e9 de l'UEFA, enfin quand on dit le Bordelais, c'est ce que veut dire les f\u00e9d\u00e9rations qui sont \u00e0 l'Est de l'Europe, qui ont envie aussi de de proposer quelqu'un, il y a toujours cette all\u00e9geance \u00e0 Platini qui est, qui est l\u00e0 et qui p\u00e8se, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration belge par exemple vendredi apr\u00e8s- \u00e9lection Fantine, on disait on attend toujours le verbe est -ce que \u00e7a va donner mon sang, car cette all\u00e9geance des ratatin\u00e9, que les gens, pas trop se lancer, j'ai l'impression qu'il faut, une fois que le p\u00e8re comme on dit pour pour aller de l'avant, c'est-\u00e0-dire faire fi de Platini attendent la d\u00e9cision du TAS, mais dans le mois qui vient, si rien ne se passe du c\u00f4t\u00e9 du TAS, \u00e7a va devenir vraiment compliqu\u00e9 pour l'UEFA, vous dites l\u00e0 \u00e7a aurait voulu vous \u00eates un vous dites -le dans le mois qui vient, Jo\u00ebl Le temps presse et c'est ce qui est une date limite, ce qui est une date officielle avant que l'UEFA ne change de pr\u00e9sident, l'UEFA peut faire ce qu'elle veut, il y a congr\u00e8s normalement le 3 mai pour pouvoir, on va l'UEFA \u00e7a personne d'ici l\u00e0, il faudra bien que UEFA prennent position celle TAS qui va dicter le calendrier, \u00e7a c'est certain, parce que l\u00e0, il faudra faire un pr\u00e9sident frapp\u00e9 tr\u00e8s secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral fera peut-\u00eatre une toute autre infrastructure un mettent sur pied souligne qui nous a \u00e9t\u00e9 lu tant mieux pour lui, les contente mais maintenant, c'est elle qui se retrouve un petit peu situation tr\u00e8s d\u00e9licate, donc une n'ont fait le plaisir de ceux qui aiment pr\u00e9voir un Europ\u00e9en \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, mais il faut peut-\u00eatre pour l'instant le malheur de l'UEFA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra, il y a quelques dates que vous nous avez donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 notamment d\u00e9but oui merci beaucoup l'UEFA en plein doute croient qu'on peut r\u00e9sumer les choses ici, on peut en pleine recherche de d'homme fort c'\u00e9tait Sport matin sign\u00e9, c'est en ce lundi de votre voix, Jo\u00ebl Robert, \u00e0 bient\u00f4t, aujourd'hui journ\u00e9e.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:47:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B937437D-C71D-47E5-B291-AC7386D96089", "internalArchiveId": "B937437D-C71D-47E5-B291-AC7386D96089", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chifelle, Pierre\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste se lancera dans le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey (VD). Dimanche, sur son compte Facebook, l'avocat de la Fondation Franz Weber s'\u00e9tait dit atterr\u00e9 par les r\u00e9sultats de la gauche. Son interview.\r\n\r\n* * Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey  \r\nPierre Chiffelle bonsoir !\r\nc'est peut-\u00eatre l'histoire d'un comeback en politique avec vous ce soir.\r\nancien conseiller d'Etat socialiste vaudois, vous aviez quitt\u00e9 la politique pour des raisons de sant\u00e9.\r\nTouch\u00e9 une rente, qui a ensuite \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par certains, qui consid\u00e9raient que votre activisme pour la fondation Weber posait ici probl\u00e8me. VOus avez \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\net d\u00e9sormais vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 repartir au combat, pour le 2e tour \u00e0 l'excutif de Vevey. En ind\u00e9pendant ...\r\n- ces soucis de sabtl sont derri\u00e8res, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 reprendre le risqu\u00e9 d'un job dans un ex\u00e9cutif ??\r\n-\tQuestion d'apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9vidence : qu'allez-vous faire de votre rente, qui a tant fait d\u00e9bat, 10 000 par mois \u00e0 vie pour motif medical ??\r\n-\tCa va relancer le d\u00e9bat sur votre statut.\r\n-\tPas des nouvelles t\u00eates, plut\u00f4t qq'un qui a le Coeur fragile ?\r\nVous ne partez pas avec le PS? Il ne veut pas de vous ?? (un peu encombrant avec cette affaire de rente, qui avait divis\u00e9 le PS Vaudois.)\r\nPourquoi vous revenez dans le jeu politique de mani\u00e8re si abrupte? Un coup de t\u00eate?\r\nVous y r\u00e9flechissez depuis quand? \r\nMais avec votre candidature sauvage... vous risquez de faire de l'ombre aux candidats socialistes, voire \u00e0 ceux de l'extreme gauche?\r\nPierre Chiffelle... si vous revenez en politique... c'est que vous n'avez plus besoin de votre rente d'ancien magistrat...\r\nSouffrez-vous toujours de la pathologie qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 quitter le gouvernement en 2007?\r\nINFO sur sa rente\r\nsa rente 10 100 CHF lui est acquise \u00e0 vie comme le pr\u00e9voit la loi lors de sa d\u00e9mission\r\nen 2015 le grand conseil a tent\u00e9 de savoir 'il en avait toujours besoin et l'a soumis \u00e0 un nouvel exa m\u00e9dical", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513466", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Chiffelle candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey  / FOR_2016-02-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller d'Etat socialiste se lancera dans le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey. Dimanche, sur son compte Facebook, l'avocat de la Fondation Franz Weber s'\u00e9tait dit atterr\u00e9 par les r\u00e9sultats de la gauche. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:53Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe forum du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, on va passer du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud avec vous, Pierre Chiffelle, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est peut-\u00eatre l'histoire d'un d'un Comeback en politique avec vous ce soir, Pierre Chiffelle, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, vous aviez quitt\u00e9 la politique pour des raisons de sant\u00e9, on se rappelle bien, vous allez toucher une rente, qui a ensuite \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par certains qui consid\u00e9raient que votre activisme pour la fondation Weber posait probl\u00e8me, vous avez \u00e9t\u00e9 blanchi et puis d\u00e9sormais vous \u00eates pr\u00eats alors \u00e0 repartir au combat politique, ce sera pour le 2\u00e8me tour \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vevey en ind\u00e9pendant, on va y venir, mais tout d'abord, c'est ces de de sant\u00e9 qui vous ont fait quitter la politique, il y a quelques Lhasa n\u00e9 en arri\u00e8re, ils sont derri\u00e8res vous pouvez maintenant vous vous relancer dans cette job difficile, tendu, stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [88%] :\r\nOui, je crois que, il faut d'abord pr\u00e9ciser que la fonction de conseiller d'\u00c9tat, qui est une fonction \u00e0 150 pourcent voire voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nSi l'entente n'a \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec celle d'un municipal \u00e0 temps partiel dans une dans une ville moyenne vaudoise, ceci pour remettre les les choses dans leur r\u00e9elle proportion, j'ai eu la chance depuis quelques ann\u00e9es d'avoir subi des interventions qui m'un \u00e9tat de sant\u00e9 correcte, ce qui me permet de travailler, grosso-modo, a eu 30 pourcent pour pour \u00e9viter des des des re\u00e7us ou des probl\u00e8mes, je m'y sens \u00e0 l'aise, je me sens dans cette, dans cette quotit\u00e9 l\u00e0 de temps de travail parfaitement efficace et plein d'\u00e9nergie et donc un mandat de ce type -l\u00e0 que j'ai d'ailleurs exerc\u00e9 pendant 8 ans de 93 2000 ans. \r\nMe para\u00eet parfaitement compatible avec mon \u00e9tat de sant\u00e9 actuel qui est mon \u00e2ge relativement correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors la question d'apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9vidence, celle -ci qu'est -ce que vous allez faire de cette rente que vous avez touch\u00e9 qui fait tellement d\u00e9bat au qui a tellement fait d\u00e9bat un peu plus de 10000 francs par mois pour motif n'motif m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je vais en faire ce que j'en ai toujours fait, c'est-\u00e0-dire respecter scrupuleusement le cadre l\u00e9gal est pr\u00e9sent\u00e9 chaque ann\u00e9e ma comptabilit\u00e9 et rendre lorsque, il y a lieu, c'est souvent le cas, les montants qui d\u00e9passent le salaire d'un conseiller d'\u00c9tat, ce que j'ai fais chaque ann\u00e9e et puis je crois que ce param\u00e8tre est largement connu de tout le monde, alors certains vont pouvoir consid\u00e9rer, je respecte, je respecte cette opinion, que c'est un obstacle incontournable moi je j'ai simplement envie de m'engager comme citoyen de de gauche qui a le b\u00e9n\u00e9fice d'une certaine exp\u00e9rience, d'une certaine maturit\u00e9 d'une connaissance tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de tous les rouages institutionnels pour les mettre au service d'une ville que j'aime ou je vis depuis depuis 30 ans, alors les gens prennent ou ne prennent pas, j'ai pas de carri\u00e8re politique affaire et derri\u00e8re moi, c'est v\u00e9ritablement simplement un engagement citoyen marqu\u00e9e \u00e0 gauche, donc il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [80%] :\r\nMais vous imaginez bien, Pierre Chiffelle, que ce nouveau mandat risque de relancer toute la pol\u00e9mique est n\u00e9e, le d\u00e9bat sur votre statut et savoir m\u00eame sinc\u00e8rement d'un moins important, mais vous continuez toucher cette rente vous reprenez une fonction quasi politique, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 Arr\u00eat affronter un peu une 2\u00e8me temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [93%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, je crois que la bourse serait pas que la 2\u00e8me je pense que depuis 10 ans, ce sujet revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le tapis, je crois que \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 de, de, de nombreuses mises au point de la part du du gouvernement que toutes les choses sont sont claires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\n\u00e7a vous surprend, \u00e7a vous comprenez quand m\u00eame un petit peu les questions que se posent certains citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [89%] :\r\nMais je comprends parfaitement les questions que se posent certains citoyens simplement ce n'est pas moi qui ait fait de la loi qui qui institute cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [52%] :\r\nVous avez cela qui est difficile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [81%] :\r\nOui, d'accord, mais c'est de qui a \u00e9t\u00e9 faite en 67 par des radicaux \u00e0 l'\u00e9poque pour des radicaux et Sapientis ce mot. \r\nAucun probl\u00e8me particulier dans la mesure o\u00f9 joue compl\u00e8tement le jeu je prends souvent une bonne partie de, de, de ce que je re\u00e7ois sur la base de ma comptabilit\u00e9 et puis que je pense avoir aussi consacr\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 ses mandat de conseiller d'\u00c9tat, peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re qui \u00e9taient pas pour seulement ad\u00e9quat, puisque \u00e7a m'a valu de tr\u00e8s s\u00e9rieuses de sant\u00e9 qui ment \u00e0 renoncer \u00e0 \u00e7a et puis je, je pense que cette question, c'est une question qui est connu d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 encore une fois si \u00e7a des 6 ann\u00e9es s'ils estiment que \u00e7a se \u00e7a surpasse la question des \u00e9ventuelles comp\u00e9tences d'exp\u00e9rience que je peux avoir je respecte parfaitement ce choix je ne cherche pas \u00e0 faire carri\u00e8re je juste \u00e0 offrir l'\u00e9nergie que j'ai encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [93%] :\r\nNaissance de DVD des institutions et des id\u00e9es concr\u00e8tes que j'ai pour cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [80%] :\r\nOn a bien compris, vous partez pas avec le PS un Pierre Chiffelle vous lancer en ind\u00e9pendant, c'est aussi l'histoire de rente qui le PS veut plus de vous aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [87%] :\r\nD'abord, je crois que \u00e7a c'est un s\u00e9rieux cette candidature n'est n'est n'est absolument pas une attaque \u00e0 l'\u00e9gard du PS simplement le le temps nous a \u00e9videmment manqu\u00e9 puisque j'ai jamais jusqu'\u00e0 hier soir \u00e0 l'annonce de ces r\u00e9sultats catastrophiques pour la gauche a d'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de, de, de me pr\u00e9senter, m\u00eame si j'\u00e9tais intervenu comme citoyen de d\u00e9bat politique, quelques semaines au auparavant et je comprends parfaitement que dans cette situation, il soit impossible de, de, de, de trouver un accord ou de jeter des passerelles vers moi, je proposerai au citoyen qui voudront \u00e9ventuellement bien m'accorder leur sur reproche de rajouter des candidats de de du Parti socialiste de d\u00e9croissance alternative et des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [77%] :\r\nVous risquez pas leur faire de l'ombre avec votre candidature locale et les feux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [88%] :\r\nLe le, comme je l'ai indiqu\u00e9 puisque c'est \u00e7a qui a lanc\u00e9 un peu le le le le d\u00e9bat ou la notori\u00e9t\u00e9 de cette candidature, s\u00fbrement, s\u00fbrement ma ma page Facebook mon but, c'est de faire en sorte que, \u00e0 Vevey, o\u00f9 la majorit\u00e9 de gauche est \u00e9vidente depuis 15 ans si on en juge notamment aux r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales que cette majorit\u00e9 existe aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif aurait les tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 puisque le 1er candidat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:38) [88%] :\r\nGauche n'est que 5\u00e8me alors qu'il n'y a que 5 si\u00e8ges et je pense pouvoir ce qui m'est donn\u00e9e simplement le d\u00e9bat \u00e9lectoral, je suis pr\u00eat aussi \u00e0 en faire les frais, j'attends, je pourrais pas prendre diverses, puisque je ne suis pas tout au plus cette candidature rappelle plus de citoyens aux urnes et permettrait de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:56) [85%] :\r\nDe d\u00e9battre de de de projets concrets parce que j'ai trouv\u00e9 que jusqu'ici, la, la, la campagne \u00e9tait surtout fort constitu\u00e9 de tr\u00e8s bonnes intentions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, sans que les pr\u00e9occupations concr\u00e8tes que je connais pour habiter depuis 30 ans se deal des citoyens ne soient v\u00e9ritablement prises en compte ou ne trouvent une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [90%] :\r\nC'est le jeu politique, des fois \u00e7a passe des fois \u00e7a casse, on verra bien au soir du 2\u00e8me tour Pierre Chiffelle, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants ce je voudrais sur une soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:51:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497650", "internalArchiveId": "AA1602497531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 2021, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations: la campagne anti-UDC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des poids lourds de la politique suisse", "BE: le Conseil national d\u00e9bat sur les horaires d\u2019ouvertures des magasins", "Oscars: l\u2019Oscar du meilleur film revient au film Spotlight", "FIFA: Gianni Infatino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA veut redorer l\u2019image de l\u2019institution", "Votations: les parlementaires r\u00e9agissent aux refus de l\u2019initiative lanc\u00e9e par l\u2019UDC", "Les chauffeurs de taxis se sont mobilis\u00e9s en masse \u00e0 Berne pour protester contre Uber", "Oscars / Pol\u00e9mique sur l\u2019absence d\u2019acteur de couleur dans le palmar\u00e8s: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "#Tasvulactu: les gymnasiens s\u00e9dunois donnent leur avis sur les armes en Suisse", "Les ann\u00e9es bissextiles permettent de r\u00e9ajuster le calendrier", "TI: le proc\u00e8s contre les quatre membres suppos\u00e9s d\u2019une cellule de l\u2019Etat Islamique d\u00e9bute \u00e0 Bellinzone", "VD / Elections communales: la gauche triomphe \u00e0 Lausanne", "Votations / Mobilisation anti-UDC: entretien avec Flavia Kleiner \u00e0 Zurich", "La grande majorit\u00e9 des Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez pose un regard affut\u00e9 sur la campagne du non \u00e0 l\u2019initiative UDC.", "Des r\u00e9gimes d'exception existent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons, par exemple en Valais.", "Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu remporte pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive l\u2019Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour son film The Revenant.", "La premi\u00e8re d\u00e9cision d\u2019Infantino en tant que pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u2019organiser un match de football auquel il a particip\u00e9. L\u2019Italo-Valaisan doit cependant encore faire ses preuves.", "Les UDC s'affichent beaux joueurs. Ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires.", "Plus de 600 chauffeurs, venus de tous les cantons, ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union Suisse des taxis, mais la mobilisation a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve.", "Ils r\u00e9agissent sur l'augmentation du nombre d'armes en Suisse et sur la tradition helv\u00e9tique de garder son arme de service \u00e0 domicile.", "Ajouter un 29 f\u00e9vrier tous les quatre ans est devenu un rituel immuable, mais qui reste subjectif.", "Pourtant, les preuves manquent et la th\u00e8se du Minist\u00e8re public est farouchement combattue.", "Le parti socialiste Lausannois est un moteur, il produit des g\u00e9n\u00e9rations de personnalit\u00e9s de premier plan.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-7428356", "ece-7428358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T00:40:09Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:05\r\n    L'\u00e9chec de l'initiative UDC\r\n    cr\u00e9e un choc psychologique.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n    Les autres partis esp\u00e8rent\r\n  que le vent politique a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:11\r\n        F.Kleiner, 25 ans,\r\n     incarne ce point de vue.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:10\r\n   Son mouvement a \u00e9t\u00e9 un pilier\r\nde la mobilisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:04\r\n Des centaines de taxis assimilent\r\n   Uber \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\nLa guerre des tarifs est acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:52:11\r\n G.Infantino ne remet pas en cause\r\n       le Mondial au Qatar.\r\n\r\n19:30:52:16  19:31:01:10\r\n   \"Sans preuves de corruption\r\nil faut aller de l'avant\", dit-il.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:10\r\n Le grand spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\nTriomphe de L.DiCaprio et pol\u00e9mique\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:15:11\r\n  sur le manque de repr\u00e9sentation\r\ndes noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:18:18\r\nNous sommes un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:17\r\n      On verra les curiosit\u00e9s\r\n      de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:22\r\n      L'UDC a souvent pavois\u00e9\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:17\r\n     au lendemain de votation \r\n     concernant les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:17\r\n           Cette fois,\r\n   la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:38:23\r\nLes UDC reconnaissent la mobilisation\r\n        de leurs adversaires.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:44:22\r\n           Les r\u00e9actions\r\n\u00e9taient attendues ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:11\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\nmalgr\u00e9 le travail qui les attend,\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:00\r\n       les parlementaires \r\n       ont le coeur l\u00e9ger,\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:02\r\n         apr\u00e8s le rejet\r\nde l'initiative UDC ce week-end.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:01:10\r\n-C'est un triomphe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:02:22\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:04:17\r\n       -C'est une victoire.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:22\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:11\r\n      On est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:14:12\r\n -Et puis, il y a les perdants.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:23\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:03\r\n     -Non, une fois on gagne,\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:14\r\n         une fois on perd.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:14\r\n -D'habitude, sur les \u00e9trangers,\r\n      vous gagnez toujours.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:30:10\r\n           -C'est vrai;\r\n pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:06\r\n   -Ce jour de grande rentr\u00e9e \r\n   n'est pas comme les autres.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:04\r\n   A l'UDC, le chef de groupe\r\n  passe \u00e0 travers ses troupes.\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:08\r\n      Le discours officiel\r\n      est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:03\r\n-Nous devons accepter ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:45:16\r\n       En Suisse, le peuple\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:05\r\n       est le chef supr\u00eame.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:14\r\n      -Il tire son chapeau\r\n      \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:11\r\n-Nos opposants ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:57:11\r\n      Il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:00:04\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:02:23\r\n  Nous, on a trop peu travaill\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:11\r\n         Quand on a perdu,\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:16\r\n  c'est qu'on a fait des erreurs \r\n  et qu'on s'est trop peu engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:00\r\n      Ca doit \u00eatre une le\u00e7on.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:13:23\r\n       -Les autres partis\r\n   esp\u00e8rent que cette d\u00e9faite\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:09\r\n         puisse induire\r\n     un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:18:19\r\n    -Sont-ils plus modestes ?\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:20:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:04\r\nMais ils ne peuvent plus pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:19\r\n  qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls\r\n         le peuple suisse.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:17\r\n         pour se prot\u00e9ger\r\n     contre cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:35:11\r\n-L'avenir dira si cette mobilisation\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9el danger\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:01\r\npour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:40:17\r\n       -Un sursaut anti-UDC\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:44:16\r\n s'est manifest\u00e9 dans les derniers\r\n       jours de la campagne.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:47:05\r\n D\u00e9tournements, parodies et vid\u00e9os\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:22\r\n     en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:53:14\r\n  A l'instar d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:57:22\r\nbeaucoup de d\u00e9butants en politique\r\n         se sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:11\r\nF.Kleiner en est la co-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:20\r\n     Son mouvement plaide pour\r\n une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:11:16\r\n            mais aussi\r\n   comme un pays d'immigration.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:16:11\r\n      Etudiante en histoire,\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:00\r\n     vous \u00eates un des visages\r\n    de la mobilisation d'hier.\r\n\r\n19:34:21:05  19:34:24:12\r\n       Qui a vot\u00e9 cette fois\r\n     qui ne votait pas avant ?\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:41:09\r\n  -Quand j'\u00e9tais dans la rue, je\r\n      parlais avec des gens.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e que des jeunes qui\r\n  votaient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:14\r\n  n'aient pas oubli\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:16\r\nCar \u00e7a touchait leur v\u00e9ritable peur.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:06:04\r\nMes amis \u00e0 l'universit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9raient\r\n        ne pas aller voter.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:16:07\r\nLes voisins de mes parents sont dans\r\n leur zone de confort normalement.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:24:01\r\nIls n'ont normalement pas besoin de\r\n       donner leur opinion.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:30:11\r\n Mais maintenant qu'ils r\u00e9alisent\r\n  qu'on attaque fondamentalement\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:03\r\n       les valeurs suisses,\r\n   ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:02\r\n  -Beaucoup d'opposants de l'UDC\r\n      venaient de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n      Ce n'est pas votre cas.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:05\r\n   Vous venez d'une famille PLR.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:07\r\n  Vous pensez que le centre-droit\r\n      devrait \u00eatre anti UDC ?\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:20\r\n-Pour moi, une des valeurs lib\u00e9rales\r\n         c'est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:16\r\n    les libert\u00e9s de l'individu.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:18\r\n  Donc d\u00e9fendre cela contre toute\r\n      menace qui fait amputer\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:14\r\n  de cette libert\u00e9 de l'individu.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:17:17\r\n  C'est ce qui a donn\u00e9 naissance\r\n           \u00e0 ma pens\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:21:08\r\n   -Si on regarde les chiffres,\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:28:11\r\n     4 Suisses sur 10 ont vot\u00e9\r\n             ce texte.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:34:12\r\n Est-ce qu'il n'y a quand m\u00eame pas\r\n   un ADN de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:42:15\r\n-C'est normal qu'une initiative\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:00\r\n        ait plus de votes\r\n  que la participation du parti.\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:13\r\n   Mais l'initiative des jeunes\r\n  socialistes sur la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:22\r\n     alimentaire a fait 40 %.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:00:17\r\n   Vous direz que c'est un grand\r\n             succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      \u00c7a d\u00e9finit les choses.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:10\r\nNormalement, quand on a des sujets\r\n   sur les \u00e9trangers\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n       ou sur les criminels,\r\n normalement l'UDC gagne toujours.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:01\r\n          Donc pour moi,\r\n    c'est une d\u00e9faite de l'UDC.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:20:20\r\n  -Vous \u00eates une \u00e9toile montante.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:16\r\n            On a parl\u00e9\r\n  de la mobilisation des jeunes,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:12\r\n     mais la campagne anti UDC\r\n      a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e aussi\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:20\r\npar des vieux routiers et des poids\r\n  lourds de la politique suisse.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:12\r\n     -La campagne de votation\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:38:06\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC d\u00e9fend son initiative,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:11\r\n   de l'autre, des associations\r\n   et des partis la combattent.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:08\r\n        Claudine Esseiva\r\n  coordonne la campagne du NON.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:48:21\r\n    -On s'est r\u00e9uni en novembre\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:51:10\r\n    et on a r\u00e9parti les r\u00f4les.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:54:18\r\n     La gauche s'est focalis\u00e9e\r\n       sur la mobilisation,\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:20\r\n    les ONG se sont focalis\u00e9es\r\n         sur les jeunes,\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:01\r\n   et la droite s'est focalis\u00e9e\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:14\r\n         sur ceux qui sont\r\n pour une loi des \u00e9trangers juste.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:21\r\n         -L\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:11:15\r\n      -Ce sont les syndicats.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:18\r\nCa, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:21:09\r\n   Ca, c'est l'annonce des ONG,\r\n   men\u00e9e par Op\u00e9ration Libero.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:18\r\n    Ca, c'est l'annonce du PLR,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:14\r\net l'annonce du groupe parlementaire\r\n      men\u00e9e par Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:06\r\n -Ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni\r\n  300 signatures de politiciens,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:39:15\r\ndont 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n           s'organise ici.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:22\r\n    Lui, c'est le lobbyiste.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:45:13\r\n      Lui, un Vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:47:19\r\n     Et lui, un socialiste.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:21\r\nIls ont r\u00e9uni 50'000 frs aupr\u00e8s de \r\nl'association suisse des banquiers,\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:16\r\nd'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:17\r\n-On parle de la campagne, notamment\r\nde l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:22\r\n -Mais on parle aussi tactique.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:06:13\r\n   -Et \u00e0 la fin, une question.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:14\r\n            Vous-m\u00eames,\r\n vous \u00eates pay\u00e9s pour ce travail ?\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:10\r\n          -On verra \u00e7a...\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:00\r\n       Ca d\u00e9pend du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:13\r\n       -J'esp\u00e8re \u00eatre pay\u00e9 \r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 10'000 frs.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:20\r\n        -Et m\u00eame un aveu.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:04\r\n -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 contre mon parti.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:04\r\n           Monsieur Levrat\r\nm'a donn\u00e9 5'000 frs pour la campagne.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:19\r\n     -Le PS ne voulait mettre\r\n         que 5'000 frs ?\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:03\r\n          -Oui, Monsieur.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:15\r\n       -Ca vous scandalise ?\r\n         -Oui, Monsieur !\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:42:06\r\n    Mais quand on aura gagn\u00e9,\r\n il fera aussi la f\u00eate avec nous.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:44:02\r\n   -Nous retrouverons A.Rebetez\r\n   en chronique chaque semaine.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:10\r\nLe Conseil national d\u00e9battait des \r\nhoraires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:22\r\n Des r\u00e9gimes d'exception existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:06:23\r\n            En Valais,\r\n  les horaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:08\r\n-C'est la fin de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:12\r\n     Les touristes se ruent\r\n  dans les commerces de d\u00e9tail\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:17:18\r\n    pour faire leurs courses.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:07\r\n  En haute saison, les magasins\r\nd'une station comme Crans-Montana\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:04\r\n sont ouverts de 08h15 \u00e0 19h00,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:28:21\r\n           -C'est utile.\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:32:04\r\n         -Ca vous permet\r\n    de skier plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:00\r\n      -Non, on arr\u00eate avant,\r\n \u00e7a nous permet de nous promener.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:38:05\r\n   -C'est bien pour le tourisme.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:19\r\n-Pour une station, c'est important.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Il y a des activit\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:06\r\n    -En Valais, les commerces\r\n     des zones touristiques\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:11\r\n  peuvent ouvrir jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:57:02\r\nMais \u00e0 Crans-Montana, les magasins\r\n  ne profitent pas de cette loi\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\n  autant qu'ils le pourraient.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:02:07\r\n      -Les touristes veulent\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:16\r\n     profiter du c\u00f4t\u00e9 festif.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:11:00\r\n    Ils n'ont pas envie d'\u00eatre\r\n dans les magasins jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:01\r\n -Les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:18:00\r\n      qu'ils combattraient\r\n      cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:14\r\n  -Avant d'\u00e9largir les horaires,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:17\r\nil faut penser aux conditions cadres.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:32:21\r\n         Certains vivent\r\n   avec 3'000 frs net par mois.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:07\r\n    -Les d\u00e9taillants estiment\r\n     que cette nouvelle loi\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:40:15\r\n         est n\u00e9cessaire\r\n  pour les commerces de plaine.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:02\r\n   -Les membres de Trade Valais\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:15\r\n profiteront de cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:12\r\n   Mais aucun grand distributeur\r\n             n'a envie\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:21\r\n d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:15\r\n -Pour l'heure, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:01\r\n     la fermeture des portes\r\n      reste fix\u00e9e \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:04:16\r\n            -Le conflit\r\ndes taxis traditionnels versus Uber.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:08:18\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\n    ont fait la route de Berne.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:03\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:03\r\n      et assimilent m\u00eame Uber\r\n      \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:17\r\n -On ne d\u00e9corera pas les voitures\r\n          avec ce vent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:04\r\n        -Pas de d\u00e9coration\r\nmais une bonne dose de motivation.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:31:23\r\nIls \u00e9taient 350 \u00e0 prendre la route,\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:37:04\r\n  le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 km/h \r\n  pour ralentir la circulation.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:00\r\n   -Les chauffeurs sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:21\r\n     On ne peut plus accepter.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:48:15\r\n      C'est contraignant pour\r\nles chauffeurs et les organisateurs,\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:06\r\nmais on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n    -Depuis l'arriv\u00e9e d'Uber,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:19\r\n  beaucoup ont vu leur chiffre\r\n  d'affaires baisser de 50 %.\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:04:23\r\n  Le g\u00e9ant californien annonce \r\n une nouvelle baisse des tarifs.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:12\r\n     C'est la goutte d'eau\r\n  qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:23\r\n-J'ai pay\u00e9 120'000 frs de concession.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:04\r\n Je fais quatre courses par jour.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:15\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:13\r\n    -Ce n'est pas seulement\r\n pour d\u00e9fendre leur profession.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:18\r\nPour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui risque d'\u00eatre impact\u00e9e\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:30:12\r\n       par l'implantation\r\n  de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:33:09\r\n    -Bient\u00f4t, d'autres m\u00e9tiers\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:36:03\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:38:18\r\n      Uber, c'est un cancer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:16\r\n   M\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:08\r\n   -Une lettre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:08\r\n     pour r\u00e9clamer la saisie\r\n       des v\u00e9hicules Uber\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:53:18\r\net l'interdiction de l'application.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:56:05\r\n          -Nous demandons\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:59:02\r\n  qu'une commission parlementaire\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:01:02\r\n        \u00e9tudie la question,\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:07:00\r\n      que nous soyons re\u00e7us,\r\n   et qu'un dialogue s'instaure.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:14\r\n      -La gr\u00e8ve doit durer \r\n      jusqu'\u00e0 demain 07h00.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:17:09\r\n Une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses\r\n      se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:23:14\r\n     L'\u00e9tude permet d'observer\r\nson \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:09\r\n  -La Suisse, pays ultras\u00e9curis\u00e9,\r\nun st\u00e9r\u00e9otype plus vrai que jamais.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n C'est ce que confirme une \u00e9tude\r\n  sur 2'000 personnes sond\u00e9es.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:04\r\n8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:16\r\n-Les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les gens\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:07\r\n    concordent avec les donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:13\r\n       objectives relev\u00e9es.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:55:19\r\nJe dirais que les communs des mortels\r\nsont de bons experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:08\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:14\r\nPendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n       continue d'augmenter,\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:17\r\n   les agressions et les vols\r\n        sont en baisse.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:19\r\n       87,9 % des Suisses\r\n   font confiance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:15:00\r\nLe travail de la police est salu\u00e9,\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:18:11\r\n        mais l'objectif\r\n    de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:19\r\n -Pour la police, il est important\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:11\r\n de savoir quels sont les endroits\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:14\r\n   ou les heures o\u00f9 se d\u00e9roulent\r\n        les actes criminels\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:33:09\r\n     pour mieux les pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:14\r\n  -Pour la population, la police\r\npeut s'am\u00e9liorer sur le vandalisme,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:13\r\n         les brigandages\r\n   et la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:45:13\r\n-On le voit dans nos statistiques.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:10\r\nOn va se calquer sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:49:22\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:12\r\n    une politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:16\r\n     -A voir si la tendance\r\n   \u00e0 la baisse des infractions\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:03:12\r\n          se confirme\r\n   dans les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:10:22\r\nG.Infantino a remis les crampons de \r\nsa jeunesse pour exprimer le message\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:17\r\n    de sa nouvelle pr\u00e9sidence,\r\n  remettre le football au centre.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:24:14\r\n  Question oblig\u00e9e: le Qatar 2022\r\n   peut-il \u00eatre remis en cause ?\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:07\r\n   -Un pr\u00e9sident en crampons,\r\n      qui d\u00e9fie le froid.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:12\r\n   A premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir\r\n     avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:22\r\n  Pour soutenir ce renouveau,\r\nun parterre de vieilles gloires:\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:00\r\n         Seedorf, Figo,\r\n     Chevtchenko, notamment.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:16\r\n    -Il faut redorer le blason\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:50:11\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:17\r\n    -Une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n        que G.Infantino\r\n\r\n19:47:55:22  19:47:59:08\r\n     pr\u00e9tend avoir organis\u00e9e\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:02:11\r\n      -Ce sont tous des amis.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:01\r\n J'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:09:06\r\n   j'organiserais tout de suite\r\n          un tel match.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:16\r\n  -De vieux amis pour relancer\r\n  la FIFA, cela suffira-t-il ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:10\r\n   Apr\u00e8s le match, G.Infantino\r\n      pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:00\r\n   -On fois qu'on aura introduit\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:05\r\n    la transparence financi\u00e8re,\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:08\r\nla corruption ne sera plus possible.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:16\r\n       Si quelqu'un essaie,\r\n    il sera chass\u00e9 du football.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:11\r\n     -Reste ces fameux soup\u00e7ons\r\nautour de l'attribution des Mondiaux\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:07\r\n    \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:37:04\r\n         -Depuis six ans,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:06\r\n   il n'y a rien eu de concret.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:41:06\r\n     Il faut \u00eatre pragmatique,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n     organiser les meilleures\r\ncoupes du monde en 2018 et en 2022.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:20\r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident perd,\r\n     mais il reste fair-play.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:07\r\n A voir si G.Infantino arrivera\r\n   \u00e0 imposer ce nouvel esprit\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:22\r\n    dans ses futurs bureaux.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:03:23\r\n -Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n   le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:08:15\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir\r\n\u00e0 une cellule du groupe EI en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:13\r\n   Reste \u00e0 savoir si des preuves\r\n     pourront \u00eatre produites.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:18:14\r\n-A Bellinzone, le proc\u00e8s contre une\r\ncellule suisse de l'EI s'est ouvert.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:02\r\n         Ils pr\u00e9paraient\r\n     un attentat \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:26:11\r\n    Mais l'acte d'accusation\r\n    se r\u00e9v\u00e8le plus modeste.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:05\r\n  Quatre Irakiens au b\u00e9n\u00e9fice, \r\n pour certains, du droit d'asile\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:35:16\r\nont eu des liens avec l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:05\r\n     Des \u00e9changes d'argent\r\n et le relais de la propagande.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:21\r\n  Restent des \u00e9l\u00e9ments discutables\r\nsur la base d'enregistrements Skype.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:07\r\n-Des past\u00e8ques qui signifient autre\r\n chose pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:10:06\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:22\r\n    a construit ses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:19\r\n Ces messages cod\u00e9s portaient sur\r\nla situation humanitaire en Syrie,\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:06\r\nils ne pr\u00e9paraient pas un attentat.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:25:15\r\n-Aucune cible d'attentat identifi\u00e9,\r\n     aucun explosif retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:30:11\r\nLe procureur en charge du dossier\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:36:16\r\nEn plus, la Suisse ne dispose pas\r\n   de lois sur le terrorisme.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n          Un casse-t\u00eate\r\n    pour le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:19\r\n -Soit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:46:06\r\n dans la pr\u00e9paration d'attentats,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:19\r\n      soit ils laissent ces\r\n   comportements se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:58:09\r\navec que le risque que ces personnes\r\n       \u00e9chappent au contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:07:02\r\n          et commettent\r\n     leurs actes terroristes.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:02\r\n           -Le verdict\r\n    est attendu \u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:16:20\r\n      Les pr\u00e9venus risquent\r\n        7 ans de prison.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:23:01\r\n -A Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement d'une \r\npartie de ce qu'on nomme \"la jungle\"\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:17\r\n a commenc\u00e9 dans un climat tendu.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:04\r\n     La d\u00e9molition des cabanes\r\n           a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:10\r\n \u00e0 des \u00e9changes de jets de pierres\r\n      et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:11\r\n    Une partie de ces migrants\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:06\r\n sera relog\u00e9e dans des containers\r\n        am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:12\r\n       A Lausanne, la force\r\n de la gauche n'est pas nouvelle.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:17\r\n       Mais elle a rarement\r\n       \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:04\r\n    Hier la gauche et les Verts\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:19\r\n  font une razzia sur l'ex\u00e9cutif,\r\n          6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:15\r\n   La base sociale est l\u00e0, et une\r\nstrat\u00e9gie gagnante de longue haleine.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:06:15\r\n-26 ans s\u00e9parent ces deux images.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:01\r\nEn 1989, Y.Jaggi devient syndique.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:15:05\r\n  Suivent Jean-Jacques Schild,\r\n       et Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:04\r\nAujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:21\r\n Recette num\u00e9ro un de la gauche:\r\n       soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:00\r\n-On a su amener des nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:18\r\n    qui remportent les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:35:00\r\n    Quand on gagne un fauteuil,\r\n  c'est pour travailler, avancer.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:11\r\n  -Deuxi\u00e8me recette: une liste \r\n  aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:41:12\r\n      Rose, rouge et verte.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:46:13\r\n      C'est ce qui permet\r\n l'\u00e9lection du POP David Payot.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:01\r\n     -Le risque est d'\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:20\r\n    pour avaliser des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:11\r\n     prises par une majorit\u00e9\r\navec laquelle on ne collabore pas.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:01:07\r\n     Le PS est aussi conscient\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:08:10\r\n   que le POP est une composante\r\n    qui apporte quelque chose.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:12\r\n  -Cons\u00e9quence: il reste au PLR\r\n       un si\u00e8ge sur sept.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:16\r\nTroisi\u00e8me recette: une politique \r\ng\u00e9n\u00e9reuse envers les bas revenus.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:11\r\nTransports, accueil des enfants,\r\nLausanne est premi\u00e8re de classe.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:22\r\n-Il y a une reconnaissance du ventre.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:11\r\nBeaucoup d'institutions co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:39:04\r\n        Ces gens craignent\r\n  une politique plus restrictive,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:47:18\r\n mais qui rend le syst\u00e8me viable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:15\r\n  -1'300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:20\r\n   2'000 logements en chantier,\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:55:21\r\n   ces recettes ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:10\r\n      L'opposition pr\u00e9voyait \r\n      de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:07:10\r\n   Heureusement, ils ne nous ont\r\n   pas accus\u00e9s de client\u00e9lisme.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:21\r\n  -La machine \u00e0 gagner ne donne\r\n  aucun signe d'essoufflement.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:03\r\nLe PS lausannois tient peut-\u00eatre\r\n    la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:07\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:01\r\n L.DiCaprio extatique a re\u00e7u enfin \r\nl'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:05\r\n  Il y a aussi la pol\u00e9mique sur un\r\ncin\u00e9ma hollywoodien rest\u00e9 tr\u00e8s blanc,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:00\r\n            au milieu\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:41:15\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme:\r\nle gagnant s'appelle \"Spotlight\".\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:47:18\r\n-Ce film laisse parler les victimes.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n    Nous esp\u00e9rons que ce choeur\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:14\r\n    r\u00e9sonnera jusqu'au Vatican.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:22\r\n  -Une victoire qui est aussi \r\n celle des journalistes du film\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:21\r\n sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'Eglise qui \r\na couvert des actes de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:14\r\nD'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:05\r\nH\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:17:12\r\n       Chris Rock a rappel\u00e9\r\nqu'aucun acteur noir n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:11\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:07\r\nest connue comme la remise des prix\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:05\r\n   des gens de couleur blanche.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:02\r\n       -Autre domination:\r\n   celle d'Alejandro I\u00f1arritu,\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:39:09\r\n      meilleur r\u00e9alisateur\r\npour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:13\r\n     -Gracias a la Academia.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:52:01\r\n      -L'armada mexicaine\r\n  est couronn\u00e9e par Hollywood.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\nAvant lui, il y a eu Alfonso Cuaron.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:11\r\n Et le chef op\u00e9rateur E.Lubezki,\r\n       lui aussi mexicain.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:07:11\r\n Et difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\ndu succ\u00e8s de Pixar, qui remporte\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:13:08\r\n   pour la 4\u00e8me ann\u00e9e l'Oscar \r\n  du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:04\r\n            Et enfin,\r\nla victoire de Leonardo DiCaprio,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:12\r\n    qui a lanc\u00e9 un plaidoyer\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:16\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:31:15\r\n         est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:36:01\r\n    C'est le plus grand danger\r\n     qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:41:10\r\n       -Un premier Oscar\r\n  qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:48:08\r\n    -C.Schenk, belle c\u00e9r\u00e9monie \r\n    mais la pol\u00e9mique mena\u00e7ait.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\n  -C'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9e par la femme de Will Smith.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\nElle a dit que c'\u00e9tait la 2e ann\u00e9e\r\n   cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:17:14\r\n    Il y a eu peu de statuettes\r\n      attribu\u00e9es \u00e0 des Noirs.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:23:17\r\n     Moins de 5 % des laur\u00e9ats\r\n            sont noirs.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:13\r\n  Il y a eu un appel au boycott.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:32:19\r\n       Spike Lee a boycott\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:21\r\n  Il aurait d\u00fb recevoir un Oscar\r\n     mais il n'est pas venu.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:10\r\nSi le boycott n'est pas une solution,\r\n   les acteurs noirs doivent avoir\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:47:10\r\n      les m\u00eames opportunit\u00e9s \r\n      que les acteurs blancs.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:53:11\r\n    -La question raciale reste\r\n tr\u00e8s douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:57:13\r\n        -Oui, un mouvement\r\nd\u00e9nonce les violences, le racisme,\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:15\r\n     les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:15\r\n    Ce mouvement s'est trouv\u00e9 \r\n    des ambassadeurs de poids.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\n        Notamment Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:27:21\r\n  Il y a aussi eu Kendrick Lamar.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:33:23\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Barack Obama.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:04\r\n        La question raciale\r\n  \u00e0 un \u00e9cho de plus en plus fort.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:40:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:45:17\r\nLa r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9\r\n \u00e0 travers le regard d'adolescents.\r\n\r\n19:58:45:22  19:58:50:21\r\n    Cette semaine, ils donnent\r\nleur avis sur les armes en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:11\r\n   -La Suisse est l'un des pays\r\no\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:00:16\r\n          Le troisi\u00e8me\r\napr\u00e8s les Etats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:23\r\n          -On le savait.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:06:08\r\n        Les soldats peuvent\r\n        garder leurs armes.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:23\r\n       -Ca ne veut pas dire\r\n   qu'il y a moins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:14:07\r\n   -Le probl\u00e8me n'est pas l'arme,\r\nmais la personne qui poss\u00e8de l'arme.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:22:05\r\n   -Il faudrait peut-\u00eatre refaire\r\nun test psychologique apr\u00e8s l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:59:22:10  19:59:30:03\r\n   -N'importe quel gars qui p\u00e8te\r\nles plombs a une arme \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:11\r\n      -C'est une tradition !\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:11\r\n      -Le grand-p\u00e8re l'a eue,\r\n         le papa aussi...\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:38:12\r\n     -Le fiston veut l'avoir.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:22\r\n-Moi, je prendrai l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:18\r\n             -Moi pas.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:15\r\n  -T'as pr\u00e9vu de faire l'arm\u00e9e ? \r\n  -Non, mais je la prendrais pas.\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:55:14\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\nla d\u00e9tention des armes automatiques.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:01\r\n     -De quoi ils se m\u00ealent ?\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:04:02\r\n   -On n'est pas entr\u00e9 dans l'UE\r\n  pour ne pas \u00eatre r\u00e9gi par l'UE.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:11\r\n        -C'est une atteinte\r\n       \u00e0 notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:15\r\n-Il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:15:18\r\n-Si tous les pays d'Europe se disent\r\n    qu'il faut bannir les armes,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:20:17\r\n        on doit se demander\r\n      si on ne fait pas faux.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:04\r\n         -Ca nous forcera\r\n     \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:31:05\r\n          -Ca changerait\r\n    que pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n  Les terroristes ne le sont pas.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:44:10\r\n    -Nous sommes un 29 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:20\r\n      Il faudra attendre 2020\r\n  pour que la date se reproduise.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:52:09\r\n       C'est une curiosit\u00e9,\r\n\r\n20:00:52:13  20:00:58:14\r\n    notamment pour ceux qui ont\r\n leur anniversaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:00:59:17  20:01:04:07\r\n-Savez-vous pourquoi ce 29 f\u00e9vrier\r\n     revient tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:11\r\n        -Une question de...\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:00\r\n Pour r\u00e9tablir les premiers jours\r\n du printemps... Je ne sais pas.\r\n\r\n20:01:12:05  20:01:15:09\r\n     -Autrement le printemps\r\n      prendrait du retard ?\r\n\r\n20:01:15:13  20:01:18:12\r\n          -Il me semble,\r\n      quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:22:21\r\n  -Fin f\u00e9vrier, les astronomes\r\n    rappellent que la terre\r\n\r\n20:01:23:02  20:01:27:22\r\n    met 365 jours et un quart\r\n  pour faire le tour du soleil.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:35:07\r\nPour en tenir compte, on ajoute un \r\njour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:39:06\r\n   -On est pas tout \u00e0 fait bon,\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:43:20\r\ncar ce n'est pas 365,25 mais 365,22.\r\n\r\n20:01:44:01  20:01:50:11\r\n      Donc tous les cent ans,\r\n   on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:02\r\n Ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:56:15\r\n         tous les 400 ans,\r\n   on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:17\r\n           -En 2100,\r\nl'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:22  20:02:04:18\r\n  Julie est n\u00e9e un 29 f\u00e9vrier,\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n20:02:04:23  20:02:07:12\r\nLes grands-p\u00e8res ne savaient pas\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:08\r\ns'il faudrait lui donner des cadeaux\r\n   le 28 f\u00e9vrier ou le 1er mars.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:16:07\r\n          -Le 29 f\u00e9vrier,\r\n  on se rappellera de cette date.\r\n\r\n20:02:16:17  20:02:23:19\r\n      -Joyeux anniversaire\r\n\r\n20:02:24:11  20:02:28:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     le probl\u00e8me est r\u00e9solu.\r\n\r\n20:02:28:06  20:02:31:04\r\n          Julie r\u00e9unit\r\n   sa famille et ses copines.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:38:10\r\n     Julie, tu le fais quand\r\n  ton anniversaire pour finir ?\r\n\r\n20:02:39:03  20:02:41:21\r\n       -Le 28, le 1er mars.\r\n\r\n20:02:42:02  20:02:45:03\r\nJe re\u00e7ois des cadeaux tous les ans.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:48:07\r\n  -Le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:52:03\r\ntout comme notre calendrier annuel\r\n  qui d\u00e9sormais est donc ajust\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:54:23\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:02:55:04  20:02:58:07\r\n         Dans 10'000 ans\r\n  on aura trois jours de retard.\r\n\r\n20:02:58:11  20:03:01:15\r\n         Mais 10'000 ans,\r\n    c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:03:02:17  20:03:05:11\r\n  -Voyons voir, tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:03:05:16  20:03:08:02\r\n  C'est une ann\u00e9e \"bisseptile\" ?\r\n\r\n20:03:08:08  20:03:10:08\r\n    -Il y a une histoire de...\r\n\r\n20:03:10:17  20:03:12:22\r\n      -L'ann\u00e9e bissextile,\r\n      un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:15:23\r\n     entre pr\u00e9cision astrale\r\n     et adaptation humaine.\r\n\r\n20:03:16:17  20:03:18:19\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:23:22\r\nEnsuite \"TTC\" invite X.Niel, l'homme\r\n qui a rachet\u00e9 Orange, devenu Salt.\r\n\r\n20:03:24:03  20:03:26:08\r\n  Une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:03:26:12  20:03:32:07\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, K.Marcato, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:03:32:11  20:03:36:19\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Dans l'ombre de Mary\r\n\r\n20:03:37:00  20:03:39:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Anomalia\r\n20h45 Le doc: Broken Land\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023928\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:14) [74%] : \r\nL'oreillette, se voit un peu, hein, tu me la tir\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:25 > 0:00:26) [89%] : \r\nEst ce que Flavia, vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:40) [85%] : \r\nJe vous entends tr\u00e8s bien fait, oui, juste au oui, on a parl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi ou bien oui oui oui, parfait, voil\u00e0, je voulais juste vous devez dire que sur le personnage Libera oui oui, quoi, je ne suis pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:40 > 0:00:42) [86%] : \r\nOui, oui, vous inqui\u00e9tez pas leur on laisse tomber \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:49) [77%] : \r\nOK cela bien, je vous recommande, faites des r\u00e9ponses pas trop longue, oui c'est une c'est la discussion hein, cool oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:46) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'\u00e9chec de l'initiative UDC cr\u00e9e un choc psychologique au lendemain du r\u00e9sultat, les autres partis esp\u00e8rent que le vent politique a tourn\u00e9 dans les votations populaires Flavia Clymer 25 ans, \u00e9tudiante en histoire incarne ce point de vue, son mouvement a \u00e9t\u00e9 l'un des piliers de la mobilisation chez les jeunes, des centaines de taxis ont converg\u00e9 vers Berne ils assimilent Hubert un employeur au noir, alors que la guerre des tarifs est encore plus d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:02:25) [96%] : \r\nJanine Fantino pr\u00e9cise sa strat\u00e9gie de communication, il jouait au football tout \u00e0 l'heure sur un terrain de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich au micro de la RTS il ne remet pas en cause le Mondial au Qatar, en l'absence de preuves de corruption, dit-il, il faut aller de l'avant, on reviendra sur le grand spectacle hollywoodien de la nuit, c'est le triomphe de Leonardo Di Caprio, c'est aussi la pol\u00e9mique sur le manque de repr\u00e9sentation des Noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain et puis nous sommes un jour tr\u00e8s particulier, il faudra attendre 2020 pour voir un autre 29 f\u00e9vrier on verra les curiosit\u00e9s de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:45) [91%] : \r\nL'UDC a souvent pavoiser au lendemain de votations touchant aux \u00e9trangers, cette fois, la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp les UDC s'affiche, beau joueur, ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires, mais tout le monde attendait ce matin, les r\u00e9actions \u00e0 Berne, le ton a-t-il chang\u00e9 en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, Pierre N\u00e9bel a sond\u00e9 les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:02:58) [96%] : \r\nIl est 14 heures 30 cet apr\u00e8s- midi et les parlementaires se d\u00e9p\u00eachent pour ne pas rater le d\u00e9but de la session et malgr\u00e9 la pluie, malgr\u00e9 le travail qui les attend, la plupart ont le coeur l\u00e9ger, apr\u00e8s le rejet de l'initiative UDC ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:12) [94%] : \r\nC'est un peu un triomphe de la d\u00e9mocratie, soulag\u00e9, heureux, c'est une victoire pour le peuple suisse, mais c'est une tr\u00e8s bonne chose, on est all\u00e9 trop loin, c'est aller trop loin, c'est pas un coup d'arr\u00eat, c'\u00e9tait vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:17) [91%] : \r\nEt puis il y a les autres, les perdants, est ce que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s ce oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:30) [83%] : \r\nMais non, homme, une femme gagne une perte, c'est la vie, d'habitude, vous gagnez toujours quand on parle des \u00e9trangers, c'est vrai, dans mon jours pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9 mais on verra qui va gagner pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:41) [94%] : \r\nCe jour de grande rentr\u00e9e n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres \u00e0 l'UDC, le chef de groupe passe \u00e0 travers ses troupes, saluant chacun l'un apr\u00e8s l'autre, le discours officiel est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:41 > 0:03:49) [91%] : \r\nEt qu'est qui est tr\u00e8s clair que nous devons accepter ce r\u00e9sultat en Suisse, le peuple est le chef supr\u00eame et quand il a d\u00e9cid\u00e9, c'est bien, c'est comme \u00e7a, point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:53) [83%] : \r\nEt, \u00e9tonnamment, il tire son chapeau \u00e0 la partie adverse qui qui est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:09) [90%] : \r\nNous opposants ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9, il faut le reconna\u00eetre, sans jalousie, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser sur tous les canaux chez nous, on a trop peu travaill\u00e9, c'est comme en sport, quand on a perdu, c'est qu'on a fait des erreurs et qu'on s'est tromp\u00e9, engag\u00e9 et \u00e7a doit \u00eatre une le\u00e7on pour le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:16) [93%] : \r\nUne folie, tout comme dans les autres partis, on esp\u00e8re que la d\u00e9faite de dimanche puisse induire un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:30) [89%] : \r\nEst ce qu'ils sont devenus un peu plus modeste, je ne sais pas, mais en tout cas leurs pr\u00e9tentions qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls le peuple suisse est clairement d\u00e9masquer maintenant on voit clairement que ce n'est pas le cas, on voit que la soci\u00e9t\u00e9 civile, s'est fortement mobilis\u00e9e pour se prot\u00e9ger contre la cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:37) [96%] : \r\nL'avenir dira si cette mobilisation \u00e9tait \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou si elle repr\u00e9sente un r\u00e9el danger pour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:05:03) [91%] : \r\nOn l'a vu hier au 19 30 un sursaut anti- UDC s'est manifest\u00e9e dans les derniers jours de la campagne, toute une s\u00e9rie de d\u00e9tournements, de parodies de vid\u00e9o en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration sur les r\u00e9seaux sociaux beaucoup de d\u00e9butants, en politique, se sont engag\u00e9s \u00e0 l'instar des militants d'op\u00e9rations lib\u00e9raux, un mouvement n\u00e9 apr\u00e8s le vote sur l'immigration masse du 9 f\u00e9vrier fleuves, lacs, on est la copr\u00e9sidente en quelques jours et l'a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:03 > 0:05:07) [87%] : \r\nFulgurante en Suisse al\u00e9manique, en particulier son mouvement plaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:24) [92%] : \r\nPour une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais aussi comme un pays d'immigration fleuves, lacs lin\u00e9aire, vous \u00eates avec nous en Direct, bonsoir, bonsoir, alors 25 ans, \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates vraiment des visages de cette mobilisation, qui d'apr\u00e8s vous, a vot\u00e9 cette fois qui ne votaient pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:26 > 0:06:26) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'on \u00e9tait dans la rue avec mes Flyer et puis j'ai j'ai parl\u00e9 avec les gens en fait ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9 qu'il y avait beaucoup de jeunes qui, par exemple je pense vote vraiment pour la premi\u00e8re fois dans leur vie qui m'ont dit qu'ils m'ont rassur\u00e9 qu'absolument, ils ne vont pas oublier d'aller voter parce que \u00e7a concerne m\u00eame leur j'ai pas pote dans le lyc\u00e9e o\u00f9 et puis d\u00e9j\u00e0 aussi mais je, je dis mes potes \u00e0 l'Uni qui peut-\u00eatre dans d'autres votations de de dormir un peu plus intenses au lieu d'aller vraiment \u00e0 l'urne et puis aussi par exemple les voisins de mes parents qui en fait sont vraiment un peu dans leur sang de zone de confort normalement qui en pas trop besoin et qui sont pas un fort besoin de, de, de dire leur opinion normalement mais maintenant qu'il a r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait c'est une attaque fondamentale contre les valeurs suisses et donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter contre l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:42) [90%] : \r\nBeaucoup d'opposants \u00e0 UDC venaient traditionnellement de la gauche, l'extr\u00eame gauche, c'est pas votre cas, vous avez vot\u00e9 PLR aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est bien \u00e7a, oui, vous \u00eates d'une famille PLR parents PLR vous \u00eates de ceux qui, pensant que le centre- droit aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre franchement anti- UDC \u00e0 jouer cette carte- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:43 > 0:07:09) [89%] : \r\nAlors je dirais que pour moi, une valeur vraiment lib\u00e9rale, c'est de d\u00e9fendre en fait des des droits de l'individu \u00e0 l'\u00e9quipe, la libert\u00e9 de l'individu, donc de d\u00e9fendre \u00e7a quant aux toute menace en fait qui veut amputer cette libert\u00e9 de l'individu, pour moi, \u00e7a, c'est en fait l'effet alors dans essence, ce qui est \u00e0 la pens\u00e9e lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:26) [91%] : \r\nPardon, est ce que vous faites pas quand m\u00eame des d\u00e9sillusions si on regarde les chiffres quatre suisse sur 10 quand m\u00eame ont vot\u00e9 ce texte, c'est beaucoup plus que le socle de base, l'UDC c'\u00e9tait un texte dur il y a ce qu'il y a pas malgr\u00e9 tout en Suisse un ADN de droite y compris d'ailleurs dans le centre- droit, vous vous faites pas d'illusion l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:08:09) [90%] : \r\nAlors je dirais d\u00e9j\u00e0 c'est juste normal qu'une initiative, elle a plus de votes que, en fait, la participation, on vient l\u00e0 \u00e0 la participation du parti en g\u00e9n\u00e9ral b\u00e9, je dirais, par exemple, voil\u00e0 la l'initiative des Jeunes socialistes sur la sp\u00e9culation alimentaire, elle a fait 40 pourcent aussi donc, vous direz que c'est un grand succ\u00e8s pour les jeunes socialistes quand m\u00eame o\u00f9 il y a que \u00e7a d\u00e9finit quelque chose et puis je dirais aussi que c'est quand m\u00eame normalement quand on a des sujets sur les \u00e9trangers ou bien s\u00fbr les criminels normalement l'UDC, elle a toujours gagn\u00e9 donc pour moi c'est c'est clair, c'est une d\u00e9faite pour l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:29) [94%] : \r\nAlors fleuves, lacs, 25 ans, en tout cas, vous \u00eates une \u00e9toile montante, cela se voit, \u00e9coutez le reportage qui suit sans diminuer votre r\u00f4le, hein, on a beaucoup parl\u00e9 de la mobilisation des jeunes, il faut bien dire que la campagne anti- UDC a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 aussi par des vieux routiers par des poids lourds de la politique suisse, une campagne sous le regard affut\u00e9 du chroniqueur Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:46) [96%] : \r\nMi- f\u00e9vrier, la campagne de votation bat son plein avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui d\u00e9fend son initiative et de l'autre une myriade d'associations et de partis qui la combattent et c'\u00e9tait le la lib\u00e9rale- radicale Claudine qui coordonne cette campagne du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:09:28) [91%] : \r\nOn se r\u00e9unit en d\u00e9but novembre, et on a r\u00e9parti les r\u00f4les l\u00e0 entre les divers acteurs, la gauche se focaliser sur la mobilisation, les ONG se sont focalis\u00e9s sur les jeunes, les gens qui vont peut-\u00eatre des fois pas voter de les mobiliser et la droite se sont focalis\u00e9s sur les gens qui sont pour un loi des \u00e9trangers dur mais juste qui d\u00e9fend quand m\u00eame un \u00e9tat de droit, juste, et l\u00e0 c'est qui ce sont les syndicats qui en finan\u00e7aient leurs affiches avec leur action de crowdfunding \u00e7a, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie qui \u00e9tait men\u00e9e par succ\u00e8s suisse, \u00e7a c'est l'annonce des ONG qui \u00e9tait men\u00e9e par op\u00e9ration lib\u00e9raux, \u00e7a c'est l'annonce du PLR et \u00e7a, c'est l'annonce du groupe parlementaire contre cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un petit Stoeckli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:40) [88%] : \r\nEt justement, ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni les signatures de 300 politiciens dont 11 ont si un conseiller f\u00e9d\u00e9raux s'organisent ici avec l'aide d'un lobbyiste, alors on va voir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:55) [87%] : \r\nLui, c'est le lobbyiste, lui, un Vert lib\u00e9ral et lui un socialiste \u00e0 eux 3, ils ont r\u00e9uni 50000 francs aupr\u00e8s de l'Association suisse des banquiers d'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:04) [62%] : \r\n\u00e7a tr\u00e8s strict, c'est \u00e7a, mais l\u00e0 on a un esth\u00e8te SightCall calme sous le Sud-Ouest et fut francs Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:06 > 0:10:16) [67%] : \r\nD'\u00eatre tente vraiment feu il semble qu'il y a quand m\u00eame non soit il brique Honda, c'est l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:16 > 0:10:20) [90%] : \r\nOn parle de la campagne, et notamment de l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:39) [63%] : \r\nVous savez cet arr\u00eat poste dans il Irak : il a en \u00e7a, on est plus loin parce qu'on maintenant et Justin sont pleines mais Schaaf pour Charles qui je sera, je crois que ce match devait \u00e9tait cens\u00e9e prendre tous ces gosses Knoche c'\u00e9tait tout jugement personnel assez vite, avec Renaud homme avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:41) [94%] : \r\nMais on parle aussi tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:42 > 0:10:47) [71%] : \r\nAu micro, encore le mot et \u00e7a restera \u00e0 faire des fen\u00eatre ronde \u00e7a un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:47 > 0:11:02) [64%] : \r\nOn peut, \u00e7a fait ressentir et Alain mais je n'\u00e9tait pas tant, F\u00e9lix Herth, 47 au \u00e0 ou pas, au fond, Chris obtiendra ou non tellement de ce moment-l\u00e0 est foutu oui comme charbon Shenfeld renoncer, voici le monde c'est une critique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:03 > 0:11:08) [87%] : \r\nEt \u00e0 la fin, une question vous- m\u00eame, vous \u00eates pay\u00e9 pour ce travail, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:09 > 0:11:17) [79%] : \r\nOn va \u00eatre ensemble s'appelle le succ\u00e8s c'est esp\u00e8re c'est \u00e0 hier, on me dit \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:18 > 0:11:20) [98%] : \r\nEt m\u00eame un aveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:42) [84%] : \r\nJ'ai lanc\u00e9 seul manifeste parce qu'elle \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e de mon parti parce que Monsieur, Levrat dans les 5000 francs pour la campagne du moi je vais vous cela le le PS ne voulait m\u00eame que 5000 francs dans cette campagne, madame, monsieur, \u00e7a vous scandalise oui bien s\u00fbr mais va certainement aussi faite avec l'eau quand elle sera gagn\u00e9e cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:44 > 0:12:08) [88%] : \r\nVoil\u00e0, ce regard d'Alain Rebetez sur la politique que nous retrouverons en chronique chaque semaine d\u00e8s le mois prochain, toujours \u00e0 Berne, le Conseil national, admet l'extension des horaires d'ouverture des magasins, ils devraient pouvoir ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures le dossier retourne aux \u00c9tats des r\u00e9gimes d'exception existe d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons exemple en Valais, les horaires sont \u00e9tendus, mais beaucoup de commerces n'en profite pas, reportage \u00e0 Crans Montana avec Martine Clerc s\u00e9curise tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:09 > 0:12:26) [97%] : \r\nC'est la fin de la journ\u00e9e de ski les estomacs sont vides et les frigos aussi la plupart des touristes se ruent dans les commerces de d\u00e9tail pour faire leurs courses, mais pas de stress en haute saison, les magasins d'une station comme Crans-Montana sont ouverts de 8 heures 15 \u00e0 19 heures, 7 jours sur 7, pour le plus grand bonheur des vacanciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:26 > 0:12:31) [75%] : \r\nC'est utile oui, jusqu'\u00e0 7 heures et-ci parce vous faites quoi, jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a vous permet de skier plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:33 > 0:12:47) [90%] : \r\nNon, on arr\u00eate avant mais \u00e7a nous permet d'aller nous promener en ville, tout \u00e7a c'est bien, oui, \u00e7a c'est bien pour le tourisme de la station, oui, j'ai tr\u00e8s importante, pourquoi, parce qu'il y a le les activit\u00e9s de la journ\u00e9e, il y a le ski il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:47 > 0:12:59) [93%] : \r\nOn Valais la loi cantonale autorise les commerces des zones touristiques \u00e0 ouvrir jusqu'\u00e0 21 heures mais \u00e0 Crans Montana et dans d'autres stations de ski, les magasins ne profite pas de cette loi, autant qu'il le pourrait, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:00 > 0:13:11) [95%] : \r\nAlors, tout simplement parce qu'il n'y a pas de demande, puisque les touristes qui arrive en station veulent profiter du c\u00f4t\u00e9 festif et non pas \u00eatre coinc\u00e9 dans des magasins \u00e0 partir de 19 heures jusqu'\u00e0 21 heures pour faire leurs achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:11 > 0:13:18) [99%] : \r\nAlors que le d\u00e9bat s'enflamme \u00e0 Berne, les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il combattrait vigoureusement cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:19 > 0:13:35) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'avant d'\u00e9largir quoi que ce soit au niveau des horaires, il faudrait peut-\u00eatre penser aux conditions cadres notamment aux conditions salariales des gens de la vente des gens qui travaillent par exemple ici en station, dans des boutiques de luxe, hein, vivent avec 3000 francs Net par mois, comment font-elles vraiment pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:35 > 0:13:40) [93%] : \r\nLes d\u00e9taillants estime toutefois que cette nouvelle loi est n\u00e9cessaire pour les commerces de plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:40 > 0:13:54) [93%] : \r\nIl est clair que les membres de Trade Valais profiteront de l'opportunit\u00e9 qui leur sera donn\u00e9e mais qu'aucun grand distributeur n'a envie d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonner tant dans le non respect des collaborateurs que dans une perte de profitabilit\u00e9 rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:54 > 0:13:59) [90%] : \r\nPour l'heure \u00e0 Crans-Montana, la fermeture des portes reste fix\u00e9 \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:01 > 0:14:17) [89%] : \r\nLe conflit des taxis a franchi un nouveau seuil taxis traditionnels versus Hubert, des centaines de chauffeurs ont fait la route de Berne, ils d\u00e9noncent une concurrence d\u00e9loyale assimile m\u00eame Hubert \u00e0 un employeur ou noir, ce sont 2 mod\u00e8les \u00e9conomiques qui s'affrontent en Suisse comme ailleurs, reportage C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:18 > 0:14:25) [93%] : \r\nOn d\u00e9corera les voitures en arrivant \u00e0 Berne, parce qu'avec le le vent qu'il y a, on n'arrive pas un kopeck il y a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:25 > 0:14:38) [96%] : \r\nPas de d\u00e9coration, mais une bonne dose de motivation, ce matin, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 350 \u00e0 prendre la route depuis Gen\u00e8ve \u00e0 bord, aucun client et le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure pour ralentir au maximum la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:38 > 0:14:53) [98%] : \r\nLes chauffeurs sont \u00e0 bout, on ne peut plus accepter alors c'est lamentable d'en arriver l\u00e0, on est tous d'accord que c'est contraignant pour les chauffeurs pour les organisateurs, c'est c'est compliqu\u00e9 mais pour autant on est on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:08) [94%] : \r\nDepuis l'arriv\u00e9e du BR, beaucoup ont vu leur chiffre d'affaires baisser de 40 \u00e0 50 pourcent sans compter la nouvelle baisse des tarifs annonc\u00e9s par le g\u00e9ant californien, moins 20 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et moins 15 pourcent \u00e0 Lausanne pour ce chauffeur c'est la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:08 > 0:15:21) [93%] : \r\nMoi, j'ai pay\u00e9 120000 francs de concessions et puis l\u00e0, je me trouve avec 3 4 courses par jour, c'est vraiment c'est inadmissible, on ne peut pas tol\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:21 > 0:15:30) [94%] : \r\nMais ce n'est pas seulement pour d\u00e9fendre leur profession que les taxis se mobilisent pour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui risquent d'\u00eatre impact\u00e9s par l'implantation progressive de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:30 > 0:15:44) [84%] : \r\nBient\u00f4t, on aura des des autres m\u00e9tiers qui vont \u00eatre \u00eatre remplac\u00e9 par par Hubert si on ne fait pas attention et Bercy un cancer bient\u00f4t m\u00eame les des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils vont \u00eatre remplac\u00e9s par Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:44 > 0:15:52) [95%] : \r\nUne lettre ouverte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9clamer la saisie et la mise en fourri\u00e8re de tous les v\u00e9hicules Hubert, ainsi que l'interdiction de l'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:52 > 0:16:08) [92%] : \r\nNous demandons \u00e0 ce qu'une commission parlementaire \u00e9tudie la question et puis et que nous puissions \u00eatre re\u00e7u et qu'il y a un dialogue qui s'instaure entre l'Union des taxis suisses et le parlement f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:08 > 0:16:11) [95%] : \r\nAttention, la gr\u00e8ve doit durer jusqu'\u00e0 demain matin 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:24) [90%] : \r\nLe chiffre du jour : regarder c'est l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses qui se sentent en s\u00e9curit\u00e9 un sentiment et forc\u00e9ment subjectif, mais l'\u00e9tude permet d'observer son \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es, Julien Guillaume S\u00e9bastien Fa cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:24 > 0:16:37) [91%] : \r\nLa Suisse, ce petit pays ultra- s\u00e9curis\u00e9 le st\u00e9r\u00e9otype semble plus vrai que jamais : c'est ce que confirme une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, sur les 2000 personnes sont d\u00e8s l'an dernier, 8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:37 > 0:16:58) [85%] : \r\nLes r\u00e9ponses que nous ont donner les gens aussi comment il voit de la pr\u00e9sence polici\u00e8re tout cela Concorde assez bien avec les donn\u00e9es objectives que nous avons pu relever donc je dirais les communs des mortels sont en somme en disant : ils sont d'assez bons experts de la s\u00e9curit\u00e9 qu'il autour d'eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:59 > 0:17:18) [94%] : \r\nEt les chiffres le prouvent : pour la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 80, pendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 de la population continue d'augmenter, les agressions, les vols et les menaces sont en baisse, cons\u00e9quence 87,9 pour 100 des Suisses font aujourd'hui confiance aux forces de l'ordre encore mieux le travail de la police est quasi unanimement salu\u00e9e dans tout le pays, mais l'objectif 1er de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:18 > 0:17:34) [91%] : \r\nPour la police, il est important de savoir quels sont les points chauds, quels sont les heures, quels sont les endroits o\u00f9 les cambriolages, par exemple, mais les criminels en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a passe pour \u00eatre pr\u00e9sent pour pr\u00e9venir que quelque chose se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:34 > 0:17:41) [97%] : \r\nPour la population, les domaines o\u00f9 la police peut s'am\u00e9liorer son le vandalisme, les brigandages et la circulation routi\u00e8re, un constat partag\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:41 > 0:17:56) [94%] : \r\nOn le sait parce qu'on ne le voit d\u00e9j\u00e0 dans nos propres outils de conduite, les statistiques de de police, donc on va se calquer sur ses r\u00e9sultats pour d\u00e9velopper une politique de, de s\u00e9curit\u00e9 et v\u00e9rifier que les choses \u00e9voluent en phase entre la population et ce que nous pensons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:56 > 0:18:03) [96%] : \r\n\u00e0 voir si la tendance \u00e0 la baisse des infractions se confirme dans les 5 ans \u00e0 venir, pour le plus grand bonheur d'une tranquillit\u00e9 toute helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:05 > 0:18:26) [91%] : \r\nLe moment a \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne pour les cameramen et les photographes Fantino a remis les crampons de sa jeunesse de footballeur pour exprimer le message de la nouvelle pr\u00e9sidence Remettre le football au Centre mais les affaires ne seront pas oubli\u00e9s question oblig\u00e9 le Qatar 2022 peut-il \u00eatre remis en cause, non, r\u00e9pond le nouveau pr\u00e9sident, en l'absence de preuves de corruption, il r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Marc h\u00e9berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:27 > 0:18:43) [94%] : \r\nUn pr\u00e9sident en crampons qui d\u00e9fient le froid et la pluie, \u00e0 premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour soutenir ce renouveau, un parterre de vieilles gloires et Dorff Figo, Shevchenko ou encore d'anciens internationaux suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:18:53) [93%] : \r\nC'est pas \u00e7a, \u00e7a va changer la FIFA mais il faut, il faut en tout cas, redorer un petit peu le blason l'image de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:53 > 0:18:59) [93%] : \r\nUne op\u00e9ration s\u00e9duction que l'italo- valaisan pr\u00e9tend avoir organis\u00e9 en quelques jours seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:00 > 0:19:09) [87%] : \r\nSon taux, ce sont tous des amis, j'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu, j'organiserai tout de suite un tels match je n'ai eu besoin que de quelques coups de t\u00e9l\u00e9phone ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:09 > 0:19:17) [96%] : \r\nDe vieux amis pour relancer la FIFA, cela suffira-t-il apr\u00e8s le match, l'ex- secr\u00e9taire de l'UEFA pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:17 > 0:19:28) [89%] : \r\nUne fois qu'on a qu'on a introduit la transparence financi\u00e8re, la corruption ne sera plus possible, et si quelqu'un essaie quand m\u00eame de faire des magouilles, ben on va chercher du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:28 > 0:19:34) [95%] : \r\nReste pourtant ces fameux soup\u00e7ons autour de l'attribution des Mondiaux \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:45) [95%] : \r\nDepuis 6 ans, il y a rien eu de concret donc, je pense \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre pragmatique, il faut organiser maintenant la meilleure Coupe du monde de l'histoire en Russie en 2018 et au Qatar en 2022, il faut regarder en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:45 > 0:19:57) [91%] : \r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident- joueur finit par perdre mais il reste fair-play \u00e0 voir si Gianni Infantino arrivera \u00e0 imposer ce nouvel esprit dans ses futurs bureaux du tuerie Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:59 > 0:20:12) [93%] : \r\nAujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone, le proc\u00e8s de quatre Irakiens soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Suisse, ils sont accus\u00e9s d'avoir voulu planifier des attentats, reste \u00e0 savoir si les preuves pourront \u00eatre produites Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:13 > 0:20:49) [94%] : \r\n\u00e0 Bellinzone le proc\u00e8s contre les membres suppos\u00e9s d'une cellule suisse de l'\u00c9tat islamique vient de s'ouvrir, selon le minist\u00e8re public, il pr\u00e9parait un attentat \u00e0 la bombe, pourtant l'acte d'accusation se r\u00e9v\u00e8le plus modestes et circonspect les certitudes, 4 Irakiens b\u00e9n\u00e9fice pour certains du droit d'asile ont entretenu des Liens troubles avec des membres de l'\u00c9tat islamique en Syrie, des \u00e9changes d'argent des faux papiers et surtout le relais de la propagande restent des \u00e9l\u00e9ments plus discutable sur la base d'enregistrements de conversations Skype les pr\u00e9venus auraient pr\u00e9par\u00e9 un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:49 > 0:21:01) [91%] : \r\nAbou Hajer va envoyer quelqu'un en Suisse, qui travaille pour l'entreprise, qui conna\u00eet bien les past\u00e8ques, les explosifs, selon le minist\u00e8re public, cette personne qui viendra de l'\u00e9tranger sera inform\u00e9 que le chef du groupe, en Suisse et Mohammed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:01 > 0:21:06) [91%] : \r\nOh, des past\u00e8ques qui n'ont pas la m\u00eame signification pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:07 > 0:21:19) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public a construit ses propres hypoth\u00e8ses toutefois les messages cod\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par mon client pour transmettre des informations sur la situation humanitaire en Syrie, certainement pas pour pr\u00e9parer un attentat en Europe en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:20 > 0:21:39) [92%] : \r\nReste les faits aucune cible d'attentat identifi\u00e9 aucun plan de bombes et aucun explosif retrouv\u00e9 des preuves qui monte le procureur en charge du dossier n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer avant le proc\u00e8s, pour corser encore plus le travail de l'accusation, la Suisse ne dispose pas de loi sur le terrorisme, un casse- t\u00eate pour la police et le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:40 > 0:22:10) [92%] : \r\nSoit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t dans la pr\u00e9paration, entre guillemets, d'actes qui peuvent relever du terrorisme et \u00e9videmment avec le risque de ne pas disposer de preuves suffisantes quand il laisse ses comportements se d\u00e9velopper jusqu'\u00e0 un terme o\u00f9 ils pourraient tomber sous le coup de la loi p\u00e9nale, avec le risque \u00e0 un moment donn\u00e9, ces personnes mal intentionn\u00e9es \u00e9chappent au contr\u00f4le et commettent concr\u00e8tement les infractions, les actes de terrorisme qui planifie qu'ils ont planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:10 > 0:22:16) [97%] : \r\n2 ans que les pr\u00e9venus sont derri\u00e8re les barreaux, le verdict est attendu pour la mi- mars, il risque jusqu'\u00e0 7 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:18 > 0:22:33) [95%] : \r\nEn France, \u00e0 Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement du site qu'on a surnomm\u00e9 la jungle a commenc\u00e9 dans un climat tendu la d\u00e9molition des cabanes le entre 1000 et 3500 migrants qui ont pour objectif de passer en Grande-Bretagne, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes de pierres et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:34 > 0:22:39) [96%] : \r\nUne partie de ces migrants sera relog\u00e9 ailleurs dans des containers am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:41 > 0:23:02) [88%] : \r\nLausanne s'\u00e9loigne un peu plus de l'air des Georges Andr\u00e9 cheval o\u00f9 Jean Pascal Delamuraz la force de la gauche n'est pas nouvelle dans la capitale vaudoise, mais elle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante, revenons sur l'\u00e9tonnante image d'hier, la gauche et les Verts qui r\u00e9ussissent une razzia sur l'ex\u00e9cutif 6 si\u00e8ges sur 7 la base sociale et l\u00e0, mais aussi une strat\u00e9gie gagnante de longue haleine, Laurent du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:03 > 0:23:21) [89%] : \r\nDes roses et encore des roses 26 ans s\u00e9parent ces 2 images en 1989 la socialiste Yvette devient syndic et nous \u00e7a ne bascule \u00e0 gauche, sans interruption, suivent l'\u00e9poque Jean-Jacques Schilt et celle de Daniel Br\u00e9laz aujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est la recette num\u00e9ro un de la gauche, soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:21 > 0:23:35) [93%] : \r\nOn a su amener des nouveaux \u00e9lus au bon moment, je crois qu'aujourd'hui, c'est eux qui qui remporte aussi les succ\u00e8s, on a essay\u00e9 de se montrer toujours exigeant avec nos \u00e9lus dire que quand on gagne un fauteuil \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est pas pour s'asseoir dedans, c'est pour travailler, c'est pour avancer, pour porter des projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:35 > 0:23:48) [89%] : \r\n2\u00e8me recette une discipline de vote autour d'une liste sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, rose, rouge et verte, c'est ce qui permet l'\u00e9lection du POPB David Payot, avec 54 pourcent des voix son mouvement p\u00e8se ordinairement 10 pourcent \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:48 > 0:24:08) [92%] : \r\nAlors \u00e7a le risque naturellement d'\u00eatre l\u00e0 pour avaliser des d\u00e9cisions qui sont prises par une majorit\u00e9 qui, avec laquelle on n'arrive pas \u00e0 collaborer pour ce que j'ai, j'en ai vu j'ai l'impression que le PS est aussi conscient que le le POPB est une composante est une composante qui qui a quelque chose \u00e0 apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:08 > 0:24:26) [89%] : \r\nCons\u00e9quence de cette discipline, il reste au PLR en si\u00e8ges sur 7 bien au-dessous de son poids \u00e9lectoral 3\u00e8me recette une politique g\u00e9n\u00e9reuse envers les revenus bas et moyens des \u00e9lecteurs reconnaissants transport accueille des enfants logements sociaux et autres subventions Lausanne et premi\u00e8res de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:26 > 0:24:48) [93%] : \r\nJe pense qu'il y a, on peut le dire clairement, une sorte de reconnaissance du ventre, il y a beaucoup d'institutions subventionn\u00e9es \u00e0 Lausanne, qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, et ces gens-l\u00e0 \u00e9videmment craignent une politique PLR peut-\u00eatre plus restrictive \u00e0 une politique d'\u00e9conomie mais qui est aussi la viabilit\u00e9 \u00e0 long terme du syst\u00e8me, on ne peut pas \u00e9ternellement d\u00e9penser plus que ce qu'on gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:48 > 0:25:08) [93%] : \r\n1000 300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9e pendant la l\u00e9gislature 2000 logements mis en chantier des parcs, des places qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s, c'est des recettes qui ont fonctionn\u00e9, mais ce qui est amusant c'est de voir que l'opposition, les gens qui se pr\u00e9sentait pour prendre des si\u00e8ges \u00e0 la majorit\u00e9 cette fois-ci pr\u00e9voyait de faire la m\u00eame chose, donc je crois qu'ils nous ont heureusement pas accus\u00e9 de client\u00e9lisme, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu fort de leur part de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:15) [94%] : \r\nLa machine \u00e0 gagner ne donne aucun signe d'essoufflement, avec son jeune pr\u00e9sident, le PS lausannois tient peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:17 > 0:25:34) [93%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars a \u00e9t\u00e9 fertile en \u00e9motions, on a vu Leonardo DiCaprio extatique recevront enfin l'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans pass\u00e9s il y a aussi, on va y revenir la pol\u00e9mique obs\u00e9dante sur un cin\u00e9ma hollywoodien qui reste tr\u00e8s blanc au milieu d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:38 > 0:25:42) [96%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme et le grand gagnant s'appelle Spotlight.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:55) [90%] : \r\nQui est ce film donne la parole aux victimes et l'Oscar amplifie cette voie, nous esp\u00e9rons que ce coeur va r\u00e9sonner jusqu'au Vatican, vous voyez le d\u00e9bat avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:57 > 0:26:04) [97%] : \r\nUne victoire qui est aussi celle des journalistes du film sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'\u00c9glise, qui a largement couvert des actes de p\u00e9dophilie \u00e0 Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:07 > 0:26:17) [93%] : \r\nEt d'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question \u00e0 plus d'un titre hier soir h\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs, Chris Rock, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie en noir et blanc, a rappel\u00e9 qu'aucun acteur de couleur n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:20 > 0:26:27) [91%] : \r\nJe suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche et son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:29 > 0:26:31) [94%] : \r\nAu volant, des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:31 > 0:26:42) [93%] : \r\nAutre nomination, celle d'Alejandro I\u00f1arritu gr\u00e2ce \u00e0 de c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite qu'il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur seuls John Ford et Joseph Mankiewicz, on fait aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:42 > 0:26:45) [64%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'Acad\u00e9mie Thank You to de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:46 > 0:26:59) [91%] : \r\nAvec le triomphe d'I\u00f1arritu, c'est l'armada mexicaine qui est couronn\u00e9 par Hollywood car avant lui, il y a eu Alfonso Cuar\u00f3n et avec eux le chef op\u00e9rateur, Emmanuel Lubetzki, lui aussi mexicain qui r\u00e9alise un tripl\u00e9 in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:00 > 0:27:02) [76%] : \r\n\u00e0 ce qu'un gosse, elle sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:03 > 0:27:14) [97%] : \r\nEt puisqu'on parle d'h\u00e9g\u00e9monie, difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du triomphe de Pixar, la filiale de Disney remporte pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'Oscar du meilleur film d'animation pour vice versa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:16 > 0:27:24) [95%] : \r\nNe reste qu'une grande premi\u00e8re, m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise : la victoire de Leonardo DiCaprio, qui a lanc\u00e9 un plaidoyer pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:28 > 0:27:35) [99%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant, c'est le plus grand danger qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:36 > 0:27:42) [91%] : \r\nPremi\u00e8re Oscar \u00e0 la 6\u00e8me nomination une statuette qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:44 > 0:27:49) [89%] : \r\nChristophe Schenk, qui l'a fait en partie g\u00e2ch\u00e9 par cette pol\u00e9mique, ce manque de visages noirs ou m\u00e9tis chez les acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:49 > 0:28:39) [91%] : \r\nOui, c'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Jada Pinkett Smith, actrice et \u00e9pouse de Will Smith et qui d\u00e9non\u00e7aient le fait que sur 20 acteurs et actrices nomm\u00e9es pour l'Oscar qu'il n'y avait aucun Noir et c'\u00e9tait la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait alors ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9tonnant 88 \u00e9dition, les Oscars, il y a eu 350 statuettes pour des acteurs 15 seulement \u00e0 des noirs, la premi\u00e8re fois c'\u00e9tait Tim McDaniel pour autant en emporte le vent, en 1940 mais dans les faits, c'est moins de 5 pourcent des laur\u00e9ats qui sont noirs, une toute petite proportion qui fait quoi, une acad\u00e9mie compos\u00e9es \u00e0 94 pourcent de blanc, il y a donc un appel au boycott suite \u00e0 la pol\u00e9mique, certains ont boycott\u00e9 en t\u00eate, Spike Lee, qui aurait d\u00fb recevoir un Oscar d'honneur pour sa carri\u00e8re, hier soir, mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie d'autres comme Chris Rock qu'on voyait dans le sujet, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, a choisi de d\u00e9samorcer la pol\u00e9mique par l'humour tout en rappelant toutefois que si le boycott n'\u00e9tait pas un enjeu la n\u00e9cessit\u00e9 pour les acteurs noirs d'avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s que les acteurs blancs, elle \u00e9tait un vrai enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:39 > 0:28:44) [90%] : \r\nEst r\u00e9v\u00e9lateur de ce qu'on voyait ces derni\u00e8res semaines \u00e0 la la question raciale qui reste tellement douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:44 > 0:29:32) [91%] : \r\nOui, il a le mouvement Black lives dont on a beaucoup parl\u00e9, qui depuis 3 ans, d\u00e9nonce les violences, le racisme, les bavures polici\u00e8res Ferguson Baltimore Black-l\u00e0 et ce matin, \u00e7a veut dire les vies compte ce mouvement s'est trouv\u00e9 de des ambassadeurs de poids, cette ann\u00e9e, Beyonc\u00e9, d'abord, qui lors du Super Bowl, qui est quand m\u00eame regard\u00e9 par plus de 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 faire un show tr\u00e8s engag\u00e9 avec des danseuses habill\u00e9s dans des costumes de cuir qui rappelle les uniformes des Black Panthers et puis il y a ensuite eu Kendrick Lamar au Grammy Award les Oscars de la musique am\u00e9ricaine qui est arriv\u00e9e en prisonniers encha\u00een\u00e9s dans un d\u00e9cor de p\u00e9nitencier qui a chant\u00e9 sa chanson all Right, qui est l'hymne officieux du mouvement Black lives et qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 pour cette prestation par Barack Obama lui- m\u00eame sur le compte Twitter de la Maison Blanche, preuve s'il en fallait encore une que la question raciale conna\u00eet un \u00e9cho de plus en plus fort dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine merci Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:33 > 0:29:46) [91%] : \r\nComme chaque semaine, la r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le regard d'adolescents cette semaine ce sont des gymnasiens s\u00e9dunois qui donnent leur avis sur les armes en Suisse dans la rubrique t'as vu l'actu, reportage Christophe Schenk Alexandre Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:53 > 0:30:00) [93%] : \r\nLa Suisse est l'un des pays o\u00f9 circule le plus d'armes \u00e0 feu au monde, le 3\u00e8me apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:00 > 0:30:14) [92%] : \r\nOn le savait, on sait que la Suisse est un des pays o\u00f9 il y a le plus d'armes parce que les soldats peuvent garder leurs armes, c'est pas parce qu'il y a plus d'armes \u00e0 feu qui a moins de s\u00e9curit\u00e9 oui le probl\u00e8me, c'est clairement pas je pense pas que ces armes le c'est plut\u00f4t la personne qui est l'homme qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:14 > 0:30:22) [95%] : \r\nMoi, je me dis qu'il faudrait peut-\u00eatre apr\u00e8s l'arm\u00e9e, refaire un test psychologique sur le soldat qui termine son service pour voir s'il est apte \u00e0 garder une arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:22 > 0:30:41) [89%] : \r\nMais en m\u00eame temps \u00e7a veut dire aussi que n'importe quel gars qui qui p\u00e8te les plombs \u00e0 coup il y a une arme \u00e0 disposition donc c'est se repr\u00e9sente aussi beaucoup de risques, c'est la tradition de la ramener \u00e0 la maison, c'est le grand- p\u00e8re, il a eu le papa, il a eu le le copain et la puis fiston de avoir le fiston et veulent avoir totalement moi je prendrai aussi l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:44 > 0:30:46) [80%] : \r\nMais l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:46 > 0:30:55) [89%] : \r\nNon, mais si je devais faire l'mais je prendrai la tradition helv\u00e9tique a-t-elle du plomb dans l'aile, l'Union europ\u00e9enne veut interdire la d\u00e9tention priv\u00e9e des armes automatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:56 > 0:31:04) [87%] : \r\nDe quoi il se m\u00eale, on n'est pas rentrer dans l'Union europ\u00e9enne, justement pour ne pas \u00eatre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:04 > 0:31:28) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un peu une atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 pour l'Europe, il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler avant et puis pour la Suisse, ben on est pas dans l'Union europ\u00e9enne, si tous les pays d'Europe, c'est il y a \u00e9norm\u00e9ment de mentalit\u00e9, de culture diff\u00e9rente disent tous ensemble il faut qu'on bannit ces armes qu'on se demande si c'est pas nous qui faisons fou pour une fois \u00e7a va forc\u00e9ment nous nous forcer \u00e0 au moins r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet, ce qui peut amener une solution au probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:28 > 0:31:34) [85%] : \r\n\u00e7a changerait que pour les personnes qui sont, entre guillemets, honn\u00eate, mais je ne pense pas que l'\u00c9tat r\u00e9cents et gens tr\u00e8s honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:41 > 0:31:58) [90%] : \r\nEt pour terminer ce journal, il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar, comme dit la formule les ann\u00e9es bissextiles, sont li\u00e9s \u00e0 sa r\u00e9forme du calendrier, nous sommes un 29 f\u00e9vrier il faudra attendre 2020 pour que la date se reproduisent, c'est une curiosit\u00e9 notamment pour ceux qui naissent un jour et qui ont leur anniversaire tous les 4 ans, Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:00 > 0:32:37) [92%] : \r\nEst ce que vous savez pourquoi, ce 29 f\u00e9vrier ne revient que tous les 4 ans, une question de pour r\u00e9tablir les premi\u00e8res le jour du printemps, je ne sais pas exactement, je ne sais pas exact autrement le printemps prendrait du retard, il me semble quelque chose comme \u00e7a, le rendez- vous avec l'agenda du ciel est immuable, fin f\u00e9vrier, les astronomes rappelle que la Terre mais 365 jours et en car pour faire le tour du soleil pour tenir compte de ce 0,25 jours en plus, on ajoute donc un jour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans et on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:32:56) [88%] : \r\nAlors on n'est pas tout \u00e0 fait bon parce que ce n'est pas 365 25 mai 365 22 donc il faut encore ajuster l'horloge, si on veut, et pour \u00e7a, tous les 100 ans, on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile, mais comme ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis, tous les 400 ans on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:57 > 0:33:11) [92%] : \r\nAutrement dit, en 2100 l'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9, voil\u00e0 qui aurait sans doute arrang\u00e9es Julie n\u00e9 un 29 f\u00e9vrier il y a 12 ans car ce jour- l\u00e0, les grand- p\u00e8re ne savait pas s'il faudrait \u00e0 l'avenir, lui donner des cadeaux le 28 ao\u00fbt le 1er mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:11 > 0:33:14) [89%] : \r\nLe 29 f\u00e9vrier ben on se rappellera au mois de cette date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:16 > 0:33:19) [89%] : \r\nLe plus important, c'est qu'elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:33:21 > 0:33:23) [77%] : \r\nEh ben \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:24 > 0:33:29) [95%] : \r\nAujourd'hui, le probl\u00e8me est r\u00e9solu Julie r\u00e9unit sa famille et ses copines et le tour est jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:29 > 0:33:30) [97%] : \r\nBravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:33 > 0:33:37) [91%] : \r\nJulie alors tu le fais quand on anniversaire pour finir \u00e0 Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:37 > 0:33:43) [94%] : \r\nTout le temps, le 28 le 1er mars je re\u00e7ois des cadeaux tous les ans pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:49) [85%] : \r\nCertes, le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9 tout comme est r\u00e9gler notre calendrier annuel qui d\u00e9sormais est donc parfaitement ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:49 > 0:33:59) [96%] : \r\nPas tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait parce que si on garde cette technique on dans 10 1000 ans, on aura quand m\u00eame 3 jours de retard mais bon 10000 ans, c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:00 > 0:34:11) [89%] : \r\nVoyons voir tous les 4 ans, c'est pas, c'est une ann\u00e9e bissextile non attendez, il y a une histoire l'ann\u00e9e bissextile reste un \u00e9quilibre subtil entre pr\u00e9cision Astral et adaptation humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:13 > 0:34:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0 bon anniversaire \u00e0 tous les natifs du jour dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite TTC invite le milliardaire Xavier Niel, l'homme qui a rachet\u00e9 Orange devenu tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:33 > 0:34:36) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T19:17:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499436", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BISSEXTILE 1102 PAD_RTS000000729845", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui explique scientifiquement les ann\u00e9es bissextiles et qui revient sur les sp\u00e9cificit\u00e9s du 29 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499437", "durationSec": 116, "title": "FRIGO TASVULACTU 2802 PAD_RTS000000744845", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du coll\u00e8ge des creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : l'augmentation du nombre d'armes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499438", "durationSec": 194, "title": "SO CHRONIQUE REBETEZ_RTS000000746420", "excerpt": "La campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat qui mettent tout en oeuvre pour faire \u00e9chouer l'initiative lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1499697"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499439", "durationSec": 26, "title": "SO DEMANTELEMENT CALAIS_RTS000000746412", "excerpt": "En station de ski, les commerces ont des horaires d'ouvertures \u00e9largis lors de la haute saison pour permettre aux touristes de faire leurs courses apr\u00e8s la journ\u00e9e de ski. Le conseil national a admis l'ouverture des magasins en plaine jusqu'\u00e0 20h et a retourn\u00e9 le dossier au conseil des \u00e9tats."}, {"internalArchiveId": "AA1603499440", "durationSec": 113, "title": "SO HORAIRE OUVERTURE MAGASINS_RTS000000746584", "excerpt": "Rencontre avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui a organis\u00e9 un match de football avec plusieurs personnalit\u00e9s du ballon rond suite \u00e0 son \u00e9lections. Il r\u00e9agit sur le th\u00e8me de la corruption dans la FIFA et sur l'attribution de la coupe du monde de football 2022 au Quatar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9"], "sequenceIds": ["1499699"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499441", "durationSec": 93, "title": "SO INFANTINO_RTS000000746631", "excerpt": "La gauche a remport\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016. Elle confirme une strat\u00e9gie gagnante mise en oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es et une rel\u00e8ve pr\u00eate \u00e0 relever les futurs d\u00e9fis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499442", "durationSec": 32, "title": "SO KLEINER_RTS000000746449", "excerpt": "Les taxis genevois se sont rendus \u00e0 Berne pour manifester contre Uber et d\u00e9noncer une concurrence d\u00e9loyale. Le repr\u00e9sentant des taxis genevois Gilles Golliet et le pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois Marc Derveaux expriment l'inqui\u00e9tude des chauffeurs de taxi."}, {"internalArchiveId": "AA1603499443", "durationSec": 134, "title": "SO LA GAUCHE LAUSANNOISE_RTS000000746644", "excerpt": "Le proc\u00e8s de 4 irakiens accus\u00e9s de terrorisme commence au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Irak et au Levant EIIL en Suisse et d'avoir voulu planifier des attentats sur le sol helv\u00e9tique. Leur avocat Remo Gilomen et le professeur en droit p\u00e9nal \u00e0 l'UNIL Alain Macaluso r\u00e9agissent \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "GAUCHE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1499815"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499444", "durationSec": 114, "title": "SO MANIF TAXIS BE_RTS000000746648", "excerpt": "R\u00e9actions de plusieurs conseillers nationaux qui r\u00e9agissent suite au rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499445", "durationSec": 130, "title": "SO OSCARS SOIR 2_RTS000000746666", "excerpt": "Une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales et coordonn\u00e9e par le professeur Martin Killias indique que la majorit\u00e9 des Suisses se sent en s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499446", "durationSec": 127, "title": "SO PROCES TERRORISME 2_RTS000000746370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "PROC\u00c8S", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499447", "durationSec": 115, "title": "SO REAX PARLIAMENTAIRES 02_RTS000000746568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499686"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499448", "durationSec": 102, "title": "SO SENTIMENT INSECURITE 2_RTS000000746506", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499590", "summary": "Berne : Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Itw de  Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Itw de Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Adrian Amstutz dans la salle du conseil national.", "id": "1499686", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499596", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente \"Op\u00e9ration Libero\".", "id": "1499692", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499601", "summary": "Itw de Claudine Esseiva, cheffe de campagne organisation \u00e9conomique Succ\u00e8Suisse. Itw de Walter Stuedeli, lobbyiste Koehler Stuedeli and Partner. Itw d'Hans Stoeckli, conseiller aux \u00e9tats PS bernois. S\u00e9ance de campagne avec Walter Stuedeli et Hans Stoeckli. Affiches de la campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels.", "id": "1499697", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499603", "summary": "Crans-Montana, enneig\u00e9 : Skieurs en bas des pistes. Clients dans un supermarch\u00e9 de la station. Itw de Franck Truchot, pr\u00e9sident de Trade Valais Club. Itw de Francine Zufferey, secr\u00e9taire syndicale UNIA Valais.", "id": "1499699", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499719", "summary": "Lausanne : Itw de Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS Lausanne. Itw de David Payot, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu POP Lausanne. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Lausanne.", "id": "1499815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497561", "internalArchiveId": "AA1602497442", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T20:13:00Z", "durationSec": 3228, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7532220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7532227.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, le conseiller d'Etat genevois Les Verts Antonio Hodgers travaillant \u00e0 son bureau.", "Emotion d'Elisabeth Logean qui annonce \u00e0 la fin de l'\u00e9mission le d\u00e9c\u00e8s de Marouane."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Rupperswil cherche tueur / Propri\u00e9taires frileux, locataires frigorifi\u00e9s / Secret bunker", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Rupperswil cherche tueur", "Hommage \u00e0 Marouane", "Secret bunker", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Propri\u00e9taires frileux, locataires frigorifi\u00e9s", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "Retour sur une conqu\u00eate f\u00e9ministe oubli\u00e9e, celle du droit de courir. Il y a 40 ans, les femmes devaient courir Morat-Fribourg dans la clandestinit\u00e9. R\u00e9cit avec le r\u00e9alisateur de \u00ab Free to run \u00bb, Pierre Morath.", "Deux mois apr\u00e8s le quadruple meurtre qui a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi en Argovie, la police promet une r\u00e9compense de 100'000 francs \u00e0 toute personne qui permettrait d\u2019identifier le tueur. Une m\u00e9thode autoris\u00e9e par notre code p\u00e9nal mais rarement utilis\u00e9e. La Suisse a-t-elle une guerre de retard en mati\u00e8re d\u2019enqu\u00eate ? Le reportage d\u2019Olivier Tornay.", "Frapp\u00e9 par le cancer, Marouane s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 10 ans. Il nous avait livr\u00e9 un t\u00e9moignage poignant dans notre s\u00e9rie documentaire \u00ab Une maladie de grand \u00bb. Hommage.", "C\u2019est un march\u00e9 en plein essor: le stockage de donn\u00e9es num\u00e9riques. Et la Suisse est particuli\u00e8rement pris\u00e9e par les entreprises qui veulent mettre leurs fichiers en s\u00e9curit\u00e9. Un reportage de Yannick Tenet et Charles Reinmann.", "Un d\u00e9codage de l\u2019actualit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e par S\u00e9bastien Faure.", "Le parc immobilier est souvent vieillissant dans les villes de Suisse Romande et  pourtant les propri\u00e9taires peinent \u00e0 r\u00e9nover. A Gen\u00e8ve, on lance des mesures avec des amendes \u00e9nerg\u00e9tiques. Le reportage d\u2019Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann."], "variantIds": ["ece-7425863", "ece-7425849", "ece-7425887", "ece-7425786", "ece-7428455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:57:36Z", "webPublicationDate": "2016-02-28T20:47:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470805", "title": "Secret bunker", "excerpt": "De nombreuses entreprises suisses, comme les soci\u00e9t\u00e9s Deltalis ou Krios se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le stockage et l'h\u00e9bergement de donn\u00e9es informatiques. Soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9s et institutions sont de plus en plus nombreuses \u00e0 confier leurs donn\u00e9es \u00e0 ces serveurs externalis\u00e9s. Les donn\u00e9es informatiques sont encore tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9es sur le plan juridique en Suisse, mais le nouveau projet de loi sur le renseignement pourrait faciliter l'acc\u00e8s de l'Etat aux donn\u00e9es stock\u00e9s dans les serveurs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ENTREPRISE", "BANQUE DE DONN\u00c9ES"], "sequenceIds": ["1509276", "1509284", "1509304"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497446", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Chronique \u00e0 base d'archives \u00e9voquant la difficile conqu\u00eate par les femmes du droit \u00e0 participer \u00e0 des comp\u00e9titions sportives de courses \u00e0 pied, comme Morat-Fribourg ou les marathons. Odette Vetter, femme athl\u00e8te ayant particip\u00e9 clandestinement \u00e0 la course Morat-Fribourg et Pierre Morath, historien du sport et r\u00e9alisateur du film \"Free to run\"  donnent leur avis sur la question.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497447", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497494", "title": "Wanted!", "excerpt": "Apr\u00e8s deux mois de vaine enqu\u00eate sur le quadruple meurtre de Rapperswil, la police argovienne promet 100000 francs de r\u00e9compense \u00e0 toute personne qui fournirait un indice d\u00e9terminant sur cette affaire. Tr\u00e8s fr\u00e9quent aux USA, ce proc\u00e9d\u00e9, autoris\u00e9 par le code p\u00e9nal suisse, est rarement utilis\u00e9 dans notre pays. Malgr\u00e9 les apparences, le montant de la r\u00e9compense reste peu \u00e9lev\u00e9 au regard des co\u00fbts globaux d'une enqu\u00eate. Dans les milieux de la m\u00e9decine l\u00e9gale, certains sp\u00e9cialistes pensent de plus qu'une lev\u00e9e partielle des restrictions impos\u00e9es dans l'exploitation des traces ADN par le code p\u00e9nal pourrait \u00e9galement am\u00e9liorer les r\u00e9sultats des enqu\u00eates.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1509191", "1509194", "1509197", "1509203"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498661", "title": "Les plaies du logis", "excerpt": "Le nombre d'immeubles insalubres est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. La demande de logement est tellement forte que les propri\u00e9taires n'ont souvent aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 engager des travaux co\u00fbteux. La mauvaise isolation des appartements, qui est le probl\u00e8me le plus important, est non seulement une cause d'inconfort pour les locataires, mais provoque \u00e9galement un \u00e9norme gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique. Le conseiller d'Etat genevois Antonio Hodgers annonce que la canton va pour la premi\u00e8re fois infliger des amendes \u00e9nerg\u00e9tiques aux propri\u00e9taires ne respectant pas les normes actuelles tandis que la commune l'Onex, avec son projet pilote \"Onex r\u00e9nove\", met d\u00e9j\u00e0 en oeuvre des mesures incitatives pour encourager les actions de r\u00e9novation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HABITAT INSALUBRE", "POLITIQUE DU LOGEMENT", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1509222", "1509234", "1509241"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509192", "summary": "Bougies, bouquets de fleurs et messages de soutien autour de la maison o\u00f9 a eu lieu le quadruple meurtre. Journaliste Olivier Tornay discutant avec policiers arriv\u00e9s sur place. Itw Rudolf Hediger, maire de Rupperswil. Affiche diffus\u00e9e par la police avec photo de la m\u00e8re assassin\u00e9e. Affiches de la police r\u00e9dig\u00e9es en fran\u00e7ais, promettant  r\u00e9compense de 100000 francs pour informations sur les meurtres. Scell\u00e9s sur la porte de la maison. Archives, still et graphique \u00e9voquant les 2 retraits bancaires effectu\u00e9s par Carla, m\u00e8re des enfants. Itw Fiona Strebel, porte-parole du Procureur g\u00e9n\u00e9ral. Itw villageois. Extrait \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision allemande Aktenzeichen.", "id": "1509191", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509195", "summary": "Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire de Neuch\u00e2tel.", "id": "1509194", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509198", "summary": "Itw John Sette, pr\u00e9sident de la fondation CrimeStoppers. T\u00e9l\u00e9phoniste r\u00e9pondant \u00e0 la hotline de la fondation CrimeStoppers. Sh\u00e9rif travaillant avec collaboratrice dans bureau de police. Itw Edward Rochford, sh\u00e9rif du comt\u00e9 de Morris.", "id": "1509197", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["NEW JERSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509204", "summary": "Itw Daniel Eisenhart, m\u00e9decin Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale d'Aarau. Int laboratoire de la police scientifique, m\u00e9decin effectuant analyse g\u00e9n\u00e9tique compl\u00e8te d'une trace de sang. Ecran affichant r\u00e9sultats de l'analyse ADN de la trace de sang, et indiquant notamment la couleurs des yeux et des cheveux suppos\u00e9s de la personne. Itw Fran\u00e7ois-Xavier Laurent, ing\u00e9nieur police scientifique.", "id": "1509203", "visualThemes": ["LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "ADN"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509223", "summary": "Cit\u00e9 d'Onex : ext\u00e9rieur immeuble locatif des ann\u00e9es 60 insalubre et tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9. Itw habitante. Morceaux de b\u00e9ton s'effritant. Ext immeuble insalubre \u00e0 Plan-les Ouates.  Ridvan Avdi, patron du restaurant Le Feuillu pr\u00e9sentant les d\u00e9fauts du b\u00e2timent. Delphine Bonjour, locataire, montrant sa salle de bain insalubre. Jean-Marc Bonjour, locataire souffrant de handicap faisant couler de l'eau dans salle de bain en attendant eau chaude en vain. Itw Nicolas Rufener, pr\u00e9sident Fondation HBM Emma Kammacher, responsable immeuble Plan-Les-Ouates.  Int\u00e9rieur locaux de l'ASLOCA, membre suivant avocat dans son bureau. Itw Christian Dandr\u00e8s, avocat ASLOCA. Ext\u00e9rieur immeuble locatif insalubre \u00e0 Onex. Itw  Pascal Fardel, locataire. Itw L\u00e9onore Buscaglia, locataire. Itw Peter Rupf, responsable immeuble Onex appartenant \u00e0 la Caisse de pr\u00e9voyance de la Construction", "id": "1509222", "visualThemes": ["HABITAT INSALUBRE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["ONEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509235", "summary": "Jad Khoury, collaborateur Groupe Energie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sentant pistolet thermique, permettant de calculer les d\u00e9perditions d'\u00e9nergie des logements \u00e0 travers les murs et les fen\u00eatres. Itw Jad Khoury. Jad Khoury effectuant diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique des  immeubles jug\u00e9s insalubres. Ecran du pistolet affichant importantes d\u00e9perditions de chaleur via les fen\u00eatres simples.", "id": "1509234", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509242", "summary": "Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du logement, travaillant \u00e0 son bureau et buvant \u00e0 la paille. Itw Antonio Hodgers. Neigeux : ext\u00e9rieur b\u00e2timent de la mairie d'Onex. Itw Ruth Baenziger, conseill\u00e8re administrative Onex. Itw Pierre Olivier, responsable projet \"Onex r\u00e9nove\". Itw Christian Freudiger, responsable \"Onex r\u00e9nove\" pour Office cantonal de l'Energie.", "id": "1509241", "visualThemes": ["POLITIQUE DU LOGEMENT", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ONEX"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509277", "summary": "Journaliste Charles Reinmann visitant centre de donn\u00e9es de l'entreprise Deltalis, install\u00e9 dans ancien abri antiatomique de l'arm\u00e9e suisse, accompagn\u00e9 par Frank Harzheim, directeur. Itw Frank Harzheim. Fils et c\u00e2blages des serveurs. R\u00e9servoir d'eau du bunker qui sert au refroidissement des serveurs. Grands locaux encore vacants.", "id": "1509276", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "BANQUE DE DONN\u00c9ES", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["URI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509285", "summary": "Yan Pardo, directeur technique du centre de donn\u00e9es Krios, faisant visiter locaux de stockage \u00e0 Claude Tornay, client. C\u00e2blages et armoires \u00e0 serveurs de l'entreprise Krios. Itw Claude Tornay. Itw Yan Pardo.", "id": "1509284", "visualThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "SERVEUR INFORMATIQUE", "BANQUE DE DONN\u00c9ES", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509305", "summary": "Journaliste Charles Reinmann visitant le chantier de l'entreprise Safe Host en compagnie de son directeur G\u00e9rard Sikias. Itw Charles Sikias. Divers plans du chantier. Itw Sylvain M\u00e9tille, avocat.", "id": "1509304", "visualThemes": ["BANQUE DE DONN\u00c9ES", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GLAND"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643190", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023919", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497443", "internalArchiveId": "AA1602497324", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "publicationDate": "2016-02-28T12:19:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la situation des enfants syriens apr\u00e8s 5 ans de guerre civile en Syrie. Avec son invit\u00e9, Christophe Bouli\u00e9rac, porte-parole de l'UNICEF \u00e0 Gen\u00e8ve, Xavier Colin \u00e9voque les besoins physiques, psychologiques et m\u00e9dicaux des enfants. Le manque de scolarisation et de s\u00e9curit\u00e9 au quotidien g\u00e9n\u00e8rent des troubles divers chez ces jeunes enfants victimes de la guerre.", "durationSec": 864, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7500217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7500310.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SYRIE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "GUERRE CIVILE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "Le contexte", "Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "Le contexte", "Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Geopolitis", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?"], "alternativeSummary": ["Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "La Syrie f\u00eate un triste anniversaire. Cinq ans de guerre civile. Cinq ann\u00e9es qui, au-del\u00e0 des centaines de milliers de victimes, ont frapp\u00e9 particuli\u00e8rement les enfants. Mourir dans un bombardement ou mourir de faim. \u00catre d\u00e9plac\u00e9, d\u00e9scolaris\u00e9, jet\u00e9 sur les routes de l\u2019exil. Devenir la proie des passeurs et des trafiquants d\u2019\u00eatres humains ou mourir noy\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e. Autant de drames dont nous sommes les t\u00e9moins au mieux impuissants, au pire indiff\u00e9rents. Voil\u00e0 le destin de toute une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019enfants syriens, des enfants de la guerre.\n \nComment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l\u2019ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l\u2019exil sont devenus le seul horizon.\n \nL'invit\u00e9: Christophe Bouli\u00e9rac, porte-parole de l\u2019UNICEF \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon.", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon.", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "La Syrie f\u00eate un triste anniversaire. Cinq ans de guerre civile. Cinq ann\u00e9es qui, au-del\u00e0 des centaines de milliers de victimes, ont frapp\u00e9 particuli\u00e8rement les enfants. Mourir dans un bombardement ou mourir de faim. \u00catre d\u00e9plac\u00e9, d\u00e9scolaris\u00e9, jet\u00e9 sur les routes de l\u2019exil. Devenir la proie des passeurs et des trafiquants d\u2019\u00eatres humains ou mourir noy\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e. Autant de drames dont nous sommes les t\u00e9moins au mieux impuissants, au pire indiff\u00e9rents. Voil\u00e0 le destin de toute une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019enfants syriens, des enfants de la guerre.\n \nComment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l\u2019ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l\u2019exil sont devenus le seul horizon.\n \nL'invit\u00e9: Christophe Bouli\u00e9rac, porte-parole de l\u2019UNICEF \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon.", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon.", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon.", "Enfants syriens: une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e?", "Comment aider cette population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ? Dans l'ensemble du Proche-Orient, quels sont les besoins et les priorit\u00e9s ? Geopolitis d\u00e9crypte le destin tragique d'une g\u00e9n\u00e9ration pour qui la violence, la mort et l'exil sont devenus le seul horizon."], "variantIds": ["ece-7627694", "ece-7425788", "ece-7428479", "ece-7625570", "ece-7425885", "ece-7625931"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:52:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023900\r\nDate de transcription : 01-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:02:33) [91%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique s'dans le monde de 2016 notre monde, un enfant sur 9 vit et souffre dans une zone de conflit, c'est-\u00e0-dire qu'il est victime directement de la guerre que se livrent les adultes, tout cela est consternant, d\u00e9clare l'Unicef, le Fonds des Nations unies pour l'enfance on peut articuler un chiffre donner un exemple en ce qui concerne les pays du Proche et du Moyen-Orient, on parle l\u00e0 de 13 millions d'enfants qui sont actuellement priv\u00e9s d'\u00e9cole des enfants d\u00e9racin\u00e9s d\u00e9scolaris\u00e9s et des or on sait que si un enfant ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole s\u00e9rieusement en dans une p\u00e9riode de 4 ou 5 ans, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration qui est perdu des enfants et des adolescents qui vont en grande partie, se tourner vers une forme ou une autre de violence, cette violence dans laquelle ils auront grandi et qui, \u00e0 leurs yeux, or a fini par prendre un caract\u00e8re de normalit\u00e9 d'ailleurs sur notre plan\u00e8te, ce sont 230 millions de gar\u00e7ons et de filles qui seraient ainsi concern\u00e9s, des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants victimes des guerres, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition de vieux Politis on ne peut pas dire que l'on ne savait pas pour ses enfants et notamment en Irak ou en Syrie, le destin est \u00e9crit et il est connu dans un 1er temps, ces enfants peuvent mourir dans un bombardement voir mourir de faim dans une ville assi\u00e9g\u00e9e par l'un ou l'autre des bellig\u00e9rants s'ils survivent, ces enfants peuvent devenir des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur propre pays ce sont alors des d\u00e9plac\u00e9s et leurs chances de trouver une \u00e9cole et disons tr\u00e8s r\u00e9duite, ils peuvent aussi fuir leur pays, avec ou sans leurs parents et prendre le chemin de l'exil, l\u00e0 ils peuvent mourir de froid dans l'hiver europ\u00e9en ou bien p\u00e9rir noy\u00e9s dans la M\u00e9diterran\u00e9e, lorsqu'ils sont plac\u00e9s dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s devenus d'immenses villes ils sont ou ne sont pas scolaris\u00e9s selon que les pays et les organisations \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ont ou non pas les fonds n\u00e9cessaires pour construire des \u00e9coles et trouver des enseignants, enfin s'ils sont arriv\u00e9s sains et saufs \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 supposer qu'ils y soient accueillis, rien ne dit qu'ils vont-ils b\u00e9n\u00e9ficier de structures adapt\u00e9es \u00e0 leur Style de vie et d'abord, alors l\u00e0 le temps passe, les ann\u00e9es se suivent et le d\u00e9ficit d'\u00e9ducation et la criant et le plus souvent irr\u00e9versibles, voil\u00e0 l'itin\u00e9raire au sens propre et au sens figur\u00e9, de ces milliers d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:38 > 1:03:39) [93%] : \r\n8850 \u00e9coles d\u00e9truites ou gravement endommag\u00e9es, c'est le bilan dress\u00e9 par l'Unicef dans les 4 pays actuellement \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 guerri\u00e8re, Syrie, Irak, il y a et Libye en Syrie m\u00eame on consid\u00e8re que de 1000000 800000 enfants ne sont plus aller dans une \u00e9cole depuis plus d'un an \u00e0 soulign\u00e9 que certaines \u00e9coles jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par les bombardements o\u00f9 les combats ne sont plus utilis\u00e9s comme des lieux d'enseignement car elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour accueillir des milliers de familles d\u00e9plac\u00e9es m\u00eame situation en Irak, o\u00f9 les \u00e9coles doivent accueillir jusqu'\u00e0 3 millions de citoyens ayant fui les zones de combat en Turquie et au Liban, on estime que plus de 700000 enfants ne sont pas scolaris\u00e9s, pourtant, les organisations internationales se sont largement mobilis\u00e9s au total au Liban, en Jordanie et en Turquie, l'Unicef et l'OMS ont r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que 340000 enfants r\u00e9fugi\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des camps une instruction scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:03:41 > 1:03:42) [62%] : \r\nEh ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:45 > 1:04:40) [88%] : \r\nIl manque 10000 enfants, c'est ce qu'annon\u00e7ait 30 janvier Europol, l'agence europ\u00e9enne de coordination polici\u00e8re 10000 c'est le nombre estim\u00e9 d'enfants migrants non accompagn\u00e9s qui ont en fait disparu de la circulation, une fois arriv\u00e9s en Europe depuis le milieu de l'ann\u00e9e 2014, c'est le cas de 5000 d'entre eux port\u00e9s disparus en Italie, on imagine bien heureusement que certains, on ne peut plus rejoindre leur famille quelque part en Europe, sans qu'on ait pu garder trace de leur parcours, en revanche, on sait que nombre d'entre eux sont tomb\u00e9s entre les mains de fili\u00e8res criminelles, prostitution, travail au noir esclavagisme, les pi\u00e8ges sont nombreux pour ces enfants qui pensent que leur salut de toute fa\u00e7on et de vivres et de rester cach\u00e9 on vient par exemple de d\u00e9couvrir en Turquie, des usines de textile ou des enfants syriens \u00e9tait exploit\u00e9 des usines qui d'ailleurs fournissent nombre de cha\u00eenes de magasins europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:42 > 1:04:43) [71%] : \r\nPoint de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:44 > 1:05:47) [91%] : \r\nCe sont des exigences \u00e0 la hauteur de l'enjeu, pour aider tous ces enfants, l'Unicef a besoin maintenant de 2 z'8 milliards de dollars, un budget 2016, qui leur a doubl\u00e9 en 3 ans en raison de la poursuite de ces conflits, pr\u00e8s de 3 milliards donc pour venir en aide \u00e0 43 millions d'enfants tout r\u00e9cemment l'\u00e9missaire de l'ONU charg\u00e9e de l'\u00e9ducation, estim\u00e9 \u00e0 500 millions de dollars le besoin financier pour scolariser un 1000000 d'enfants dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s du Liban, de Jordanie et de Turquie, un exemple parmi d'autres de l'utilisation de ces fonds au Liban, on fait 2 journ\u00e9es d'\u00e9cole, une pour les petits libanais le matin et le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi et puis une autre en fin d'apr\u00e8s- midi et le soir pour les petits syriens, il faut nous aider \u00e0 trouver 7 milliards de dollars, c'est le titre d'une p\u00e9tition adress\u00e9e, entre autres chefs d'\u00c9tat \u00e0 Barack Obama, et dont l'initiatrice est une jeune enfant ayant v\u00e9cu sa part de violence pour avoir pos\u00e9, se rendre \u00e0 l'\u00e9cole, il s'agit de la jeune pakistanaise Malala plus \u00e7a vous, prix Nobel de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:05:51 > 1:05:52) [69%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:53 > 1:06:11) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de Geopolitis Christophe boule Irak, porte- parole de l'unissait vous connaissez \u00e9videmment bien toute cette probl\u00e9matique des enfants de cette g\u00e9n\u00e9ration perdue mais parlons d'abord de la dimension d'urgence puisque c'est de \u00e7a qu'il s'agit aussi qu'est-ce que c'est l'Unicef pour ces milliers, ces centaines de milliers d'enfants actuellement, c'est que les grands axes de l'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:06:11 > 1:07:26) [90%] : \r\nAlors, ces enfants, ils ont, ils sont priv\u00e9s de leurs droits, le droit, la survie, le droit \u00e0 la vie parfois le droit d\u00e9veloppement et nous, nous travaillons avec nos partenaires pour leur apporter d'abord une assistance imm\u00e9diate, parlons de l'eau, beaucoup d'enfants peuvent mourir s'ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 de l'eau Seine donc par exemple vous rappeler qu'il y a quelques mois allait p\u00e9ter en Syrie \u00e9taient priv\u00e9s d'eau pendant 17 jours, donc on a eu nos partenaires, nous avons amen\u00e9 de l'eau en camion, il faut aussi en conflit en p\u00e9riode de conflit continuer \u00e0 vacciner non par exemple en 2015, l'Unice a fait ses partenaires ont vaccin\u00e9 11 millions de de d'enfants contre la rougeole, la rougeole dans certaines conditions, \u00e7a tue beaucoup d'enfants mais il faut continuer \u00e0 vacciner contre la polio, par exemple 3 millions de vaccination en Syrie, \u00e7a ce sont des enfants auxquels vous avez acc\u00e8s car il y a les autres, ce sont des enfants avec auxquels nous avons acc\u00e8s non pas acc\u00e8s malheureusement \u00e0 tous les enfants ou Y\u00e9men : 4 millions d'enfants vaccin\u00e9s contre la poliomy\u00e9lite, \u00e9videmment c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a des obstructions qu'il s'agisse de l'il y a des combats, d\u00e9j\u00e0 pour commencer, bien s\u00fbr, il y a des combats, l'aspect s\u00e9curitaire, l'acc\u00e8s \u00e0 aux populations civiles n'est pas telle que nous le le souhaitons et puis il y a des probl\u00e8mes parfois logistique \u00e9galement, le duo aux contraintes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:07:26 > 1:07:34) [83%] : \r\nAlors on en arrive \u00e0 ce ce concept de g\u00e9n\u00e9ration perdue joue sur le terrain qu'est-ce que vous observez, quelles sont les grandes d\u00e9ficit justement pour ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:07:34 > 1:10:02) [90%] : \r\nQui ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole ou qui vont tr\u00e8s rarement, donc oui, on a parl\u00e9 d'eau, on a parl\u00e9 de de vaccination on a parl\u00e9 \u00e9galement, il faut parler de de oui de, de, de, de tout ce qui permet d'acide d'apporter une assistance imm\u00e9diate, il y a un domaine qui est souvent n\u00e9glig\u00e9 dans le dans les zones de conflit souvent par les donateurs ayant des traits plus financer, c'est l'\u00e9ducation est ce le domaine de l'\u00e9ducation dans les zones d'urgence pour les enfants, il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la protection d'abord, on s'aper\u00e7oit que les enfants, beaucoup d'enfants sont traumatis\u00e9s, on voit les enfants qui, arrivant en Europe actuellement, il nous allons descendre, ils peuvent s'arr\u00eater, avoir un peu de r\u00e9pit redevenu d\u00e9routant d\u00e9compresser, ils font oublier c'est pas s\u00fbr alors oubli\u00e9 je ne sais pas, mais au moins mettre des mots sur ce qu'ils ont v\u00e9cu il y a plusieurs sympt\u00f4mes il y a des enfants qui font des cauchemars ayant des enfants, qui revoit la sc\u00e8ne de de meurtres, de leur famille proche il y a des enfants qui qui font pipi au lit, il y a des enfants qui ont une d\u00e9connexion \u00e9motionnel souvent les sp\u00e9cialistes utilisent le terme de s\u00e9cheresse de l'\u00e9motion ou de sentiment d'\u00e9tranget\u00e9, c'est un m\u00e9canisme de d\u00e9fense pour un enfant qui assistait \u00e0 une chose horrible de se d\u00e9connecter \u00e9motionnellement, il peut en parler de fa\u00e7on tr\u00e8s et de fa\u00e7on plus \u00e9lev\u00e9, moi j'ai oui mais c'est un c'est un c'est un c'est un m\u00e9canisme de d\u00e9fense et tout l'enjeu ensuite et de l'reconnecter \u00e9motionnellement de d'accompagner son traumatisme et de l'permet de lui permettent de se reconnecter aussi \u00e9motionnel \u00e9motionnellement et relationnels parce que c'est une d\u00e9connexion qui peut durer, c'est une d\u00e9connexion qui peut durer qui peut prendre plusieurs formes, on assiste aussi beaucoup, notamment en Syrie, mais dans d'autres pays \u00e9galement \u00e0 des \u00e9motions de de revanche, en fait, les enfants ont besoin d'attention besoin d'\u00e9ducation besoin d'amour de d'affection, de suivi, beaucoup d'enfants dans les zones de conflit vivent dans un environnement de de sectarisme, de haine, de violence, de col\u00e8re et donc cette col\u00e8re, cette revanche, h\u00e9 bien, s'ils ne sont si leur trauma n'est pas accompagn\u00e9e d'peuvent la la reproduire plus tard et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut, il faut garder r\u00e2le esprit que les blessures, aussi bien physique mais aussi \u00e9galement traumatique psychiques des enfants qui vivent dans les zones de conflit, \u00e7a ne concerne pas que aujourd'hui 2016, \u00e7a concernait les les 10, 20, 30, 40 ann\u00e9es qui qui sont devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:10:02 > 1:10:07) [96%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire que c'est une bombe \u00e0 retardement, une bombe terroriste peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:10:07 > 1:10:25) [82%] : \r\nEffectivement, les unes un trauma qui n'est pas accompagn\u00e9 une une une soif de revanche de col\u00e8re qui se qui n'est pas verbalis\u00e9, qui n'est pas ce vous alliez audim\u00e8tre oui, peut-\u00eatre un un vecteur de manipulation plus tard \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:10:25 > 1:10:40) [87%] : \r\nDonc l\u00e0 on d\u00e9passe simplement le stade de la non scolarisation pourtant sur le terrain, dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s c'est quand immense y qui sont grands comme des villes, vous \u00eates l\u00e0 Unicef et d'autres, et vous, vous vous arrivez quand m\u00eame \u00e0 construire des \u00e9coles, parce que je reviens \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:10:40 > 1:12:42) [89%] : \r\nC'est pas bien financer sa part les grands donateurs en fait pas attention \u00e0 \u00e7a, c'est pas bien, et puis on il y a, cette s\u00e9paration un peu artificiel que l'on essaie de de d\u00e9passer entre l'urgence imm\u00e9diate et le d\u00e9veloppement et l'\u00e9ducation, c'est justement le type de d'exemples qui demande \u00e0 briser cette s\u00e9paration artificielle pour pouvoir investir dans l'\u00e9ducation, c'est pas que sur 6 mois sur un an c'est sur plusieurs ann\u00e9es l'\u00e9cole elle prot\u00e8ge l'\u00e9cole en plus de de donner les outils \u00e0 l'enfant d'apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 \u00e0 se projeter dans un monde de chaos dans un carnage dans ce monde qui n'a parfois plus de sens, elle prot\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire que les enfants dans les zones de conflit, ils ont besoin, un moment de savoir que, \u00e0 8 heures ils vont \u00e0 l'\u00e9cole qu'\u00e0 9 heures il y avait un co\u00fbt, il y a Kelkoo ensuite la la r\u00e9gion est assur\u00e9e, ils ont besoin de savoir que il n'y aura personne qui va venir avec une machette ou avec une fusils qui va leur faire du mal, donc l'\u00e9cole elle a aussi un r\u00f4le de protection et puis les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, ils sont moins sujets \u00e0 au travail des enfants, les filles qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, elles sont moins sujettes au au mariage pr\u00e9coce oui donc l'\u00e9cole elle a vraiment aussi cette cette cette vocation \u00e0 prot\u00e9ger, c'est un enjeu \u00e9norme juste un mot, l\u00e0 on parle, on a beaucoup dans l'est du Proche-Orient, il n'y a pas que le Proche-Orient il y a le Darfour le Sud-Soudan oui enfin, la R\u00e9publique centrafricaine, on parle beaucoup du Proche-Orient parce que c'est une \u00e9ventuelle crise Syrie et r\u00e9gions qui qui va entrer dans sa 6\u00e8me ann\u00e9e sachant qu'il avait y des enfants qui connaissent le chaos depuis 6 ans oui Mirjana les composantes mais bien s\u00fbr, il y a, il y a, il y a les violences au Nord-Est du Nigeria et dans le la r\u00e9gion du lac Tchad un 1000000 400 1000 enfants qui sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause des violences il y a une crise au Burundi, l'un des pays les plus proches de la plan\u00e8te, il y a 2 millions et demi d'enfants ou en R\u00e9publique centrafricaine qui sont affect\u00e9es, qui sont par, par par la la cr\u00e9ation, la crise humanitaire, il y a le Sud-Soudan et puis il y a ces pays dont on on nous que l'on oublie un peu, mais il y a aucune raison d'oublier les enfants qui vivent pas mais ce sont des conflits qui durent, par exemple, le Soudan, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo par exemple l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:42 > 1:12:53) [90%] : \r\nSon merci Christophe vous l'Irak, de nous avoir dress\u00e9 un peu le le la situation de tous ces enfants de toutes ces g\u00e9n\u00e9rations d'enfants victimes de la guerre que se livrent les adultes merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:12:55 > 1:12:57) [62%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:58 > 1:13:49) [94%] : \r\nC'est une initiative qui, si elle se concr\u00e9tise, peut contribuer \u00e0 une forme de scolarisation de tous ces enfants de la guerre, il s'agit d'une application sur smartphone en effet on a constat\u00e9 que m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s tout, la plupart des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9phone mobile, seul lien possible vers l'ext\u00e9rieur, partant de ce principe, le gouvernement norv\u00e9gien et plusieurs organisations d'aide internationale ont contact\u00e9 des grands noms de l'industrie du jeu vid\u00e9o et ils ont propos\u00e9 que, ensemble, h\u00e9 bien on puisse cr\u00e9er des applications faciles d'acc\u00e8s, offrant des bases d'alphab\u00e9tisation en langue arabe pour une premi\u00e8re cible d'enfants \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 10 ans, un appel d'offres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, des d\u00e9cisions sont attendues pour le mois d'avril, ce qui serait une mani\u00e8re intelligente de marquer les 5 ans de guerre en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:13:51 > 1:13:52) [93%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:52 > 1:14:08) [91%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires, vos r\u00e9actions \u00e0 cette th\u00e9matique des enfants victimes de la guerre des vid\u00e9os de l'infographie des sites Internet la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:14:24 > 1:14:25) [67%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-16T15:38:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602497328", "title": "NENFANT_tras", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base de News sur la situation des enfants syriens apr\u00e8s 5 ans de guerre civile.", "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "GUERRE CIVILE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643142", "comment": "son sourd (noise gate)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023900", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D48471A0-F7C0-42A1-A5F7-14BFA541ED55", "internalArchiveId": "D48471A0-F7C0-42A1-A5F7-14BFA541ED55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 17h-18h. 1. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats provisoires et d\u00e9finitifs. - 2. Le texte de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers est rejet\u00e9 par la majorit\u00e9 des cantons. - 3. Les suisse ont accept\u00e9 la construction d'un deuxi\u00e8me tube au Gothard. - 4. Elections communales fribourgeoise . - 5. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats provisoires et d\u00e9finitifs. - 6. Vers l'\u00e9chec de l'initiative sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 7. Le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. - 8. Le canton de Neuch\u00e2tel dit oui \u00e0 \"Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030\",strat\u00e9gie qui \u00e9tablit la planification des besoins en infrastructures routi\u00e8res et de transports publics.", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Uri", "Fribourg (canton)", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Tessin", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e d'art et d'histoire", "circulation routi\u00e8re", "population \u00e9trang\u00e8re", "infrastructure de transport", "culture", "famille", "criminalit\u00e9", "votation", "tunnel", "\u00e9lection communale", "r\u00e9seau routier", "initiative populaire", "fiscalit\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanaan, Sami", "role": "conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve, chef du  D\u00e9partement de la culture et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nydegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien des Finances (DFI)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois, chef du d\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wisard, Alexandre", "role": "ancien conseiller municipal genevois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD3B6FB9-7610-4449-AFC6-7AF9C14434DB", "internalArchiveId": "FD3B6FB9-7610-4449-AFC6-7AF9C14434DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa samedi \u00e0 Varsovie", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonar, Damien;Karolina, qui en veut aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa;Marek, qui accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse\r\n* * Manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa samedi \u00e0 Varsovie Environ 15'000 personnes ont manifest\u00e9, hier, \u00e0 Varsovie, en Pologne, pour d\u00e9noncer la politique du gouvernement conservateur au pouvoir depuis cent jours. Les leaders des partis d'opposition lib\u00e9rale \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents. Mais au-del\u00e0 des questions politiques, les manifestants ont \u00e9galement affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Lech Walesa. Le chef historique du syndicat Solidarit\u00e9 est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec les services secrets communistes, ce qu'il nie. Absent, hier, \u00e0 la manifestation, Walesa a \u00e9crit une lettre pour ses sympathisants. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant Damien Simonart.\r\n(( Texte papier +2  traductions:\r\nLa lettre de Lech Walesa a \u00e9t\u00e9 lue par l'organisateur de la manifestation. L'ancien pr\u00e9sident polonais y \u00e9crit qu'il n'a jamais donn\u00e9 son accord aux services secrets pour collaborer. Il assure que dans ses pires cauchemars, il n'avait pas imagin\u00e9 que la Pologne se retournerait un jour contre lui. Karolina, 31 ans, en veut beaucoup aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa.\r\nKarolina (femme, 11 sec) : \u00ab Je leur reproche \u00e9norm\u00e9ment d'avoir rendu publics avec beaucoup de z\u00e8le des documents qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s en totalit\u00e9. L'Institut laisse volontairement cours aux sp\u00e9culations. \u00bb\r\nMarek, 47 ans, accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse.\r\nMarek (homme, polonais, 10 sec) : \u00ab M\u00eame si c'est le cas, cela n'efface pas ce que Lech Walesa a fait par la suite car il a conduit Solidarit\u00e9 \u00e0 la victoire et la Pologne s'est transform\u00e9e sans bain de sang. \u00bb\r\nCet apr\u00e8s-midi une nouvelle grande manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa aura lieu \u00e0 Gdansk, devant les chantiers navals o\u00f9 la r\u00e9volution polonaise des ann\u00e9es 80 a commenc\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie))", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa samedi \u00e0 Varsovie / 12H30_2016-02-28T12:05:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Environ 15'000 personnes ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie pour d\u00e9noncer la politique du gouvernement conservateur polonais au pouvoir depuis cent jours. Mais au-del\u00e0 des questions politiques, les manifestants ont \u00e9galement affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Lech Walesa, accus\u00e9 d\u2019avoir collabor\u00e9 avec les services secrets communistes."], "variantIds": ["ece-7511746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:07:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEnviron 15000 personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Varsovie en Pologne pour d\u00e9noncer la politique du gouverneur du gouvernement conservateur, au pouvoir depuis 100 jours les leaders des partis d'opposition lib\u00e9rale \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents, mais au-del\u00e0 des questions politiques, les manifestants ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 l\u00e2cher Walesa le chef historique du syndicat Solidarit\u00e9, est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec les services secrets communistes, ce qu'il nie, absent hier \u00e0 la manifestation, Walesa a \u00e9crit une lettre pour ses sympathisants \u00e0 Varsovie, une correspondance de Damien Simonart la lettre de l'\u00e2ge, Walesa a \u00e9t\u00e9 lue par l'organisateur de la manifestation, l'ancien pr\u00e9sident polonais y \u00e9crit qu'il n'a jamais donn\u00e9 son accord aux services secrets pour collaborer, il assure que dans ses pires cauchemars, il n'avait pas imagin\u00e9 que la Pologne se retournerait un jour contre lui, Karolina 31 ans en veut beaucoup aux autorit\u00e9s de l'institut polonais de la m\u00e9moire, qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [81%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 leur reproche \u00e9norm\u00e9ment d'avoir rendu avec beaucoup de des documents qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s en totalit\u00e9 l'attitude volontairement pour sp\u00e9culations avec ce palace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [93%] :\r\nMarek, 47 ans, accepte l'id\u00e9e que Walesa et collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [77%] :\r\nLes finances de tous ceux qui ont Warnier, m\u00eame si c'est le cas, \u00e7a ne fasse pas ce coll\u00e8ge Walesa a fait par la suite, il a conduit Solidarit\u00e9 avec et la Pologne s'est transform\u00e9e sans m\u00e9decin de Bouak\u00e9, bastion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi une nouvelle grande manifestation de soutien \u00e0 l'\u00e2ge, Walesa aura lieu \u00e0 Gdansk devant les chantiers navals, o\u00f9 la r\u00e9volution polonaise des ann\u00e9es 80 a commenc\u00e9 Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T12:01:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-614213C7-5AC2-43F4-87C6-60B0DAAA0693", "internalArchiveId": "614213C7-5AC2-43F4-87C6-60B0DAAA0693", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Criminels \u00e9trangers: le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * On a beaucoup th\u00e9matis\u00e9, durant la campagne autour de l'initiative de mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers, autour de la difficult\u00e9 des partis politiques \u00e0 contrer le discours de l'UDC. On a vu surtout une mobilisation rare de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical valaisan Pascal Couchepin.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511710", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Criminels \u00e9trangers: le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le d\u00e9bat / FOR_2016-02-28T17:23:00_developpement-10", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["On a beaucoup th\u00e9matis\u00e9, durant la campagne autour de l'initiative de mise en \u0153uvre du renvoi des criminels \u00e9trangers, autour de la difficult\u00e9 des partis politiques \u00e0 contrer le discours de l\u2019UDC. On a vu surtout une mobilisation rare de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical valaisan Pascal Couchepin."], "variantIds": ["ece-7511710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPar contre, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est avec nous, c'est Pascal Couchepin, bonsoir monsieur, bonsoir radical valaisan, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi durant cette \u00e9mission de de votation cet apr\u00e8s- midi, on parle bien s\u00fbr de l'initiative pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers, on a entendu un certain nombre d'interlocuteurs, et notamment des UDC se r\u00e9jouir de la campagne qu'on venait de vivre en Suisse de 3 mois de discussion tr\u00e8s intense, tr\u00e8s vive, on a parl\u00e9 parfois de division, mais c'est vrai que le d\u00e9bat s'est r\u00e9parti pratiquement partout dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 tous les \u00e9tages, les familles en ont beaucoup discut\u00e9 au travail absolument partout, est ce qu'il faut s'en r\u00e9jouir, Pascal Couchepin ou est -ce que c'est typiquement jour de votations qui a tendance \u00e0 \u00e0 laisser des traces \u00e0 diviser, avoir aussi quelque quelque part, un c\u00f4t\u00e9 un peu n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nDonc je crois qu'il faut s'en r\u00e9jouir, \u00e0 2 titres : tout d'abord \u00e0 cause du r\u00e9sultat qui a d\u00e9montr\u00e9 que l'\u00c9tat le droit quelque chose qui est encore consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9cessaire par les Suisses et avec raison, d'ailleurs, parce qu'il est adroit, c'est ce qui prot\u00e8ge leur libert\u00e9 et prot\u00e8gent leurs droits et puis la participation qui a \u00e9t\u00e9 importante qui d\u00e9montre que sur un sujet tr\u00e8s sensible, dans lequel il y avait beaucoup d'\u00e9motion peu mobilis\u00e9 beaucoup de gens, dont certains n'allaient pas voter r\u00e9guli\u00e8rement tant que du point de vue de l'exercice d\u00e9mocratique, cette journ\u00e9e est excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nOn a, on a un petit peu l'impression malgr\u00e9 tout que la Suisse aime bien jouer \u00e0 se faire peur, elle a jou\u00e9 une fois avec l'initiative du 9 f\u00e9vrier elle la bon finalement dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e, parce qu'on n'arrive pas \u00e0 l'appliquer, on a encore une fois, initiative ici que r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s par le parlement il n'a pas voulu r\u00e9agir, on a eu tr\u00e8s peur aussi pour nos relations avec Bruxelles dans la situation dans laquelle seraient plus nous mettent certaines exploiter le dernier clou sur le cercueil des bilat\u00e9rales et ce qu'il faudrait pas ici quand m\u00eame que le Parlement prenne ses responsabilit\u00e9s, ou alors qu'on mette sur pied quelque chose comme une cour constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors il faut d'abord prendre peu de distance pour voir si le syst\u00e8me fonctionne, or le syst\u00e8me fonctionne si vous regardez les fruits de notre syst\u00e8me politique qui n'est pas une d\u00e9mocratie directe mais une semi- d\u00e9mocratie, les r\u00e9sultats sont excellents, ensuite, le Parlement a la possibilit\u00e9 d'invalider certaines initiatives, je pense que maintenant il va le faire plus facilement, plus raisonnablement et plus courageusement, mais je crois que \u00e7a ne doit pas devenir jeu politique, il faut rester au niveau du droit et le Parlement a validera lorsque le droit qui est fix\u00e9 dans la Constitution et dans les la loi oblige \u00e0 le faire jusqu'\u00e0 maintenant on allait avec un peu de n\u00e9gligence devant le peuple, en lisant \u00e0 la fin, le peuple tranchera, mais je crois qu'il faut plus courir des risques qui sont contraires \u00e0 la Constitution oui ou loi c'est le Parlement qui doit valider ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propos\u00e9 la validation, il n'y a pas besoin de faire encore une cour constitutionnelle si on rajoute encore une couche au millefeuille le syst\u00e8me va devenir ingouvernable, vous avez quand m\u00eame une r\u00e9action j'appelle \u00e0 une certaine c'est pas un certain esprit critique de la part du Parlement qui doit se dire, on doit quand m\u00eame \u00e0 certaines occasions, dire non, cette initiative a mais \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s rare parce que je peux comprendre que le jour de l'initiative qui aurait r\u00e9uni 100000 ou 120000 signatures valables, je peux comprendre qu'il y a, sentiment de frustration pour tous ceux qui ont sign\u00e9, par cons\u00e9quent, ce doit \u00eatre l'exception et l'exception, fond\u00e9e sur le droit sur l'\u00e9tal droit la Constitution et les lois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [93%] :\r\nPascal Couchepin, on a beaucoup parl\u00e9 de de la soci\u00e9t\u00e9 civile de ce sursaut de son \u00e9veil de de son son vote salutaire est -ce que c'est l\u00e0 une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique qui na\u00eet avec cette mobilisation ou est -ce que c'est un coup unique selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nOh, bah, je crois que \u00e7a \u00eatre toujours comme \u00e7a, ce qui a peut-\u00eatre de changer par rapport \u00e0 la situation d'il y a 40 ou 50 ans, c'est qu'avant la soci\u00e9t\u00e9 civile s'incarner dans les partis et des organisations \u00e9conomiques depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, les gens se sont distanc\u00e9s assez souvent des partis ou des organisations \u00e9conomiques et il y a beaucoup de gens qui ont des qualit\u00e9s professionnelles humaine des concepts politiques et des capacit\u00e9s politiques qui ne se reconnaissent pas dans une organisation \u00e9conomique, politique ou de bienfaisance m\u00eame donc il il y a maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'exprime \u00e0 travers les partis une soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'exprime \u00e0 travers les sujets, il faut r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser cette soci\u00e9t\u00e9 civile hors des structures traditionnelles pour faire face \u00e0 des attaquants qui \u00e9tale droit comme celle qui a eu lieu \u00e0 travers l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [84%] :\r\nQu'en pensez -vous de de de cette distinction que faisait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'futur probable pr\u00e9sident de l'UDC, qui disait que, dans cette soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e, elle \u00e9tait un peu scind\u00e9 en 2, entre une partie jeune citadine, un peu, un peu bobo plut\u00f4t \u00e0 gauche, qui sait ce qui s'est soulev\u00e9e en opposition au vrai peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez je, je crois que c'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique, le soir, on a perdu une votation de commencer \u00e0 distinguer le vrai peuple dont il aurait la d\u00e9finition et ce qui ne serait pas le vrai pape qui ont \u00e9t\u00e9 les vainqueurs d'aujourd'hui, aujourd'hui il y a une majorit\u00e9 d'ailleurs clair et puis ben c'est c'est c'est pas le vrai peuple c'est la majorit\u00e9, j'ai toujours dit que la majorit\u00e9 ne dit pas, par d\u00e9finition, la v\u00e9rit\u00e9, mais il dit la r\u00e8gle et l'UDC aujourd'hui un probl\u00e8me parce que ils essayent toujours de se faire passer pour le vrai pop tout \u00e0 l'heure encore Monsieur Grangier disait qu'il a gagn\u00e9 aux \u00e9lections, c'est vrai, ils ont gagn\u00e9 les \u00e9lections relativement mais il y a encore 70 pourcent de de gens qui ne sont pas de ce parti, par cons\u00e9quent, il repr\u00e9sente une partie du peuple suisse mais ils peuvent pas \u00e0 parler de de m\u00eame comme les repr\u00e9sentants du vrai Pape une sorte de peuples mythique qui n'existe que lorsqu'il soutient leur point de vue, les choses sont relativement simples, le peuple mythique n'existent pas, il y a des \u00e9lecteurs qui s'exprime et la d\u00e9mocratie commande que la d\u00e9cision de la majorit\u00e9 s'applique \u00e0 l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre encore un mot avec vous Pascal Couchepin sur le Tessin cet accord ans vous connaissez bien, c'est int\u00e9ressant de constater que ce canton \u00e9tat des seuls grands quand on va dire, qui accepte tr\u00e8s clairement l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels des \u00e9trangers \u00e0 pr\u00e9ceptes, notamment avec son score Massu en faveur de l'initiative contre l'immigration de masse qu'est -ce qui se passe au sud des Alpes, Pascal Couchepin, pour qui un th\u00e8me de carrelage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [92%] :\r\nJe crois que le Tessin, vous savez, c'est un pays qui a une longue tradition politique c'\u00e9tait la bataille PPD Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conservateur contre les lib\u00e9raux et radicaux avec intervention des socialistes et puis \u00e0 travers la la Lega qui a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e8ne de de rejet du syst\u00e8me traditionnel, il y a une nouvelle culture politique et s'est install\u00e9 au Tessin et l\u00e0 les gars est devenu la 2\u00e8me force politique du canton et elle ratisse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de ceux qui votent pour elle, parce que le Tessin a v\u00e9cu un d\u00e9veloppement absolument extraordinaire qui a de nombreux aspects positifs mais aussi de nombreux aspects n\u00e9gatifs, il suffit de s'y rendre pour constater que les entrep\u00f4ts avec peu de valeur ajout\u00e9e plus lui qui a vendu le terrain pour faire des entrep\u00f4ts qui sont les propri\u00e9taires de ces entrep\u00f4ts qui sont les propri\u00e9taires de tous les terrains qui ont \u00e9t\u00e9 vendus pour faire des activit\u00e9s qui font appel ensuite \u00e0 des frontaliers italiens alors vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [92%] :\r\nQuelque chose du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui avec la question tessinois ce qu'on pourrait, comme on pourrait l'appeler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [90%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin en Suisse qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas d'ailleurs parce que mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tassin aimerait qu'il y avait de droit, en droit qui s'applique au Tessin et droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois et \u00e7a ici, il faut, il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s linguistiques importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [81%] :\r\nNon les reviendra dans dans dans Forum merci beaucoup parce que, avec nous ce soir, ou c'est une bonne soir\u00e9e monsieur aussi un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [83%] :\r\nOui, un mot Vincent Bourquin encore sur cet objet de votation et sur ce, cette diff\u00e9rence entre \u00e9lites et et peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [90%] :\r\nAlors maintenant la grande question c'est de savoir est -ce que c'\u00e9tait une \u00e9tape ou est -ce qu'il va y avoir comme plusieurs interlocuteurs l'ont dit \u00e0 \u00e0 v\u00e9ritable tra\u00eene, c'est-\u00e0-dire que cette soci\u00e9t\u00e9 civile va continuer \u00e0 se mobiliser, la prochaine \u00e9tape tr\u00e8s importante, ce sera au mois de juin lors de la prochaine votation populaire du 5 juin avec cette modification de la loi sur l'asile, on devrait en principe retrouver le m\u00eame sc\u00e9nario que aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire l'UDC Seul contre toute mais ce qui sera tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour ce jour- l\u00e0, \u00e7a sera le taux de participation parce que finalement c'est aussi \u00e7a qui a fait la diff\u00e9rence aujourd'hui, on est \u00e0 plus de 60 pourcent et et si on arrive \u00e0 continuer \u00e0 mobiliser les gens, c'est bien possible qu'effectivement sur passablement de votation tr\u00e8s importante pour l'avenir, \u00e9galement pour le dossier europ\u00e9en on puisse continuer \u00e0 avoir ce ce genre de succ\u00e8s, mais en m\u00eame temps il faut pas oublier que, encore une fois aujourd'hui d'UDC aller plus loin que le nombre de personnes qui votent pour elle, mais on a un peu un petit peu moins 30 pourcent journal journal \u00e0 42 pourcent donc donc l'UDC s'en sort tout de m\u00eame bien et donc il faudra voir maintenant comment les choses se poursuivent, surtout que l\u00e0 on a une alliance de tout le monde, conclut de mais au Parlement, on l'a vu r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers temps, depuis la nouvelle l\u00e9gislative, l'UDC sur passablement d'objets au PLR arrive \u00e0 l'emporter et notamment il faudra voir maintenant sur cette question d'invalidation dont a parl\u00e9 avant, Pascal Couchepin a validation des initiatives, on sait que ce th\u00e8me n'est pas tr\u00e8s \u00e0 la mode du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on n'aime pas invalider les initiatives, y a eu souvent des d\u00e9bats l\u00e0- dessus et, franchement, je pense qu'on est encore assez loin d'arriver \u00e0 une solution on va invalider les initiatives donc sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y aura probablement pas de de grands changements parce ce qu'on peut dire aussi ce soir, c'est effectivement, c'est la victoire un peu du syst\u00e8me institutionnel, c'est finalement \u00e7a qui a probablement fait la diff\u00e9rence, on fait confiance aux juges, on fait confiance au Parlement, on fait confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est \u00e7a le message qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce qui est aussi important de souligner, c'est qu'on n'a pas vot\u00e9 uniquement sur cette question du Crime, l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait un vote plus de profondeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T17:51:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7CB60B6A-E4C3-4A7D-99F7-87AE65E5FE0D", "internalArchiveId": "7CB60B6A-E4C3-4A7D-99F7-87AE65E5FE0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonar, Damien;Karolina, qui en veut aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa;Marek, qui accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse\r\n* * Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises Environ 15'000 personnes ont manifest\u00e9, hier, \u00e0 Varsovie, en Pologne, pour d\u00e9noncer la politique du gouvernement conservateur au pouvoir depuis cent jours. Les leaders des partis d'opposition lib\u00e9rale \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents. Mais au-del\u00e0 des questions politiques, les manifestants ont \u00e9galement affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Lech Walesa. Le chef historique du syndicat Solidarit\u00e9 est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec les services secrets communistes, ce qu'il nie. Absent, hier, \u00e0 la manifestation, Walesa a \u00e9crit une lettre pour ses sympathisants. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant Damien Simonart.\r\n(( Texte papier +2  traductions:\r\nLa lettre de Lech Walesa a \u00e9t\u00e9 lue par l'organisateur de la manifestation. L'ancien pr\u00e9sident polonais y \u00e9crit qu'il n'a jamais donn\u00e9 son accord aux services secrets pour collaborer. Il assure que dans ses pires cauchemars, il n'avait pas imagin\u00e9 que la Pologne se retournerait un jour contre lui. Karolina, 31 ans, en veut beaucoup aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa.\r\nKarolina (femme, 11 sec) : \u00ab Je leur reproche \u00e9norm\u00e9ment d'avoir rendu publics avec beaucoup de z\u00e8le des documents qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s en totalit\u00e9. L'Institut laisse volontairement cours aux sp\u00e9culations. \u00bb\r\nMarek, 47 ans, accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse.\r\nMarek (homme, polonais, 10 sec) : \u00ab M\u00eame si c'est le cas, cela n'efface pas ce que Lech Walesa a fait par la suite car il a conduit Solidarit\u00e9 \u00e0 la victoire et la Pologne s'est transform\u00e9e sans bain de sang. \u00bb\r\nCet apr\u00e8s-midi une nouvelle grande manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa aura lieu \u00e0 Gdansk, devant les chantiers navals o\u00f9 la r\u00e9volution polonaise des ann\u00e9es 80 a commenc\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises / 12H30_2016-02-28T12:03:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens vaudois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. C'est une nouvelle occasion pour le partis de mesurer leur potentiel, quatre mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le retour en force du PLR, redevenu premier parti du canton."], "variantIds": ["ece-7511743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:04:00Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n23 il y a \u00e9galement des \u00e9lections des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud les citoyens renouvellent leurs autorit\u00e9s communales aujourd'hui 318 communes concern\u00e9es une nouvelle occasion pour les parties de mesurer leur potentiel, 4 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le retour en force du PLR qui est redevenu le 1er parti du canton, C\u00e9line Fontannaz oui et d'aucuns pr\u00e9disent une progression des radicaux lib\u00e9raux aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien implant\u00e9 au niveau communal, leur priorit\u00e9 ainsi de ravir des si\u00e8ges dans les municipalit\u00e9s urbaines un terrain bien par la gauche mais o\u00f9 elle a subi plusieurs revers depuis 2011, notamment au profit du PLR les ex\u00e9cutifs des villes sont eux aussi convoit\u00e9 par l'UDC o\u00f9 cette formation ne compte actuellement aucun \u00e9lu mais pour conna\u00eetre le visage d\u00e9finitif de la majorit\u00e9 des municipalit\u00e9s du canton, il faudra probablement attendre le second tour, le 20 mars prochain mais ce sera tr\u00e8s certainement le cas \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la gauche est actuellement ultra- majoritaire oui en effet peu probable que l'alliance de gauche r\u00e9\u00e9dite son exploit d'il y a 5 ans plac\u00e9 6 \u00e9lus au 1er tour d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si les roses, rouges, verts font liste commune c'est que 3 si\u00e8ges standard pour voir de quoi attiser les convoitises, alors on sera ce soir au vu de son score si le PLR a manqu\u00e9 d'ambition en en pr\u00e9sentant que 2 candidats \u00e0 la municipalit\u00e9, un autre r\u00e9sultat sera scrut\u00e9 avec attention, c'est celui du socialiste, Gr\u00e9goire Junod, que son parti a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 pour reprend de la syndicat turcs quitte Daniel Brel mal \u00e9lu sa candidature perdrait en cr\u00e9dibilit\u00e9 en 2011, il \u00e9tait sorti 3\u00e8me derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de parti, le sortant Oscar Tosato et Florence Germond. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:57:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "internalArchiveId": "240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 14h-15h. 1. Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve refusent le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire [suite du 13h-14].- 2. Quatri\u00e8me projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR. - 3. La construction d'un second tube au Gothard est pl\u00e9biscit\u00e9e. - 4. Le canton de Neuch\u00e2tel dit oui \u00e0 \"Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030\", strat\u00e9gie qui \u00e9tablit la planification des besoins en infrastructures routi\u00e8res et de transports publics. - 5. R\u00e9sum\u00e9s des r\u00e9sultats provisoires des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 6. L\u00e9ger avantage pour le non \u00e0 l'initiative PDC sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 7. L'initiative sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sera refus\u00e9e. Les membres UDC r\u00e9unis Einsielden. - 8. Projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR et commentaires ", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 4066, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Tessin", "Uri"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "culture", "infrastructure de transport", "tunnel", "famille", "population \u00e9trang\u00e8re", "circulation routi\u00e8re", "criminalit\u00e9", "mus\u00e9e d'art et d'histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:45:20Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois : chef du D\u00e9partement des institutions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois Ensemble \u00e0 Gauche (EaG)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "vice-pr\u00e9sident PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Einsiedeln", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "vice-pr\u00e9sidente PS suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497404", "internalArchiveId": "AA1602497285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 2292, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7531906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7531927.image", "backgrounds": ["Suisse, journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales dans le pays."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Initiative UDC: le commentaire de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9", "Votations / Tunnel du Gothard: les habitants du Tessin sont soulag\u00e9s de ce r\u00e9sultat", "Votations: le peuple a refus\u00e9 clairement l'initiative de mis en \u0153uvre de l'UDC", "Votations: l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "Votations / Initiative PDC: entretien avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, depuis Berne", "Les travaux de r\u00e9fection du tunnel du Gothard commenceront en 2020", "Votations / Tunnel du Gothard: les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo", "Votations / Initiative PDC: le suspens \u00e9tait intense toute la journ\u00e9e", "Votations cantonales / Fribourg: la gauche formera la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature en ville de Fribourg", "Votations cantonales / Neuch\u00e2tel: le \"oui\" l'emporte largement pour le projet \"Mobilit\u00e9 2030\"", "Votations cantonales / Vaud: l'alliance Rouge-Rose-Verte rafle six si\u00e8ges sur sept \u00e0 la Municipalit\u00e9", "Votations: l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage du PDC \u00e9choue de peu", "Votations cantonales / Gen\u00e8ve: les objets cantonaux \u00e9taient nombreux", "Les \u00e9trangers de seconde g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient aussi concern\u00e9s par l'initiative UDC", "Votations / Initiative UDC: l'ampleur du \"non\" a surpris dans les deux camps", "Votations / Initiative UDC: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations / Tunnel du Gothard: interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations (GE): la campagne autour du Mus\u00e9e d'art et d'histoire a \u00e9t\u00e9 chaude", "Votations cantonales / Vaud: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Votations / Initiative UDC: la mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le canton craignait d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Ils devraient durer 10 ans.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Sur les cinq \u00e9lus, il y a trois nouveaux visages.", "C'est un signal fort qui est envoy\u00e9 \u00e0 Berne avec 84% de \"oui\".", "Le dernier si\u00e8ge reste au PLR comme il y a 4 ans.", "Une majorit\u00e9 des cantons se sont prononc\u00e9s en faveur de l\u2019initiative du PDC mais le peuple a dit non.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "C'est le soulagement pour eux car ils ont v\u00e9cu une campagne tendue.", "L'UDC \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Einsiedeln pour cette journ\u00e9e de votations.", "C'est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9 de la ville de Gen\u00e8ve.", "Tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7428433", "ece-7428435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:40Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:21:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:26:15\r\nLes Suisses disent NON \u00e0 l'initiative\r\n dite de \"Mise en oeuvre\" de l'UDC.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:31:03\r\nIls refusent le renvoi automatique\r\n     de criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:38:13\r\n    Un NON tr\u00e8s clair: 58,9 %.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:22\r\n       Il y aura un nouveau\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:48:11\r\n         57 % des Suisses\r\n   ont accept\u00e9 ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:52:04\r\n      La campagne a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:11\r\nEn charge du dossier, Doris Leuthard\r\n  s'est investie personnellement.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:18\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n       de cette apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:04:15\r\n  Cela ne passe pas pour le PDC.\r\n\r\n19:31:04:20  19:31:09:01\r\nSon initiative contre la p\u00e9nalisation\r\n       du mariage est rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:11:06\r\n       Un petit NON: 50,8 %.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:15:07\r\nChristophe Darbellay sera en direct\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:19:15\r\n   Le raz-de-mar\u00e9e de la gauche\r\n  \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:23:19\r\n           Elle conserve\r\n    six repr\u00e9sentants sur sept.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:29:19\r\n       Le PLR rate son pari\r\n    de placer un deuxi\u00e8me \u00e9lu.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:36:06\r\n   Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour\r\n la r\u00e9novation et l'agrandissement\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:39:03\r\n   du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:43:04\r\nLe camps du NON l'emporte facilement,\r\n               \u00e0 54 %.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:47:23\r\n   On commence avec ce chiffre:\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:52:11\r\n        62,3 % des Suisses\r\n   sont all\u00e9s voter aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:16  19:31:57:14\r\n   La participation n'avait plus\r\n   \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:02:19\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion \r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:13:11\r\n        C'est un NON clair\r\n   qui sort des urnes, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:15:16\r\n\u2015Oui, l'UDC voulait aller plus loin.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:21:03\r\n        Mais le peuple non.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:05\r\n Il rejette l'initiative \u00e0 58.9 %.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:30:07\r\n   Voici la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:08\r\n Quelques cantons comme le Tessin\r\n           disent OUI.\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:42:10\r\n  En Suisse romande, c'est le NON\r\n            g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:13\r\nDans le canton de Vaud, plus de 66 %\r\n              de non.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:06\r\n  -Tous les partis ont fait front\r\ncommun contre l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:20\r\n            Mais aussi\r\n  d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:56:07\r\nles milieux \u00e9conomiques et culturels\r\n  et les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:05\r\n  La mobilisation a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nforte au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:04:11\r\nUne pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux\r\n  sociaux qui a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:11\r\n -C'est une histoire de moutons\r\n  qui a mis le feu au poudre.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:13:08\r\n     Un mouton blanc bottant\r\nl'arri\u00e8re-train d'un mouton noir.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:02\r\n    Il n'en fallait pas plus\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:16\r\npour que \"le complot des moutons\"\r\n        monte au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:22:02\r\n      Le collectif Bi\u00e8vre,\r\n   compos\u00e9 de jeunes vaudois,\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:25:19\r\n  entend clamer son opposition\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:30:06\r\nLa vid\u00e9o est post\u00e9e sur Internet,\r\n      bilan: 600'000 vues.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:09\r\n  Camille aussi fait un carton,\r\n   cette Valaisanne de 19 ans,\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:37:21\r\n    qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage\r\n      de l'UDC avec humour.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:39:13\r\n             -Oh non !\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:43:10\r\n        O\u00f9 sont nos hommes\r\n       forts et t\u00e9n\u00e9breux ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:19\r\n     -Plus de 250'000 vues.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:49:02\r\n        Le front anti-UDC\r\n       r\u00e9agit massivement.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:54:03\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise\r\n     d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:57:05\r\n   -Lorsqu'on a un texte qui va\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:23\r\ntr\u00e8s loin, \u00e7a provoque une r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:08:23\r\n     On a vu une mobilisation\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:13\r\n      -Et les appels au NON\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:09\r\nOnze anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n       prennent position,\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:05\r\n      tout comme l'\u00e9conomie\r\n ou les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:16\r\n  Lanc\u00e9 par 200 personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:26:02\r\n        \"l'Appel Urgent\r\n aux Suissesses et aux Suisses\"\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:32:08\r\n   recueille 50'000 signatures\r\n      et un million de frs.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:35:12\r\n     -C'est beaucoup d'argent\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:15\r\n     de beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:45:07\r\n           Ca t\u00e9moigne\r\n    de la contre-mobilisation.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:48:21\r\n-Aujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9:\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:55:09\r\n l'histoire des vilains moutons\r\n est, pour cette fois, oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:34:56:09  19:34:58:14\r\n   -L'ampleur du NON a surpris,\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:20\r\n   dans un contexte de crise des\r\n   migrants, avec des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:06:21\r\n      comme ceux de Cologne\r\nqui ont marqu\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:11:09\r\n  Ce rejet marque un coup d'arr\u00eat\r\n    dans les victoires de l'UDC\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:16:11\r\n sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:22:11\r\n-Ils viennent d'apprendre le NON sec\r\n         \u00e0 leur initiative.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:11\r\n       C'est un jour noir\r\n     pour l'UDC et pourtant,\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:28:01\r\nc'est parfois difficile d'y croire.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:06\r\nC'est un ton r\u00e9sign\u00e9 parmi les rares\r\n    notables du parti pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:33:13\r\n          peu surpris.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:36:08\r\n -On a perdu, il faut l'accepter.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:19\r\n  Mais le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 important.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:45:21\r\nCeux qui \u00e9taient contre l'initiative\r\n\u00e9taient pour le renvoi des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:09\r\n       -C'est \u00e0 Einsiedeln,\r\ndans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:09\r\n que l'UDC a install\u00e9 son stamm.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:59:04\r\nLe 28 f\u00e9vrier marque les esprits,\r\n  mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:35:59:13  19:36:01:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:04:14\r\n    qu'on met un article de loi\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:22\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:06\r\n        C'est le Parlement\r\nqui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:04\r\n    Le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:06\r\n   -Les gens ont peut-\u00eatre pens\u00e9\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:18:09\r\n       que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:24:08\r\n   Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\r\n   avec la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:26:05\r\n     -La bataille de trop ?\r\n\r\n19:36:26:10  19:36:30:08\r\n Tous ne partagent pas cet avis\r\n   mais la campagne fut rude.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:32:08\r\n  Dans les villes al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:36:07\r\n   les opposants ont mobilis\u00e9\r\n  une force citoyenne in\u00e9dite.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:04\r\n     De quoi faire peut-\u00eatre\r\n         trembler l'UDC.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:41:16\r\n     -Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:43:15\r\n        C'est un bon signe\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:08\r\n    pour la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:49:22\r\n     M\u00eame si ce n'est pas all\u00e9\r\n         dans notre sens.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:54:12\r\n  -L'UDC avait un autre message\r\n        pour ses fid\u00e8les,\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:19\r\n    le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile\r\n        de juin prochain.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:04:08\r\n  -Simonetta Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:09:00\r\n   Est-ce que vous \u00eates surprise\r\n     par la force de ce NON ?\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:21:13\r\n  \u2015Je suis surtout tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:23:17\r\nde l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:29:05\r\n      pendant cette campagne.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:35:07\r\n Cette journ\u00e9e est tr\u00e8s importante\r\n  pour tous les citoyens du pays.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:13\r\nNous avons vu que cette initiative\r\n       posait des questions\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:47:05\r\nbien au-del\u00e0 du renvoi des criminels\r\n             \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:53:07\r\n    Je suis contente d'avoir pu\r\n     convaincre la population\r\n\r\n19:37:54:00  19:38:00:00\r\n et que la population ait dit non.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:10\r\n\u2015On a entendu certains politiciens\r\n   parler d'un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:11:13\r\n  \u2015J'esp\u00e8re que cet engagement va\r\n            continuer.\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:16:17\r\n  Dans notre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:22:19\r\n il est important que chacun sache\r\n  qu'on peut s'engager et voter.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:29:19\r\n    Cet engagement est nouveau.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:35:02\r\nLes gens se sont exprim\u00e9s \u00e0 travers\r\n        beaucoup de canaux.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:41:04\r\nCe sont des questions fondamentales\r\n      de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:18\r\n    Pour le gouvernement, c'est\r\n         important de voir\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:04\r\n que la population veut mener ces\r\n           discussions.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:12\r\n\u2015C'est la premi\u00e8re fois qu'on vote\r\n      sur la mise en oeuvre\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:00:19\r\n      d'une autre initiative.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:05:17\r\n Est-ce que c'est \u00e0 la m\u00e9thode que\r\n     les Suisses ont dit NON ?\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:08:18\r\n    \u2015Je pense que la population\r\n    a compris que le Parlement\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:14:20\r\n        a fait son travail.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:23:11\r\nLe Parlement a durci les lois suite\r\n              \u00e0 2010.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:32:19\r\nLe travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait\r\n          correctement.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:37:14\r\n  Avec cette mise en oeuvre, nous\r\n      sommes all\u00e9s plus loin.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:43:01\r\n   Les citoyens et citoyennes ne\r\n           voulaient pas\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:47:06\r\n   que les droits humains soient\r\n            restreints.\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:53:08\r\n  Et il y avait aussi la question\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:59:21\r\n  de comment traiter les millions\r\n           d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:05\r\n   Cette votation montre que les\r\n   Secundos font partie du pays.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:14:11\r\n  -Ce soir, c'est le soulagement\r\n       pour les \"secondos\",\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:17:01\r\nces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:06\r\n     Ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s \r\n    par l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:22:12\r\n  Cynthia Gani a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:25:04\r\n         avec trois jeunes\r\n     n\u00e9s de parents portugais.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:30:00\r\n-Trois amis de longue date, trois\r\njeunes n\u00e9s de parents portugais,\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:31:11\r\n      naturalis\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:35:16\r\nIl est 14h30, les jeux sont faits,\r\n  c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:39:07\r\n       sous haute tension\r\npour Claudio, Bruno et Patricia.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:42:06\r\n     -Je n'\u00e9tais pas confiant.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:49:22\r\n-J'\u00e9tais inquiet parce que le titre\r\n de l'initiative \u00e9tait aguicheur.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:55:04\r\n    -Apr\u00e8s une campagne v\u00e9cue\r\n    douloureusement, la joie.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:11\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n     de voir que c'est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:07:15\r\n Je suis fils d'immigr\u00e9 portugais,\r\n donc \u00e7a fait mal de voir ce parti\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:13:05\r\n        remettre en cause\r\n  notre attachement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:02\r\n   Il ne faut pas s'y r\u00e9signer.\r\n\r\n19:41:16:12  19:41:18:04\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:20:05\r\n       qu'on ait autant peur\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:25:10\r\ndes immigr\u00e9s alors qu'ils ram\u00e8nent\r\n   une plus-value \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:16\r\n       -L'UDC va comprendre\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:29:21\r\nqu'il y a des valeurs avec lesquelles\r\n\r\n19:41:30:02  19:41:31:17\r\n   le peuple ne veut pas jouer.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:33:14\r\n     -Plus qu'une certitude,\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:36:13\r\n     c'est l'espoir auquel \r\n    ils veulent s'accrocher.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:01\r\n     Peut-\u00eatre disent-ils,\r\n que l'UDC est all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:44:16\r\n  Et nombreux sont les Suisses \r\n qui partagent leur soulagement.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n-C'est bien de r\u00e9pondre par l'humour\r\n         aux provocations.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:52:23\r\n     -Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:56:11\r\n  Vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef\r\n       de cette r\u00e9daction.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:16\r\n    Ce soir, c'est la victoire\r\n    de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:10:19\r\n \u2015Oui, ce soir, on va c\u00e9l\u00e9brer la\r\n  maturit\u00e9 des citoyens suisses.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:16:00\r\nC'est la victoire du rationnel face\r\n          \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:22:03\r\nDans un contexte difficile de flux\r\n           migratoires,\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:19\r\n c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information\r\n       la plus importante.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:42:03\r\n  Les Suisses ont voulu d\u00e9fendre\r\n       leurs institutions.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:08\r\n   Mais il faut rappeler que les\r\n Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 un texte\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:53:10\r\n   qui permet de s'attaquer aux\r\n       criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:01:14\r\nOn se rend compte qu'il ne faut pas\r\n       du c\u00f4t\u00e9 des gagnants\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:02:14\r\n         s'enthousiasmer.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:08:16\r\n Il y aura de nouvelles batailles.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:06\r\n Ce soir, les gagnants c\u00e9l\u00e8bres la\r\n         nouvelle sagesse\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:15:11\r\n         du peuple suisse.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:19:13\r\n       -On passe maintenant\r\nau deuxi\u00e8me objet de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:23:13\r\n    Il y aura bien un deuxi\u00e8me\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:30:07\r\n Les Suisses ont tr\u00e8s clairement \r\naccept\u00e9, \u00e0 57 %, ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:07\r\n      Jennifer Covo, bonsoir.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:12\r\n   Vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:51:06\r\n\u2015Deux tunnels vont relier le Tessin\r\n              \u00e0 Uri.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:02:07\r\n  Regardez la carte, c'est un OUI\r\n          quasi unanime.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:06\r\n       Seuls Gen\u00e8ve et Vaud\r\n    refusent cette initiative.\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:15:14\r\n -Au Tessin, c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:15:19  19:44:17:10\r\n        Le canton craignait\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:22:16\r\n  d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant\r\nles travaux de r\u00e9fection du Gothard.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:00\r\n         -Les partisans\r\n   du deuxi\u00e8me tube jubilent.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:31:17\r\n  Les associations \u00e9conomiques\r\n    et la droite tessinoise\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:37:14\r\nse battaient depuis pr\u00e8s de 15 ans;\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:41:10\r\n  -C'est une victoire historique\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:44:02\r\n   pour le Tessin et la Suisse.\r\n\r\n19:44:44:07  19:44:50:21\r\n On a eu le courage de confirmer \r\n une proposition de Mme Leuthard.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:58:05\r\n  -Mais la victoire est \u00e9corn\u00e9e\r\n  par le vote du sud du Tessin,\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:22\r\n         qui a dit NON\r\n    contrairement au canton.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:06:08\r\n        Le Mendrisiotto,\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par les bouchons,\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:10:00\r\n  craint une hausse du trafic.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:12:21\r\n      -C'est un avertissement\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:00\r\n     au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:18:23\r\n     Pour dire: continuez avec\r\n   ces politiques pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:23:02\r\n    la mobilit\u00e9 avec le trafic\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:28:12\r\n -Les opposants au deuxi\u00e8me tube\r\n     appellent les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:31:05\r\n  \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:33:23\r\n   -Il faut tenir compte du 44 %\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:36:18\r\nde la population qui n'en veut pas.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:40:16\r\n      Et il faut donner suite\r\n      \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 promis:\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:44:18\r\nque le trafic ne va pas augmenter.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:56:15\r\n -Il faudra attendre 2030 pour \r\nl'inauguration du deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:03:05\r\n     -Doris Leuthard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:07:05\r\nIl n'y a pas de clivage linguistique.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:10:11\r\n   C'est la solidarit\u00e9 nationale\r\n            qui gagne ?\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:02\r\n    \u2015Oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s\r\n    important de notre coh\u00e9sion\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:30:04\r\n            nationale.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:10\r\n      \u2015La campagne a \u00e9t\u00e9 apre\r\n           \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:05\r\n\u2015Oui, la question \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:44:07\r\nChaque canton \u00e0 des projets pour ses\r\n              routes.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:10\r\n      \u2015On vous a vu partout.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:12:11\r\n         Vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:18:13\r\n   \u2015C'est la victoire du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:01\r\n   Mais aussi du Tessin et de la\r\n        coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:27:22\r\n   On peut r\u00e9aliser des projets \r\n   qui sont bons pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:35:13\r\net qui augmentent la s\u00e9curit\u00e9 dans\r\n           les tunnels.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:56:17\r\n \u2015Ce qui se dit dans une campagne\r\n       s'oublie assez vite.\r\n\r\n19:47:56:20  19:48:02:20\r\nVous pensez qu'il n'y aura jamais de\r\n   circulation bidirectionnelle ?\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:19\r\n \u2015Dans la loi, le peuple suisse a\r\n               vot\u00e9\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:14:15\r\n  sur le faite qu'on ne peut pas\r\n     augmenter les capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:14:17  19:48:20:04\r\n   Chaque tube n'a qu'une ligne.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:26:09\r\n  Pour changer cela, il faudrait\r\n     changer la constitution.\r\n\r\n19:48:28:14  19:48:32:03\r\nMais la protection des Alpes est un\r\n        \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:35:14\r\n    -La d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n       n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:38:05\r\n     Le premier coup de pioche\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:42:08\r\n sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux\r\n      devraient durer 10 ans.\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:46:16\r\n   -Les murs de cette galerie\r\n     doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:49:16\r\nRien ne va changer pendant 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:05\r\n     Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de percer un tunnel voisin.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:56:11\r\n        Le trafic actuel\r\n     sera d'abord maintenu.\r\n\r\n19:48:56:16  19:49:00:10\r\n    Le premier coup de pioche\r\n      est pr\u00e9vu pour 2020.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:04:05\r\n        Il faudra 7 ans\r\n  pour terminer cette galerie.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:06:17\r\n   Co\u00fbt pr\u00e9vu: 2 mias de frs.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:11:20\r\n    Les travaux de r\u00e9novation\r\nde l'ancien tube d\u00e9buteront alors.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:15:07\r\n     Le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 \r\n    vers la nouvelle galerie.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    Une op\u00e9ration \u00e0 800 mios.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:17\r\nC'est en 2030 que les deux tubes\r\n  devraient \u00eatre fonctionnels.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:25:19\r\nLe trafic pourra alors se r\u00e9partir\r\n     entre les deux tunnels,\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:27:18\r\n   un par sens de circulation.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:07\r\n      Pas question d'ouvrir\r\n   plus d'une voie par tunnel.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:06\r\n  On compte aujourd'hui 5 mios de\r\nvoitures par an et 900'000 camions.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:40:17\r\n     -Ca \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:45:14\r\n C'est NON \u00e0 l'initiative du PDC \r\ncontre la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:51:03\r\n Un NON qui tient \u00e0 un fil: 50,8 %\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:58:05\r\n      La majorit\u00e9 des cantons\r\n         accepte ce texte.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:11\r\n\u2015Si tout le monde s'accorde \u00e0 dire\r\n     qu'il faut supprimer les\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:05\r\n          discriminations\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:14:18\r\n  en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les \r\n couples mari\u00e9s et les concubins,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:23\r\nl'initiative PDC n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:25:01\r\n Les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:33:08\r\n  En Suisse romande, c'est OUI \u00e0\r\n   Fribourg, dans le Jura et \u00e0\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:39:10\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:15\r\n     Mais c'est NON \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:09\r\n -Le texte \u00e9choue vraiment de peu.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:01\r\n        Le suspense a dur\u00e9 \r\n        toute l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:53:15\r\n  -Christophe Darbellay compte les\r\nvoix, mais le NON semble l'emporter.\r\n\r\n19:50:53:20  19:51:00:04\r\n    Pour termine son mandat, le\r\npr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:04:21\r\n   -Je sens mon devoir accompli.\r\n\r\n19:51:05:02  19:51:08:15\r\nIl y a une victoire nette des cantons\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:11\r\nmais une courte d\u00e9faite du peuple.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:17:07\r\n         On peut vendre \u00e7a\r\ncomme une victoire pour les couples.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:21:05\r\n    -Disons une semi-d\u00e9faite \r\n    pour le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:25:09\r\n  Plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi, \r\n  le parti est plein d'espoir.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:28:00\r\nPour G.Pfister, chef de campagne,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:15\r\n  la mobilisation est un atout\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:04\r\n        -Le PDC est capable\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:16\r\n     de lancer une initiative\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:01\r\net d'avoir une chance de la gagner.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:08\r\n-Autre ambiance chez les militants\r\n pour les droits des homosexuels.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:53:03\r\n       L'initiative du PDC\r\ntorpillerait le mariage pour tous.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:58:00\r\n    En milieu d'apr\u00e8s-midi, \r\n    le pessimisme l'emporte.\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:02:05\r\n     -Le peuple est divis\u00e9 car\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:11\r\nl'initiative porte sur deux sujets.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:08\r\nLa taxation et le mariage pour tous.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:13:23\r\n       Quand on met l'argent\r\n      face aux homosexuels...\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:15\r\n    -Mais le verdict tombe: \r\n   un NON du bout des l\u00e8vres.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:21:20\r\n    La d\u00e9finition du mariage\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:26:01\r\n     a sans doute particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:29:00\r\n  -Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:30:22\r\n    Cela s'est jou\u00e9 \u00e0 un rien.\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:34:16\r\n    C'est votre dernier combat\r\n    comme pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:37:00\r\n  Qu'est-ce qu'il vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n\u2015C'est un peu rageant d'\u00e9chouer sur\r\n              le fil.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:15\r\n   On ne pouvait pas attendre un\r\n     r\u00e9sultat aussi important.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:56:09\r\n     20 cantons ont dit OUI \u00e0\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:03:19\r\n Je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop\r\n     discut\u00e9 pendants 32 ans.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:09:05\r\n   Le probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:15:07\r\n  \u2015Qu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:08\r\n\u2015Il y a eu une mobilisation massive\r\n            des m\u00e9dias\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:24:11\r\n    en faveur de l'initiative.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:04\r\n   Et en faveur d'une imposition\r\n           individuelle.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:19\r\n  pour l'imposition individuelle,\r\n         c'est mal barr\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:38:21\r\nLa plupart des cantons ne sont pas\r\n         pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:17\r\n  \u2015Le PDC n'est pas coutumier des\r\n           initiatives.\r\n\r\n19:53:42:19  19:53:46:03\r\nVous en avez perdu une l'an dernier.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:52:05\r\n      Allez-vous continuer ?\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:57:14\r\n  Si je regarde l'exp\u00e9rience des \r\n jeunesses socialistes et de l'UDC\r\n\r\n19:53:57:16  19:54:03:17\r\nqui subissent des revers cinglants,\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n je vais continuer, je ne veux pas\r\n         l\u00e2cher le combat.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:18:06\r\n    Nous essaierons par la voie\r\n          parlementaire.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:25:04\r\n    Et dernier objet f\u00e9d\u00e9ral, \r\n   celui des Jeunes socialistes\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:17\r\n       contre la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:31:12\r\nC'est le NON qui l'emporte, \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:35:04\r\n          Jennifer Covo,\r\n     un seul canton a dit OUI.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:42:13\r\n\u2015L'initiative des jeunes socialistes\r\n              \u00e9choue.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:49:11\r\nPas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es\r\n          alimentaires.\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:55:01\r\nTout le monde ou presque est contre\r\n         cette initiative.\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:01:03\r\nSeul le Jura a accept\u00e9 de justesse\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:55:02:10  19:55:08:03\r\n     Sinon, c'est NON partout.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:12:22\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:15:10\r\n  Les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tard.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:18:14\r\n     Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:22:04\r\n     il y avait des \u00e9lections\r\ncompl\u00e9mentaires au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:26:05\r\n Sur les six candidats en lice pour\r\nremplacer les d\u00e9missionnaires du PS,\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:29:01\r\n   seul le socialiste al\u00e9manique\r\n         Christoph Ammann\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:22\r\n   a obtenu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:02\r\n Il y aura donc un deuxi\u00e8me tour \r\npour d\u00e9signer le conseiller d'Etat\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:35:02\r\n         du Jura bernois.\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:38:11\r\n    Ce deuxi\u00e8me tour se jouera\r\n entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:40:11\r\n le socialiste Roberto Bernasconi\r\n\r\n19:55:40:16  19:55:43:02\r\n    et le repr\u00e9sentant du PEV,\r\n        Patrick Gsteiger.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:49:16\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:54:10\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:18\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:00:08\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:07\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:12\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:21\r\nle nouvel entrant Laurent Dietrich,\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:01\r\n       juste devant la PLR,\r\n    Antoinette de Weck, r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:22:15\r\n      -A Lausanne, la gauche\r\n      fait un carton plein.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n        Comme il y a 4 ans,\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:23\r\n       le PLR n'a pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:34:18\r\n Les Lib\u00e9raux-Radicaux resteront \r\n ultra-minoritaires \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:12\r\n  -Le sourire des conqu\u00e9rants,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:13\r\n      \"Lausanne la rouge\" \r\n     porte bien son surnom.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:43:12\r\n       Comme il y a 5 ans,\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:47:03\r\n        la gauche emporte\r\n         6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:03\r\n         Et voici celui\r\n   qui devrait devenir syndic.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:07\r\n  -On fait un score fantastique.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:03\r\n         C'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:12\r\n  donc c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:04:09\r\n        -L'extr\u00eame-gauche\r\n       conserve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:15\r\n      A 37 ans, David Payot\r\n      est lui-m\u00eame surpris.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:10:21\r\n        -C'\u00e9tait incertain.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:12:22\r\n      En \u00e9tant le personnage\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:22\r\n  le plus marginal de l'alliance\r\n     et relativement nouveau.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:19:18\r\n          -Juste apr\u00e8s\r\n    l'annonce des r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:23:04\r\n     la d\u00e9faite est lourde \r\n    \u00e0 encaisser pour le PLR.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:24:21\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:28:12\r\n -Le PLR croyait pouvoir placer\r\n  ses champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:04\r\nMais comme il y a 5 ans, le parti\r\n devra se contenter d'un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:35:04\r\n      -Au fond, le Lausannois\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:36:23\r\n      est content de sa ville\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:19\r\n     et donc il y a une prime\r\n        au parti en place.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:42:16\r\n        Mais on va encore\r\n      essayer de convaincre.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:45:14\r\n     -Quant \u00e0 l'embl\u00e9matique\r\n         Daniel Br\u00e9laz,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:02\r\nil s'en va et n'est pas m\u00e9content\r\n       d'\u00eatre spectateur.\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:52:23\r\n-Cette fois je ne vais pas mesurer\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:55:11\r\n  mon nombre de coups de crayons.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:59:08\r\n   -Sa succession est assur\u00e9e,\r\n    Natacha Litzidorf devient\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:02\r\n   la premi\u00e8re femme des Verts\r\n     \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:05:18\r\n    -C'\u00e9tait une responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:07:18\r\n     que de d\u00e9fendre le si\u00e8ge\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:09:21\r\n         de Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:14:09\r\n  -Une domination de la gauche\r\n  qui se confirme au Parlement\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:18:14\r\n puisque selon les estimations,\r\n  la gauche s'y maintiendrait.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:21:11\r\n     -Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:58:21:15  19:58:23:13\r\n   Avec les r\u00e9sultats partiels,\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:22\r\n      quelle est la situation\r\ndans les grandes villes vaudoises ?\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:36:23\r\n \u2015Difficile de d\u00e9gager de grandes\r\n            tendances.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:40:21\r\n On attendait une pouss\u00e9e PLR dans\r\n       les villes vaudoises.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:44:06\r\nLe PLR est pr\u00e9sent dans les villes\r\n    o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:47:18\r\n      C'est le cas \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:51:05\r\n    Dans la majorit\u00e9 des villes\r\n            vaudoises,\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:57:07\r\n  la gauche a toujours le vent en\r\n              poupe.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:07:08\r\nDaniel Rosselat est largement r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:16:08\r\nIl y a un ballottage \u00e0 Morges et \u00e0\r\n             Renens.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:23:19\r\n Mais l\u00e0 aussi le PS devrait \u00eatre\r\n              r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:09\r\n\u00c0 Lausanne, l'alliance du centre de\r\n            son retour\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:28:20\r\n       au conseil communal.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:33:01\r\nDifficile de d\u00e9gager des tendances.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:36:05\r\n  De nombreuses villes n'ont pas\r\n  encore rendu leurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:23\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:46:00\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:48:11\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:52:23\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:18\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:16\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:03:10\r\n   -Rien ne bouge, et pourtant\r\nil y a quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:06:09\r\n     En ville de Fribourg, \r\n     la coalition de gauche\r\n\r\n20:00:06:13  20:00:08:20\r\nconserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:11:18\r\n       Un chr\u00e9tien-social\r\n      et deux socialistes.\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:13:21\r\n    -On voit toutes les villes\r\n\r\n20:00:14:02  20:00:16:11\r\n     basculer vers la gauche.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:18:01\r\n         Ca nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:09\r\n  -La sortante PLR, Antoinette\r\n  de Weck, am\u00e9liore son score\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:24:23\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:00\r\n  Pas assez pour faire trembler\r\n           la gauche.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:29:15\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:31:08\r\n      se fixer des objectifs\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:33:19\r\n  que l'on ne peut pas atteindre.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:36:04\r\n Je voulais consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n20:00:36:13  20:00:40:07\r\n -Elle si\u00e9gera dans l'opposition\r\n  avec le PDC Laurent Dietrich,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:10\r\n l'un des trois nouveaux visages\r\n      de cette l\u00e9gislature\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:46:07\r\n     avec le chr\u00e9tien-social\r\n       Pierre-Olivier Nobs\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:08\r\n        et la socialiste\r\n    Andrea Burgener Woeffray.\r\n\r\n20:00:50:00  20:00:52:01\r\n      -Je m'engagerai \u00e0 fond\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:56:01\r\n   et j'apporterai du dynamisme\r\n\r\n20:00:56:06  20:00:58:03\r\n          et du travail.\r\n\r\n20:00:58:14  20:01:02:11\r\n   -Reste \u00e0 conna\u00eetre le nom\r\n du nouveau syndic de la ville.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:13\r\n        Mais l\u00e0 non plus,\r\n    pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:08:12\r\n-Les 5 \u00e9lus d\u00e9cideront le 16 avril.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:12:15\r\n      -Vous partez favori.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:14:10\r\n         -Je pars favori.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:18:03\r\n      -La derni\u00e8re inconnue\r\n     concerne la r\u00e9partition\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:10\r\n   des diff\u00e9rentes directions.\r\n\r\n20:01:22:00  20:01:26:21\r\n-Des objets cantonaux dans le Jura\r\n et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:30:08\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:46:23\r\n   \u2015Les jurassiens disent NON \u00e0\r\n        l'autonomisation.\r\n\r\n20:01:53:14  20:01:57:11\r\n      \u00c0 Neuch\u00e2tel, c'est OUI\r\n       pour \"Mobilit\u00e9 2030\"\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n       qui reliera Neuch\u00e2tel\r\n       \u00e0 La Chaux-de- Fonds.\r\n\r\n20:02:01:23  20:02:06:15\r\n -A Neuch\u00e2tel, c'est un v\u00e9ritable\r\n pl\u00e9biscite pour \"Mobilit\u00e9 2030\".\r\n\r\n20:02:06:20  20:02:11:10\r\n 84 % de la population a dit OUI \r\n\u00e0 ce projet qui comprend notamment\r\n\r\n20:02:11:14  20:02:16:13\r\n    une ligne directe ferroviaire\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:18:16  20:02:21:08\r\n-C'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:02:21:12  20:02:24:14\r\n   84 % de OUI pour le projet\r\n        \"Mobilit\u00e9 2030\",\r\n\r\n20:02:24:19  20:02:28:20\r\n le score d\u00e9passe les esp\u00e9rances\r\n       du conseil d'Etat.\r\n\r\n20:02:29:06  20:02:31:12\r\n     -On pensait que ce projet\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:33:14\r\n      rassemblerait, mais l\u00e0,\r\n\r\n20:02:33:19  20:02:36:01\r\n          c'est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:02:38:11  20:02:42:23\r\n  -Ce OUI massif permettra aux\r\n  parlementaires neuch\u00e2telois\r\n\r\n20:02:43:03  20:02:46:06\r\nde d\u00e9fendre ces projets \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:02:46:11  20:02:50:18\r\n  Une ligne ferroviaire directe\r\nentre le haut et le bas du canton\r\n\r\n20:02:50:23  20:02:55:10\r\n et les contournements routiers \r\ndu Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:55:14  20:02:59:14\r\n   Des projets appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre\r\n financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:02:59:19  20:03:01:18\r\n Mais la concurrence sera rude.\r\n\r\n20:03:02:05  20:03:03:20\r\n     -C'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9,\r\n\r\n20:03:04:01  20:03:05:15\r\n      il faut que ces projets\r\n\r\n20:03:05:20  20:03:09:18\r\n    soient retenus par Berne, \r\n   via les fonds FAIF et FORTA.\r\n\r\n20:03:09:23  20:03:14:12\r\n   Pour \u00e7a, nous pourrons parler\r\n     avec un poids plus grand\r\n\r\n20:03:14:17  20:03:18:21\r\n      en ayant cette immense\r\n       majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n20:03:19:09  20:03:26:21\r\n  -C'est en 2019 que Neuch\u00e2tel \r\n saura si son projet est retenu.\r\n\r\n20:03:28:12  20:03:33:06\r\n -Les \u00e9lecteurs genevois ont eu du\r\n pain sur la planche ce week-end.\r\n\r\n20:03:33:11  20:03:33:11\r\n  Neuf objets f\u00e9d\u00e9raux, cantonaux\r\n et communaux leur \u00e9taient soumis.\r\n\r\n20:03:33:15  20:03:42:01\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:50:07\r\n\u2015Il y avait beaucoup de r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:53:14\r\n  L'initiative pas de cadeau aux\r\n         multinationales\r\n\r\n20:03:53:16  20:03:58:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:03:58:18  20:04:03:01\r\n  Le contre-projet du Parlement a\r\n       \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n20:04:03:03  20:04:06:13\r\n  Sur la question des all\u00e9gements\r\n              fiscaux\r\n\r\n20:04:06:15  20:04:12:15\r\npour certaines entreprises, c'est le\r\n             statu quo.\r\n\r\n20:04:17:10  20:04:20:10\r\n     Deuxi\u00e8me votation, sur le\r\n   d\u00e9placement de la caserne des\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:05\r\n             Vernets.\r\n\r\n20:04:26:07  20:04:31:01\r\n            C'est OUI.\r\n\r\n20:04:31:03  20:04:37:03\r\n1500 logements seront construits aux\r\n              Vernets.\r\n\r\n20:04:41:08  20:04:44:12\r\n  Et c'est NON au cr\u00e9dit pour la\r\n   r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et\r\n\r\n20:04:44:14  20:04:48:11\r\n            d'histoire.\r\n\r\n20:04:48:11  20:04:50:20\r\n  -Le projet de partenariat avec\r\n   la fondation du milliardaire\r\n\r\n20:04:51:01  20:04:52:21\r\nJean-Claude Gandur n'a pas convaincu.\r\n\r\n20:04:53:12  20:04:57:05\r\n-Le projet se voulait rassembleur,\r\n  il va finir dans les cartons.\r\n\r\n20:04:57:10  20:04:59:09\r\n       Pour les opposants \r\n       \u00e0 la transformation\r\n\r\n20:04:59:13  20:05:02:22\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire,\r\n le message des urnes est clair.\r\n\r\n20:05:03:09  20:05:04:19\r\n    -Les gens \u00e9taient inquiets\r\n\r\n20:05:05:00  20:05:06:15\r\n    sur cette non transparence\r\n\r\n20:05:06:20  20:05:09:02\r\n      de la Fondation Gandur\r\n         et sur l'argent.\r\n\r\n20:05:09:07  20:05:11:13\r\n140 mios, c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n20:05:11:18  20:05:17:03\r\nLes Genevois n'ont pas envie que ce\r\nmus\u00e9e appartienne \u00e0 une ing\u00e9rence.\r\n\r\n20:05:17:12  20:05:21:04\r\n -Exit donc la collection d'art\r\n    de la Fondation Gandur.\r\n\r\n20:05:21:09  20:05:25:11\r\nExit aussi le projet d'architecture\r\n          de Jean Nouvel.\r\n\r\n20:05:26:09  20:05:28:09\r\n        -Nous sommes d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n20:05:28:13  20:05:30:22\r\nJean Nouvel est un des plus grands\r\n\r\n20:05:31:03  20:05:32:20\r\n     architectes de son temps.\r\n\r\n20:05:33:01  20:05:37:23\r\nC'est dommage pour Gen\u00e8ve qu'il ne \r\nsoit pas \u00e0 la base d'un tel projet.\r\n\r\n20:05:38:09  20:05:42:14\r\n-Le mus\u00e9e a besoin de r\u00e9novations.\r\n\r\n20:05:44:00  20:05:46:22\r\n-Ils doivent se remettre au travail\r\n\r\n20:05:47:03  20:05:50:09\r\n afin de proposer un projet viable\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:52:09\r\n        pour la population\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:57:22\r\n et pour les finances de la Ville.\r\n\r\n20:05:58:03  20:06:00:01\r\n       -On va mettre \u00e0 jour\r\n\r\n20:06:00:06  20:06:02:12\r\n  le cahier des charges du projet\r\n\r\n20:06:02:17  20:06:07:04\r\n pour voir quelles sont les bonnes\r\n  solutions en terme de b\u00e2timents\r\n\r\n20:06:07:09  20:06:08:14\r\n         et d'\u00e9quipements.\r\n\r\n20:06:08:19  20:06:12:03\r\n    Il y aura un cr\u00e9dit d'\u00e9tude\r\n          et un concours.\r\n\r\n20:06:12:08  20:06:15:06\r\n          Il faudra voir\r\n     s'il y a des oppositions.\r\n\r\n20:06:16:15  20:06:21:07\r\n-Un nouveau projet pourrait prendre\r\n  20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n20:06:22:06  20:06:24:11\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n20:06:24:15  20:06:28:07\r\nun r\u00e9sultat qui redonne le sourire\r\n        \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n20:06:28:11  20:06:32:18\r\n  Elle a largement remport\u00e9 hier \r\n  la primaire en Caroline du Sud.\r\n\r\n20:06:32:23  20:06:38:02\r\nProchain rendez-vous, ce sera mardi\r\n     avec le \"Super Tuesday\".\r\n\r\n20:06:38:06  20:06:44:13\r\n        Lorsque onze Etats\r\n    tiendront leurs primaires.\r\n\r\n20:06:46:06  20:06:50:09\r\n   La Syrie a connu aujourd'hui \r\n   son deuxi\u00e8me jour d'accalmie.\r\n\r\n20:06:50:13  20:06:55:07\r\n   Le gouvernement et les rebelles\r\ns'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9\r\n\r\n20:06:55:11  20:06:57:12\r\n  la tr\u00eave dans certaines zones.\r\n\r\n20:06:57:17  20:07:01:14\r\n Moscou et Washington estiment que\r\n le cessez-le-feu est globalement\r\n\r\n20:07:01:19  20:07:05:14\r\n respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids\r\n   a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda\r\n\r\n20:07:05:19  20:07:07:10\r\n   et le groupe Etat islamique.\r\n\r\n20:07:08:17  20:07:12:20\r\n  Je vous rappelle les principaux\r\n    r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:07:13:01  20:07:17:04\r\nLes Suisses ont refus\u00e9 l'initiative\r\n    de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n\r\n20:07:17:09  20:07:18:21\r\n      Un NON clair, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n20:07:19:02  20:07:23:05\r\n C'est OUI en revanche au deuxi\u00e8me\r\n    tunnel au Gothard, \u00e0 57 %.\r\n\r\n20:07:23:10  20:07:27:09\r\n     L'initiative PDC contre\r\nla p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s\r\n\r\n20:07:27:13  20:07:29:18\r\n est rejet\u00e9e de justesse: 50,8 %.\r\n\r\n20:07:29:23  20:07:33:05\r\n     Et un NON \u00e0 l'initiative\r\n      des Jeunes socialistes\r\n\r\n20:07:33:10  20:07:36:17\r\n        sur la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:07:37:21  20:07:39:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:07:40:03  20:07:41:19\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:07:42:00  20:07:46:08\r\nPuis \"Mise au Point\", qui s'int\u00e9resse\r\n      aux logements insalubres\r\n\r\n20:07:46:12  20:07:50:09\r\n   et aux mesures pour inciter \r\n   les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n20:07:50:13  20:07:52:14\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:07:52:19  20:07:57:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti,\r\n       Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023894\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [73%] : \r\nC'est \u00e7a qui c'est qui va, lui, Jennifer Covo, sur ce plateau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:08) [69%] : \r\nEt merde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:17) [76%] : \r\nPeut \u00eatre, pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:20 > 0:00:24) [81%] : \r\nAhmed se sente quand je termine sur la t\u00eate, Bertrand, \u00e7a veut dire que j'ai fini pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:27 > 0:00:29) [79%] : \r\nBon, on va y aller un peu la fra\u00eeche quand m\u00eame, hein, je vous dis tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:57) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 28 f\u00e9vrier les Suisses disent non \u00e0 l'initiative dite de mise en Oeuvres de l'UDC, il refuse donc le renvoi automatique de criminels \u00e9trangers un nom tr\u00e8s clair 58,9 pourcent l'ampleur a surpris, nous verrons que la mobilisation citoyenne a \u00e9t\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent durant cette campagne, il y aura bien un nouveau tunnel routier au Gothard 57 pourcent des Suisses ont accept\u00e9 ce 2\u00e8me tube qui doit permettre \u00e0 l'assainissement de la galerie actuel, la campagne a \u00e9t\u00e9 rude, c'est une grosse victoire pour Doris Leuthard qui s'est personnellement investi dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:31) [91%] : \r\nEt puis cela a \u00e9t\u00e9 le gros suspense de cet apr\u00e8s- midi, mais au final, cela ne passe pas pour le PDC son initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage est rejet\u00e9e en tout petit, non 50,8 pourcent le pr\u00e9sident du parti, Christophe Darbellay, sera en Direct dans ce journal le raz-de-mar\u00e9e de la gauche \u00e0 la menace, municipalit\u00e9 de Lausanne, elle conserve si repr\u00e9sentants sur 7, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au 1er tour le PLR rate son pari de placer en 2\u00e8me \u00e9lu, nous verrons avec Laurent Dufour les tendances dans les autres villes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:32 > 0:02:43) [93%] : \r\nEnfin, Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour la r\u00e9novation et l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire, la compagnie a \u00e9t\u00e9 haute en couleur dans la ville mais le camp du non l'emporte facilement \u00e0 54 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:06) [93%] : \r\nOn commence ce journal avec ce chiffre : 62 \u00e0 3 pour 100 des Suisses sont all\u00e9s voter aujourd'hui la participation n'avait plus \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992 et ces citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion automatique des criminels \u00e9trangers, c'est un nom tr\u00e8s clair qui sort des urnes Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:40) [90%] : \r\nEh oui, l'UDC voulaient aller plus loin en mati\u00e8re de renvoi effectif des \u00e9trangers criminels, h\u00e9 bien le peuple n'visiblement puisque le peuple rejette l'initiative UDC \u00e0 58,9 pourcent je vous propose de regarder la carte de la Suisse, regardez, c'est le non \u00e0 peu pr\u00e8s partout hein quelques cantons disent oui quand m\u00eame, comme le Tessin Oury, par exemple, on va regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande en Suisse romande, c'est le nom g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e Berne dit non \u00e0 59,9 pourcent par exemple ou encore le Jura \u00e0 plus de 60 pourcent regardez aussi dans le canton de Vaud, c'est plus de 70 pourcent de non pour cette initiative UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:04:02) [93%] : \r\nMerci Jennifer et tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC, mais aussi des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les milieux \u00e9conomiques et culturels, les gouvernements cantonaux, la mobilisation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte in\u00e9dite, m\u00eame au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, appel au vote vid\u00e9o une pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux sociaux qui a port\u00e9 ses fruits, C\u00e9dric Verdin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:36) [89%] : \r\nC'est une histoire de moutons qui a mis le feu aux poudres un mouton blanc, beau temps l'arri\u00e8re- train d'un mouton noir, il n'en fallait pas plus pour que le complot des moutons d\u00e9cide de monter au cr\u00e9neau, le collectif Bi\u00e8vre compos\u00e9 de jeunes Vaudois entend clamer son opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la vid\u00e9o est post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, bilan 600000 vues en fait sur la touche, Camille aussi, fait un carton, cette jeune Valaisanne de 19 ans qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage de l'UDC avec humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:37 > 0:04:43) [72%] : \r\nNon, o\u00f9 nos hommes forts et t\u00e9n\u00e9breux vite d\u00e9part parviennent venez nous cach\u00e9s dans la grange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:04:52) [93%] : \r\nPlus de 250000 vues le front anti- UDC r\u00e9agi massivement la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise, d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:09) [95%] : \r\nLorsqu'on a un texte, une initiative qui va tr\u00e8s loin, qui demandent des choses parfois jug\u00e9s comme excessive, \u00e7a provoque une r\u00e9action et c'est ce qui s'est pass\u00e9 en la en la circonstance, on a vraiment vu une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile j'oserais presque dire un sursaut r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:32) [92%] : \r\nEt les appels au nom se multiplient 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent position, tandis que l'\u00e9conomie s'engage tout comme l'ensemble des gouvernements cantonaux lanc\u00e9e fin janvier par 200 personnalit\u00e9s l'appel urgent aux Suissesses et au Suisses recueillant en quelques jours, plus de 50000 signatures et plus d'un 1000000 de francs destin\u00e9s \u00e0 financer une campagne d'affichage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:46) [90%] : \r\nC'est beaucoup d'argent, de beaucoup de personnes, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ce sont des montants modestes d'un homme tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de personnes et \u00e7a t\u00e9moigne aussi je crois, de de la mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9e par cette initiative UDC de la contre- mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:05:55) [89%] : \r\nAujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9 pour cette fois, l'histoire des villes un mouton est oubli\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:56 > 0:06:16) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 cette mobilisation, l'ampleur du non a surpris dans un contexte de crise des migrants avec des \u00e9v\u00e9nements comme ceux de colonnes qui ont marqu\u00e9 l'opinion publique en Suisse \u00e9galement ce rejet de l'initiative marque un coup d'arr\u00eat dans les victoires de l'UDC sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers Anne Fournier a pass\u00e9 la journ\u00e9e au stamm du parti \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:18 > 0:06:32) [93%] : \r\nIls viennent de l'apprendre un non sec \u00e0 leur initiative, c'est un jour noir pour l'UDC pourtant c'est parfois difficile d'y croire certes des mines d\u00e9faites, mais surtout un ton r\u00e9sign\u00e9, notamment parmi les rares notables du parti pr\u00e9sent peu surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:46) [89%] : \r\nOn a perdu, \u00e7a il faut accepter \u00e7a, mais, mais, en fait, le d\u00e9bat \u00e9tait tr\u00e8s important tout en cours aussi sont ceux qui qui \u00e9taient contre l'initiative fond\u00e9e mais il faut \u00eatre pour le renvoi des \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:46 > 0:06:59) [95%] : \r\nCet incident en face de la c\u00e9l\u00e8bre abbaye et dans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause que l'UDC a install\u00e9 son Stamm pour ces votations tr\u00e8s vite les id\u00e9es sont claires, ce 28 f\u00e9vrier marquera les esprits mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:11) [92%] : \r\nC'\u00e9tait probablement la premi\u00e8re fois qu'on discute sur tels sujets qu'on met un article de loi de la constitution, mais il faut savoir que c'est le Parlement qui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi, puis apparemment le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:23) [89%] : \r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre que les gens ont aussi pens\u00e9, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 de notre part, parce que nous avons avec l'initiative \u00e0 premi\u00e8res initiatives et avec la loi, nous avons d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:23 > 0:07:38) [95%] : \r\nBeaucoup, beaucoup, la bataille de trop, tous ne partagent pas cet avis, mais s'entendent pour souligner que la campagne fut rude dans les villes al\u00e9maniques notamment les opposants ont mobilis\u00e9 une force citoyenne plut\u00f4t in\u00e9dite en Suisse, de quoi peut-\u00eatre faire trembler l'UDC pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:50) [92%] : \r\n\u00e7a ne me fait pas peur, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est beaucoup mais, mais c'est plut\u00f4t un signe que la d\u00e9mocratie directe, m\u00eame si c'est pas aller dans notre sens, aujourd'hui elle fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:50 > 0:07:58) [94%] : \r\nUne nette d\u00e9faite comme pour mieux la dig\u00e9rer l'UDC avait aujourd'hui un autre message pour ses fid\u00e8les, le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile de juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:10) [91%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir, bonsoir madame le contexte international ne vous \u00e9tait pas franchement favorable \u00e0 ce que, comme d'autres, aujourd'hui vous \u00eates surprise par l'ampleur du non des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:11 > 0:08:49) [94%] : \r\nBon, je suis surtout tr\u00e8s contente de l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qu'on a v\u00e9cu pendant cette campagne et je pense que cette journ\u00e9e aujourd'hui, elle est tr\u00e8s importante pour les citoyens et les citoyennes de notre pas pays parce qu'on a vu que, avec cette initiative, il y a des questions qui allait beaucoup au-del\u00e0 de la question sur les \u00e9trangers criminels, mais s'il y avait des questions sur la d\u00e9mocratie, sur l'\u00e9tat de droit sur les droits humanitaires et c'est pourquoi je suis content avec le gouvernement que on a pu convaincre la population et que la population cette elles-m\u00eames pour dire non \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:49 > 0:08:57) [93%] : \r\nOn a entendu dans l'apr\u00e8s- midi, certains commentateurs certains politiciens parler de sorte de r\u00e9veil citoyen vous appelleriez \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:59 > 0:09:45) [94%] : \r\nBon de toute fa\u00e7on, j'esp\u00e8re que cet engagement de la Civic soci\u00e9t\u00e9 civile continue parce que dans notre d\u00e9mocratie directe, c'est tellement important que chacun sait qu'on peut s'engager dans la politique, on peut voter apr\u00e8s et je pense avec cette initiative, c'est vrai qu'on a eu un engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile que peut-\u00eatre, c'\u00e9tait vraiment nouveau sur tous les canaux, les gens se sont exprim\u00e9s, mais ils ont senti aussi que avec cette initiative, on a pos\u00e9 des questions vraiment sur des questions fondamentales de notre l'\u00c9tat justement de notre \u00e9tat de droit, et je pense pour les gouvernements aussi, c'est important de savoir que la population, elle veut aussi mener ces discussions et dans ce sens, j'esp\u00e8re bien s\u00fbr que cet engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:45 > 0:09:56) [96%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on votait sur une initiative de mises en Oeuvres d'une autre initiative \u00e0 ce que vous pensez que c'est \u00e0 \u00e7a que les Suisses ont dit non \u00e0 la plus qu'au fond \u00e0 la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:11:03) [92%] : \r\nOn a un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que je pense que la population a compris que le Parlement, il a fait son travail apr\u00e8s l'initiative vot\u00e9e en 2010 sur le renvoi des \u00e9trangers criminels le Parlement, il a fait son travail, il a durci les lois, les lois maintenant peuvent entrer en vigueur alors le travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait et fait correctement avec cette initiative sur l'est de mise en oeuvre, on voulait aller plus loin, on a touch\u00e9 des choses que je pense, pour notre \u00c9tat de droit sont fondamentaux et que, apparemment, beaucoup de citoyens et citoyennes ne voulait pas parce que les droits humains, les trois humain, par exemple, dans notre pays, c'est important, on ne veut pas les restreindre et pour finir, je crois, il y avait aussi une chose, la question, comment est ce qu'on veut traiter les \u00e9trangers, les 2 millions d'\u00e9trangers qui vivent dans notre pays que les secundo par exemple aussi qui sont n\u00e9s dans notre pays et je pense avec la votation, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s clair que les s\u00e9quences dont ils font partie de nous, de notre pays de notre soci\u00e9t\u00e9 et on veut le traiter comme \u00e7a parce qu'ils font partie de nous, de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:23) [89%] : \r\nCe mot, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous me permettez de faire une transition, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous parlez des secundo, ces \u00e9trangers de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s par l'initiative de l'UDC Xynthia gagn\u00e9 a pass\u00e9 la journ\u00e9e avec 3 jeunes n\u00e9e de parents portugais, il lui ont confi\u00e9 la tension v\u00e9cue durant cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:11:37) [95%] : \r\n3 amis de longue date, 3 jeunes n\u00e9e de parents portugais naturalis\u00e9 suisse, il est 14 heures 30, les jeux sont faits, c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin sous haute tension pour Claudio Bruno et Patricia les estomacs se d\u00e9noue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:11:50) [87%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais assez, moi je n'ai pas du tout confiance jusqu'\u00e0 la forme ah oui, j'\u00e9tais assez inquiet parce que c'est une initiative qui \u00e9tait dangereuse et je pense que le titre \u00e9tait tellement aguicheur tellement simpliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:51 > 0:11:54) [92%] : \r\nApr\u00e8s une campagne v\u00e9cue douloureusement la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:29) [91%] : \r\nEt c'est un soulagement, c'est un grand ouf de soulagement de voir que que c'est rejet\u00e9 et aussi massivement, bon je suis fils d'\u00e9migr\u00e9s portugais, donc \u00e7a fait toujours un petit peu mal de voir sur le m\u00eame parti, remettre en cause notre attachement \u00e0 la Suisse remettent toujours taper sur les m\u00eames personnes, on s'y habitue, mais faut pas s'y r\u00e9signer, je trouve dommage qu'on ait autant peur des immigr\u00e9s alors finalement il il ram\u00e8ne quand m\u00eame une grande plus- Value \u00e0 la Suisse, et je pense que l'UDC, maintenant on va comprendre qu'il y a des valeurs avec lesquelles le peuple suisse ne veut pas qu'on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:30 > 0:12:43) [92%] : \r\nPlus qu'une certitude : c'est l'espoir auquel ils veulent d\u00e9sormais s'accrocher, peut-\u00eatre, disent-ils, que cette fois, l'UDC est all\u00e9 trop loin en tout cas, nombreux sont les Suisses qui partagent le soulagement de ses 52.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:50) [86%] : \r\nAlors moi c'est bien de r\u00e9pondre \u00e0 l'humour comme \u00e7a ces provocations quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:50 > 0:12:58) [92%] : \r\nBernard Rapp ah, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de cette r\u00e9daction est ce qu'on peut dire ce soir que c'est la victoire de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:30) [93%] : \r\nOui, ce soir, ces prochaines heures on va c\u00e9l\u00e9brer la sagesse du peuple suisse la maturit\u00e9 des des citoyens et c'est vrai que c'est la victoire du rationnel contre l'\u00e9motionnel, dans un contexte difficile, la crise des migrants, on voit un peuple suisse refuser un texte critiqu\u00e9 par ses opposants, parce qu'il se mettait en travers du bon fonctionnement du parlement car il emp\u00each\u00e9 les juges de fonctionner de mani\u00e8re ind\u00e9pendante bref remettait en question l'\u00e9tat de droit et c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information la plus importante, ce soir, c'est qu'\u00e0 travers une formidable mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 suivi les Suisses ont voulu dire, nous d\u00e9fendons nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:34) [92%] : \r\nMais les opposants \u00e0 l'UDC Bernard aurait tout de m\u00eame tort de de triompher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:14:11) [92%] : \r\nOui, parce qu'il faut quand m\u00eame le rappeler, ce soir, les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9, un texte qui permet de de s'attaquer aux criminels \u00e9trangers alors avec 40 pourcent des Suisses qui ont pu imaginer aujourd'hui qu'on pouvait donner un tout, d'un nouveau tour de vice, on se rend compte qu'il ne faut pas du c\u00f4t\u00e9 des gagnants s'enthousiasmer, il est clair qu'il y aura de nouvelles batailles politiques difficile, on pense \u00e0 l'initiative sur les juges \u00e9trangers, il n'en reste pas moins qu'il y a un arr\u00eat tr\u00e8s nette dans cette dynamique de victoire de l'UDC sur le th\u00e8me qui lui est cher, les \u00e9trangers, alors ce soir les gagnants effectivement c\u00e9l\u00e8bres, la nouvelle sagesse, la sagesse retrouv\u00e9e du peuple suisse Bernard Rapp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:11 > 0:14:15) [86%] : \r\nMerci pour ce commentaire, on passe maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:15 > 0:14:35) [94%] : \r\n2\u00e8me, objet de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 la fin, la campagne a \u00e9t\u00e9 virulente, mais il y aura bien un 2\u00e8me tunnel routier au Gothard, les Suisses ont m\u00eame tr\u00e8s clairement accept\u00e9 ce 2\u00e8me tube pour permettre l'assainissement de la galerie actuel Jennifer Covo, je me tourne vers vous pour regarder dans le d\u00e9tail ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:15:10) [92%] : \r\nEh bien oui, vous avez raison de tunnel vont relier dor\u00e9navant le canton durer au canton du Tessin, puisque les Suisses disent oui aujourd'hui au 2\u00e8me tunnel au Gothard oui \u00e0 57 pourcent, regardez la carte de la Suisse, vous le voyez, c'est un oui quasi unanime, les seuls noms se situe en Suisse romande en Suisse romande, o\u00f9 on va l\u00e0 aller regarder les r\u00e9sultats dans le d\u00e9tail, h\u00e9 bien c'est le canton de Gen\u00e8ve est le canton de Vaud qui refusent ce soir le 2\u00e8me tunnel, sinon c'est un oui \u00e0 Berne \u00e0 plus de 57 pourcent ah oui \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 55 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel assez serr\u00e9 50,6 pourcent ou encore en Valais \u00e0 plus de 56 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:10 > 0:15:23) [90%] : \r\nEt au Tessin, on l'imagine, c'est le soulagement, le canton craignaient d'\u00eatre coup\u00e9es de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection du Gothard, mais aujourd'hui la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale a fonctionn\u00e9 Fabio Salinas et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:16:07) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 mais l'id\u00e9e, les partisans du 2\u00e8me tube laissent \u00e9clater leur joie, association \u00e9conomique et droite tessinoise se battait depuis pr\u00e8s de 15 ans pour le doublement du Gothard, ce soir, c'est le soulagement, c'est une victoire historique pour le Tessin je pense pour la Suisse aussi, on a eu le courage de confirmer une proposition de madame Leuthard qui a eu le courage de de changer la politique de Monsieur le hamburger le une victoire toutefois \u00e9corn\u00e9 par le vote du sud du Tessin qui, contrairement au canton a dit non, car le Mendrisiotto d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par le smog et les bouchons craint une hausse du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:23) [93%] : \r\nC'est une carte jaune au gouvernement cantonal comme un avertissement pour dire continuer avec les politiques, on est en train de faire pour am\u00e9liorer la Mobilit\u00e9, Mobilit\u00e9 sur le territoire suisse merci transfrontali\u00e8re parce qu'on a plut\u00f4t probl\u00e8me avec le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:31) [96%] : \r\nDans son atelier, les opposants au 2\u00e8me tube ont du mal \u00e0 cacher leur d\u00e9ception, ils appellent les autorit\u00e9s \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:31 > 0:16:48) [92%] : \r\nLa m\u00eame : il faut tenir compte du 43 44 pourcent de la population qui ne veut pas un 2\u00e8me tube et, surtout, il faut donner suite \u00e0 ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 promis pendant la campagne de votation donc que le trafic sur la route au nord- sud va pas augmenter et continuer la politique de transfert des marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:16:59) [91%] : \r\nSelon Paris, il faudra attendre 2030 pour l'inauguration du 2\u00e8me tube mais, d\u00e8s ce soir, une majorit\u00e9 de Tessinois se sent d\u00e9j\u00e0 mieux reli\u00e9e \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:01 > 0:17:08) [91%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir, bonsoir madame pas de clivage linguistique, aujourd'hui, c'est une victoire de la solidarit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:17) [90%] : \r\nJe pense, oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important de notre coh\u00e9sion nationale que dans chaque canton, vous savez aussi de relations d'infrastructures routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:18 > 0:17:23) [92%] : \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 \u00e2pre, Doris Leuthard, on a vu quelque chose quasiment d'\u00e9motionnel dans cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:56) [90%] : \r\nOui, \u00e9coutez, c'\u00e9tait une question assez difficile Jacques content a aussi ses projets de la route et naturellement on avait tant beaucoup d'comptant aussi des parlementaires et d'ici italienne qui ont pens\u00e9 \u00e0 mes projets sont beaucoup plus importants que l'assainissement du Gothard au Gothard, je constate aussi, on a l\u00e0 quasiment toute la discussion de notre politique de transport \u00e0 la protection des Alpes les les bouchons, les goulets d'\u00e9tranglement, alors on discute quasiment toute la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:04) [90%] : \r\nOn vous a vu partout Madame Letarte durant cette campagne, si vous aviez perdu ce soir, on ne vous aurez pas \u00e9pargn\u00e9s, l\u00e0 vous avez gagn\u00e9, c'est votre victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:05 > 0:18:44) [90%] : \r\nC'est la victoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, et je pense aussi du Tessin de la coh\u00e9sion nationale, mais aussi qu'on peut encore aujourd'hui r\u00e9aliser des projets avec des arguments que c'est bon pour l'\u00e9conomie, \u00e7a augmente la s\u00e9curit\u00e9 dans nos tunnels et je pense, c'est un projet qui sera vot\u00e9 aussi pour que la cour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec la politique de transports, soit qu'on investi dans le rail et la route qu'on accepte la protection des qu'on n'augmente pas les capacit\u00e9s au Gothard je pensais l'ensemble de ses arguments qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:44 > 0:18:52) [94%] : \r\nJustement, ce qui se dit dans une campagne s'oublient parfois assez vite, vous pensez sinc\u00e8rement ce soir qu'il n'y aura jamais de circulation bidirectionnel dans ces tunnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:19:29) [90%] : \r\nOui, on a maintenant vraiment dans la Constitution et m\u00eame dans la loi, dans la loi le peuple Smith suisse \u00e0 voter sur l'argument qu'on peut pas augmenter les capacit\u00e9s que Jacques type est seulement avec une ligne \u00e0 disposition et si une future g\u00e9n\u00e9ration aimerait changer \u00e7a, il faut vraiment changer la Constitution, comme aujourd'hui, et je pensais pas le cas, parce que la protection des Alpes, la limitation des poids lourds, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort de notre population suisse Doris la \u00e9tape merci beaucoup pour ce Direct merci \u00e0 vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:30 > 0:19:39) [98%] : \r\nAlors la d\u00e9cision d'aujourd'hui n'est que le d\u00e9but, le 1er coup de pioche sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux devraient durer 10 ans Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:41 > 0:19:56) [94%] : \r\nLes murs de cette galerie doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s mais pour eux, rien ne va changer pendant 10 ans, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 avant d'assainir le tunnel du Gothard de lui percer un voisin en suivant cet agenda le trafic actuel sera d'abord maintenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:06) [95%] : \r\nLe 1er coup de pioche est pr\u00e9vu pour 2020 et il faudra 7 ans au moins, pour terminer cette galerie de 17 kilom\u00e8tres co\u00fbt pr\u00e9vu 2 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:36) [94%] : \r\nLes travaux de r\u00e9novation de l'ancien tube pourront alors d\u00e9buter et le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 vers la nouvelle galerie, une op\u00e9ration \u00e0 800 millions pour 2 ans de travaux, c'est en 2030, que les 2 tubes devrait \u00eatre fonctionnel, le trafic pourra alors se r\u00e9partir entre les 2 tunnels un par sens de circulation, et pas question d'ouvrir plus d'une voix par tunnel pour ne pas augmenter le trafic, un trafic qui se monte aujourd'hui \u00e0 5 millions de voitures par an et 900000 camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:37 > 0:20:57) [94%] : \r\nOn passe maintenant en gros suspense de cette journ\u00e9e, le r\u00e9sultat est tomb\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e et c'est finalement non \u00e0 l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage a un nom qui tient \u00e0 un fil, alors que la majorit\u00e9 des cantons acceptent ce texte Jennifer qu'on vous on regarde dans le d\u00e9tail ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:57 > 0:21:35) [92%] : \r\nEh oui, si tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut supprimer les discriminations en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les couples mari\u00e9s et les concubins, la solution du PDC n'a visiblement pas convaincu aujourd'hui mais alors de justesse, hein, vous le voyez le r\u00e9sultat, c'est un non \u00e0 50,8 pourcent et regardez la carte, les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s, un certain canton pour certains quand on compte, regardons dans le d\u00e9tail, peut-\u00eatre en Suisse romande, m\u00eame la division entre les cantons, on a un oui \u00e0 Fribourg ou dans le Jura, soit plus de 60 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel ou en Valais \u00e0 57 pourcent et c'est un nom dans le canton de Berne \u00e0 53,8 pourcent ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton de Vaud un non \u00e0 plus de 66 pourcent merci Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nEt le texte \u00e9choue vraiment de peu, on vient de le voir, le suspense a dur\u00e9 toute l'apr\u00e8s- midi, il a fallu attendre le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re commune pour \u00eatre fix\u00e9, retour sur cette journ\u00e9e avec Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:48 > 0:22:01) [91%] : \r\n16 heures 30 Christophe Darbellay compte les voix c'est serr\u00e9 mais le nom semble l'emporter d\u00e9finitivement pour terminer son mandat, le pr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait sans doute un succ\u00e8s, c'est une d\u00e9faite perdu sur le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:17) [93%] : \r\nAh bah, je me sens aujourd'hui tr\u00e8s bien avec le sens du devoir accompli, il y a une victoire tr\u00e8s nette du point de vue des cantons il y a une d\u00e9faite malheureusement tr\u00e8s courte d'un point de vue du pape, mais je pense qu'on peut vendre \u00e7a comme une victoire comme une victoire pour les coupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:33) [94%] : \r\nUne victoire, disons une semi- d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident du PDC, plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le parti du centre et plein d'espoir pour Gerhard Pfister, chef de campagne et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, la forte mobilisation est un atout pour l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:33 > 0:22:43) [94%] : \r\nJ'ai appris que le PDC capable de de lancer une initiative de, de, d'avoir une chance de gagner cette initiative, nous l'avons encore toujours maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:55) [95%] : \r\nAutre lieu, autre ambiance chez les militants pour les droits des homosexuels pour eux, l'initiative du PDC en cas de oui torpiller le mariage pour tous et en milieu d'apr\u00e8s- midi, c'est plut\u00f4t le pessimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:55 > 0:23:13) [91%] : \r\nQui l'emporte, la carte nous montrent qu'en tout cas le peuple et est divis\u00e9e, il est divis\u00e9 parce que cette initiative porte sur 2 sujets : la taxation et le mariage pour tous et dans ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment quand on met l'argent face aux homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:15 > 0:23:24) [94%] : \r\nPourtant, un peu plus tard, le verdict tombe, c'est un nom du bout des l\u00e8vres, la d\u00e9finition du mariage a sans doute contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:24 > 0:23:25) [58%] : \r\nLa encore le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:25 > 0:23:32) [96%] : \r\nChristophe Darbellay cela s'est vraiment jou\u00e9 \u00e0 un rien c'est votre dernier combat en tant que pr\u00e9sident de du PDC, j'imagine que c'est rageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:33 > 0:24:05) [92%] : \r\nC'est un petit peu rageant d'\u00e9chouer sur le fil de si proche, je crois qu'on ne pouvait pas attendre un r\u00e9sultat aussi important, il y a aujourd'hui pratiquement 20 cantons qui ont dit oui \u00e0 l'initiative il y a effectivement a ou un nom sur le fil au niveau du peuple moi je regrette, je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop discuter pendant 32 ans, il y a une discrimination fondamentale et crasse qui doit \u00eatre enfin r\u00e9solue une fois pour toutes et j'esp\u00e8re que le Parlement, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comprendra ce message qui est tout de m\u00eame tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis du politique, de trouver maintenant enfin une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:05 > 0:24:07) [91%] : \r\nQu'est-ce qui vous a manqu\u00e9, Christophe Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:07 > 0:24:32) [94%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 la fin il y a eu quand m\u00eame une mobilisation massive des m\u00e9dias, il y a eu quelques m\u00e9dias qui est en faveur de l'initiative et c'\u00e9tait \u00e0 la portion congrue, il y a eu l'alliance entre les radicaux et les socialistes en faveur d'une imposition individuelle au moins ce qu'on pourra dire ce soir, c'est que pour l'imposition individuelle, c'est quand m\u00eame relativement mal barr\u00e9 puisque les cantons aujourd'hui on redit \u00e0 une grande majorit\u00e9 qui n'\u00e9tait pas pour ce syst\u00e8me et qu'il fallait construire visiblement sur le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:32 > 0:24:42) [91%] : \r\nAlors, le PDC n'est pas coutumier des initiatives, vous en avait perdu une assez massivement l'an dernier, ce soir, c'est c'est plus c'est plus serr\u00e9 mais est-ce que vous allez continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:25:14) [90%] : \r\nAh ben si je regarde l'exp\u00e9rience aujourd'hui des jeunesses socialistes ou l'UDC qui subissent les 2 \u00e0 revers tout \u00e0 fait cinglant l'exp\u00e9rience du PDC est quand m\u00eame int\u00e9ressante puisqu'un parti qui fait 11 12 pourcent qu'on va aujourd'hui, la majorit\u00e9 impressionnant des cantons et puis pratiquement une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse minorit\u00e9 de la population suisse, donc on va continuer, on ne va pas l\u00e2cher ce combat parce que ce n'est pas acceptable qui ait discrimination pareil qui perdurent aussi longtemps, on va essayer par la voie parlementaire, en priorit\u00e9, mais si c'est n\u00e9cessaire, on peut aussi relancer une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:14 > 0:25:17) [94%] : \r\nChristophe Darbellay, merci et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:29) [93%] : \r\nEt derni\u00e8re objet f\u00e9d\u00e9ral, celui des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et sans surprise, c'est le non qui l'emporte, on va regarder le d\u00e9tail des r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:29 > 0:26:05) [92%] : \r\nAvec vous, Jennifer oui l'initiative des Jeunes socialistes \u00e9chouent un ce soir, c'est un non \u00e0 59,9 pourcent \u00e0 l'initiative, pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, regardez la carte de la Suisse, c'est assez flagrant puisque tout le monde ou presque et contre cette initiative, on a juste regarder dans dans le d\u00e9tail les cantons romands, vous allez voir que c'est le Jura, le Jura, qui accepte aujourd'hui, mais de justesse, \u00e0 50,5 pourcent l'initiative c'est non c'est non partout en Suisse romande, non \u00e0 Berne \u00e0 58 pourcent \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 59 pourcent ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 54,4 pourcent et puis en Valais \u00e0 plus de 63 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:05 > 0:26:38) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer voil\u00e0 pour les objets cantonaux on part maintenant dans le canton de Berne, il y avait des \u00e9lections compl\u00e9mentaires au Conseil d'\u00c9tat sur les 6 candidats en lice pour remplacer les 2 d\u00e9missionnaires socialiste, seul le socialiste al\u00e9manique Christoph Amann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il y aura donc un 2\u00e8me tour, ce sera le 3 avril pour d\u00e9signer le conseiller d'\u00c9tat, du Jura bernois et ce 2\u00e8me tour se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schneck le socialiste Roberto Bernasconi et le repr\u00e9sentant du p\u00e8re Patrick, ex- Steiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:39 > 0:27:09) [88%] : \r\nEn ville, de Fribourg, la coalition de gauche Parti socialiste Christian chr\u00e9tiens sociaux et Vert a remport\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent des voix, elle conserve donc la majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats de socialistes Thierry Steiner et Andr\u00e9a Burgener, The frais et un chr\u00e9tien social, Pierre Olivier Knox, le PDC arrive 2\u00e8me avec 17 pourcent des suffrages et conserve un candidat au sein de l'ex\u00e9cutif, le nouvel entrant Laurent Dietrich, juste devant la PLR Antoinette de Weck r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:12 > 0:27:35) [92%] : \r\nLausanne, je pense qu'on passe maintenant \u00e0 Lausanne, oui, la gauche fait un carton plein, puisque l'alliance rouge, rose, verte rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9, comme il y a 4 ans, le PLR n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil les lib\u00e9raux- radicaux resteront donc ultra- minoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif, le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e, c'est avec J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:36 > 0:27:50) [91%] : \r\nLe pas des gagnants, le sourire des conqu\u00e9rants Lausanne la rouge porte bien son surnom, comme il y a 5 ans, l'alliance de gauche emporte 6 si\u00e8ges sur 7 d\u00e8s le 1er tour et voici celui qui devrait devenir le futur syndic de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:50 > 0:28:01) [88%] : \r\nC'est vrai qu'on fait un un score fantastique tout \u00e7a toute toute l'Alliance \u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9e de faire un score pareil, donc c'est c'est moi, c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:01 > 0:28:07) [97%] : \r\nL'extr\u00eame gauche conserve donc son si\u00e8ge \u00e0 37 ans, le jeune David Payot est lui- m\u00eame un peu surpris de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:28:07 > 0:28:15) [89%] : \r\nBien s\u00fbr \u00e7a tr\u00e8s incertain avec, en \u00e9tant un peu le le personnage le plus marginale de l'Alliance en \u00e9tant relativement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:15 > 0:28:32) [92%] : \r\nJuste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, la d\u00e9faite est lourde \u00e0 encaisser pour le PLR monsieur Blanc, une r\u00e9action \u00e0 ce commentaire : maintenant, nous aurions le PLR croyait pouvoir placer ses 2 champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif, mais comme il y a 5 ans, le parti devra se contenter d'un seul si\u00e8ge, alors on cherche des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:28:41) [88%] : \r\nMais au fond lausannois est content de sa vie, aime sa ville et donc il y a une forme de prime pour le parti en place, mais voil\u00e0, on va essayer de continuer \u00e0 convaincre lausannois que plus d'\u00e9quilibres c'est mieux pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:41 > 0:28:50) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'embl\u00e9matique Daniel Br\u00e9laz 26 ans de municipalit\u00e9, il s'en va et il n'est pas m\u00e9content d'\u00eatre pour une fois, simple spectateur de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:28:54) [84%] : \r\nC'est pas de risque de mesurer mon nombre de coups de cr\u00e9ances pourraient avoir que ceux des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:54 > 0:29:01) [89%] : \r\nSa succession est assur\u00e9e, Natacha litige Dorff devient la premi\u00e8re femme candidate des Verts \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:02 > 0:29:10) [93%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait aussi pour moi un poids assez grand que de devoir conserver le si\u00e8ge de Daniel Br\u00e9laz, conserver le si\u00e8ge Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:10 > 0:29:18) [89%] : \r\nUne ultra domination de la gauche qui se confirme au Parlement lausannois puisque selon les premi\u00e8res estimations, l'alliance rose- verte il maintient dress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:18 > 0:29:19) [91%] : \r\nForce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:20 > 0:29:26) [96%] : \r\nLaurent Dufour, avec les r\u00e9sultats partiels que vous avez est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 avoir une tendance dans les autres grandes villes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:28 > 0:30:31) [92%] : \r\nAlors difficile de d\u00e9gager de grandes tendances, on attendait une pouss\u00e9e PLR dans les villes vaudoises Le PLR est l\u00e0, mais plut\u00f4t dans les villes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent, c'est le cas \u00e0 Yverdon o\u00f9 ce parti place quatre \u00e9lu au 1er tour mais dans la majorit\u00e9 des villes vaudoises, h\u00e9 bien c'est la gauche qui semble avoir toujours le vent en poupe, exemple \u00e0 Lyon ou sur les 3 \u00e9lus du 1er tour 2 sont socialistes, en plus de l'Ind\u00e9pendant syndic Daniel Rossellat qui est tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu, puis il y a en ballottage g\u00e9n\u00e9ral dans des villes comme Morges et comme Renan et l\u00e0 aussi, le PS est en position de force mais des r\u00e9sultats qui devront \u00eatre confirm\u00e9s au 2\u00e8me tour et puis un petit mot encore des des conseils communaux, on l'a dit dans le sujet au niveau de Lausanne, le parti socialiste semble avoir le vent en poupe, tout comme \u00e0 Renan au d\u00e9triment de l'extr\u00eame gauche \u00e0 Lausanne et encore le l'Alliance du Centre fait son retour au conseil communal d'o\u00f9 elle \u00e9tait absente ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, difficile de d\u00e9gager des tendances pr\u00e9cise puisque de nombreuses villes n'ont pas encore rendu leur r\u00e9sultat aux conseils communaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:32) [100%] : \r\nMerci beaucoup Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:33 > 0:30:55) [93%] : \r\nEn ville, de Fribourg, la gauche n'a pas trembl\u00e9 2 socialistes et un chr\u00e9tien social formeront la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature PLR et PDC se partagent les 2 si\u00e8ges de l'opposition sur les 5 \u00e9lus, 3 sont des nouveaux visages, reste la question du futur syndic de la ville, l\u00e0 non plus, le suspense ne devrait pas vraiment \u00eatre au rendez- vous mais que Robert Pierre Ienny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:56 > 0:31:09) [94%] : \r\nRien ne bouge, et pourtant il y a quelque chose d'un peu diff\u00e9rent en ville de Fribourg, la coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec plus de 50 pourcent des suffrages un chr\u00e9tien social et 2 socialistes, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:10 > 0:31:17) [91%] : \r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que qu'on qu'on voit un peu dans toutes les villes, hein, les villes, on a commenc\u00e9 par les grandes villes basculer vers la gauche, \u00e9videmment \u00e7a nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:17 > 0:31:26) [95%] : \r\nEn face, la sortons de PLR Antoinette de Weck conserve et am\u00e9liore largement son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, pas assez pour faire trembler la majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:26 > 0:31:34) [92%] : \r\nDans la vie faut pas se se se fixer des victoires qu'on sait qu'on ne peut pas atteindre des objectifs qu'on veut pas atteint l'objectif, pour moi, c'\u00e9tait de consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:34 > 0:31:49) [94%] : \r\nElle si\u00e9gera dans l'opposition avec le PDC Laurent Dietrich, l'un des 3 nouveaux visages de cette l\u00e9gislature avec le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier et la socialiste Andr\u00e9a Burj nerveux frais car si les forces en pr\u00e9sence ne bouge pas, il souffle comme un vent de fra\u00eecheur sur le nouveau conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:49 > 0:31:58) [93%] : \r\nPour ma part, je vais m'engager \u00e0 fond \u00e9videmment et puis apporter peut-\u00eatre du dynamisme des id\u00e9es puis plus du travail surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:58 > 0:32:03) [98%] : \r\nReste \u00e0 conna\u00eetre le nom du nouveau syndic de la ville, mais l\u00e0 non plus pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:04 > 0:32:11) [92%] : \r\nBah, ce sont les 5 personnes \u00e9lus qui vont en d\u00e9cider le 16 avril lors de la s\u00e9ance de reconstitution et on va attendre jusque-l\u00e0, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:11 > 0:32:20) [90%] : \r\nIl une probabilit\u00e9 disons : partez quand m\u00eame un peu favoris je part favori, la derni\u00e8re inconnue concerne la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes directions un remaniement g\u00e9n\u00e9ral n'est pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:21 > 0:32:29) [94%] : \r\nEt il y avait des objets cantonaux \u00e9galement dans le Jura et dans le canton de Neuch\u00e2tel, Jennifer Covo, vous nous donner tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:59) [91%] : \r\nOui, les Jurassiens, tout d'abord disent non \u00e0 l'autonomisation de l'Office cantonal des v\u00e9hicules c'est un an \u00e0 64,8 pourcent et puis il y avait une votations aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun aujourd'hui, c'est un oui et un oui bien massif au projet Mobilit\u00e9 2030 \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc les deux chaque toile veulent d'un RER qui reliera de rectum en Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds maintenant, reste \u00e0 convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer une bonne partie de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:59 > 0:33:16) [91%] : \r\nMerci, Jennifer, \u00e2g\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, justement, c'est donc un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite pour ce Mobilit\u00e9 2030, qui comprend notamment une ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun ce oui massif est un signal fort en direction de Berne Sergio Vilar Marzo et L\u00e9a Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:18 > 0:33:27) [94%] : \r\nC'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel 84 pourcent de la population a accept\u00e9 le projet Mobilit\u00e9 2030, ce score d\u00e9passe les esp\u00e9rances du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:27 > 0:33:37) [85%] : \r\nPensions que nous pouvions rassembl\u00e9s avec la strat\u00e9gie route rails il y a de compl\u00e9mentarit\u00e9 que nous avons d\u00e9velopp\u00e9 de l\u00e0 \u00e0 obtenir en 84 pourcent effectivement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:38 > 0:33:40) [82%] : \r\nQuasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:41 > 0:33:59) [93%] : \r\nCe oui massif permettra aux parlementaires neuch\u00e2telois de d\u00e9fendre ses diff\u00e9rents projets de mobilit\u00e9 \u00e0 Berne une ligne ferroviaire directe entre le haut et le bas du canton et les contournements routiers du Locle et de La Chaux-de-Fonds des projets de viser \u00e0 plus de 2 milliards de francs, appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais la concurrence sera rude avec les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:00 > 0:34:20) [90%] : \r\nLoin d'\u00eatre gagn\u00e9, il faut maintenant que les projets neuch\u00e2telois tant au plan ferroviaires que routiers soient retenus par Berne avec le financement f\u00e9d\u00e9ral pour le FAIF, le fortin de l'autre c\u00f4t\u00e9, et dans ce sens-l\u00e0, h\u00e9 bien, nous pourrons parler avec un poids plus grand en ayant vraiment cet immense majorit\u00e9 du peuple qui nous soutient dans nos d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:20 > 0:34:27) [91%] : \r\nC'est en 2019 que Neuch\u00e2tel sera c'est son projet de liaison ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds est retenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:29 > 0:34:40) [92%] : \r\nEt les \u00e9lecteurs Genevois ont eu du pain sur la planche ce week- end, pas moins de 9 objets f\u00e9d\u00e9raux cantonaux et communaux leur \u00e9taient soumis et Jennifer Covo, vous nous donner quelques r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:40 > 0:35:37) [91%] : \r\nExactement, il avait beaucoup mais en tout cas nous avons ces r\u00e9sultats cela l'initiative : pas de cadeaux aux multinationales, h\u00e9 bien, cette initiative a \u00e9t\u00e9, vous le voyez, rejet\u00e9e par les Genevois 58 8 pourcent et le contre- projet du Parlement, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e aujourd'hui, ce qui veut dire que sur la question des all\u00e9gements fiscaux attribu\u00e9s \u00e0 certaines entreprises dans notre canton, c'est le statu quo \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement 2\u00e8me votation sur le d\u00e9placement de la caserne des Vernets sur le site de Miramas Tonya h\u00e9 bien c'est un oui, ah oui \u00e0 68,5 pourcent ce qui veut dire que 1500 logements seront construits sur le site des Vernets et puis 3\u00e8me objet \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cette fois, un objet municipal avec une campagne, vous le savez, qui a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9, h\u00e9 bien vous le voyez, aujourd'hui c'est un nom au cr\u00e9dit pour la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve un non au projet, Jean Nouvel, \u00e0 54,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:37 > 0:35:49) [91%] : \r\nOui, et ce nom \u00e0 \u00e0 54 pourcent est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9s de la ville, le projet de partenariat avec la fondation du milliardaire Jean-Claude Gandur n'a manifestement pas convaincu Julien fin de Rothen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:50 > 0:35:59) [96%] : \r\nLe projet se voulait rassembleur, il va pourtant finir dans les cartons pour les opposants \u00e0 la transformation du mus\u00e9e d'art et d'histoire, le message des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:00 > 0:36:18) [91%] : \r\nIl y avait une grande inqui\u00e9tude des gens sur cette non- transparence, de la fondation Gandur sur la question de l'argent aux 140 millions c'est quand m\u00eame beaucoup, m\u00eame si la moiti\u00e9 \u00e9taient pris en charge par des priv\u00e9s, et je crois que les Genevois ont pas envie que ce mus\u00e9e il y appartiennent au parti \u00e0 une ing\u00e9rence quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:18 > 0:36:25) [95%] : \r\nExit donc les 40 millions et la collection d'art de la fondation Gandur existe aussi le projet d'architecture de Jean Nouvel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:25 > 0:36:37) [96%] : \r\nBien s\u00fbr que nous sommes d\u00e9\u00e7us, c'est un tr\u00e8s beau projet, je pense surtout que Jean Nouvel est un des plus grands architectes de son temps, \u00e7a j'en suis convaincu et c'est dommage pour Gen\u00e8ve que Jean Nouvel ne soit pas \u00e0 la base d'un projet comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:37 > 0:36:44) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, le mus\u00e9e a absolument besoin de r\u00e9novation, il va falloir se remettre rapidement autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:44 > 0:36:58) [92%] : \r\nIl faut simplement qu'ils se remettent au travail afin de proposer un projet qui soit, qui soit viable pour la population, pour les pour, les, les, les finances de la ville et qui soit \u00e0 \u00e9chelle humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:58 > 0:37:15) [87%] : \r\nOn va faire les choses, m\u00e9thodiquement, on va construire un cahier des charges, on va mettre \u00e0 jour le cahier des charges du projet en partant de mission du mus\u00e9e et voir apr\u00e8s quelles sont les bonnes solutions en terme de b\u00e2timents et de d'\u00e9quipement pour r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'il y a des charges sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, il y aura un concours, c'est un cri r\u00e9alisations, il faudra voir s'il y a des oppositions va \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 bien s\u00fbr avec les opposants mais \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:16 > 0:37:21) [98%] : \r\nEt de la patience, un nouveau projet pourrait prendre pr\u00e8s de 20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:22 > 0:37:44) [95%] : \r\nEt dans le reste de l'actualit\u00e9 en bref \u00e0 l'\u00e9tranger ce r\u00e9sultat qui redonne le sourire \u00e0 Hillary Clinton, elle, a largement remport\u00e9 hier la primaire en Caroline du Sud par 75 pourcent des voix, contre 25 \u00e0 son rival, Bernie Sanders, prochain rendez- vous crucial pour les candidats d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, ce sera mardi avec le Super Tuesday lorsque 11 \u00c9tats tiendront leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:46 > 0:38:05) [95%] : \r\nEt la Syrie, a connu aujourd'hui son 2\u00e8me jour d'accalmie, le gouvernement et les rebelles s'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9 la tr\u00eave dans certaines zones, mais Moscou et Washington souligne que le cessez-le-feu est globalement respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda et le groupe \u00c9tat islamique qui sont exclus du processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:07 > 0:38:37) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle donc les principaux r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e dense \u00e9lectoral, les Suisses ont refus\u00e9 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC un non clair \u00e0 58,9 pourcent c'est oui en revanche au 2\u00e8me tunnel au Gothard \u00e0 57 pourcent l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s est rejet\u00e9 de justesse 50,8 pourcent et enfin un nom sans surprise \u00e0 l'initiative des Jeunes socialistes sur la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:39 > 0:38:56) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite, vous retrouvez Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, et ne manquez pas mise au point qui s'int\u00e9resse ce soir aux logements insalubres et aux mesures pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover, merci de nous avoir suivis demain vous retrouvez Darius Rochebin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:04 > 0:39:07) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:17 > 0:39:57) [78%] : \r\nPense que c'est pas \u00e7a va pas assez vite, oui bon ben j'ai dit : moi je ne suis pas mais c'\u00e9tait \u00e9crit Robin \u00e7a fait tellement oui parce qu'il sait qu'il y a ce qu'il dit : bon sang, c'est la c'est ici la voix, c'est la voie, c'est la droite \u00e0 mon Dieu j'y crois pas, l\u00e0, c'est que je ne peux plus bouger, j'avais mal au dos des policiers, des prix total des mais mon fils dans 10 minutes, mais on s'en fout, m\u00e8res de famille, lit et je ne comprends pas, \u00e7a je ne peux pas qu'on a enjoint ses bouffons 35 mon si \u00e7a se posent les oui mais bon on pr\u00e9voir \u00e0 l'avance qu'il peut lib\u00e9rer me d\u00e9livrer, mais tout ce que tu veux, l\u00e0 je vais partir moi aussi, oui, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:57 > 0:40:02) [91%] : \r\nEt on nous \u00e9coute, il y a pas si oui oui, non mais je veux bien croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:02 > 0:40:07) [83%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 tu as su pourquoi j'\u00e9tais l\u00e0 autour, offrira ce qui lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:07 > 0:40:28) [88%] : \r\nOui, oui, on va d'accord oui juste un petit placement merde j'aurais pas du tout bouger tout de suite le d\u00e9cor voil\u00e0 voil\u00e0, mes amis, alors bonsoir \u00e0 tous, la vie de degr\u00e9 3 pour fortes chutes de neige au sud des Alpes a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, c'est un autre avis qui prendra le relais pour chutes de neige, cette fois-ci, concernant le l'est, le nord et le nord- ouest du pays, je, je pars \u00e0 r\u00e9citer mon texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:33 > 0:40:35) [83%] : \r\nC'est ferm\u00e9 la porte, l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:41 > 0:40:43) [91%] : \r\nUn 29 f\u00e9vrier neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:46 > 0:40:58) [88%] : \r\nUn 29 f\u00e9vrier neigeux sur de nombreuses r\u00e9gions, un clin d'oeil \u00e0 la fin, demain de l'hiver m\u00e9t\u00e9orologique jur\u00e9 un coup de sa peine vu je s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:18 > 0:44:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'avis de fortes chutes de neige pour le sud des Alpes a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e vers 18 heures il y a eu beaucoup de quantit\u00e9 \u00e0 1 70 \u00e0 90 centim\u00e8tres localement et c'est un autre avis de degr\u00e9 3 qui va prendre le relais pour de la neige, cette fois-ci sur l'est, le nord et le nord- ouest du pays, o\u00f9 on attend 10 \u00e0 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en pleine et ce sur 24 heures alors on voit bien ces importantes poches d'humidit\u00e9 qui remontait de M\u00e9diterran\u00e9e qui sont venus vraiment se coller contre les Alpes d'o\u00f9 je vous le disais 70 \u00e0 90 centim\u00e8tres de neige dans la r\u00e9gion du Simplon, celle du nous final ont encore 40 \u00e0 60, du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt et 73 millim\u00e8tres sur Domodossola alors le barrage est lev\u00e9, puisque la d\u00e9pression va gentiment se combler tout en se d\u00e9calant du c\u00f4t\u00e9 des balcons et cette fois-ci, elle va g\u00e9n\u00e9rer en fait un retour d'Est qui va donc par cette fois-ci du Nord simplement de pr\u00e9cipitation et sociaux sur peut-on et aussi un gradient de pression assez serr\u00e9 qui va g\u00e9n\u00e9rer une pi\u00e8ce, ce qui va se montrer \u00e0 forte voire temp\u00e9tueuses entre ce soir et demain matin et ensuite de quoi, nous aurons une accalmie n'embellie pour la journ\u00e9e de mardi, le 1er mars pour demain, nous aurons selon Didier Ulrich de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc ces fortes chutes de neige vraiment \u00e0 partir de Saint-Gall en direction des Franches-Montagnes et \u00e7a englobe la r\u00e9gion d'Engelberg par exemple ou de gazole et donc c'est de degr\u00e9 3 vraiment concerne ces r\u00e9gions : l'Ouest n'aura pas encore de pr\u00e9cipitations, les autres oui, mais dans une moindre mesure, c'est dans l'apr\u00e8s- midi que le sud- ouest du pays sera concern\u00e9e vraiment des pr\u00e9cipitations faibles dans ces r\u00e9gions, de m\u00eame qu'on valait et toujours importante dans ces r\u00e9gions, avec une limite des chutes de neige, entre 400 et 600 m\u00e8tres ce sera carr\u00e9ment de la neige en plaine pour la joie, les temp\u00e9ratures seront plus homog\u00e8ne qu'aujourd'hui, o\u00f9 nous avions 12 op\u00e9rations et 13,8 \u00e0 Davos et du c\u00f4t\u00e9 de Coire, alors l\u00e0 il y a \u00e9videmment plus de Fun, donc \u00e7a sera 4 \u00e0 5 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau et le sensation de froid tr\u00e8s nettement renforc\u00e9 puisque la baisse va souffler entre ce soir 21 heures et demain midi entre 55 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'ouest entre Morges Gen\u00e8ve en passant par 105 et cela devrait aller Jacques cal\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, alors que nous aurons des vents de nord- est bien soutenu \u00e9galement dans les Alpes pour la suite, mardi 1er jour du mois de mars 1er jour du printemps m\u00e9t\u00e9orologique, h\u00e9 bien cette embellie \u00e0 la faveur d'une dorsale et mercredi d\u00e9j\u00e0 l'arriv\u00e9e d'un front froid qui donnera des pr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions avec une limite des chutes de neige vers 1000 ma\u00eetres d'altitude jeudi \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sera un temps de tra\u00eene un temps de giboul\u00e9es de mars de saison donc cette fois-ci et vendredi \u00e0 nouveau une d\u00e9gradation comme mercredi avec une limite des chutes de neige vers 1000 ma\u00eetres, c'est dire que sur ces jours- ci, on aura \u00e0 peu pr\u00e8s 50 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Pr\u00e9alpes un tout petit peu moins dans les Alpes valaisannes mais tout de m\u00eame, nous aurons le m\u00eame sc\u00e9nario dans l'Est avec un l\u00e9ger d\u00e9calage et puis au sud gr\u00e2ce au vent du nord, du soleil et des temp\u00e9ratures vraiment tr\u00e8s doux 16 degr\u00e9s pour ce 1er mars 14 degr\u00e9s pour mercredi et jeudi, et nous aurons aussi quelques pluies par contre pour la journ\u00e9e de vendredi, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain, nous f\u00eaterons les Romains, mais surtout les natifs et native du 29 f\u00e9vrier qui f\u00eatent leur anniversaire, une fois tous les 4 ans, on pense bien \u00e0 eux dans quelques instants, Isabelle \u00c9lisabeth Logean commande de mise au point, avec entre autres un sujet sur l'insalubrit\u00e9 des habitations des locatif voil\u00e0 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T19:21:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499072", "durationSec": 86, "title": "SO VILLE FRIBOURG_RTS000000745569", "excerpt": "La coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises du 28.02.2016 avec plus de 50% des suffrages. Laurent Dietrich, nouveau conseiller communal PDC fribourgeois va apporter du dynamisme et de nouvelles id\u00e9es. Thierry Steiert est d\u00e9j\u00e0 pressenti au poste de syndic.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499073", "durationSec": 102, "title": "SO TESSINNOIS VOTATION_RSI20160228000000000783", "excerpt": "Les partisans du 2e tube au Gothard jubilent apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 \"Il s'agit d'une victoire historique pour le Tessin\". Le pr\u00e9sident au gouvernement tessinois Norman Gobbi a relev\u00e9 les probl\u00e8mes de trafic routier li\u00e9 aux frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "TESSIN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "TUNNEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499074", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIE 02_RTS000000745535", "excerpt": "T\u00e9moignages de secundos, ces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vivant en Suisse, sur l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ils sont inquiets et scandalis\u00e9s par cette nouvelle initiative qui les visent \u00e9galement. Les Suisses ont dit non \u00e0 58,9% \u00e0 cette initiative populaire au terme de la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602499075", "durationSec": 90, "title": "SO SECUNDOS 02_RTS000000745553", "excerpt": "Les Genevois ont dit non au projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire par 54% des voix au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. La moiti\u00e9 du financement du projet \u00e9tait assur\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, dont 20 \u00e0 40 millions par la fondation de l'homme d'affaires Jean-Claude Gandur. Le projet dessin\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 132 millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499076", "durationSec": 32, "title": "SO PRIMAIRES US CAROLINE SUD_RTS000000745465", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois ont dit oui au projet Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030 avec 84,17 % au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le canton se dotera donc d'une ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds."}, {"internalArchiveId": "AA1602499077", "durationSec": 94, "title": "SO MUSEE ART ET HISTOIRE_RTS000000745454", "excerpt": "La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux contre l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les Suisses ont refus\u00e9 par 58,9% l'initiative populaire dite de mise en oeuvre \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non. Le politologue Pascal Sciarini souligne le sursaut r\u00e9publicain de la soci\u00e9t\u00e9 civile face \u00e0 cette initiative populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "VOTATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1499348"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499078", "durationSec": 72, "title": "SO MOBILITE NEUCHATEL_RTS000000745525", "excerpt": "Six repr\u00e9sentants de la gauche sur 7 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Meilleure \u00e9lue, la municipale des finances Florence Germond (PS) est suivie d'Oscar Tosato (PS) et de Gr\u00e9goire Junod (PS). Les Verts les talonnent avec Jean-Yves Pidoux et la nouvelle Natacha Litzistorf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1499345"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499079", "durationSec": 115, "title": "SO MOBILISATION RESAUX SOCIAUX_RTS000000745534", "excerpt": "Les partisans et sympathisants de l'UDC ont suivi la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016  depuis leur stamm. Les Suisses ont dit non \u00e0 l'initiative populaire UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels \u00e9trangers\" \u00e0 58,9% des voix. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499080", "durationSec": 105, "title": "SO MATCH GAUCHE DROITE LAUSANNE_RTS000000745555", "excerpt": "Les partisans de l'initiative populaire PDC, \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", rejet\u00e9e par 50,8% des Suisses au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016, ont suivi l'\u00e9volution de cet objet \u00e9lectoral depuis leur stamm.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1499306"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499081", "durationSec": 102, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000000745558", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'organisation et le calendrier des travaux au tunnel du Gothard apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499246"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499082", "durationSec": 99, "title": "SO JOURNEE PDC_RTS000000745557", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1499300"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499083", "durationSec": 59, "title": "SO GOTHARD PREPROD_RTS000000745385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499145", "summary": "Partisans et sympathisants de l'UDC mangeant et \u00e9coutant les r\u00e9sultats de l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Itw Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC. Ext de l'abbaye partiellement enneig\u00e9e. Itw Lucas Fatton, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois. Itw Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois. Partisans et sympathisants de l'UDC \u00e9coutant un discours.", "id": "1499246", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499147", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1499248", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499178", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports.", "id": "1499279", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499199", "summary": "Christophe Darbellay comptant les voix sur son mobile. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Partisans PDC discutant dans un salon. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois. Militants homosexuels suivant les r\u00e9sultats des votations. Itw Mehdi Kuenzle, copr\u00e9sident Pink Cross. Petite statuette symbolisant le mariage homosexuel.", "id": "1499300", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499204", "summary": "Duplex Berne : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1499305", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499205", "summary": "Elus \u00e0 la municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne posant pour les m\u00e9dias et les photographes. Itw Gr\u00e9goire Junod, \u00e9lu PS \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw David Payot, \u00e9lu POP \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw Mathieu Blanc, candidat PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Daniel Brelaz observant. Itw Daniel Brelaz, syndic de Lausanne. Itw Natacha Litzistorf, \u00e9lue Verts \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne. Mains d\u00e9pouillant des bulletins de vote.", "id": "1499306", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "BRELAZ, DANIEL", "PAYOT, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499244", "summary": "Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois participant \u00e0 un l\u00e2cher de ballons pour le oui au projet Mobilit\u00e9 2030 . Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois buvant un verre. Train ferroviaire roulant sur une ligne ferroviaire l\u00e9g\u00e8rement enneig\u00e9e. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Int d'un wagon de train avec voyageurs assis.", "id": "1499345", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499247", "summary": "Animation montrant la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Marcellin Barthassat, architecte du patrimoine suisse de Gen\u00e8ve. Maquette montrant le nouveau mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Int salle avec peinture s'\u00e9caillant et ext du mus\u00e9e d'art et d'histoire avec stores v\u00e9tustes. Itw Maria Perez, conseill\u00e8re municipale Ensemble \u00e0 gauche. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif de Gen\u00e8ve. Vues a\u00e9riennes par drone du b\u00e2timent du mus\u00e9e d'art et d'histoire par temps pluvieux.", "id": "1499348", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643126", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1612BCA6-95E0-40A3-B369-DE9C9290E0B8", "internalArchiveId": "1612BCA6-95E0-40A3-B369-DE9C9290E0B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2016-02-27T00:00:00Z", "summary": "* * Les sujets abord\u00e9s : la colonisation de Mars, c'est pour demain. Qu'en dit la philosophie ? \u00c9vasion fiscale et multinationales sous la plume du dernier polar de S\u00e9bastien Meier et \" Baron Noir \" une nouvelle s\u00e9rie politique dont le genre s\u00e9duit de plus en plus. \r\nAvec Anne-Laure Gannac, Lisbeth Koutchoumoff et Pascal Bernheim\r\nBient\u00f4t tous Martiens ? \r\nElon Musk, patron (entre autres) de Space X vise 2025 pour l'envoi des premi\u00e8res colonies sur la plan\u00e8te rouge. La Nasa table plut\u00f4t sur les ann\u00e9es 2030. Plus qu'un objectif scientifique, c'est un r\u00eave humain, trop humain qui semble plus pr\u00e8s que jamais de se r\u00e9aliser. Mais n'y a-t-il que des raisons de s'en r\u00e9jouir? En compagnie, entre autres, de la philosophe Hannah Arendt, il sera question des possibles impacts sur l'humanit\u00e9 de cette (prochaine?) conqu\u00eate spatiale.\r\nPar Anne-Laure Gannac\r\n\u00c0 lire\r\n\"La crise de la culture\" de Hannah Arendt (Gallimard, 1989)\r\nSale business et polar romand\r\nApr\u00e8s les fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, apr\u00e8s le secret bancaire, le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res et des denr\u00e9es alimentaires, sera-t-il le prochain scandale \u00e0 \u00e9clabousser la Suisse? S\u00e9bastien Meier signe un excellent polar, Le Nom du p\u00e8re (Zo\u00e9), situ\u00e9 au coeur de ce milieu dont Gen\u00e8ve et Lausanne sont des plaques tournantes.\r\nPar Lisbeth Koutchoumoff \r\nUne bl\u00eame affaire de HLM\r\nLes s\u00e9ries politiques sont un genre t\u00e9l\u00e9visuel qui pla\u00eet. Apr\u00e8s Borgen et House of Cards, la fran\u00e7aise Baron noir n'est pas en reste. Un sc\u00e9nario sans concession et tr\u00e8s bien articul\u00e9, des dialogues r\u00e9alistes et sensibles, enfin des com\u00e9diens exceptionnels, Kad Merad en t\u00eate! Des femmes et des hommes face au pouvoir, \u00e0 leurs id\u00e9aux et \u00e0 leurs intimit\u00e9s.\r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-02-27T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 27.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les sujets abord\u00e9s: la colonisation de Mars, c\u02b9est pour demain. Qu\u02b9en dit la philosophie? \u00c9vasion fiscale et multinationales sous la plume du dernier polar de S\u00e9bastien Meier et \"Baron Noir\" une nouvelle s\u00e9rie politique dont le genre s\u00e9duit de plus en plus. \n\nAvec Anne-Laure Gannac, Lisbeth Koutchoumoff et Pascal Bernheim."], "variantIds": ["ece-7492951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:09Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nAlors je pose le d\u00e9cor Lisbeth Koutchoumoff et m\u00eame gauche un peu plus loin, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a Pascal Bernheim co- \u00e0 la droite, on va commencer par vous Anne-Laure Gannac depuis une semaine, 6 \u00e9tudiants de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs sous Paerson Soupa h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [67%] :\r\nCe que je vous dise super aussi jolie comme \u00e7a je pense certains d'substituer au sud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [89%] :\r\nD'accord, en 2 mots de Toulouse en France vivent dans les conditions martiennes en plein d\u00e9sert am\u00e9ricain, il participe \u00e0 un programme de recherche lanc\u00e9 par Mars Society, cette fois, je lis juste tout \u00e0 fait l'un des organismes sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'exploration et la colonisation de Mars et ils sont nombreux ces organismes oui priv\u00e9 ou ou internationaux, oui, mais apr\u00e8s cette course \u00e0 la conqu\u00eate martienne, quelle cons\u00e9quence peut -elle avoir sur nous autres Terriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [88%] :\r\nAlors, si vous demandez aux acteurs de cette r\u00e9volution beaucoup vous r\u00e9pondront, h\u00e9 bien \u00e7a va nous sauver, voil\u00e0 la survie de l'esp\u00e8ce humaine est en p\u00e9ril, tant que nous resterons confin\u00e9 sur une seule plan\u00e8te c'est pas moi c'est St\u00e9phane donc dans une conf\u00e9rence qui a d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans et et l'ONU menace car l'ann\u00e9e dont des acteurs, des acteurs essentiels de cette conqu\u00eate martienne la reprise \u00e0 son compte cette phrase -l\u00e0 et il n'est pas le seul r\u00e9chauffement climatique : surpopulation, manque de ressources collision encore avec un un ast\u00e9ro\u00efde sont autant de menaces qui p\u00e8sent sur nous terriens donc cette conqu\u00eate devient absolument n\u00e9cessaire, donc ce serait pas toujours humanisme, alors oui, c'est un argument tout \u00e0 fait possible sans oublier autre forme d'humanisme, si l'on peut dire que, h\u00e9 bien ce ce projet -l\u00e0, il fait r\u00eaver, il nourrit l'imaginaire s'int\u00e9resser au cosmos, c'est quand m\u00eame prendre la la mesure de notre petitesse de notre vuln\u00e9rabilit\u00e9 donc a une ouverture \u00e0 une certaine sagesse y compris \u00e9cologiques on peut aussi avoir les arguments inverses tout \u00e0 fait comme par exemple se dire que ben \u00e7a \u00e7a va nous rendre encore plus n\u00e9gligents \u00e0 l'\u00e9gard de la Terre, \u00e0 quoi bon prendre soin de sa maison, si on s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager apr\u00e8s, puis vous avez eu Bertrix lors sa des lieux voil\u00e0 Hubert triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [74%] :\r\nA une m\u00e9t\u00e9orite, c'est difficile de faire l'\u00e9tat des libraires, surtout si un excellent et verront non je vous en prie, ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [90%] :\r\nJe suis donc tout qu'il faut d'abord modifier notre rapport \u00e0 l'\u00e9cologie \u00e0 la nature sur cette terre, sinon ben on ne fera que l'exporter sur Mars ou ailleurs et d'ailleurs le l'espace est d\u00e9j\u00e0 plein de de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nRien ne garantit donc \u00e0 la conqu\u00eate de Mars nous rendent meilleurs en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous le posez comme \u00e7a cher Th\u00e9o, parce que c'est exactement ce qui a fait Hannah Arendt, il y a quelque 60 ans, un peu plus Hannah Arendt cette philosophe qui est surtout connu pour ses \u00e9crits sur le totalitarisme dont elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, et victime, mais elle a aussi \u00e9crit un livre fameux \u00e0 la crise de la culture, dans lequel en fait il y a un court chapitre peu connu celui -l\u00e0 sur la conqu\u00eate de l'espace et la dimension de l'homme, il est paru en 63 donc c'est juste apr\u00e8s Spoutnik, Youri Gagarine, donc on est vraiment voil\u00e0 au au d\u00e9but de cette exploration spatiale pour r\u00e9pondre \u00e0 une question, donc, la conqu\u00eate de l'espace, a -t-elle augmenter ou diminuer la dimension de l'homme et, selon elle, le propre du du savant moderne, c'est d'\u00eatre affranchi en fait de ce type de pr\u00e9occupation anthropocentrique comme a dit pourquoi pas, parce que depuis Galil\u00e9e, en fait, c'est \u00e0 lui qu'elle fait d\u00e9marrer cette p\u00e9riode du de de la science moderne, la science \u00e9tait abstraite, c'est-\u00e0-dire que, elle a cess\u00e9 de porter un \u00e0 la fin, disons qu'elle a, elle, a, elle, a pris de la distance par rapport au monde qu'elle \u00e9tudie donc elle a quitt\u00e9 le monde de l'exp\u00e9rience des sens pour celui du du du calcul et de la repr\u00e9sentation rationnelle, elle a mis je cite Hannah Arendt l'esprit humain hors du Champ de gravitation de la Terre, or, selon elle, c'est dans le v\u00e9cu sensoriels et relationnel qu'on d\u00e9veloppe notre humanit\u00e9, donc plus on s'\u00e9loigne de la Terre, h\u00e9 bien du lieu o\u00f9 se vit en cette exp\u00e9rience humaine, plus on perd le contact avec notre humanit\u00e9, j'ai bien compris par l'Arendt a fait un lien avec le totalitarisme mais oui en fait d'une certaine fa\u00e7on, parce que qu'est -ce que c'est que le le totalitarisme et c'est comme dans ce ce scientisme, c'est la victoire d'une repr\u00e9sentation rationnelle et abstraite sur ce que l'on apprend au contraire dans nos relations aux autres et \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et c'est l\u00e0 en fait que le monde des, des, des scientifiques et celui des autres, se s\u00e9parent, ils ne peuvent plus se comprendre, alors \u00e9videmment \u00e7a c'est la vision quand m\u00eame tr\u00e8s inqui\u00e8te d'Hannah Arendt, hein, il y a un contexte, un v\u00e9hicule bien sp\u00e9cifique, mais \u00e7a me sont quand m\u00eame int\u00e9ressant de la relire aujourd'hui parce que c'est, c'est quand m\u00eame une invitation je voulais \u00e0 nous \u00e0 nous approprier ces d\u00e9bats sur l'exploration spatiale, et par exemple, d'ailleurs j'en profite puisque j'ai l'antenne, c'est \u00e7a : Simon oui, c'est bien cela nationaux, on a la chance, vous, vos paroles mais je vois bien intervenu de la non, mais pour l'instant j'\u00e9coute, j'apprends, Alesi, donc c'est quand m\u00eame assez costaud sur ce qu'on est, on est vraiment oui c'est \u00e7a, j'esp\u00e8re, vous prenez des notes, on a la chance d'avoir tout pr\u00eat \u00e0 l'EPFL alors qui est l\u00e0 pour, \u00e0 la pointe en sur ces sujets un cours figurez -vous interdisciplinaire intitul\u00e9 Habiter Mars qui est dispens\u00e9 et puis d'\u00e9viter \u00e9videmment des conf\u00e9rences, donc le 16 mars prochain le 16 mars prochain une qui sera donn\u00e9e par Pierre Brisson, qui est le pr\u00e9sident de Mars Society suisse Mars Society, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, c'est une autre puissante organisation internationale qui promeut l'exploration et la colonisation de la plan\u00e8te rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [83%] :\r\nPascal Bernheim, oui, mais alors c'est un cours facultatif, mais dans les dans les pour les \u00e9tudiants, on est saisi, parce qu'on est pas oblig\u00e9 d'y aller, je me suis appuy\u00e9 sur le bouton du micro, j'ai coup\u00e9 la parole \u00e0 tout le monde, et j'ai pas fait expr\u00e8s, non, mais parce que vous dites, \u00e7a fait r\u00eaver, la conqu\u00eate de Mars moi, effectivement, \u00e7a me fait r\u00eaver, mais \u00e7a tourne tr\u00e8s tr\u00e8s vite au cauchemar parce que je, pas du tout envie d'aller l\u00e0- bas ce et puis alors, j'ai vu je vous pas pour demain mais pour apr\u00e8s- demain, oui, alors bon, je serais mort, donc je suis tranquille, mais quant au d\u00e9bat, \u00e9videmment, je peux pas m'emp\u00eacher du parler du film de, de, de, de Ridley Scott, seul sur Mars, quand on voit \u00e7a, \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie d'Isra\u00e9liens peu de faut dire la oui, d\u00e8s ce serait quand m\u00eame d'envoyer des colonies de Wayne est d'accord, mais quand m\u00eame, je veux dire si on allez faire un tour dehors, c'est mal barr\u00e9, il faut s'habiller, il faut faire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [86%] :\r\n\u00e7a me fait penser que donc le le film, l\u00e0, de, de, de Ridley Scott c'est typique, en fait, de ce qu'on filme ou de ce qu'on \u00e9crit maintenant autour de Mars, alors qu'au tout d\u00e9but, enfin au d\u00e9but de l'\u00e9criture du roman populaire moiti\u00e9 19\u00e8me c'\u00e9tait les humains qui allaient sur Mars, rencontrer les Martiens oui et et alors c'est une petite histoire que j'aime bien qui qui a enflamm\u00e9 l'imagination des des romanciers, c'est que c'est un savant italien qui s'est persuad\u00e9 en regardant Mars qui avait des canaux d'irrigation, \u00e7a s'appelait les canaux martiens et comme quoi il y a des gens tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent forc\u00e9ment qui avait imagin\u00e9 tout un syst\u00e8me sur Mars, et du coup tout le monde s'est mis \u00e0 \u00e0, \u00e9crit -elle, Maupassant, qui \u00e9crit notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [85%] :\r\nOui, toute une plan\u00e8te qui ressemble \u00e0 Venise, c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a fait oui positivement la mais j'ai pens\u00e9 \u00e0 un autre film aussi qui, qui est sorti en 1978 \u00e0 peine 10 ans apr\u00e8s le 1er pas de l'homme sur la Lune un film s'appelle capricorne One de Pretoria comme \u00e7a avec Elliott Gould et Odj\u00e9 Simpson, oui, oui, oui, oui, c'est int\u00e9ressant parce que c'est un voyage sur Mars, qui doit partir, \u00e9videmment, il y a, il y a eu un petit probl\u00e8me et \u00e7a marche pas, mais il d\u00e9cide d'enfermer les astronautes dans un Studio de cin\u00e9ma et ils font comme si \u00e7a se passait, alors il y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque une th\u00e9orie du complot qui disait \u00e7a, pour le 1er pas de l'homme sur la Lune en disant \u00e7a s'est pas pass\u00e9, c'\u00e9tait tout du chiqu\u00e9 h\u00e9 ben l\u00e0 aussi quoi tout d'un coup on y repense quoi avec tous ces Fontana ce qui ne marche ou qui ne marche pas et s'armer un peu l'\u00e9glise au milieu de du village Martiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [87%] :\r\nOui, pour vous, informations sur la conf\u00e9rence \u00e0 laquelle vous avez fait allusion Anne-Laure Gannac on vous renvoie sur un lien qui est \u00e0 votre disposition sur notre page RTS Point CH par Blick 6 heures 9 heures le samedi Pascal Bernheim, vous, vous revenez sur un sacr\u00e9 pari, un pari auquel Canal Plus et risqu\u00e9 en produisant une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [81%] :\r\nPolitique oui pour, d'autant que les s\u00e9ries fran\u00e7aises jusqu'\u00e0 maintenant, il y en a tr\u00e8s peu qui sont vraiment r\u00e9ussi et alors un film en 2 ans, je garde un endroit alors \u00e9coutez suis Breton oui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a marche bien, alors oui \u00e7a cartonne \u00e7a plus mais je parle, je parle pas tellement de ce genre de s\u00e9rie l\u00e0 qui qui font des milliards d'\u00e9pisodes un enfant quoi heureusement Jos\u00e9phine ange gardien, il y en a pas des milliards mais enfin bref mais disons apr\u00e8s Bruggen la Danoise et l'Am\u00e9ricaine Arzew Kad qui \u00e9taient plut\u00f4t des gros succ\u00e8s du genre tr\u00e8s r\u00e9ussi, bah, fallait oser h\u00e9 ben ils ont os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [80%] :\r\nJustement est -ce que Baron noir ressemble \u00e0 ces s\u00e9ries \u00e0 cette \u00e0 ce bord danois ou \u00e0 la hausse of Cards non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [87%] :\r\nNon, non, les les 2 sc\u00e9naristes \u00c9ric Ben Z\u00e9kri et Jean-Baptiste Delafon font r\u00e9cemment offre f\u00e9roce, il y a 2 autres s\u00e9ries, ce qui voulait faire c'\u00e9tait Les Sopranos, \u00e0 la Maison Blanche et cette c'est assez \u00e7a donc parce qu'il y a, il y avait il y a le c\u00f4t\u00e9 mafieux et il y a le c\u00f4t\u00e9 coulisses coulisses de la politique, et puis cette diff\u00e9rence avec ses gros blogbuster de s\u00e9ries, c'est que c'est aussi aussi une des raisons du succ\u00e8s, c'est pas la d\u00e9monstration, si vous voulez de des m\u00e9faits de la grosse machine politique avance en \u00e9crasant tout le monde suivant qui l'a conduit, mais c'est des histoires d'hommes et de femmes qui sont pas des marionnettes dans en l'occurrence, enfin, certains le sont aussi, quand m\u00eame, mais dans Baron noir, ce sont des individus qui se font face, qui se rencontrent, qui se je gueule et qui font face \u00e0 leur soif de pouvoir \u00e0 leurs id\u00e9aux, \u00e0 l'heure \u00e0 leur propre histoire, leur parcours ce par quoi ils ont d\u00fb passer pour arriver et \u00e7a sonne d'autant plus injuste que les dialogues sont pas tricoter des mots d'auteurs, mais c'est certain c'est un sc\u00e9nario qui est tout \u00e0 fait implacable avec des rebondissements et d'ailleurs les les 2 sc\u00e9naristes ont des histoires diff\u00e9rentes Jean-Baptiste Delafon lui vient de la t\u00e9l\u00e9 si il a particip\u00e9 \u00e0 maison Close, d\u00e9j\u00e0 pour Canal Plus, Julie Lescaut PJ 17 saisons quand m\u00eame et puis \u00c9ric Ben Z\u00e9kri, lui c'est un politique qui vient du monde de la politique, c'\u00e9tait un militant PS et donc il apporte de des histoires v\u00e9cues qui sont totalement vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, vous avez pos\u00e9 la structure Pascal Bernheim, dites -nous quand m\u00eame ce que raconte Baron noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [88%] :\r\nBen c'est une \u00e9pop\u00e9e politique et judiciaire, c'est le l'histoire de Philippe verte qui est d\u00e9put\u00e9- maire du Nord et maire de Dunkerque, et c'est un type qui qui qui croit en la politique de gauche, il a besoin de revanche sociale, il vient effectivement d'un milieu d'un milieu prol\u00e9taire et entre les 2 tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Francis Laugier quel candidat PS c'est son mentor, c'est son ami depuis 20 ans et il va sacrifier Filipovic parce que il faut qu'il sauve sa campagne pour une histoire de, de, de, de faux p\u00e9niblement avec des HLM, enfin un truc, on a d\u00e9j\u00e0 entendu dans la r\u00e9alit\u00e9 et River d\u00e9cide pas baisser les bras, il va reconqu\u00e9rir, il veut reconqu\u00e9rir \u00e0 tout prix sa position politique et et l\u00e0 \u00e7a fait directement r\u00e9f\u00e9rence au titre Baron noir le Baron c'est le puissant mais en argot, c'est aussi un escroc Baron et noir, bah, c'est la part sombre \u00e9videmment ces s\u00e9ries verte face \u00e0 ses d\u00e9mons et puis c'est un petit peu la b\u00eate noire du parti, d\u00e9sormais au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [82%] :\r\nC'est Kad Merad un qui joue le le r\u00f4le du Baron noir Philippe Rick verte, on a plut\u00f4t de le voir jouer dans des com\u00e9dies l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [86%] :\r\nOui, absolument, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 son talent, c'est bien, c'est vrai qu'en France on on a un peu de la peine \u00e0 10 socialiste, soit on fait rire : soit on fait pleurer le club les Am\u00e9ricains enfin les anglo- saxons pas ce probl\u00e8me -l\u00e0 et c'est pas parce que on aime faire rire et qu'on le fait avec talent qu'on sait pas faire autre chose, ouais c'est com\u00e9diens pour lui la je crois non, non, pas du tout, je veux dire, j'ai pas le talent de Kad Merad d\u00e9j\u00e0 ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre et puis donc, c'est un, c'est un bon point de plus pour Baron noir parce que l\u00e0 il y a je ne sais pas un contre- emploi mais il est juste explosif la Merad oui, alors il a l'impression, on a l'impression qu'il a fait de la politique toute sa vie, quoi, vous m'avez reconquis par cette s\u00e9rie alors totalement, oui, oui, je suis, je suis \u00e0 fond conquis, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne fiction et \u00e7a nous c'est \u00e7a qui est un tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 politique il y a pas l'aider, il est chevalier blanc tout blanc, \u00e7a existe pas ceux qui disent on va nettoyer les magouilles les les compromis plus duplicit\u00e9 c'est termin\u00e9, etc, c'est impossible pour \u00eatre juste, r\u00e9aliste, on peut avoir les id\u00e9aux les plus nobles du monde, la fin justifie toujours les moyens, je cite Machiavel \u00e9videmment parce qu'il avait raison, il a raison et je crains qu'il est toujours raison, bon il y a quand m\u00eame un petit d\u00e9faut avec Baron noir ce qu'il faut \u00eatre abonn\u00e9 \u00e0 Canal Plus, ah, on attend le DVD, voil\u00e0, on peut faire \u00e7a la s\u00e9rie en Blue-Ray ou en DVD, alors il y a d'autres moyens nantais 3 je suis ce type non j'ai rien de voyant beaucoup prend montage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [84%] :\r\nAlors Gannac vous confirmez Machiavel reste le 1er conseiller les politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [89%] :\r\nAlors que Machiavel et une influence majeure sur la science politique moderne, \u00e7a ne fait aucun doute, hein, en gros, ce Machiavel sa r\u00e9volution si vous voulez, c'est qu'il a renvers\u00e9 le principe qui voulait que la la la politique devait \u00eatre soumise \u00e0 la morale et du non, la politique, la soumettre avant tout \u00e0 la raison, oui, mais maintenant on a quand m\u00eame tort de le r\u00e9duire \u00e0 un th\u00e9oricien cynique du pouvoir, vous savez qui qui murmurait des techniques de manipulation \u00e0 l'oreille des pires tyrans, c'est vraiment pas \u00e7a qui avait lanc\u00e9 avant tout un un grand d\u00e9fenseur du syst\u00e8me r\u00e9publicain et du pouvoir populaire en fait l'erreur d'interpr\u00e9tation, elle tient beaucoup \u00e0 cette phrase que vous avez cit\u00e9 la fin justifie les moyens, qui n'est pas en fait 12 ans Machiavel, mais c'est une sorte de r\u00e9sum\u00e9 soi-disant oui entre autres du livre Le prince un paru \u00e0 titre posthume en 1532 mais si il devait y avoir une fin qui justifie les moyens, si vous voulez la fin pour lui avant tout c'est l'ordre social, mais dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat du peuple pas des des grands comme il les appelle, et les moyens, h\u00e9 bien c'est tout ce qui fait m\u00eame au chef politique de, de, de ne pas \u00eatre tout le temps, populaire, il y a quand m\u00eame \u00e7a aussi donc certes il parle d'int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de puissance militaire mais dans le but d'inciter le prince en l'occurrence \u00e0 servir la R\u00e9publique voil\u00e0 et doit prot\u00e9ger les ensembles le le le peuple pour lui donner les conditions de sa libert\u00e9, c'est vraiment, \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [86%] :\r\nLa et le personnage de Kad Merad r\u00e9pond exactement \u00e0 ce sch\u00e9ma et moi quand je citais Machiavel, j'avais plut\u00f4t dans l'id\u00e9e que on s'en sert pas comme dans un r\u00e9ussir mais en l'occurrence d'une excuse souvent oui, et c'est, c'est c'est \u00e7a que je trouve int\u00e9ressant dans m'a choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:20) [87%] :\r\nPas \u00e0 l'envie de citer un des anc\u00eatre du sc\u00e9nariste de s\u00e9ries TV c'est Alexandre-Dumas oui et alors, il y a un 2 des romans de Dumas qui est pile dans dans ce que je veux vous venez de raconter, c'est son excellence Eug\u00e8ne Rogan et l\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, on pourrait tirer 50 \u00e9pisodes de du Baron noir c'est aussi \u00e0 alors l\u00e0 \u00e7a se passe au moment du coup d'\u00c9tat du futur Napol\u00e9on III et donc il est ensuite j'ai drogue on tombe en disgr\u00e2ce et tout le roman, c'est sa reconqu\u00eate du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [79%] :\r\nPour un \u00e9tat c'est exactement \u00e7a terrible, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te Lisbeth Koutchoumoff oui, \u00e7a tombe bien, \u00e7a tombe bien, vous parlez de la avant puisque vous tenaient le crachoir il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [90%] :\r\nOn nous parle aujourd'hui d'un roman policier, il est \u00e9crit par un Lausannois et \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le nom du p\u00e8re de S\u00e9bastien Meier et donc c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9 c'est le le 2\u00e8me roman de S\u00e9bastien Meier le 1er s', les ombres du m\u00e9tis et celui -l\u00e0 les le nom du p\u00e8re, c'est la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut lire, alors le 2\u00e8me, le nom du p\u00e8re, si on n'a pas lu le 1er les ombres du m\u00e9tier oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors, oui, mais compl\u00e8tement non, parce que souvent ce march\u00e9 -l\u00e0 le moment non, il faut aller acheter le 1er logo non non il a il il a \u00e9crit vraiment de fa\u00e7on de fa\u00e7on autonome, ce qui, mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas, j'imagine que beaucoup d'genre envie d'aller voir le 1er apr\u00e8s avoir lu le 2\u00e8me mais c'est vraiment \u00e9crit pour qu'on puisse le faire aussi et donc on retrouve Paul Br\u00e9guet Hugues, ancien inspecteur de police en rupture, crise de la cinquantaine, crise d'ado \u00e0 retardement, l'ombre du Meti, c'\u00e9tait vraiment une affaire de moeurs, r\u00e9seaux de prostitution dans la haute soci\u00e9t\u00e9 lausannoise et l\u00e0 on est dans un thriller, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [94%] :\r\nUn thriller \u00e9conomique c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:07) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l'intrigue qui se joue dans les milieux du n\u00e9goce international, il faut savoir que la dans ce secteur -l\u00e0, Gen\u00e8ve et Lausanne aussi ont une place de 1er plan, c'est peu connu, sans nom, c'est peu connu, on dit on pense Gen\u00e8ve on dit on dit pas commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res ou des denr\u00e9es alimentaires, alors que voil\u00e0 la place genevoise du n\u00e9goce, comme on dit chez les initi\u00e9s est plus importante que celle de Londres, notamment pour le pour le p\u00e9trole et donc en ce qui concerne le commerce du riz, du cuivre, du bl\u00e9, du p\u00e9trole, des milliards transitent par la Suisse romande alors \u00e9videmment de fa\u00e7on virtuelle, la rade de Gen\u00e8ve, on voit pas des cargos d\u00e9vers\u00e9 des m\u00e9gatonnes de de choses comme \u00e7a, mais voil\u00e0, le n\u00e9goce international 3 hier que 5 pourcent du du PIB helv\u00e9tique et c'est donc le 1er secteur \u00e9conomique du pays, un secteur d\u00e9cri\u00e9, puisque demain on vote sur une initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et le roman l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [90%] :\r\nC'est tout de m\u00eame tr\u00e8s technique pour les non- initi\u00e9s, Lisbeth Koutchoumoff comment on comment enfin polar avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [88%] :\r\nTout \u00e7a, c'est vraiment pour moi la grande r\u00e9ussite de de S\u00e9bastien Meier, il s'est manifestement \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 et donc on apprend vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment comment le secteur fonctionne les montages financiers, les forfaits fiscaux les soci\u00e9t\u00e9s Offshore dans les \u00eeles Vierges britanniques ou dans l'\u00c9tat du lieu de la les interm\u00e9diaires financiers, etc, mais ce n'est pas du tout voil\u00e0 didactique ennuyeux, on apprend tout \u00e7a en m\u00eame temps que les personnages voil\u00e0 Paul Br\u00e9guet et une la la procureur municipal \u00c9milie Rossetti vous se mettent sont confront\u00e9s cherche interroge des gens et donc avec eux on apprend, on apprend tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un petit meurtre quelques oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:04) [90%] :\r\nAlors, oui, mais donc les meurtres, ils ont eu lieu, voil\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu d'embl\u00e9e dans le livre, on arrive, et donc en fait le 2\u00e8me ici, c'est vrai, on n'est pas du tout dans une enqu\u00eate classique parce que d\u00e9j\u00e0 le p\u00f4le Br\u00e9guet lui- m\u00eame n'est pas du tout, le policier classique, il est bon, autant le dire, il voil\u00e0, il a, il est accus\u00e9 de meurtre etc donc c'est lui qui a un petit peu dans de de sales draps d\u00e8s le d\u00e9part, il sort de prison au moment du loup, \u00e7a commence et il va se retrouver oblig\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater de fa\u00e7on officieuse sur en fait ce qui se cache derri\u00e8re c'est derri\u00e8re les 2 morts en fait du du du 1er livre et c'est l\u00e0 qu'il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce milieu du du n\u00e9goce international donc vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon personnage et puis aussi ce c\u00f4t\u00e9 en plus c'est un bon roman de de plusieurs centaines de pages, on a le plaisir de rester et de vivre avec les personnages et puis derni\u00e8re chose : on n'en sort plus inform\u00e9 qu'avant, et puis \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne il y a un bonheur et un amour pour Lausanne qui est assez, assez jouissif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [83%] :\r\nC'est peut-\u00eatre r\u00e9ussi, bref, j'imagine que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 nous mettre l'eau \u00e0 la bouche on r\u00e9capitule donc diff\u00e9rence de se livrer le nom du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [90%] :\r\nP\u00e8re de S\u00e9bastien Meyer aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [84%] :\r\nAlors que Bernheim, si tu veux ce ce fil Baron noir tu pr\u00eates le bouquin de peu d'arriver en sans : sans alors non, mais la force, la force de, de, de, de, de l'\u00e9crivain de Meier, c'est, c'est justement d'avoir mis ce personnage qui est \u00e0 la limite toujours et ne pas en avoir fait un un vrai flic mais un explique parce qu'il a l'exp\u00e9rience, puis, en m\u00eame temps, il est dans la marge en permanence et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, enfin moi j'ai lu le 1er j'avais d\u00e9j\u00e0 bien aim\u00e9, mais visiblement jumeaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:59) [75%] :\r\nNon, mais il a, il a bien avoir 27 ans, S\u00e9bastien Meier, la maison m\u00e8re, franchement, la jolie volailler, un cap vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:07) [83%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 Martin ce terrain un petit peu oui, cette fa\u00e7on d'aller dans les dessous de de cette Suisse qui se sent un peu intouchable, hein, absolument, mais absolument, qui \u00e9tait lui Martin dans les dessous des banques suisses oui mais c'est c'est je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant de voir comment la fiction se charge en fait de r\u00e9gler son compte \u00e0 la une une certaine suisse, vous allez voir ce qui se clash entre les jeu mais le nom de Jordan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:29) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, c'est une il y a quelqu'un aussi qui qui revient dans le dans le roman, c'est alors du pas de fa\u00e7on va pas nomm\u00e9ment, mais c'est la figure de Jean Ziegler et voil\u00e0, c'est assez int\u00e9ressant de voir la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui qui revient aux \u00e9crits de Jean Ziegler et qui le qui le consid\u00e8re comme voil\u00e0 un des premiers qui a r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les choses, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [91%] :\r\nToutes les r\u00e9f\u00e9rences de ce que nous avons d\u00e9cortiqu\u00e9 sous vos oreilles peuvent arriver facilement sous vos yeux un rendez- nous visite sur la page 6 heures 9 heures le samedi d'aujourd'hui, Lisbeth Koutchoumoff Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [84%] :\r\nPascal Bernheim, veut donner une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie d\u00e9finition du multim\u00e9dia, c'\u00e9tait \u00e7a commence par les oreilles, \u00e7a finit par les yeux beaucoup j'ai et c'est c'est vrai que le mot de la fin, voil\u00e0, oui, non, pardon, je vous en prie donc je vous laisse le mot de la fin, bonsoir, bon par exemple une voiture la moins dangereuse qu'un bon h\u00e9 bien j'ai Monsieur dames qui nous \u00e9coutez \u00e0 bient\u00f4t oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-27T07:00:36Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497236", "internalArchiveId": "AA1602497117", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-27T00:00:00Z", "durationSec": 1927, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7529876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7529887.image", "backgrounds": ["T\u00e9h\u00e9ran Iran, visite officielle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Iran re\u00e7u par le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani.", "USA, portrait de l'acteur am\u00e9ricain Leonardo DiCaprio.", "T\u00e9h\u00e9ran Iran, la journaliste RTS Linda Bourget effectue son analyse en duplex en portant le voile.", "Plateau, la pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o Natalie Sba\u00ef se trompe entre Gondo et Rondo."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Des milliers de migrants restent bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-mac\u00e9donienne", "En panne, des feux de tunnels sur l'autoroute A9 perturbent le trafic", "Ski / Super-G de Soldeu: Lindsey Vonn a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e", "Syrie / Cessez-le-feu: entretien avec Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou", "Tennis / ATP Duba\u00ef: Wawrinka remporte le titre face \u00e0 Baghdatis", "Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la 41\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar", "FIFA / Nouveau pr\u00e9sident: entretien avec Henry Peter, professeur UNIGE", "Syrie: un cessez-le-feu est globalement respect\u00e9", "Schneider-Ammann / Iran: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran", "Johann Schneider-Ammann est en visite officielle en Iran", "Cin\u00e9ma: Leonardo DiCaprio attend toujours un Oscar", "FIFA: le nouveau pr\u00e9sident Gianni Infantino g\u00e9n\u00e8re l'enthousiasme", "France: le pr\u00e9sident Hollande se fait hu\u00e9 au Salon de l'agriculture", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce blocage est intervenu apr\u00e8s que la Mac\u00e9doine ait d\u00e9cid\u00e9 de fermer sa fronti\u00e8re aux Afghans.", "Cela est d'autant plus probl\u00e9matique en cette p\u00e9riode o\u00f9 certains partent et reviennent de vacances.", "La victoire est revenue \u00e0 l'Italienne Federica Brignone, tandis que Lara Gut a termin\u00e9 en 16\u00e8me position.", "Avec cette victoire en deux sets (6-4, 7-6) le Vaudois s'offre un treizi\u00e8me titre en carri\u00e8re.", "Les r\u00e9compenses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es aux meilleurs protagonistes du moment, dont deux ing\u00e9nieurs du son suisses.", "Ce sp\u00e9cialiste en droit du sport s'exprime en direct de Comano, au Tessin.", "Initi\u00e9e par Washington, Moscou et l'ONU, cette tr\u00eave fait le plus grand bien \u00e0 la population qui subit les conflits depuis cinq ans.", "Le Suisse a \u00e9videmment rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani, mais aussi l'ayatollah Ali Khamenei.", "Malgr\u00e9 une carri\u00e8re pleine de succ\u00e8s et un talent certain, l'acteur am\u00e9ricain n'a jamais connu cette cons\u00e9cration.", "Elev\u00e9 \u00e0 Brigue, dans le Valais, ce fils d'immigr\u00e9s italiens est parvenu \u00e0 se hisser au sommet du football mondial.", "La crise que traverse le milieu agricole a rendu cette visite compliqu\u00e9e pour les politiciens."], "variantIds": ["ece-7428499", "ece-7428501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:09Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:20:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:23:12\r\n           La rencontre\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:28:01\r\n   entre Johann Schneider-Ammann\r\n   et l'ayatollah Ali Khamenei.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:31:05\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:30:31:10  19:30:34:23\r\n     s'est \u00e9galement entretenu\r\n    avec son homologue iranien.\r\n\r\n19:30:35:04  19:30:36:15\r\n       Une visite officielle\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:41:22\r\nqui souligne la relation particuli\u00e8re\r\n        entre les deux pays.\r\n\r\n19:30:43:03  19:30:47:23\r\nUne premi\u00e8re journ\u00e9e de r\u00e9pit pour \r\nles Syriens apr\u00e8s 5 ans de combats.\r\n\r\n19:30:48:04  19:30:52:21\r\n La tr\u00eave, difficilement n\u00e9goci\u00e9e\r\n   entre Washington et Moscou,\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:55:17\r\n est d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:30:55:22  19:30:57:23\r\n  Nous verrons avec notre invit\u00e9\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:01:10\r\n      quels sont les dangers\r\n         qui la guettent.\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:06:15\r\nNous irons \u00e0 Brigue, ville o\u00f9 est n\u00e9\r\n  le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:31:06:20  19:31:14:11\r\n  La famille de Gianni Infantino\r\n       nous dira sa fiert\u00e9.\r\n\r\n19:31:15:21  19:31:18:22\r\n        Un week-end charg\u00e9\r\n     pour les routes romandes.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:23:21\r\nL'A9 attend jusqu'\u00e0 70'000 v\u00e9hicules\r\n  par jour entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:31:24:02  19:31:28:22\r\n  mais les feux de quatre tunnels\r\n          sont en panne.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:33:09\r\n   Nous reviendrons sur la chute\r\n          de Lindsey Vonn\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:20\r\n    lors du super-G de Soldeu.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:41:01\r\n On ne conna\u00eet pas la gravit\u00e9 de sa\r\nblessure mais ses chances de victoire\r\n\r\n19:31:41:06  19:31:44:11\r\n       au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n       de la Coupe du monde\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:46:14\r\n   semblent remises en question.\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:51:09\r\n      Les honneurs militaires\r\n   pour Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:31:51:13  19:31:53:11\r\n   en visite officielle en Iran.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:18\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a rencontr\u00e9 son homologue,\r\n\r\n19:31:57:23  19:31:58:23\r\n          Hassan Rohani.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:03:23\r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le guide\r\n supr\u00eame, l'ayatollah Ali Khamenei.\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:09:03\r\n  J.Schneider-Ammann est accompagn\u00e9\r\npar une grosse d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique,\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:16:01\r\n  int\u00e9ress\u00e9e par les opportunit\u00e9s\r\noffertes par la lev\u00e9e des sanctions.\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:22:08\r\n-Un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    en visite d'Etat en Iran,\r\n\r\n19:32:22:12  19:32:24:05\r\n       c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:28:16\r\n A peine les sanctions lev\u00e9es, \r\nJ.Schneider-Ammann s'est envol\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:36:20\r\nCe matin, rien n'a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au \r\nhasard pour l'accueil du Bernois.\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:40:20\r\n       On a m\u00eame presque\r\n    appris l'hymne national.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:50:13\r\n      Hymne national suisse\r\n\r\n19:32:50:18  19:32:52:11\r\n       Une poign\u00e9e de main\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:58:06\r\net Hassan Rohani capitalise sur \r\nl'image exemplaire de la Suisse.\r\n\r\n19:32:59:15  19:33:02:00\r\n     -Parmi les points communs\r\n\r\n19:33:02:05  19:33:05:05\r\n       entre les deux pays,\r\n\r\n19:33:05:10  19:33:10:01\r\n il y a certains principes comme \r\n l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9,\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:14:11\r\n  la d\u00e9mocratie et les \u00e9lections.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:23:08\r\n   Se rendre aux urnes est l'un\r\n   des fondements de celle-ci.\r\n\r\n19:33:26:01  19:33:28:08\r\n    -J.Schneider-Ammann, lui,\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:32:05\r\n           se f\u00e9licite\r\n  des perspectives \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:35:01\r\n    Les relations financi\u00e8res\r\n         et touristiques\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:37:18\r\n   devraient \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:42:00\r\n  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re\r\n placer les entreprises suisses\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:46:07\r\n  sur ce march\u00e9 que le pouvoir\r\n        contr\u00f4le \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:51:20\r\n-Je suis s\u00fbr que M. Rohani a compris\r\n\r\n19:33:52:01  19:33:56:12\r\nque nous fonctionnons diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:33:56:17  19:34:06:07\r\nJe l'a invit\u00e9 \u00e0 nous rendre visite \r\npour qu'il voie de quoi j'ai parl\u00e9.\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:13:11\r\n-L'Iranien a accept\u00e9 l'invitation\r\nainsi que la reprise du dialogue\r\n\r\n19:34:13:15  19:34:16:12\r\n   sur les droits de l'homme.\r\n\r\n19:34:17:13  19:34:19:15\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:24:11\r\n  Il y une tr\u00e8s grosse d\u00e9l\u00e9gation\r\n\u00e9conomique \u00e0 la hauteur des attentes\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:27:13\r\n  que suscite le march\u00e9 iranien.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:37:06\r\n    Est-ce que de gros contrats\r\n         ont \u00e9t\u00e9 conclus ?\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:41:22\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:34:42:00  19:34:47:07\r\nC'est un march\u00e9 qui fait r\u00eaver les\r\n  entrepreneurs du monde entier.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:52:14\r\n   Pour le moment, pas d'annonce\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n19:34:52:16  19:34:58:16\r\nLa vente de mat\u00e9riel ferroviaire est\r\n           en discussion.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:06:12\r\n        J.Schneider-Ammann \r\n       veut ouvrir la porte.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:11:11\r\n  Dans un pays o\u00f9 l'\u00e9conomie est\r\n       domin\u00e9e par l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:17:12\r\n    Il faut nouer des relations\r\n           privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:24:06\r\nAu niveau iranien, on sent l'envie\r\n de travailler avec les Suisses.\r\n\r\n19:35:24:08  19:35:30:08\r\n C'\u00e9tait marquant \u00e0 la chambre de\r\n            commerce.\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:37:05\r\n    Des centaines d'Iraniens se\r\n            pressaient\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:40:09\r\n autour des repr\u00e9sentants suisses.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:45:12\r\n -Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     a rencontr\u00e9 Ali Khamenei.\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:46:21\r\n          C'est un signe.\r\n\r\n19:35:46:23  19:35:49:20\r\n        -C'est un honneur.\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:56:02\r\n  Tr\u00e8s peu de chefs d'\u00c9tat y ont\r\n              droit.\r\n\r\n19:35:56:07  19:35:59:19\r\n C'est un signe de reconnaissance.\r\n\r\n19:36:00:00  19:36:05:00\r\n  Notamment pour les bons offices\r\n          qu'elle exerce\r\n\r\n19:36:05:05  19:36:07:07\r\n      depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:13:09\r\n  Le symbole est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:24:01\r\n      Pour \u00eatre pragmatique, \r\n      \u00e7a joue un r\u00f4le positif\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:26:21\r\nmais les affaires sont les affaires.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:30:04\r\n   -\"C'est un jour exceptionnel\r\n        pour les Syriens\"\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:33:21\r\n a affirm\u00e9 le m\u00e9diateur de l'ONU,\r\n       Staffan de Mistura.\r\n\r\n19:36:34:02  19:36:37:13\r\n  La tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur\r\n       hier soir, \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:36:37:18  19:36:40:04\r\n         Pour le moment,\r\n      l'accord est respect\u00e9.\r\n\r\n19:36:40:22  19:36:43:06\r\n-A Alep, les canons se sont tus.\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:48:00\r\nLes enfants ont retrouv\u00e9 la place\r\n de jeux, les habitants sortent.\r\n\r\n19:36:48:05  19:36:53:18\r\n         La ville avait\r\n   comme un air de printemps.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:57:10\r\n   -Nous attendions l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:36:57:14  19:36:59:20\r\npour voir ce qui allait se passer.\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:02:23\r\n        Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n      la situation est bonne.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:05:22\r\nIl y a plus de monde dans les rues.\r\n\r\n19:37:07:06  19:37:09:21\r\n-En ce moment, il n'y a pas d'avions,\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:11:23\r\n   la situation est assez calme.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:18\r\n       Les gens commencent\r\n    \u00e0 descendre dans les rues.\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:19:12\r\n   -Le cessez-le-feu a d\u00e9marr\u00e9\r\n       hier soir \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:37:19:17  19:37:26:23\r\nIl n'en fallait pas plus pour que \r\nles rues syriennes se remplissent.\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:33:17\r\n-Nous sommes optimistes concernant\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:35:09\r\n         le cessez-le-feu,\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:38:23\r\n       c'est le premier pas\r\n   vers une solution politique.\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:44:11\r\n   Nous esp\u00e9rons qu'une solution\r\n         va \u00eatre trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:50:19\r\n    -Dans ce caf\u00e9 de Damas, \r\n   les habitu\u00e9s sont revenus.\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:54:04\r\nOn ne parle que du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:56:18\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:19\r\n    depuis le d\u00e9but du conflit\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:10\r\n       qu'on sent qu'il y a\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:06:03\r\n Les gens ne veulent rien d'autre.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:11:05\r\n  -A Gen\u00e8ve, des repr\u00e9sentants\r\n         se sont r\u00e9unis\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:13:19\r\n   afin d'\u00e9valuer cette tr\u00eave.\r\n\r\n19:38:14:00  19:38:16:10\r\n   Si le cessez-le-feu tient,\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:23:19\r\n     de nouveaux pourparlers\r\n   seront convoqu\u00e9s le 7 mars.\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:28:07\r\n -Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:31:09\r\n     Un premier jour de tr\u00eave\r\n         pour les Syriens\r\n\r\n19:38:31:13  19:38:34:20\r\n      m\u00eame si elle ne touche \r\n      pas tout le territoire.\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:38:01\r\nEst-ce qu'elle a une r\u00e9elle chance ?\r\n\r\n19:38:38:02  19:38:40:18\r\n     -C'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:38:40:23  19:38:44:14\r\n Nous sommes face \u00e0 une situation\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:49:10\r\n      o\u00f9 3 facteurs ont amen\u00e9\r\n        \u00e0 cette situation.\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:53:21\r\n D'abord le travail diplomatique.\r\n\r\n19:38:53:23  19:39:00:11\r\nEnsuite le rapprochement entre les\r\n     \u00c9tats-Unis et la Russie.\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:03:07\r\n     Et \u00e9galement la fatigue.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:09:15\r\nApr\u00e8s 5 ans, il y a un d\u00e9sir de voir\r\n          une r\u00e9solution.\r\n\r\n19:39:09:17  19:39:15:16\r\n       Mais tout va se jouer\r\n     dans les prochains jours.\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:27:22\r\n    -Les premi\u00e8res heures sont\r\n            capitales.\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:35:09\r\n -Tous les acteurs peuvent jouer un\r\nr\u00f4le n\u00e9gatif \u00e0 partir d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:35:13  19:39:42:15\r\n Il y a une centaine de groupements\r\narm\u00e9s qui font partie de cet accord.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:46:13\r\nCe sont des groupes incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:39:46:15  19:39:50:15\r\n  S'il y a une action, cela peut\r\n       remettre tout enjeu.\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:53:23\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n     il faut aller de l'avant.\r\n\r\n19:39:54:01  19:39:57:08\r\n    Pour aller vers le 7 mars.\r\n\r\n19:39:57:12  19:40:00:11\r\n      -Si cette tr\u00eave tient,\r\n\r\n19:40:00:15  19:40:07:06\r\nelle doit amener \u00e0 des n\u00e9gociations\r\n            politiques.\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:13:09\r\n Mais l\u00e0 aussi, ce sera difficile.\r\n\r\n19:40:19:08  19:40:24:11\r\n    -On doit garder \u00e0 l'esprit\r\n      les questions de fond.\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:29:13\r\n    Il ne faut pas tout \u00e9vacuer\r\n      face \u00e0 la g\u00e9opolitique.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:34:00\r\n  Si la tr\u00eave tient, ce sera tr\u00e8s\r\n               bien.\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:37:07\r\n     Mais si durant ces jours,\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:44:23\r\nil y a une mise en danger de la tr\u00eave\r\n    on risque de revenir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:50:00\r\n -Direction Idomeni, point d'arr\u00eat\r\npour de nombreux demandeurs d'asile\r\n\r\n19:40:50:05  19:40:53:09\r\n      coinc\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:40:53:13  19:40:55:03\r\n   Apr\u00e8s deux jours de blocage,\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:58:16\r\n la fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 temporairement\r\n      rouverte aux migrants.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:01:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:05:12\r\n les nerfs de nombreux migrants \r\n ont craqu\u00e9 \u00e0 Idomeni, en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:10:02\r\n Quelques centaines d'entre eux \r\nont manifest\u00e9 devant les barbel\u00e9s\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:13:18\r\n  de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne\r\n    pour pouvoir traverser.\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:15:11\r\n     Dans le camp d'Idomeni,\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:20:01\r\n 5'000 personnes sont regroup\u00e9es\r\n dans des conditions difficiles.\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:24:09\r\n     Les visages sont tendus\r\n      et la col\u00e8re gronde.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:29:03\r\n     -Regardez autour de vous,\r\n       tout le monde a faim.\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:31:02\r\n       On n'a plus d'argent.\r\n\r\n19:41:31:07  19:41:34:18\r\n       On a peur de craquer.\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:37:19\r\n        O\u00f9 est l'humanit\u00e9 ?\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:41:23\r\n    -La Gr\u00e8ce tente d'\u00e9viter\r\n  l'engorgement \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:41:42:04  19:41:46:07\r\nElle bloque les bus des migrants\r\n    arriv\u00e9s par la Turquie.\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:50:08\r\n      Beaucoup d'entre eux\r\n     font le trajet \u00e0 pied.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:53:12\r\n         -On est \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:57:11\r\n    Nous sommes partis de Syrie\r\n          il y a un mois.\r\n\r\n19:41:57:16  19:42:01:20\r\n     On a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la guerre,\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:07:04\r\n        \u00e0 l'Etat islamique\r\n      et \u00e0 l'arm\u00e9e de Bachar.\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:13:12\r\n -Le nombre d'enfants en bas \u00e2ge\r\n      est invraisemblable.\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:16:17\r\n    -La Gr\u00e8ce a stopp\u00e9 les bus\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:18:23\r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s vers le nord\r\n\r\n19:42:19:04  19:42:20:11\r\n           et les ferry.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:17\r\nLa fronti\u00e8re est quasi boucl\u00e9e, mais\r\n les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d'arriver.\r\n\r\n19:42:26:07  19:42:30:06\r\n   -Des particuliers viennent\r\n     en aide aux migrants,\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:33:08\r\n    comme ce pharmacien grec.\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:08\r\n -Il faut leur remonter le moral.\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:38:22\r\n    C'est une trag\u00e9die grecque.\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:41:22\r\n   -Dans le village tranquille\r\n           d'Idomeni,\r\n\r\n19:42:42:03  19:42:45:11\r\n          les migrants\r\n   font marcher les affaires.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:49:09\r\n    Certains Grecs ont peur,\r\n        comme Anastasia.\r\n\r\n19:42:49:18  19:42:52:22\r\n          -On doit dormir\r\n  avec une arme sous l'oreiller !\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:57:08\r\n Un jour, il y avait des migrants\r\n   qui marchaient sur la route.\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:00:10\r\n       J'arrivais en voiture\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:03:15\r\n     et aucun ne s'est \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:43:04:03  19:43:09:04\r\n   -D'autres habitants d'Idomeni\r\ncomparent avec l'histoire des Grecs\r\n\r\n19:43:09:09  19:43:12:07\r\n       chass\u00e9s de Turquie \r\n      dans les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n19:43:12:20  19:43:17:18\r\n   -Quand mon p\u00e8re est arriv\u00e9 ici,\r\nil avait pu se construire une cabane.\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:22:11\r\n  J'ai de la peine pour tous ces\r\nenfants qui doivent dormir dehors.\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:27:08\r\n  -Tout le monde est d'accord sur\r\nle fait que cela ne peut pas durer.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:04\r\n   -Il y a un an jour pour jour,\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:17\r\n  l'opposant russe Boris Nemtsov\r\n         \u00e9tait assassin\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:21  19:43:36:11\r\nAujourd'hui, des milliers de Russes\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:41:02\r\n  comm\u00e9morent sa m\u00e9moire et s'en\r\n prennent au pr\u00e9sident V.Poutine.\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:46:00\r\n  Ils d\u00e9noncent le fait que les\r\ncommanditaires pr\u00e9sum\u00e9s du meurtre\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:49:05\r\n       ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s\r\n       par la justice russe.\r\n\r\n19:43:51:09  19:43:53:12\r\n    Retour en France mouvement\u00e9\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:56:19\r\n      pour Fran\u00e7ois Hollande,\r\n      de retour de Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:01:15\r\n      Alors qu'il inaugurait\r\n    le Salon de l'agriculture,\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:06:17\r\n        il a \u00e9t\u00e9 accueilli\r\n   par des injures et des hu\u00e9es.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:12:18\r\n    -Il savait que la visite\r\n       serait difficile.\r\n\r\n19:44:12:23  19:44:16:21\r\n       Et d\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n        cela se confirme.\r\n\r\n19:44:17:07  19:44:19:15\r\n-Tu devrais avoir honte, feignant.\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:20:20\r\n             -D\u00e9gage !\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:22:08\r\n             -Pourri !\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:27:06\r\n    -Fossoyeurs d'entreprises,\r\n          cassez-vous !\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:31:02\r\n       -Fran\u00e7ois Hollande\r\n       insult\u00e9, bouscul\u00e9.\r\n\r\n19:44:31:07  19:44:34:15\r\n       Apr\u00e8s des semaines\r\n       de manifestations,\r\n\r\n19:44:34:20  19:44:38:16\r\n    le Salon de l'agriculture\r\n  concentre les revendications.\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:43:11\r\n Des \u00e9leveurs qui ne croient pas\r\n        le chef de l'Etat\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:49:01\r\nlorsqu'il promet de mettre sous \r\npression la grande distribution.\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:52:09\r\n-On a m\u00eame plus la force d'expliquer.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:55:16\r\n          -Ca fait un an\r\n      qu'on nous \u00e9coute plus.\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:59:20\r\n   -Un dialogue difficile que\r\n  le pr\u00e9sident tente d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:45:00:01  19:45:02:17\r\n  lorsque les sifflets cessent.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:06:07\r\n       -C'est tr\u00e8s dur pour\r\n    des jeunes de s'installer.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:12:12\r\n Il faut qu'on arr\u00eate d'acheter de\r\nla viande qui vient de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:14:11\r\n       -Je ne suis pas venu\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:10\r\n   pour consommer des produits.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:22:12\r\n   Ce n'est pas pour me produire\r\n     ou pr\u00e9parer une \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:45:22:17  19:45:27:12\r\n    Je suis venu pour entendre,\r\n        y compris les cris.\r\n\r\n19:45:27:22  19:45:30:18\r\n       -Maigre consolation\r\n     pour Fran\u00e7ois Hollande:\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:37:04\r\nles agriculteurs promettent le m\u00eame\r\n  accueil \u00e0 tous les politiques.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:43:08\r\n   -Les milieux sportifs saluent\r\n la nomination de Gianni lnfantino\r\n\r\n19:45:43:12  19:45:46:11\r\n       \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:55:22\r\nSa famille \u00e9tait avec lui \u00e0 Zurich\r\n     au moment de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:01:21\r\n   -24 heures de pure folie...\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:21\r\n Les voici encore un plein r\u00eave,\r\n    Gianni, le petit dernier\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:10:12\r\n  de la famille Infantino vient\r\n d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:12:18\r\n       -Contenta e fiera.\r\n\r\n19:46:12:23  19:46:16:23\r\n-C'est tellement grand et immense !\r\n\r\n19:46:19:15  19:46:22:17\r\n -Il faut \u00eatre int\u00e8gre maintenant.\r\n\r\n19:46:22:22  19:46:25:01\r\n      C'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:30:03\r\n     S'il dit quelque chose, \r\n    il fait tout pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:34:13\r\n-Gianni doit sa r\u00e9ussite au travail,\r\n         \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:37:20\r\n   Un fils d'immigr\u00e9s italiens\r\n       install\u00e9s \u00e0 Brigue\r\n\r\n19:46:38:01  19:46:41:08\r\n      de condition modeste.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:48:00\r\n-Il sait les sacrifices que son papa\r\n       et sa maman ont fait.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:50:21\r\n   C'est les valeurs de la vie.\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:56:21\r\n    Qu'il continue comme cela !\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:03:03\r\n  -La ville o\u00f9 Gianni Infantino\r\n  a grandi s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n19:47:03:08  19:47:05:23\r\n  le nouveau patron de la FIFA.\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:12:00\r\nCette boulangerie a cr\u00e9\u00e9 au pied\r\n  lev\u00e9 ce pain en son honneur.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:11\r\n     -C'est un pain de seigle\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:17:13\r\n  dans lequel on a mis des olives\r\n\r\n19:47:17:18  19:47:22:08\r\n      et des tomates s\u00e9ch\u00e9es,\r\n    une petite touche d'Italie.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:27:07\r\n-Une page se tourne car la r\u00e9gion\r\n a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e par les affaires\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:33:01\r\nde corruption li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n  d'un autre Valaisan, S.Blatter.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:35:17\r\n      -Il doit partir de z\u00e9ro\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:38:12\r\net regagner la confiance des gens.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:40:16\r\n         C'est pas facile.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:43:15\r\n   -Le nom de l'ancien pr\u00e9sident\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:47:02\r\n est grav\u00e9 dans son fief valaisan.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:49:08\r\n      Celui de son successeur\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:51:23\r\n    le sera s\u00fbrement \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:47:52:04  19:47:55:16\r\n         Le Haut-Valais,\r\n    capitale mondiale du foot.\r\n\r\n19:47:57:12  19:47:59:03\r\n      -Henry Peter, bonsoir.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:03:17\r\n Vous \u00eates professeur de droit du\r\n sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:03:22  19:48:06:04\r\n  Les commentaires sont positifs.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:16:09\r\nPourtant, c'est un homme du s\u00e9rail\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les siens ?\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:24:11\r\n        On ne le sait pas.\r\n\r\n19:48:24:13  19:48:29:01\r\n     On a quelques certitudes.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:35:03\r\n    La FIFA doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:21  19:48:40:04\r\nLes Am\u00e9ricains sont \u00e0 l'oeuvre pour\r\n         faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:44:17\r\n Le nouveau pr\u00e9sident a une t\u00e2che\r\n       extr\u00eamement lourde.\r\n\r\n19:48:44:19  19:48:47:11\r\n    Si on prend de la distance.\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:11\r\n   Il y a des aspects n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:55:03\r\n    C'est un homme du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:14\r\n      Est-ce qu'il r\u00e9ussira \u00e0\r\n           s'\u00e9manciper ?\r\n\r\n19:48:59:19  19:49:06:19\r\n   Est-ce qu'il n'a pas fait des\r\n  promesses lors de la campagne ?\r\n\r\n19:49:06:21  19:49:12:21\r\n  Est-ce qu'il a la personnalit\u00e9\r\n           n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n19:49:14:15  19:49:18:15\r\n   L'UEFA n'est pas un mod\u00e8le de\r\n           gouvernance.\r\n\r\n19:49:18:17  19:49:24:16\r\nIls n'ont pas de comit\u00e9 d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:49:24:18  19:49:27:13\r\n      M\u00eame la FIFA l'a fait.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:31:04\r\nIl y a un certain nombre de doutes.\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:33:23\r\n Mais il y a des aspects positifs.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:36:21\r\n       Il a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:49:36:23  19:49:39:10\r\n   C'est un grand communicateur.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:41:23\r\n         Il est diplomate.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:46:21\r\n  Dans le cadre de ses activit\u00e9s,\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:55:23\r\n  il a mis en oeuvre des mesures\r\n  qui n'\u00e9taient pas populaires.\r\n\r\n19:49:56:04  19:50:00:11\r\n   Comme le fair-play financier.\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:06:12\r\n   Les grands clubs l'ont fait.\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:10:11\r\n     \u00c7a a requis de s'imposer\r\n        \u00e0 de grands clubs.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:14:07\r\n            -En un mot.\r\n\r\n19:50:14:09  19:50:20:09\r\n   Il a une forte pression de la\r\n        justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:08\r\n      -Paradoxalement, c'est\r\n       l'un de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:30:00\r\n       Elle est au travail.\r\n\r\n19:50:30:02  19:50:35:05\r\n     Elle fera la transparence\r\n      sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:40:23\r\n       Elle a d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 \r\n      beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:50:41:01  19:50:45:11\r\n   Cela pourrait conduire \u00e0 la \r\n  r\u00e9v\u00e9lation d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:49:20\r\n Cela pourrait lui ouvrir la voie.\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:52:23\r\n      Pour r\u00e9aliser sa t\u00e2che.\r\n\r\n19:50:52:23  19:50:56:10\r\n      -En ski, le classement \r\n     de la Coupe du monde dame\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:00\r\ns'est peut-\u00eatre jou\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:03:03\r\n  Lindsey Vonn a lourdement chut\u00e9\r\n     lors du super-G \u00e0 Soldeu,\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:07:07\r\n     remport\u00e9 par l'Italienne\r\n        Federica Brignone.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:11:18\r\n   -La sc\u00e8ne ne laisse planer\r\n          aucun doute.\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:17:19\r\nC'est en civi\u00e8re que Lindsey Vonn\r\n   quitte la piste de Soldeu.\r\n\r\n19:51:18:00  19:51:25:01\r\n Ce super-G pourrait lui co\u00fbter\r\n      la fin de la saison.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:31:11\r\n         A mi-parcours,\r\n    elle se fait surprendre.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:37:13\r\n          La pression\r\n   sur le genou est d\u00e9cupl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:42:18\r\n   La course est interrompue,\r\n       Lara Gut patiente.\r\n\r\n19:51:42:23  19:51:49:23\r\n  Le genou droit de l'Am\u00e9ricaine\r\navait d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 il y a trois ans.\r\n\r\n19:51:50:04  19:51:53:10\r\nOn ignore la nature de sa blessure,\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:59:09\r\n  mais le duel entre Lindsey Vonn\r\net Lara Gut s'interrompra peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:01:21\r\n    Dommage pour le suspense.\r\n\r\n19:52:02:02  19:52:06:03\r\n La Tessinoise a termin\u00e9 16\u00e8me.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:12:11\r\n     Au classement g\u00e9n\u00e9ral, \r\n    Vonn est toujours devant.\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:18:17\r\n    Mais son absence pourrait\r\n     b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Lara Gut.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:33:10\r\n       -En tennis, victoire\r\n       de Wawrinka \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:39:16\r\n       -A Duba\u00ef, on aime\r\n     prendre de la hauteur.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:43:23\r\n  Avec un 13\u00e8me titre, Wawrinka\r\n  se hisse au sommet du podium\r\n\r\n19:52:44:04  19:52:47:00\r\n         dans la ville\r\n    de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:50:09\r\n     Puissance et pr\u00e9cision \r\n     dans le jeu du Vaudois.\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:55:09\r\n       Pour Marcos Baghdatis,\r\nle d\u00e9but de match est \u00e0 sens unique.\r\n\r\n19:52:55:13  19:53:01:21\r\n       C'est au deuxi\u00e8me set\r\nque la partie devient int\u00e9ressante,\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:07:10\r\n         quand Baghdatis\r\n   \u00e9l\u00e8ve le niveau de son jeu.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:20:10\r\n Le Chypriote nous rappelle qu'un \r\ntemps, il faisait partie du top 10.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:25:06\r\n      La partie prend alors\r\n      une autre dimension.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:29:07\r\n  Wawrinka en met un peu plus.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:34:11\r\n Le public compte sur ses doigts\r\n   pour ne pas perdre le fil.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:39:11\r\n       C'est au tie-break\r\nque le Vaudois s'impose 6-4, 7-6.\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:44:11\r\n       Wawrinka remporte\r\n  une 9\u00e8me finale cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:48:15\r\n    -Quand je joue une finale,\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:51:13\r\n       c'est pour la gagner.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:55:01\r\n        En fin de semaine, \r\n       je suis en confiance.\r\n\r\n19:53:55:06  19:54:00:10\r\n        J'ai eu du plaisir \r\n        \u00e0 affronter Marcos.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:07:07\r\n      -En finale, Wawrinka\r\nn'a plus perdu depuis juin 2013.\r\n\r\n19:54:08:17  19:54:13:05\r\n-En ce dernier week-end de f\u00e9vrier,\r\n    c'est le retour de vacances\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:16:23\r\n         pour les Vaudois\r\net le d\u00e9part pour les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:10\r\nL'autoroute entre Vevey et Lausanne\r\n          est encombr\u00e9e.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:26:08\r\nCela tombe mal: les feux \u00e0 l'entr\u00e9e\r\nde plusieurs tunnels sont en panne.\r\n\r\n19:54:27:17  19:54:32:01\r\n-Le yo-yo sur l'A9 entre Lausanne\r\n   et Vevey n'amuse personne.\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:36:12\r\nFreinage \u00e0 80 km/h, acc\u00e9l\u00e9ration\r\n \u00e0 100 km/h, retour \u00e0 80 km/h.\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:13\r\n         Cette confusion\r\n    s'explique par une panne.\r\n\r\n19:54:39:18  19:54:45:11\r\n   Les feux de quatre tunnels ne\r\nr\u00e9pondent plus au centre de gestion.\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:48:14\r\n -On a une possibilit\u00e9 de commande\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:51:11\r\n  \u00e0 distance qui permet de fermer\r\n\r\n19:54:51:16  19:54:55:17\r\n      les voies ou de mettre\r\n  les tunnels au feu clignotant.\r\n\r\n19:54:56:03  19:54:57:13\r\n     -Ca, c'est en th\u00e9orie.\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:01:11\r\n       Mais r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n     ce dispositif s'\u00e9teint.\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:05:05\r\n    Des pannes intempestives\r\n       au mauvais moment.\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:07:07\r\n      -Cette perte de signal\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:09:20\r\n  s'est produite avant le d\u00e9part\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:13:05\r\n       pour les rel\u00e2ches et\r\n    on ne pouvait pas accepter\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:16:11\r\n        de sortir le trafic\r\n     sur le r\u00e9seau secondaire.\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:21:14\r\n-Les voitures roulent donc toujours\r\n sur l'autoroute, malgr\u00e9 la panne.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:24:09\r\n-Les automobilistes sont en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:55:24:13  19:55:27:05\r\n    L'abaissement de la vitesse\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:33:09\r\n  permet de fluidifier le trafic\r\n   et d'\u00e9viter les touchettes.\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:35:07\r\n        -Sur le terrain,\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:40:06\r\n    les techniciens tentent\r\n de stabiliser les \u00e9quipements.\r\n\r\n19:55:40:15  19:55:42:18\r\n     -On n'est pas \u00e0 la pointe\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:44:11\r\n        de la technologie.\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:47:08\r\n    Maintenant sur des tunnels\r\n          plus r\u00e9cents,\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:50:07\r\n      on utilise des syst\u00e8mes\r\n         plus performants.\r\n\r\n19:55:50:16  19:55:53:17\r\n       -Il faudra au moins\r\n    trois jours pour r\u00e9parer.\r\n\r\n19:55:54:04  19:55:55:19\r\n     -Il reste quelques pannes\r\n\r\n19:55:56:00  19:55:56:23\r\n          intermittentes\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:08\r\n  qui surviennent al\u00e9atoirement.\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:01:19\r\n -L'autoroute a plus de 40 ans.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:06:20\r\nAvec des \u00e9quipements v\u00e9tustes, dont\r\nune partie sera chang\u00e9e d'ici juin.\r\n\r\n19:56:07:01  19:56:12:11\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes reste\r\nvague sur la suite du calendrier.\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:16:07\r\n-Hier soir, la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:19:11\r\n      a r\u00e9compens\u00e9 \"Fatima\",\r\n       sacr\u00e9 meilleur film.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:22:22\r\nDeux ing\u00e9nieurs son suisses romands\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:29:04\r\n           ont remport\u00e9\r\n     le C\u00e9sar du meilleur son.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:05\r\n    -Une c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars\r\n           pas triste.\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:40:08\r\n Hier soir, l'humoriste Florence\r\n Foresti divertissait le public.\r\n\r\n19:56:40:12  19:56:46:02\r\n  Audrey Lamy a eu l'honneur de\r\nremettre le C\u00e9sar du meilleur son\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:50:12\r\n au Franco-Vaudois Fran\u00e7ois Musy\r\n et au Genevois Gabriel Hafner,\r\n\r\n19:56:50:17  19:56:54:10\r\n         ing\u00e9nieurs son\r\n   pour le film \"Marguerite\".\r\n\r\n19:56:54:14  19:56:57:06\r\n   Le second C\u00e9sar de ce duo.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:07\r\n       -On a fait un papier.\r\n\r\n19:57:00:16  19:57:02:23\r\n    -Le C\u00e9sar du meilleur film\r\n\r\n19:57:03:04  19:57:05:11\r\n     est attribu\u00e9 \u00e0 \"Fatima\".\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:10:16\r\n-Le prestigieux C\u00e9sar consacr\u00e9 par \r\nle millier de membres de l'Acad\u00e9mie\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:15:05\r\n   est revenu au film \"Fatima\"\r\n du r\u00e9alisateur Philippe Faucon.\r\n\r\n19:57:15:16  19:57:17:11\r\n   -Faites la baignoire \u00e0 fond.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:22:11\r\n-Ce film dresse le portrait touchant\r\n d'une femme de m\u00e9nage maghr\u00e9bine,\r\n\r\n19:57:22:15  19:57:25:15\r\n     immigr\u00e9e, et qui \u00e9l\u00e8ve\r\n     seule ses deux filles.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:29:07\r\n      Le film \"Marguerite\"\r\n a aussi \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 par le C\u00e9sar\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:34:05\r\n    de la meilleure actrice,\r\n   attribu\u00e9 \u00e0 Catherine Frot,\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:40:00\r\n  pour son r\u00f4le de Marguerite,\r\nqui chantait comme une casserole.\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:43:18\r\n     (L\u00e0, elle chante bien)\r\n         -Marguerite...\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:48:03\r\n       -Vincent Lindon a re\u00e7u\r\npour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:52:17\r\nle C\u00e9sar du meilleur acteur pour\r\nson interpr\u00e9tation d'un ch\u00f4meur\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:55:05\r\ndans le film \"La Loi du March\u00e9\".\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:57:10\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:57:57:22  19:58:01:06\r\n-Le C\u00e9sar du meilleur documentaire\r\n          a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:04:03\r\n      au film de Cyril Dion\r\n       et M\u00e9lanie Laurent:\r\n\r\n19:58:04:08  19:58:07:18\r\n \"Demain\", un vent d'optimisme \r\n sur l'avenir de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:58:08:06  19:58:09:13\r\n     -On peut tous participer\r\n\r\n19:58:09:18  19:58:10:21\r\n        \u00e0 changer le monde.\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:13:18\r\n  Vous avez donn\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9\r\n      \u00e0 des millions de gens\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:16:06\r\n          dans le monde\r\n    qui agissent dans l'ombre.\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:19:15\r\n    -Autre instant d'\u00e9motion\r\n   lorsque le C\u00e9sar d'honneur\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:17\r\n     a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'acteur\r\n   am\u00e9ricain Michael Douglas,\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:25:22\r\n       qui salue le talent\r\n  de cet amoureux de la France.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:28:03\r\n         -Vive La France.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:34:10\r\n      -Les Am\u00e9ricains vivront\r\n     leur c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:58:34:14  19:58:36:20\r\n dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:41:06\r\n Une c\u00e9r\u00e9monie qui pourrait enfin\r\n   couronner Leonardo DiCaprio.\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:44:17\r\n   Il n'a toujours pas remport\u00e9\r\n       le pr\u00e9cieux s\u00e9same.\r\n\r\n19:58:44:22  19:58:51:15\r\n  Apr\u00e8s six nominations, il attend\r\ncette cons\u00e9cration depuis longtemps.\r\n\r\n19:58:53:02  19:58:57:11\r\n    -L\u00e9o, ce h\u00e9ros en Rom\u00e9o.\r\n\r\n19:58:57:16  19:59:00:23\r\n       Un r\u00f4le sur mesure\r\n pour ce jeune acteur de 22 ans,\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:06:01\r\nrep\u00e9r\u00e9 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t,\r\n        \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:59:06:06  19:59:12:18\r\n Aujourd'hui, 20 ans plus tard,\r\n cette image du jeunet a m\u00fbri.\r\n\r\n19:59:12:23  19:59:15:21\r\n    L\u00e9o est devenu DiCaprio.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:22:01\r\n -What the hell are you doing in\r\nmy house if you hate me so much ?\r\n\r\n19:59:24:00  19:59:26:07\r\n   -L'aura de L.DiCaprio repose\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:28:08\r\n   sur la dualit\u00e9 de son image.\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:32:01\r\n          On a, d'un c\u00f4t\u00e9,\r\nune personnalit\u00e9 publique tr\u00e8s lisse,\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:35:11\r\n        tr\u00e8s consensuelle\r\n et qui est militante \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:39:16\r\n  D'un autre c\u00f4t\u00e9, on a l'acteur\r\n   cam\u00e9l\u00e9on, un peu borderline.\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:44:02\r\n   Cette image s'est construite\r\n dans l'affiliation de James Dean\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:13\r\n         qui \u00e9tait aussi\r\n une personnalit\u00e9 tr\u00e8s polaris\u00e9e.\r\n\r\n19:59:47:23  19:59:49:20\r\n   -Il a la long\u00e9vit\u00e9 en plus.\r\n\r\n19:59:50:01  19:59:52:14\r\nA 41 ans, il fait encore fantasmer.\r\n\r\n19:59:52:19  19:59:59:16\r\nM\u00eame si on devine une instabilit\u00e9\r\namoureuse, l'homme reste discret.\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:05:00\r\n    En 2013, il est \u00e0 Cannes\r\n  pour \"Gatsby le Magnifique\".\r\n\r\n20:00:05:05  20:00:10:16\r\n       R.Bouchet se souvient\r\nd'une rencontre br\u00e8ve mais intense.\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:13:11\r\n  -Il est tr\u00e8s grand et imposant,\r\n\r\n20:00:13:16  20:00:15:12\r\n    avec un charisme irradiant.\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:21:02\r\n Je l'ai rencontr\u00e9 5 minutes mais \r\n dans l'intelligence de ses propos\r\n\r\n20:00:21:07  20:00:23:03\r\n    et dans son regard per\u00e7ant,\r\n\r\n20:00:23:08  20:00:28:05\r\n il m'a fait croire qu'il d\u00e9bitait\r\n     son discours que pour moi\r\n\r\n20:00:28:10  20:00:31:19\r\nalors qu'il \u00e9tait pourtant format\u00e9.\r\n\r\n20:00:32:05  20:00:35:17\r\n   -Cette force de persuasion\r\n   fonctionne au box-office.\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:38:21\r\n Ses films rapportent 270 mios.\r\n\r\n20:00:45:04  20:00:47:16\r\n-Il tourne en moyenne un film par an\r\n\r\n20:00:47:21  20:00:50:15\r\net est toujours en t\u00eate d'affiche.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:55:16\r\n     Il ne travaille qu'avec \r\n    des r\u00e9alisateurs reconnus:\r\n\r\n20:00:55:21  20:01:00:00\r\n  Cameron, Scorsese, Spielberg...\r\n\r\n20:01:00:15  20:01:06:12\r\n-Alejandro Inarritu est le cin\u00e9aste\r\n   du moment choisi par DiCaprio\r\n\r\n20:01:06:17  20:01:09:12\r\n  pour une performance extr\u00eame.\r\n\r\n20:01:20:23  20:01:26:00\r\n  -Sa qu\u00eate vers le Saint Graal\r\n   est plus proche que jamais.\r\n\r\n20:01:28:01  20:01:30:03\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:30:08  20:01:36:21\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:37:02  20:01:39:16\r\n Demain je vous retrouve au 12h45,\r\n\r\n20:01:39:21  20:01:44:11\r\n  cela sera suivi d'une \u00e9mission\r\n   sp\u00e9ciale sur les votations.\r\n\r\n20:01:44:15  20:01:49:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti,\r\n\r\n20:01:49:15  20:02:01:03\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023892\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:29) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce samedi 27 f\u00e9vrier la rencontre entre Johann Schneider- Ammann et l'ayatollah Ali Khamenei \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran aujourd'hui en fait rare pour un dirigeant \u00e9tranger, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est \u00e9galement entretenu avec son homologue iranien, une visite officielle, qui souligne la relation particuli\u00e8re entre les 2 pays, nous dira notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Linda Bourget une premi\u00e8re journ\u00e9e de r\u00e9pit pour les Syriens, apr\u00e8s 5 ans de combat les armes se sont tues dans les principales villes du pays, la tr\u00eave difficilement n\u00e9goci\u00e9 entre Washington et Moscou est d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais nous verrons avec notre invit\u00e9 le professeur Muhammad Mohamedou qu'elle est fragile dans ce journal, nous irons \u00e0 Brigue, ville o\u00f9 est n\u00e9 et a grandi, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, la famille de Gianni Infantino, de retour de Z\u00fcrich nous dira sa fiert\u00e9, mais aussi sa confiance dans les valeurs du nouveau patron du football mondial, un week- end charg\u00e9 sur les routes romandes l'A9 attend jusqu'\u00e0 70000 v\u00e9hicules par jour entre Lausanne et Vevey mais les feux de quatre tunnels sont en panne, nous ferons le point sur les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:31 > 0:02:45) [96%] : \r\nEnfin, nous reviendrons sur la chute de Lindsey Vonn lors du super- G de soldes, l'Am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 sur une civi\u00e8re, on ne conna\u00eet pas la gravit\u00e9 de sa blessure mais ses chances de victoire au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde semble remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:03:17) [94%] : \r\nLes honneurs militaires pour Johann Schneider- Ammann en visite officielle en Iran, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 son homologue Hassan Rohani aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et fait beaucoup plus exceptionnels, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le guide supr\u00eame, l'ayatollah Ali Khamenei, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en visite jusqu'\u00e0 demain, avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique de 80 personnes, attir\u00e9s par les opportunit\u00e9s offertes par l'\u00e9norme march\u00e9 iranien, le reportage sur place de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Serge Cherruau et Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:33) [94%] : \r\nUn pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en visite d'\u00c9tat en Iran, c'est une premi\u00e8re historique, \u00e0 peine les sanctions internationales lev\u00e9es que Johann Schneider- Ammann s'est envol\u00e9 pour T\u00e9h\u00e9ran, accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation de 8 autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:40) [89%] : \r\nEt ce matin, rien n'a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au hasard pour l'accueil du Bernois, on a m\u00eame presque \u00e0 prix l'hymne national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:50 > 0:03:57) [97%] : \r\nUne poign\u00e9e de main et 2 heures plus tard, Hassan Rohani capitalise sur l'image exemplaire de la Suisse en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:02) [70%] : \r\nQui \u00e0 que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:13) [92%] : \r\nParmi les points communs entre les 2 pays, il y a naturellement certains principes ou sous comme l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9, la d\u00e9mocratie et les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:18) [67%] : \r\nD\u00e9mocratie va Amine Massa INT rabote m'appuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:22) [98%] : \r\nEt le fait de se rendre aux urnes, c'est l'un des fondements de la d\u00e9mocratie dans les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:26) [62%] : \r\nBeaut\u00e9 l'ASIC et donc je ferais Iran la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:28 > 0:04:45) [88%] : \r\nJohann Schneider- Ammann, lui, se f\u00e9licite avant tout des perspectives \u00e9conomiques, les relations financi\u00e8res et touristique devrait notamment \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, \u00e0 terme, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re donc plac\u00e9 grosses entreprises et PME suisses sur ce march\u00e9 que le pouvoir contr\u00f4le \u00e0 hauteur de 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:05:07) [91%] : \r\nC'est s\u00fbr que monsieur le pr\u00e9sident, Rohani a compris que nous fonctionnons totalement diff\u00e9remment, je lui ai invit\u00e9, pour venir nous visiter en Suisse pour lui d\u00e9montrer dans la pratique, de quoi j'ai parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:15) [94%] : \r\nL'Iranien a accept\u00e9 l'invitation, ainsi que la reprise du dialogue sur les droits de l'homme, de quoi donner un nouvel \u00e9lan aux relations entre Bernetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:17 > 0:05:29) [92%] : \r\nLinda Bourget, vous \u00eates en Direct de T\u00e9h\u00e9ran, ce qui explique votre voile, on l'a vu il y a une tr\u00e8s grosse d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique qui accompagne Johann Schneider- Ammann, c'est vraiment \u00e0 la hauteur des attentes que suscite ce march\u00e9 iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:33 > 0:06:26) [92%] : \r\nOui, effectivement, c'est un march\u00e9 qui fait r\u00eaver les entrepreneurs du monde entier depuis la lev\u00e9e des sanctions, le mois dernier, mais enfin pour le moment, c\u00f4t\u00e9 suisse, pas d'annonce un spectaculaire, m\u00eame si on sait que la vente de mat\u00e9riel ferroviaire est actuellement en discussion, mais Johann Schneider- Ammann a d'hier Luis qui ne recherchent, ce ne sont pas les contrats spectaculaires, ce qu'il veut, c'est ouvrir la porte pour les entreprises suisses et \u00e7a, dans un pays dans lequel l'\u00e9conomie est \u00e0 ce point domin\u00e9e par l'\u00c9tat, h\u00e9 bien \u00e7a se fait et vous \u00e9videmment en nouant des relations privil\u00e9gi\u00e9es politique au plus haut niveau et puis au niveau iraniens en tout cas, h\u00e9 bien on sent vraiment l'envie de travailler avec les Suisses, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait marquant tout \u00e0 l'heure \u00e0 la Chambre de commerce autour de la quarantaine de patrons qui font partie de cette d\u00e9l\u00e9gation, h\u00e9 bien il y avait des centaines d'Iraniens qui se pressaient dans le but de nouer des partenariats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:26 > 0:06:36) [90%] : \r\nEt, fait tr\u00e8s rare, Linda, on l'a dit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 le guide supr\u00eame, Ali Khamenei, c'est un signe de ses relations assez particuli\u00e8re entre la Suisse et l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:41 > 0:07:21) [95%] : \r\nOui effectivement c'est vraiment un honneur sans doute le plus grand honneur qu'on puisse imaginer ici et c'est un honneur auquel tr\u00e8s peu de chefs d'\u00c9tat ont droit, c'est un signe, \u00e9videmment, de reconnaissance de l'Iran et de ses dirigeants vis-\u00e0-vis de la Suisse, notamment pour les bons offices qu'elle exerce vis-\u00e0-vis de ce pays maintenant depuis plus d'une trentaine d'ann\u00e9es, le symbole est tr\u00e8s important, mais alors pour \u00eatre pragmatique et pour revenir aux questions \u00e9conomiques, si vous le permettez, h\u00e9 bien, \u00e7a joue un r\u00f4le positif, mais \u00e0 la fin, les affaires sont les affaires, et c'est vrai que les entrepreneurs suisses devront quand m\u00eame se battre avec des entreprises du monde entier qui sont toujours rest\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9sentes en Iran, malgr\u00e9 les ann\u00e9es de sanctions Linda Bourget merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:23 > 0:07:39) [89%] : \r\nC'est un jour et nuit exceptionnelle pour les Syriens, les mots du m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, la tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur la nuit derni\u00e8re \u00e0 minuit et on le sait, les premiers heurts d'un cessez-le-feu sont cruciales pour le moment, l'accord est respect\u00e9 Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:40 > 0:07:47) [93%] : \r\nLes canons se sont enfin tu les enfants ont retrouv\u00e9 leur place de jeux, les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:07:54) [95%] : \r\nAux \u00e0 nouveau sortir ce samedi \u00e0 Alep, la ville avait comme un air de printemps, apr\u00e8s 5 ans de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:15) [95%] : \r\nNous attendions l'apr\u00e8s- midi pour voir ce qui allait se passer, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, jusqu'\u00e0 maintenant, la situation est bonne, il n'y a pas eu de bombardements, on n'a pas vu d'avion, et il y a plus de monde dans les rues en ce moment, il n'y a pas d'avion, la situation est assez calme, les gens avaient peur, mais ils commencent \u00e0 descendre dans les rues, elles sont pleines de monde, j'esp\u00e8re que c'est le d\u00e9but de quelque chose de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:16 > 0:08:29) [93%] : \r\nLe cessez-le-feu a d\u00e9marr\u00e9 hier soir \u00e0 minuit, il est pour le moment, globalement respect\u00e9e, suffisamment pour que quelques heures plus tard, les rues syriennes se remplissent \u00e0 nouveau, de vie et d'espoir, presque comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:08:29 > 0:08:30) [98%] : \r\nApr\u00e8s avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:31 > 0:08:45) [95%] : \r\nNous sommes optimistes \u00e0 propos de la tr\u00eave, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape d'une solution politique 5 ans ont pass\u00e9 et la Syrie est encore forte, nous esp\u00e9rons vraiment qu'une solution politique va \u00eatre trouv\u00e9 la razzia c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:47 > 0:08:52) [92%] : \r\nDans ce caf\u00e9 de Damas, les habitu\u00e9s aussi sont revenus, on y parle que du cessez-le-feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:55 > 0:09:05) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois en Syrie depuis le d\u00e9but du conflit, qu'on sent qu'il y a de la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, si Dieu le veut, les gens veulent le cessez-le-feu, il ne souhaite rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:09:05 > 0:09:06) [79%] : \r\nVoil\u00e0 des bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:07 > 0:09:24) [96%] : \r\nAu m\u00eame moment \u00e0 Gen\u00e8ve se r\u00e9unissait une task force charg\u00e9e d'\u00e9valuer comment la tr\u00eave est respect\u00e9e, si le cessez-le-feu tient et si l'aide humanitaire continue de pouvoir \u00eatre achemin\u00e9s dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de nouveaux pourparlers intersyriens seront convoqu\u00e9s le 7 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:25 > 0:09:33) [91%] : \r\nProfesseur Mohamedou 5 ans de guerre des milliers de morts, on sent l'espoir que suscite cette tr\u00eave est ce qu'elle a une r\u00e9elle chance et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:10:05) [93%] : \r\nQuoi maintenant, oui, c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 on ne aujourd'hui, nous sommes face \u00e0 une situation dans laquelle 3 grands facteurs ont amen\u00e9 \u00e0 cette situation, d'abord le travail de monsieur Mistura, donc c'est un travail diplomatique tr\u00e8s important : le rapprochement entre les les grandes nations, c'est-\u00e0-dire les \u00c9tats-Unis et la Russie sur ce dossier, un travail diplomatique de fond mais \u00e9galement, on l'a vu dans le sujet, le facteur temps la fatigue, le fait qu'apr\u00e8s ces 5 ann\u00e9es, et il y a un d\u00e9sir de voir un d\u00e9but de r\u00e9solution ceci dit ce n'est qu'une tr\u00eave, ce n'est m\u00eame pas un cessez-le-feu formel, donc tout va se jouer dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:05 > 0:10:14) [87%] : \r\nD'ailleurs, St\u00e9phane de Mistura le dit lui- m\u00eame, les premi\u00e8res heures, hein, m\u00eame sont sont les plus capital qu'est-ce qui peut fragiliser ce ce cessez-le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:51) [92%] : \r\nAlors c'est extr\u00eamement fragile, tous, tous les acteurs impliqu\u00e9s peuvent jouer un r\u00f4le n\u00e9gatif \u00e0 partir d'aujourd'hui que ce qu'ils soient \u00e9tatiques ou non- \u00e9tatiques, d'une part, la Russie peut continuer ses bombardements et un certain nombre d'acteurs, une centaine de groupes non arm\u00e9s font partie de cet accord, donc ce sont des acteurs qui sont assez incontr\u00f4lable si une de ces attaques par exemple a lieu, ne serait-ce que dans telle ou telle endroits consid\u00e9r\u00e9s par l'une des parties comme \u00e9tant particuli\u00e8rement sensible, \u00e7a peut remettre tout en jeu de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous avons \u00e9galement cette, cette situation dans laquelle nous devons aller de l'avant vers cet accord vers 1600 rendez- vous \u00e0 Gen\u00e8ve le 7 mars qui posera les questions de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:51 > 0:11:05) [96%] : \r\nVous parlez de ce rendez- vous \u00e0 Gen\u00e8ve le 7 mars parce que cette tr\u00eave si elle tient, et vous venez de le dire, ce sera tr\u00e8s difficile, elle doit amener \u00e0 des n\u00e9gociations politiques et l\u00e0 aussi ce sera difficile parce que les questions sont celles de la gouvernance de l'avenir de Bachar Al-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:37) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, on doit garder l'oeil sur ce qui se passe dans ces heurts mais gardons \u00e9galement \u00e0 l'esprit le fait que les questions de fond fondamentalement le soul\u00e8vement de 2011, au nom de la d\u00e9mocratie, des droits de l'homme de la bonne gouvernance, toute cette question ne doivent pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s face \u00e0 la g\u00e9opolitique, le vrai rendez- vous sera celui de Gen\u00e8ve si la tr\u00eave tient, ce sera tr\u00e8s bien, il y aura un d\u00e9but de confiance entre les parties, et l\u00e0, les n\u00e9gociations vont commencer, ceci dit si durant ces s\u00e9jours, il y a telle ou telle mise en danger de cette tr\u00eave, on risque de revenir \u00e0 0 fait nous, merci pour toutes ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:39 > 0:11:57) [93%] : \r\nDirection Idom\u00e9n\u00e9e maintenant point d'arr\u00eat pour pr\u00e8s de 5000 demandeurs d'asile coinc\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, apr\u00e8s 2 jours de blocage, la fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 temporairement rouverte aux migrants aujourd'hui, mais sur place la tension monte, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Yves Magat et Angelo mis\u00e8re lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:01 > 0:12:04) [88%] : \r\nAujourd'hui les nerfs de nombreux migrants craqu\u00e9 \u00e0 Idom\u00e9n\u00e9e en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:11) [99%] : \r\nQuelques centaines d'entre eux ont manifest\u00e9 devant les barbel\u00e9s de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne pour pouvoir traverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:25) [94%] : \r\nDans le camp d'Idomeni plus de 5000 personnes sont regroup\u00e9s dans des conditions difficiles ici un lieu strat\u00e9gique, le point de charge des t\u00e9l\u00e9phones, les visages sont tendus et la col\u00e8re gronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:25 > 0:12:37) [90%] : \r\nJe sais que quand, regardez autour de vous, tout le monde a enfin on n'a plus d'argent, il n'y a plus de nourriture, on a peur de craquer, regardez autour de vous, o\u00f9 est l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:39 > 0:12:50) [94%] : \r\nDepuis hier, la Gr\u00e8ce tente d'\u00e9viter l'engorgement \u00e0 la fronti\u00e8re et le Bloc les bus des migrants arriv\u00e9s par la Turquie, mais des centaines d'entre eux font le trajet \u00e0 pied : ils ne veulent pas rester dans des camps \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:50 > 0:13:07) [90%] : \r\nC'est vrai Chaouia et que c'est rest\u00e9 on est \u00e9puis\u00e9, nous sommes partis de Syrie, il y a un mois, nous avons march\u00e9 sur les routes \u00e0 travers des for\u00eats sous la pluie, on a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la guerre aux bombardements \u00e0 l'\u00c9tat islamique et \u00e0 l'arm\u00e9e de Bachar Bachar al mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:19) [93%] : \r\nLe nombre d'enfants en bas-\u00e2ge est invraisemblable, sans compter des b\u00e9b\u00e9s de quelques mois seulement, la Gr\u00e8ce a stopp\u00e9 les bus de r\u00e9fugi\u00e9s vers le nord, la Gr\u00e8ce a stopp\u00e9 les ferries qui proviennent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:19 > 0:13:25) [90%] : \r\nSi l'on parle maintenant d'un bouclage total de la fronti\u00e8re, et pendant ce temps, les r\u00e9fugi\u00e9s continuent continue et continuent d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:31) [95%] : \r\nLe long de la route des particuliers viennent en aide aux migrants comme ce pharmacien grec d'un village voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:32 > 0:13:38) [87%] : \r\nAh non, oignons, il faut la remonter le moral, vous comprenez, c'est une trag\u00e9die grecque et on a Viagra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:48) [89%] : \r\nDans le village tranquille Idomeni moins de 100 habitants les migrants font marcher les affaires, mais certains Grecs ont peur comme Anastasia, qui a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame et migrants en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:49 > 0:14:04) [86%] : \r\nAu pire, je trouve qu'on doit dormir avec une arme sous l'oreiller, un jour, il y avait cette migrants qui marchait comme \u00e7a sur la route, j'arrivais en voiture et aucun ne s'est \u00e9cart\u00e9, j'ai d\u00fb attendre qu'il donne finalement me laisser passer, je ne va pas, je vois que maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:11) [85%] : \r\nMais d'autres habitants les domaines il compare avec l'histoire des Grecs chass\u00e9s de Turquie dans les ann\u00e9es 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:12 > 0:14:20) [91%] : \r\nQuand mon p\u00e8re est arriv\u00e9 ici, il avait pu au moins se construire une cabane alors j'ai de la peine pour tous ses petits-enfants qui doivent dormir dehors n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:26) [97%] : \r\nSeul point sur lequel tout le monde est d'accord, cette situation ne peut pas durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:28 > 0:14:49) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, Lopez l'opposant russe Boris Nemtsov \u00e9tait assassin\u00e9 abattu par 4 balles dans le dos au pied du Kremlin aujourd'hui des milliers de Russes comm\u00e9morent sa m\u00e9moire et s'en prennent au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, ils d\u00e9noncent le fait que les commanditaires pr\u00e9sum\u00e9s du meurtre des Tch\u00e9tch\u00e8nes ne sont toujours pas inqui\u00e9t\u00e9 par la justice russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:15:08) [92%] : \r\nUn retour en France mouvement\u00e9e pour Fran\u00e7ois Hollande, qui rentre de Polyn\u00e9sie avec cette visite pour le moins chahut\u00e9 au Salon de l'agriculture ce matin le pr\u00e9sident fran\u00e7ais inaugurait ce salon incontournable pour les patrons de l'\u00c9lys\u00e9e, mais il a \u00e9t\u00e9 accueilli par des injures et des hu\u00e9es Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:14) [90%] : \r\nIl savait que la visite serait difficile et d\u00e8s son arriv\u00e9e, ses craintes, ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:28 > 0:15:43) [87%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande invectiver insulter bouscul\u00e9 par cette intense scolaire apr\u00e8s des semaines de manifestations \u00e0 travers la France, le salon de l'agriculture concentre les revendications de toute une profession, des \u00e9leveurs qui voient leurs prix de vente se r\u00e9duire inexorablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:43 > 0:15:48) [96%] : \r\nEt qui ne croit pas le chef de l'\u00c9tat lorsqu'il promet de mettre sous pression la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:54) [82%] : \r\nOn, on a m\u00eame plus la force, explique le nom qu'on lui parle qui nous \u00e9coutent plus et tout \u00e7a pr\u00eats crever sur nos \u00e9levages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:54 > 0:15:59) [93%] : \r\nUn dialogue difficile que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais tente tout de m\u00eame d'\u00e9tablir lorsque les sifflets se taisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:12) [87%] : \r\nC'est, c'est tr\u00e8s dur pour des jeunes de s'installer, mais il faut que la France leur avenir de son agr\u00e9ment et avoir il faut et ses moyens, arr\u00eate, arr\u00eate d'acheter de la viande qui vient de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:12 > 0:16:27) [84%] : \r\nSi je suis venu dans le salon, c'est pas pour simplement consommer des produits, c'est pas pour faire un tour, c'est pas pour me produire c'est pas pour pr\u00e9parer une \u00e9ch\u00e9ance si je suis venu dans dans le salon, c'est pour autant d'y compris des critiques qui \u00e9taient cris douleur qui des des cris de souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:28 > 0:16:37) [98%] : \r\nMaigre consolation pour Fran\u00e7ois Hollande, les syndicats d'agriculteurs promettent le m\u00eame accueil durant les 10 jours d'Exposition \u00e0 tous les hommes politiques qu'ils soient de gauche ou de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:39 > 0:16:58) [89%] : \r\nLes milieux sportifs salue aujourd'hui la nomination de Gianni Infantino, \u00e0 la t\u00eate de la FIFA \u00e0 Brigue o\u00f9 il a grandi, l'espoir est grand de le voir, r\u00e9former le football mondial, c'est le cas \u00e9galement, \u00e9videmment, de sa famille et elle \u00e9tait avec lui \u00e0 Z\u00fcrich qu'hier au moment de l'\u00e9lection, Flore Dussey et Erwan l'a rencontrer \u00e0 son retour de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:00 > 0:17:09) [97%] : \r\n24 heures de pure folie, les voici encore en plein r\u00eave Gianni le petit dernier de la famille Infantino vient d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:09 > 0:17:30) [89%] : \r\nContent et fier pour son c'est tellement grand, c'est tellement immonde, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, je crois qu'il faut bien \u00eatre int\u00e8gre maintenant, c'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre, il croit en ce qu'il dit, et s'il dit quelque chose, ben il fait tout ce qui est en son pouvoir pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:31 > 0:17:39) [89%] : \r\nEt la r\u00e9ussite Gianni la doit au travail \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance, un fils d'immigr\u00e9 italien install\u00e9 \u00e0 Brigue de conditions particuli\u00e8rement modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:40 > 0:17:41) [96%] : \r\nIls vivent avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:18:00) [87%] : \r\nC'est l'appel des sacrifices qu'ils ont fait ce on ne peut pas la mama, toute la famille, donc \u00e7a c'est les les valeurs de la vie, alors je lui dis de continuer comme \u00e7a ce matin \u00e0 \u00e0 Julie Gayet continuer comme \u00e7a, comme il a fait jusqu'\u00e0 maintenant, il se trompera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:01 > 0:18:10) [89%] : \r\nLa ville o\u00f9 Gianni Infantino a grandi, s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le nouveau patron de la FIFA cette boulangerie \u00e0 cr\u00e9er au pied lev\u00e9 ce camp en son honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:11 > 0:18:31) [90%] : \r\nChez seront alors c'est un pain de seigle, dans lequel on a mis des olives et des tomates s\u00e9ch\u00e9es, une petite touche d'Italie par aller \u00e9chappant titr\u00e9 une page qui se tourne, car la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9branl\u00e9 par les affaires de corruption li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un autre Valaisan Sepp Blatter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:39) [96%] : \r\nLui, il vient, il doit repartir \u00e0 0, il doit regagner la confiance des gens et \u00e7a c'est pas facile, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:40 > 0:18:55) [93%] : \r\nVous le voyez, le nom de l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA est grav\u00e9 de mani\u00e8re quasi ind\u00e9l\u00e9bile dans son fief du Haut-Valais celui de son successeur, le sera aussi s\u00fbrement \u00e0 Brigue \u00e0 le Haut-Valais peut se vanter d'\u00eatre un petit peu la capitale mondiale du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:58 > 0:19:15) [95%] : \r\nHenry Peter, vous \u00eates professeur du droit du sport \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous connaissez bien ce dossier, les commentaires aujourd'hui sont assez bienveillants alors \u00e9videmment \u00e0 Brigue mais pas seulement dans les milieux sportifs \u00e9galement pourtant Gianni Infantino, c'est un homme du s\u00e9rail de l'UEFA est ce qu'il peut \u00eatre l'homme des r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:21:05) [93%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'on ne le sait pas, on a quelques certitudes que la FIFA doivent \u00eatre r\u00e9form\u00e9es de fa\u00e7on urgente et en profondeur, que les Am\u00e9ricains sont \u00e0 l'oeuvre, y compris \u00e0 Z\u00fcrich pour faire le m\u00e9nage et on vit qu'on vient d'\u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident qui a une t\u00e2che extr\u00eamement lourde et ce qu'il aime l'homme de la situation, alors c'est difficile de faire un pronostic, si on prend un peu de distance par rapport aux \u00e9motions d'hier d'abord des aspects qu'on pourrait appeler n\u00e9gatif, c'est quand m\u00eame, comme vous le disiez, un homme du s\u00e9rail, c'est-\u00e0-dire un homme du syst\u00e8me et ce qu'il r\u00e9ussira \u00e0 s'\u00e9manciper par rapport \u00e0 un syst\u00e8me dont il est issu et ce qu'il l'a pas fait des promesses lors de la campagne \u00e9lectorale et ce qu'il a la personnalit\u00e9 n\u00e9cessaires pour faire ce travail difficile, il a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici oppos\u00e9s aux r\u00e9formes, l'UEFA n'est pas un mod\u00e8le de gouvernance, tant s'en faut, il n'ont pas offert de transparence quant aux r\u00e9mun\u00e9rations et \u00e0 et \u00e0 leur compte, ils n'ont pas instaurer de comit\u00e9s d'\u00e9thique, alors que c'est \u00e0 l'\u00e9vidence et m\u00eame la FIFA l'affaire la fait un organe n\u00e9cessaire et donc il y a un certain nombre de de doutes, de ce point de vue l\u00e0 il y a en revanche des aspects positifs, indiscutablement, il a une exp\u00e9rience, il a d\u00e9montr\u00e9 \u00eatre un grand communicateur, sa compagne a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait excellentes il est diplomate et il a, dans le cas de ces activit\u00e9s comme bras droit de de Monsieur Platini quand m\u00eame mis en oeuvre des un certain nombre de mesures pas tr\u00e8s populaire, on peut penser au au fameux Finance le fair-play qui a consist\u00e9 \u00e0 instaurer dans le cas de l'UEFA, des mesures qui n'\u00e9taient pas populaire aupr\u00e8s des grands clubs, ils l'ont fait, ils l'ont impos\u00e9 et \u00e7a a requis quand m\u00eame de de s'imposer \u00e0 des grands clubs les plus grands clubs europ\u00e9ens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:05 > 0:21:11) [94%] : \r\nMonsieur peut-\u00eatre on a mot il a une tr\u00e8s forte pression de la justice am\u00e9ricaine, vous me disiez \u00e7a peut peut-\u00eatre l'aider \u00e0 faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:45) [92%] : \r\nExactement l\u00e0 o\u00f9 tout \u00e0 fait, il a paradoxalement peut-\u00eatre en cela un un de ses meilleurs alli\u00e9s qui pourrait \u00eatre la justice am\u00e9ricaine qui, je le disais, est au travail et qui est en train, et qui fera la transparence sur ce qui s'est pass\u00e9 aupr\u00e8s de la FIFA, qui a d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 une s\u00e9rie impressionnante de personnes qui pourraient encore le faire, ce qui pourrait conduire \u00e0 l'\u00e9limination d'un certain nombre de probl\u00e8mes, la r\u00e9v\u00e9lation d'autres ce qui pourrait lui ouvrir la voie \u00e0 la mise en place d'hommes de structures et d'une culture qui lui permettront de r\u00e9aliser la t\u00e2che c'est tr\u00e8s importante qui lui raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:45 > 0:21:49) [97%] : \r\nOn verra, on suivra \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, je vous remercie beaucoup, vous \u00e9tiez en Direct de Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:49 > 0:21:51) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:52 > 0:22:07) [91%] : \r\nEn ce qui le classement de la Coupe du monde dames s'est peut-\u00eatre jou\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, Lindsey Vonn a lourdement chut\u00e9 lors du super- G \u00e0 solde remport\u00e9e par l'Italienne Federica Brignone est touch\u00e9 au genou gauche, l'Am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 sur une civi\u00e8re, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:10 > 0:22:19) [91%] : \r\nLa sc\u00e8ne ne laissent planer quasiment aucun doute Lindsey Vonn est plut\u00f4t du genre \u00e0 vite se relever apr\u00e8s une chute, mais aujourd'hui c'est en civi\u00e8re qu'elles quitte cette piste de Soldeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:21 > 0:22:36) [91%] : \r\nCe super- G disput\u00e9 dans de mauvaises conditions pour \u00e9couter la fin de la saison \u00e0 l'am\u00e9ricaine, c'est en milieu de parcours alors qu'elle fait course en t\u00eate, qu'elle se fait surprendre par un mouvement de terrain, la pression sur le genou est d\u00e9cupl\u00e9e, c'est le mouvement type des d\u00e9chirures du ligament crois\u00e9 interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:38 > 0:23:18) [96%] : \r\nLa course est interrompue, Lara Gut qui devait s'\u00e9lancer dans la foul\u00e9e, patiente, alors que les mauvais souvenirs rejaillissent dans la t\u00eate de Lindsey Vonn le genou droit de l'Am\u00e9ricaine avait en effet l\u00e2ch\u00e9 il y a 3 ans, on ne conna\u00eet pas encore la nature exacte de sa blessure mais le duel entre la skieuse du Colorado et Lara Gut ne se poursuivra peut-\u00eatre pas en cette fin de saison, dommage pour le suspense, dommage pour le sport, la Tessinoise, elle a r\u00e9alis\u00e9 une mauvaise course aujourd'hui en terminant 16\u00e8me sur une piste qui s'au fil des minutes au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, rien ne change pour l'instant, Vonn est toujours devant mais la possible absence de l'Am\u00e9ricaine ces prochains jours pourrait clairement jou\u00e9 en faveur de Lara Gut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:20 > 0:23:33) [92%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la finale du tournoi de Duba\u00ef, un tournoi qui depuis le d\u00e9but, ne lui a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me, le Vaudois n'a eu aucune peine ni \u00e0 se hisser en finale, ni \u00e0 la remport\u00e9 par jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:35 > 0:23:56) [97%] : \r\nC'est bien connu, \u00e0 Duba\u00ef, on aime prendre de la hauteur en y d\u00e9crochant le 13\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, Wawrinka se hisse sur la plus haute marche du podium triomphe dans la ville de tous les superlatifs des superlatifs qui colle parfaitement au jeu du Vaudois puissance et pr\u00e9cision son adversaire du jour, Marcos Baghdatis n'a pas les m\u00eames atouts le d\u00e9but de match est \u00e0 San Suu Kyi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:00 > 0:24:06) [95%] : \r\nEt c'est au 2\u00e8me set que la partie devient vraiment int\u00e9ressante au moment m\u00eame o\u00f9 Baghdatis s'\u00e9l\u00e8ve le niveau de son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:14 > 0:24:19) [95%] : \r\nLe Chypriote rappelle \u00e0 tout le monde qu'un temps, il faisait bien partie du top 10 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:21 > 0:24:44) [94%] : \r\nAvec 2 joueurs qui \u00e9voluent d\u00e9sormais au meilleur de leur forme la partie prend une autre dimension, Wawrinka on met un peu plus dans chaque frappe les Jeux s'encha\u00eenent dans le public, on n'h\u00e9site pas \u00e0 compter sur ses doigts pour ne pas perdre le fil du match, c'est finalement au tie-break que le Vaudois fait la diff\u00e9rence, 6 4 7 6 une derni\u00e8re balle trop crois\u00e9e de Baghdatis et Wawrinka remporte une 9\u00e8me finale cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:46 > 0:25:01) [94%] : \r\nQuand je rentre sur le corps pour jouer une finale, c'est pour la gagner, c'est toujours en fin de semaine, donc je suis en confiance et aujourd'hui j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 affronter Marcos dans cette ambiance extraordinaire, merci \u00e0 tous comme une grande de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:01 > 0:25:07) [94%] : \r\nEn finale, Wawrinka n'a donc plus perdu depuis juin 2013 il est d\u00e9finitivement l'homme des grands : rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:08 > 0:25:27) [93%] : \r\nEn ce dernier week- end de f\u00e9vrier, c'est le retour de vacances pour les Vaudois le d\u00e9part pour les neuch\u00e2telois, autant dire que l'autoroute entre Vevey et Lausanne est encombr\u00e9 jusqu'\u00e0 70000 v\u00e9hicules par jour sont attendus et cela tombe mal, les feux \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs tunnels sont en panne, Yvan t\u00f4t Rimbert et Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:27 > 0:25:44) [91%] : \r\nCe jeu n'amuse personne le yo-yo sur l'autoroute A9 entre Lausanne et Vevey freinage \u00e0 80 acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 son retour \u00e0 80 de nouveaux sans cette confusion s'explique par une panne, les feux de 4 tunnels sont capricieux, ils ne r\u00e9pondent plus au centre de gestion du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:44 > 0:25:55) [87%] : \r\nOn a une possibilit\u00e9 de commande de signalisation \u00e0 distance qui nous permet de fermer les diff\u00e9rentes voies qu'aurait besoin d'\u00eatre ferm\u00e9s ou de ma\u00eetre carr\u00e9ment tous les tunnels au feu clignotant pour signaler un danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:55 > 0:26:04) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est en th\u00e9orie mais r\u00e9guli\u00e8rement depuis plus d'une semaine, ce dispositif s\u00e9curitaire s'\u00e9teint des pannes intempestives en cascade au mauvais moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:04 > 0:26:15) [90%] : \r\nEst ce que cette perte de, de, de signal si on veut bien ces produits avant le d\u00e9part pour les rel\u00e2che et \u00e9videmment c'est quelque chose qu'on ne pouvait pas accepter de de sortir l'int\u00e9gralit\u00e9 du trafic sur le r\u00e9seau secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:15 > 0:26:21) [97%] : \r\nLes voitures roulent donc toujours sur l'autoroute, malgr\u00e9 la panne et les autorit\u00e9s jure ne pas jouer avec le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:21 > 0:26:34) [92%] : \r\nLes automobilistes sont compl\u00e8tement en s\u00e9curit\u00e9, ce qui est ce qui est clair, hein, c'est que, encore une fois, l'abaissement de la vitesse \u00e0 8 ans \u00e0 l'heure permet d'une part, de fluidifier le trafic et d'\u00e9viter autant que faire se peut, justement, les \u00e9ventuels touchait tous les les petits incidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:34 > 0:26:39) [94%] : \r\nSur le terrain, les techniciens tentent de restabiliser les \u00e9quipements dat\u00e9 de plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:39 > 0:26:47) [91%] : \r\nNon, on n'est pas du tout \u00e0 la pointe de la technologie maintenant sur les nouvelles et les t\u00eates tunnel plus r\u00e9cent d'utiliser des syst\u00e8mes informatiques beaucoup plus perf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:48 > 0:26:51) [100%] : \r\nIl faudra au moins encore 3 jours pour r\u00e9parer le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:51 > 0:26:58) [97%] : \r\nIl nous reste encore quelques pannes intermittentes qui surviennent une fois tous les 24 heures comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:58 > 0:27:13) [96%] : \r\nL'autoroute \u00e0 plus de 40 ans sur le tron\u00e7on Lausanne- Vevey une partie des \u00e9quipements v\u00e9tustes sera chang\u00e9 d'ici juin, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pr\u00e9voit un assainissement complet \u00e0 plusieurs centaines de millions de francs dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais reste vague sur le calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:14 > 0:27:30) [88%] : \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais et am\u00e9ricain \u00e0 l'honneur ce week- end, hier soir, la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars a r\u00e9compens\u00e9 Fatima, sacr\u00e9 meilleur film et de Suisse ont \u00e9galement re\u00e7u la c\u00e9l\u00e8bre statuette 2 ing\u00e9nieurs Sion romans ont remport\u00e9 le C\u00e9sar du meilleur son Anne-Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:31 > 0:27:33) [81%] : \r\nC\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:33 > 0:27:40) [96%] : \r\nOn m'a demand\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer le tempo de la soir\u00e9e, hier soir, l'humoriste Florence Foresti tenait la grande forme et le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:42 > 0:27:54) [88%] : \r\nMais c'est \u00e0 Audrey Lamy, qu'est revenu l'honneur de remettre le C\u00e9sar du meilleur son aux franco- Vaudois, Fran\u00e7ois Musy et o\u00f9 je ne vois Gabriel Hafner ing\u00e9nieurs sont pour le film Marguerite, le duo qui gagne ici son second C\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:27:57) [96%] : \r\nApr\u00e8s celui re\u00e7u en 2007 pour quand j'\u00e9tais champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:57 > 0:28:00) [81%] : \r\nNous, on a fait un papier qui meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:00 > 0:28:03) [90%] : \r\nFilm est attribu\u00e9 \u00e0 Fatima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:05 > 0:28:13) [92%] : \r\nLe C\u00e9sar, sans doute le plus prestigieux consacr\u00e9 par le millier de membres de l'Acad\u00e9mie est donc revenu au film Fatima du r\u00e9alisateur Philippe Faucon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:15 > 0:28:17) [76%] : \r\nVous savez bien \u00e9videmment un fond on oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:17 > 0:28:26) [93%] : \r\nFatima, un film qui dresse le portrait touchant d'une femme de m\u00e9nage maghr\u00e9bine immigr\u00e9s et qui \u00e9l\u00e8ve seule ses 2 filles, le film Marguerite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:28 > 0:28:39) [90%] : \r\n\u00e0 lui non seulement \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 par le C\u00e9sar du meilleur son, des 2 Suisses, mais aussi par celui du C\u00e9sar de la meilleure actrice attribu\u00e9 \u00e0 Catherine Frot pour son r\u00f4le de Marguerite qui chantait comme une casserole, mais dans le film seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:40 > 0:28:41) [98%] : \r\nMarguerite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:42 > 0:29:00) [95%] : \r\nVincent Lindon, autre figure populaire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais a lui re\u00e7u pour la premi\u00e8re fois de sa longue carri\u00e8re le C\u00e9sar du meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation d'un ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e dans le film, la loi du march\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois et puis a relev\u00e9 le C\u00e9sar du meilleur documentaire attribue \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:00 > 0:29:06) [96%] : \r\nAutre grand succ\u00e8s, le film de Cyril Dion et M\u00e9lanie Laurent demain un vent d'optimisme sur l'avenir de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:06 > 0:29:13) [92%] : \r\nOn peut tous particip\u00e9 \u00e0 changer le monde, vous avez vraiment donner une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 des millions de gens dans le monde qui agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:13 > 0:29:14) [78%] : \r\nDans l'ombre et su\u00e9dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:15 > 0:29:26) [94%] : \r\nAutre instants d'\u00e9motion enfin lorsque le C\u00e9sar d'honneur a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'acteur am\u00e9ricain Michael Douglas, il y a 18 ans d\u00e9j\u00e0, les Fran\u00e7ais avaient salu\u00e9 le talent hors norme de cet amoureux de la France et il va de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:31 > 0:29:52) [95%] : \r\nEt les Am\u00e9ricains justement vivront leur c\u00e9r\u00e9monie des Oscars dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, une c\u00e9r\u00e9monie qui pourrait enfin couronn\u00e9 Leonardo Di Caprio, ce roi du Box-Office qui a tourn\u00e9 avec les plus grands r\u00e9alisateurs n'a toujours pas remport\u00e9 d'Oscar apr\u00e8s 6 nominations, il attend cette cons\u00e9cration depuis longtemps son portrait est sign\u00e9 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:57 > 0:30:05) [93%] : \r\nL\u00e9o, ce h\u00e9ros en Rom\u00e9o un r\u00f4le sur mesure pour ce jeune acteur de 22 ans rep\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:08 > 0:30:11) [85%] : \r\nAujourd'hui, 20 ans plus tard, cette image du jeune et posters a m\u00fbri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:14 > 0:30:19) [75%] : \r\nEt L\u00e9o est devenu DiCaprio U2 aimerait puis oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:20 > 0:30:20) [68%] : \r\nSait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:24 > 0:30:45) [93%] : \r\nL'aura de Leonardo DiCaprio, en tant que Star, elle repose sur la dualit\u00e9 de son image, on a d'un c\u00f4t\u00e9 une personnalit\u00e9 publique tr\u00e8s lisse, tr\u00e8s consensuel qui en plus est militante \u00e9cologiste et puis de l'autre, l'acteur cam\u00e9l\u00e9on un peu borderline qui peut tout interpr\u00e9ter et c'est une image qui s'est construite dans la filiation de James Dean, qui lui aussi \u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s polaris\u00e9e comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:46 > 0:31:01) [95%] : \r\nUn c\u00f4t\u00e9 James Dean, la long\u00e9vit\u00e9 en plus \u00e0 41 ans, DiCaprio fait encore fantasmer au gr\u00e9 de ses conqu\u00eates et m\u00eame si l'on devine une certaine instabilit\u00e9, amoureuse, l'homme reste discret, il ma\u00eetrise de son image et son destin jusqu'\u00e0 son engagement pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:04 > 0:31:11) [93%] : \r\nEn 2013, il est \u00e0 Cannes pour Gatsby le Magnifique, la journaliste Raphaele Bouchet se souvient d'une rencontre br\u00e8ve mais intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:11 > 0:31:32) [89%] : \r\nDiCaprio c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s grand, tr\u00e8s imposant et qu'il a un charisme qui est irradiants, comme dans ses films, je l'ai rencontr\u00e9 5 minutes, donc autant dire qu'on n'a pas vraiment eu le temps de faire je milite, mais dans ce qui m'a dit : l'Intelligence de ces propos-l\u00e0, le regard per\u00e7ant qu'il avait sur moi, il m'a fait croire qu'il d\u00e9biter son discours qui \u00e9tait pourtant assez format\u00e9 qui le d\u00e9bit\u00e9 que pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:32 > 0:31:45) [88%] : \r\nJour et cette force de persuasion fonctionne au Box-Office, chacun de ses films rapporte en moyenne 270 millions en 25 films DiCaprio p\u00e8se donc 6 7 milliards de francs, bref, gros succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:32:01) [94%] : \r\nC'est un acteur qui se construit comme une grande Star de cin\u00e9ma classique, il tourne en moyenne un film par an, il est toujours pratiquement en t\u00eate d'affiche, et il ne travaille qu'avec des r\u00e9alisateurs reconnus Cameron Scorsese, Spielberg Eastwood Woody Allen I\u00f1arritu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:03 > 0:32:09) [92%] : \r\nAlejandro I\u00f1arritu justement DiCaprio choisi le cin\u00e9aste du moment pour une performance extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:09 > 0:32:21) [61%] : \r\nUne frise Haneda exhausted et avec PS exact mais ne manque 100 Boston oui un double Doubleday sometimes plein Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:21 > 0:32:26) [85%] : \r\n\u00e0 la 7\u00e8me nomination sa qu\u00eate vers le Saint Graal et plus proche que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:27 > 0:32:51) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de nous avoir suivi tout de suite Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, suivi de 26 minutes et puis je vous donne rendez- vous demain 12 45 pour les tout premiers r\u00e9sultats de cette grosse journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales, il y aura ensuite une \u00e9mission sp\u00e9ciale propos\u00e9e par Pierre-Olivier Volet et puis bien s\u00fbr tous les r\u00e9sultats, analyses et commentaires, ce sera au 19 heures 30 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:00 > 0:33:03) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:11 > 0:33:12) [70%] : \r\nBien qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:16 > 0:33:28) [67%] : \r\nSi gars nous sont et, bien s\u00fbr, on a la plume pour contraire se sont impos\u00e9s pour faire revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:28 > 0:33:36) [76%] : \r\nQuoi, en fait, je n'ai pas des soucis, bonsoir, c'est des soucis de ou bien si cette cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:36 > 0:33:40) [74%] : \r\nOui, alors je je je me donner ce bon romaine quand \u00e7a s'agit d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:40 > 0:33:48) [79%] : \r\nNon seulement la alors pas non, il y a donc qu'il fallait que je suis avec vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:03 > 0:34:06) [83%] : \r\nMerci, merci Tian Anmen bonne rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:13 > 0:34:21) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous avons eu beaucoup de disparit\u00e9s d'ensoleillement aujourd'hui mais, quoi qu'il en soit, s'il s'agissait vraiment de nuages \u00e9lev\u00e9s, donc on avait une sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:34:21 > 0:34:24) [79%] : \r\nIl y a des plans situation notamment \u00e0 la ligne dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:28 > 0:34:45) [89%] : \r\nUne sensation de ciel quand m\u00eame lumineux, il a fait doux dans les vall\u00e9es alpines 13 quatre Sion 12 6 \u00e0 Coire c'\u00e9tait nettement plus frais sur le plateau, 3 \u00e0 6 ans en g\u00e9n\u00e9ral et puis beaucoup plus alors oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:03 > 0:35:09) [82%] : \r\n\u00e0 ce mot : ah ouais, t'as vu comme \u00e7a, \u00e9tabli, c'est pas du tout le m\u00eame, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:16 > 0:35:17) [81%] : \r\n\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:17 > 0:35:18) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:24 > 0:35:42) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous, nous avons eu beaucoup disparit\u00e9s d'ensoleillement aujourd'hui mais comme il s'agissait de nuages \u00e9lev\u00e9s, nous avions tout de m\u00eame une impression de ciel vraiment lumineux, il a fait doux dans les vall\u00e9es alpines avec le Fun 13 quatre \u00e0 si dossier \u00e7a croire c'\u00e9tait nettement plus frais sur le plateau 3 \u00e0 6 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:43 > 0:35:49) [95%] : \r\nEt beaucoup plus nuageux au sud des Alpes, avec l'installation d'un solide barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:33 > 0:36:37) [79%] : \r\nCher mobilier par m\u00e9garde j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:45 > 0:36:45) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:19 > 0:40:36) [91%] : \r\n\u00e0 tous, nous avons connu passablement de disparit\u00e9s d'ensoleillement, ce samedi, mais comme il s'agissait essentiellement de nuages \u00e9lev\u00e9s, nous avions quand m\u00eame l'impression d'un ciel bien lumineux et la Fed ou dans les Walesa Fun 13,4 degr\u00e9s \u00e0 Sion 12 6 \u00e0 Coire et plut\u00f4t 3 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau et c'\u00e9tait beaucoup plus nuageux au sud des Alpes, avec l'installation d'un robuste au barrage et on voit bien, donc toute cette humidit\u00e9 qui est rapatri\u00e9 en dans notre direction, avec cette d\u00e9pression tr\u00e8s creuse et sur les Bal\u00e9ares, cela a donn\u00e9 des orages sur Marseille, des trombes marines entre le Golfe de Lyon et le Golfe de G\u00eanes et chez nous, cela donnera vraiment des pr\u00e9cipitations importantes 100 24 heures au Tessin entre ce soir 18 heures et demain 18 heures il y a un avis de degr\u00e9 3 qui est en cours, et puis cette d\u00e9pression va peu \u00e0 peu se d\u00e9caler en direction de l'Est, donc elle va g\u00e9n\u00e9rer pour lundi, une situation de bise noire donc des nuages seront \u00e9galement rapatri\u00e9s et on voit un gradient aupr\u00e8s de oppression Ramon serr\u00e9 la bise va devenir temp\u00e9tueuses entre dimanche soir et undi matin selon Dean Gill de MeteoSuisse donc pour demain matin, on va retrouver ces pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes au Tessin, mais \u00e9galement le long des c\u00f4tes et valaisan, \u00e0 savoir du c\u00f4t\u00e9 de de Rondo de Gondo du Simplon ou encore de la vall\u00e9e de SaaS du Nufenen quelques d\u00e9bordements possibles \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 d'Evol\u00e8ne o\u00f9 Areola essentiellement de la pluie le long de la crainte principale des Alpes valaisannes alors que dans les autres r\u00e9gions n'aura un ciel bien nuageux mais pas de pr\u00e9cipitation, en tout cas beaucoup plus nuageux qu'aujourd'hui et la limite de la neige fluctuera entre 600 et 1200 m\u00e8tres, cela d\u00e9pendra de l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations, les valeurs au petit matin, seront moins fra\u00eeche que ce matin en raison des nuages, l'apr\u00e8s- midi 6 \u00e0 7 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral sur le plateau, encore 10 \u00e0 11 dans les vall\u00e9es aphone et puis on aura quand m\u00eame l'impression d'une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure avec cette bise qui va se lever, elle va vraiment frais Cheers d'heure en heure pour atteindre au plus fort 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par rafales par moments donc, avec un pic entre dimanche soir 20 heures et lundi 10 heures donc on aura une sensation de froid, de moins en sur le plateau et on voit aussi ses vents bien fort de secteur Est cette fois-ci dans les Alpes, donc la journ\u00e9e de lundi, le 29 f\u00e9vrier ce sera nuageux avec ce retour d'aise des pr\u00e9cipitations mais moindres sur l'ouest, l'\u00e9l\u00e9ment ou encore le Valais plus importante en Ajoie par exemple, mardi 1er jour du mois de mars, nous aurons \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique une embellie, ce sera aussi plus doux et \u00e0 partir de mercredi en courant de Nord-Ouest va se mettre en place et \u00e0 nouveau de nouvelles perturbations cela donnera jeudi des giboul\u00e9es de neige jusqu'en plaine des giboul\u00e9es de mars tout \u00e0 fait cette fois-ci de saison pour l'Est lundi ce sera encore \u00e9videmment bien nuageux plus proche d'o\u00f9 ce retour d'Est mardi cette embellie quand m\u00eame vraiment peu significative, on aura ce temps de giboul\u00e9es, \u00e7a se d\u00e9t\u00e9riore \u00e9galement mercredi et ce sera tr\u00e8s frais au sud, plus proche de la d\u00e9pression encore bien nuageux et pluvieux lundi et puis on voit cette am\u00e9lioration radicale avec ce ce courant de Nord-Ouest ouest et des temp\u00e9ratures qui seront nettement plus \u00e9lev\u00e9 qu'au nord des Alpes, pratiquement 10 degr\u00e9s de plus voil\u00e0, je vous ai tous disent vous quitte avec les films de demain, nous f\u00eaterons les natifs du 26 f\u00e9vrier et Les Honorine dans quelques instants votre soir\u00e9e se poursuit avec 26 minutes, suivie de l'avant- dernier \u00e9pisode d'un homme \u00e0 demain, bonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-27T19:18:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498916", "durationSec": 155, "title": "FRIGO PORTRAIT DI CAPRIO_RTS000000741979", "excerpt": "Portrait de l'acteur am\u00e9ricain Leonardo Dicaprio qui pourrait \u00eatre couronn\u00e9 lors de la 88e \u00e9dition de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars qui se tiendra le 28.02.2016 prochain \u00e0 Los Angeles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["DICAPRIO, LEONARDO"], "sequenceIds": ["1499147"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498917", "durationSec": 33, "title": "SO ASSASSINAT NEMTSOV_RTS000000744823", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann, en visite officielle en Iran durant 3 jours, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani ainsi que le guide supr\u00eame Ali Khamenei. Les deux hommes ont discut\u00e9 sur une collaboration approfondie dans les domaines \u00e9conomiques et scientifiques. Johann Schneider-Ammann s'entretiendra \u00e9galement sur les droits de l'homme."}, {"internalArchiveId": "AA1602498918", "durationSec": 120, "title": "SO COULISSE VISITE IRAN_RTS000000744985", "excerpt": "Plus de 5000 migrants syriens se retrouvent bloqu\u00e9s \u00e0 Idomeni, dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s improvis\u00e9, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine. Apr\u00e8s deux jours de blocage, la fronti\u00e8re est temporairement rouverte aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ne cessent d'affluer. La tension monte entre les immigrants syriens et certains habitants qui ont peur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "ROHANI, HASSAN", "KHAMENEI, ALI"], "sequenceIds": ["1499098"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498919", "durationSec": 26, "title": "SO ELEX IRAN_RTS000000744969", "excerpt": "T\u00e9moignages de membres de la famille du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino \u00e0 son retour \u00e0 Brigue deux jours apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 Zurich. Sa maman, Maria Infantino, se d\u00e9clare tr\u00e8s fi\u00e8re. Sa soeur, Daniela Infantino, est surprise par l'immensit\u00e9 de l'acte. Mirella Infantino, soeur de Gianni Infantino, sait que cette r\u00e9ussite est le r\u00e9sultat de son travail. Marcello Infantino, parrain de Gianni Infantino, \u00e9voque ses valeurs."}, {"internalArchiveId": "AA1602498920", "durationSec": 151, "title": "SO GRECE FRONTIERE SUITE_RTS000000744968", "excerpt": "Les feux de circulation dispos\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs tunnels sont en panne sur le tron\u00e7on de l'autoroute A9 entre Vevey et Lausanne. Selon le porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, la s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e malgr\u00e9 l'absence de cette signalisation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION DE POPULATION", "IMMIGRANT"], "sequenceIds": ["1499106"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498921", "durationSec": 91, "title": "SO HOLLANDE SALON AGRICULTURE 2_RTS000000744945", "excerpt": "Le Super-G dames de Soldeu a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la chute de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. La skieuse suisse Lara Gut a obtenu la 16e place de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498922", "durationSec": 120, "title": "SO INFANTINO REAX BRIGUE_RTS000000744964", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse, qui a remport\u00e9 le tournoi de tennis ATP de Duba\u00ef en battant en finale le Chypriote Marcos Baghdatis par 6-4 7-6.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["FAMILLE"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498923", "durationSec": 123, "title": "SO NUIT DES CESARS 2_RTS000000744889", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498924", "durationSec": 107, "title": "SO SECURITE TUNNELS_RTS000000744894", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "PANNE", "FEU DE CIRCULATION", "TUNNEL", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1499137"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498925", "durationSec": 73, "title": "SO SKI DAME_RTS000000745013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLDEU"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"], "sequenceIds": ["1501181"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498926", "durationSec": 106, "title": "SO SYRIE CESSEZ FEU_RTS000000744946", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498927", "durationSec": 95, "title": "SO TENNIS WAWRINKA_RTS000000745003", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBAI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1501171"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498984", "summary": "Int d'un avion priv\u00e9, Johann Schneider-Ammann discutant avec sa secr\u00e9taire. Johann Schneider-Ammann descendant de limousine et serrant la main au pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani. Johann Schneider-Ammann et Hassan Rohani se serrant la main. Conf\u00e9rence de presse d'Hassan Rohani. R\u00e9union des chefs d'entreprises iraniens et suisses en pr\u00e9sence de Johann Schneider-Ammann. Itw Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Zoom arri\u00e8re sur les d\u00e9l\u00e9gations r\u00e9unies autour d'une table.", "id": "1499098", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "ROHANI, HASSAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498990", "summary": "Plateau : itw Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, professeur\u00e0 IHEID et directeur adjoint du Centre politique s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499104", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498992", "summary": "Migrants manifestant et scandant des slogans pr\u00e8s d'une barri\u00e8re barbel\u00e9e. Sc\u00e8ne de vie quotidienne dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s avec des migrants chargeant leurs mobiles. Itw d'un migrant. File de familles de migrants marchant sur une route. Civil donnant une pomme \u00e0 un enfant r\u00e9fugi\u00e9. Itw Kostas Konstantinides, pharmacien. Migrants achetant des l\u00e9gumes. Itw Anastasia Konstantinidou, habitante. Itw d'un habitant. Travelling familles de migrants marchant au bord d'une route.", "id": "1499106", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "MIGRATION DE POPULATION"], "visualGeographicals": ["GRECE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499022", "summary": "Duplex Lugano : itw Henry Peter, sp\u00e9cialiste en droit du sport \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499136", "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499023", "summary": "Circulation routi\u00e8re sur l'autoroute A9. Feux \u00e0 l'entr\u00e9e d'un tunnel en panne. Vid\u00e9o montrant la circulation routi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un tunnel. Itw Patrick B\u00e9rard, op\u00e9rateur trafic. Itw Olivier Floc'Hic, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. Technicien v\u00e9rifiant le mat\u00e9riel surveillant le trafic routier. Itw Christian Durussel, adjoint du Centre d'entretien \u00e9lectronique. Circulation routi\u00e8re sur l'autoroute A9.", "id": "1499137", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOROUTE", "TUNNEL", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499033", "summary": "Extrait du film \"Rom\u00e9o et Juliette\" du r\u00e9alisateur Baz Luhrmann. Extrait d'une s\u00e9rie am\u00e9ricaine avec Leonardo DiCaprio tr\u00e8s jeune. Extraits de films avec le com\u00e9dien am\u00e9ricain Leonardo DiCaprio. Itw Charles-Antoine Courcoux, historien du cin\u00e9ma. Page Twitter de Leonardo DiCaprio. Itw Rapha\u00eble Bouchet, critique de cin\u00e9ma RTS. Extrait du film \"The revenant\" du r\u00e9alisateur Alejandro Gonzalez Inarritu. .", "id": "1499147", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DICAPRIO, LEONARDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501108", "summary": "Duba\u00ef : Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, posant avec son troph\u00e9e. \nExtraits match entre Stan Wawrinka et Marcos Baghdatis, joueur de tennis chypriote.\nItw Stan Wawrinka.\nStan Wawrinka levant les bras en signe de victoire.", "id": "1501171", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["DUBAI"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501118", "summary": "Soldeu, neigeux : Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine, se faisant \u00e9vacuer en luge. \nChute de Lindsey Vonn. \nLindsey Vonn se faisant soigner sur la piste apr\u00e8s sa chute. \nD\u00e9part, extrait course et arriv\u00e9e de Lara Gut, skieuse suisse.", "id": "1501181", "visualThemes": ["SUPER-G", "CHUTE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["SOLDEU"], "visualPersons": ["VONN, LINDSEY", "GUT, LARA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex T\u00e9h\u00e9ran", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643036", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1495257", "internalArchiveId": "AA1602495160", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Reine des 3 pays", "publicationDate": "2016-02-26T20:13:00Z", "summary": "Le Valais, la Haute-Savoie et le Val d\u00bfAoste, autant de r\u00e9gions qui partagent une m\u00eame passion\npour la vache d\u00bfH\u00e9rens. Il a pourtant fallu attendre 2012 pour qu\u00bfun premier combat de reines\ntransfrontalier voie le jour. Reflets de ces rencontres spectaculaires et portraits d\u00bf\u00e9leveurs aux\ntrois coins des Alpes.", "durationSec": 3110, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "HAUTE-SAVOIE", "VAL-D'AOSTE"], "thematicThemes": ["VACHE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:20:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:04:20\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:00:05:01  10:00:09:21\r\n...\r\n\r\n10:00:10:02  10:00:31:22\r\n...\r\n\r\n10:00:32:03  10:00:36:12\r\n      Musique plus rythm\u00e9e\r\n\r\n10:00:36:17  10:00:41:15\r\n...\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:49:12\r\n -On a toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9s,\r\n     par mon p\u00e8re s\u00fbrement.\r\n\r\n10:00:49:17  10:00:54:12\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait follo des reines,\r\ndes vaches, de tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:00:56:08  10:01:01:02\r\n...\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:10:19\r\n...\r\n\r\n10:01:15:18  10:01:18:05\r\n -Tu dois chercher \u00e0 construire\r\n\r\n10:01:18:10  10:01:22:11\r\n        une reine, alors\r\n tu peux esp\u00e9rer des r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:29:16\r\n...\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:34:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:44:10\r\n...\r\n\r\n10:01:44:14  10:01:47:20\r\n         -J'ai toujours\r\n     aim\u00e9 un peu les vaches.\r\n\r\n10:01:48:01  10:01:50:09\r\n     Je suis venu en alpage\r\n\r\n10:01:50:13  10:01:56:03\r\nla premi\u00e8re ann\u00e9e, j'avais onze ans:\r\n   j'ai chop\u00e9 le virus comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:10:17  10:02:13:20\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:02:14:01  10:02:19:06\r\n...\r\n\r\n10:02:19:11  10:02:28:22\r\n...\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:32:22\r\n...\r\n\r\n10:02:33:03  10:02:35:15\r\n...\r\n  -L'histoire de ces trois pays,\r\n\r\n10:02:35:20  10:02:38:15\r\nelle est commune, elle est longue.\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:48:02\r\n           En 1799-1800,\r\non \u00e9tait sous l'empire de Napol\u00e9on.\r\n\r\n10:02:49:12  10:02:53:05\r\n     On \u00e9tait le m\u00eame pays\r\n   sous les comtes de Savoie.\r\n\r\n10:02:53:10  10:02:55:10\r\n        Et puis \u00e0 mesure\r\n\r\n10:02:55:14  10:02:59:02\r\n  que l'histoire s'est avanc\u00e9e\r\n\r\n10:02:59:07  10:03:02:04\r\n  en Europe, Napol\u00e9on a an\u00e9anti\r\n\r\n10:03:02:09  10:03:07:05\r\n  un peu tout \u00e7a, tu comprends,\r\n     et la chute de Napol\u00e9on\r\n\r\n10:03:07:10  10:03:10:15\r\n  a fait ce grand Congr\u00e8s de Vienne\r\n\r\n10:03:10:20  10:03:13:20\r\n       qui a s\u00e9par\u00e9 le Valais, 1815.\r\n\r\n10:03:14:01  10:03:16:01\r\n      Et nous on est rest\u00e9s\r\n\r\n10:03:16:06  10:03:21:03\r\nencore pendant cinquante ann\u00e9es \r\nensemble dans le Pays de Savoie.\r\n\r\n10:03:21:08  10:03:25:22\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:03:26:03  10:03:30:23\r\n...\r\n\r\n10:03:41:12  10:03:45:19\r\n      On est ici au Terry,\r\n dans un alpage du Val d'Aoste,\r\n\r\n10:03:46:00  10:03:49:06\r\n         dans la vall\u00e9e\r\n     du Grand-Saint-Bernard,\r\n\r\n10:03:49:11  10:03:53:13\r\n      avec cette belle race,\r\n la race commune entre le Valais,\r\n\r\n10:03:53:18  10:03:56:14\r\nle Val d'Aoste et la Haute-Savoie.\r\n\r\n10:03:56:19  10:04:02:03\r\n Elle nous a permis de valoriser\r\nle caract\u00e8re fier de cette vache.\r\n\r\n10:04:02:08  10:04:06:00\r\n     Elle remonte aux arm\u00e9es\r\n     romaines et de Carthage\r\n\r\n10:04:06:05  10:04:09:11\r\n    et elle s'est arr\u00eat\u00e9e ici\r\n        il y a 2'000 ans.\r\n\r\n10:04:09:15  10:04:11:02\r\n        Elle nous a aid\u00e9s\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:15:01\r\n   \u00e0 conqu\u00e9rir ces montagnes,\r\n      ces hauts p\u00e2turages.\r\n\r\n10:04:15:06  10:04:20:16\r\nC'est une vache qui est faite pour\r\n les hauts p\u00e2turages de montagne.\r\n\r\n10:04:20:21  10:04:26:12\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:29:06\r\n...\r\n  La sp\u00e9cificit\u00e9 de cette race,\r\n\r\n10:04:29:11  10:04:33:15\r\n    c'est qu'elle s'est cr\u00e9\u00e9\r\n    une soci\u00e9t\u00e9 matriarcale\r\n\r\n10:04:33:20  10:04:37:08\r\n                    o\u00f9 elle a besoin\r\n         d'une reine, d'une gagnante\r\n\r\n10:04:37:12  10:04:38:22\r\n        dans le troupeau.\r\n\r\n10:04:39:03  10:04:42:15\r\n      Elles se confrontent\r\n     presque tout le temps,\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:45:20\r\nelles s'imposent par leur habilet\u00e9,\r\n\r\n10:04:46:01  10:04:51:13\r\nleur force et leur intelligence, \r\nleur instinct d'\u00eatre la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:56:11\r\n   De par ce caract\u00e8re vivace\r\n  et entreprenant, elle a aid\u00e9\r\n\r\n10:04:56:16  10:04:59:20\r\n          nos anc\u00eatres\r\n   \u00e0 conqu\u00e9rir ces montagnes.\r\n\r\n10:05:00:01  10:05:04:06\r\n    Elles sont belles \u00e0 voir,\r\n   mais difficiles \u00e0 exploiter\r\n\r\n10:05:04:11  10:05:06:08\r\n          du point de vue agricole.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:10:22\r\n{\\an3}          Elle a trac\u00e9 les sentiers,\r\nelle a fa\u00e7onn\u00e9 un peu notre paysage.\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:07\r\n{\\an3}             C'est pour \u00e7a qu'il y a\r\n   cette amiti\u00e9 pour cette race ici.\r\n\r\n10:05:15:11  10:05:17:01\r\n           Cette amiti\u00e9\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:22:02\r\n         est presque comme on aurait\r\n           une amiti\u00e9 pour un chien.\r\n\r\n10:05:24:19  10:05:30:13\r\n   L'amiti\u00e9 a toujours exist\u00e9,\r\n     comme la confrontation.\r\n\r\n10:05:30:18  10:05:36:17\r\n     Un peuple qui a les m\u00eames\r\nn\u00e9cessit\u00e9s et les m\u00eames aspirations\r\n\r\n10:05:36:22  10:05:42:07\r\n     pour ce qui est du b\u00e9tail\r\net pour ce qui est... Comment dire ?\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:45:02\r\n   Lier la vache \u00e0 la nature,\r\n\r\n10:05:45:07  10:05:48:06\r\n  \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 la survivance\r\n\r\n10:05:48:11  10:05:49:20\r\n         dans le temps.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:54:06\r\n-La derni\u00e8re fois qu'on s'est vus...\r\n-Y a d\u00e9j\u00e0 un peu.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:56:20\r\n      -Forc\u00e9ment, un peuple\r\n\r\n10:05:57:01  10:06:00:10\r\n   qui a ces m\u00eames n\u00e9cessit\u00e9s\r\n\r\n10:06:00:14  10:06:04:09\r\n se lie aussi avec des amiti\u00e9s,\r\n      des confrontations,\r\n\r\n10:06:04:13  10:06:08:12\r\n       des rassemblements \r\n      et des retrouvailles.\r\n\r\n10:06:12:07  10:06:18:00\r\n  Toute cette activit\u00e9 commune\r\nautour du Mont-Blanc, on a pens\u00e9\r\n\r\n10:06:18:05  10:06:22:16\r\n\u00e0 la cr\u00e9er avec cette institution:\r\n       L'Espace Mont-Blanc.\r\n\r\n10:06:29:19  10:06:34:13\r\n     Pour organiser ce combat\r\ninterr\u00e9gional qu'on a mis en place,\r\n\r\n10:06:34:18  10:06:37:17\r\non avait imagin\u00e9 dans le r\u00e8glement\r\n\r\n10:06:37:22  10:06:41:16\r\n   d'utiliser les primipares.\r\n\r\n10:06:41:21  10:06:43:08\r\n                  La vache met bas\r\n\r\n10:06:43:12  10:06:46:18\r\n  pour la premi\u00e8re fois \u00e0 trois ans,\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:49:22\r\n        c'est des vaches\r\n   qui ont trois ans et demi.\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:53:01\r\n       On a une cat\u00e9gorie\r\n    li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la vache.\r\n\r\n10:06:53:06  10:06:59:01\r\nOn met pas une jeune vache de trois\r\nans avec une vache qui a huit ans.\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:01:12\r\n C'est pour pas les traumatiser,\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:05:11\r\n  pour qu'elles se sentent bien\r\n     avec leurs cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n10:07:05:16  10:07:10:08\r\n   Conversations indistinctes\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:21:02\r\n...\r\n\r\n10:07:21:07  10:07:24:22\r\n     -Je m'appelle J-L.Croz,\r\n       je viens de Servoz,\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:29:16\r\nun village en dessous de Chamonix,\r\n   \u00e0 quatre ou cinq kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:07:29:21  10:07:31:23\r\n    Petit, j'avais des vaches\r\n\r\n10:07:32:04  10:07:35:10\r\n       en plastique dans les poches.\r\n\r\n10:07:35:14  10:07:38:20\r\n     J'allais aider les agriculteurs\r\n\r\n10:07:39:01  10:07:41:08\r\n       de Servoz \u00e0 sortir les b\u00eates.\r\n\r\n10:07:41:12  10:07:44:05\r\nJe voulais des vaches de combat.\r\n\r\n10:07:44:10  10:07:48:12\r\n   J'ai commenc\u00e9 avec un veau\r\n    qui s'appelait Friponne.\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:51:07\r\n Aujourd'hui, j'ai douze vaches.\r\n\r\n10:07:51:11  10:07:56:09\r\nJ'ai la passion, c'est un bon virus,\r\n    on se laisse prendre au jeu.\r\n\r\n10:07:58:07  10:08:01:07\r\n        -Mon grand-p\u00e8re,\r\n      il avait les vaches.\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:03:11\r\nJ'ai un autre travail.\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:06:01\r\nJ'ai la vache pour passion.\r\n\r\n10:08:06:06  10:08:08:21\r\n   Les reines, la vache noire.\r\n\r\n10:08:09:02  10:08:10:22\r\n   C'est une belle exp\u00e9rience\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:14:00\r\n       pour trois peuples\r\n    qui ont la m\u00eame passion.\r\n\r\n10:08:14:05  10:08:16:22\r\nIls vont se confronter, am\u00e9liorer\r\n\r\n10:08:17:03  10:08:18:15\r\n        la race d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:08:24:12  10:08:28:15\r\n  La cloche de la vache tinte,\r\n         ils discutent\r\n\r\n10:08:28:20  10:08:33:03\r\n...\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:35:11\r\n...\r\n\r\n10:08:35:16  10:08:39:04\r\n    D'autres cloches sonnent\r\n\r\n10:08:39:09  10:08:56:21\r\n...\r\n\r\n10:08:57:02  10:08:59:14\r\n       Les gens discutent\r\n\r\n10:08:59:19  10:09:10:14\r\n...\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:14:01\r\n       *-Il faut attendre\r\n  quelque cinq bonnes minutes.\r\n\r\n10:09:14:06  10:09:19:11\r\nLe message au haut-parleur continue\r\n\r\n10:09:22:19  10:09:24:12\r\n  -On est les amis !\r\n\r\n10:09:24:17  10:09:26:08\r\nOn lutte ensemble !\r\n\r\n10:09:29:15  10:09:32:14\r\nMais ils vont perdre, les Italiens !\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:34:18\r\n     *-Le jury est en place.\r\n\r\n10:09:34:23  10:09:41:02\r\n            *On appelle\r\nles quatre paires en confrontation.\r\n\r\n10:09:47:21  10:09:51:17\r\n       -Y avait justement\r\n    seize vaches valaisannes,\r\n\r\n10:09:51:22  10:09:54:16\r\n    seize vaches valdotaines\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:59:03\r\n   et deux vaches savoyardes.\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:01:18\r\nOn a cette formule pour m\u00e9langer.\r\n\r\n10:10:01:23  10:10:04:14\r\nOn a eu pour la finale dix vaches.\r\n\r\n10:10:04:19  10:10:08:09\r\n       Quatre valdotaines,\r\n       quatre valaisannes\r\n\r\n10:10:08:13  10:10:10:21\r\n       et deux savoyardes.\r\n\r\n10:10:11:02  10:10:15:11\r\n   On l'a faite \u00e0 la m\u00e9thode \r\n  valaisanne o\u00f9 tout le groupe\r\n\r\n10:10:15:15  10:10:18:23\r\n          en m\u00eame temps\r\n    est m\u00e9lang\u00e9 dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:10:19:04  10:10:21:00\r\n      On laisse libre choix\r\n\r\n10:10:21:05  10:10:25:04\r\n    aux vaches de rencontrer\r\n l'adversaire qui leur convient.\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:10\r\n           On ressent\r\n  cette th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 de la vache\r\n\r\n10:10:28:14  10:10:30:23\r\nqui prend possession du terrain.\r\n\r\n10:10:31:04  10:10:34:14\r\n          Quand j'ai vu\r\nque la finale allait \u00eatre assur\u00e9e\r\n\r\n10:10:34:19  10:10:37:10\r\n       par une valdotaine\r\n       et une valaisanne,\r\n\r\n10:10:37:14  10:10:40:05\r\n        je me suis dit:\r\n     \"Les jeux sont faits.\"\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:46:10\r\n\"Peu importe le r\u00e9sultat, pourvu \r\nqu'elles fassent un beau combat.\"\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:51:19\r\nOn croit ressentir quelque chose qui\r\n ressemble \u00e0 l'\u00e9motion de la vache,\r\n\r\n10:10:52:00  10:10:53:19\r\n    mais on ne saura jamais.\r\n\r\n10:10:54:00  10:10:56:23\r\n           On ressent\r\n   une \u00e9motion qui ne peut pas\r\n\r\n10:10:57:04  10:11:01:05\r\n        se contr\u00f4ler car\r\non n'est pas acteurs de l'action.\r\n\r\n10:11:01:10  10:11:04:19\r\n   Musique lente et solennelle\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:34:00\r\n...\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:46:01\r\n...\r\n\r\n10:11:46:06  10:11:48:01\r\n       Ils crient de joie\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:57:08\r\n...\r\n\r\n10:11:57:12  10:12:00:16\r\n...\r\n\r\n10:12:00:21  10:12:05:09\r\n         Un homme annonce\r\nle nom de la reine au haut-parleur\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:10:15\r\nElles ont fait un beau combat, la \r\nn\u00f4tre a gagn\u00e9, mais c'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:14:21\r\n         J'\u00e9tais content\r\npour Aurelio, pour les Valdotains,\r\n\r\n10:12:15:02  10:12:17:07\r\n  mais j'\u00e9tais content surtout\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:20:14\r\n        pour la r\u00e9ussite\r\n  de ce qu'on avait entrepris.\r\n\r\n10:12:20:19  10:12:22:14\r\n        Musique populaire\r\n\r\n10:12:22:19  10:12:39:17\r\n...\r\n\r\n10:12:39:22  10:12:42:16\r\n    -Je suis tr\u00e8s satisfait.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:45:22\r\nM\u00eame si j'avais pas la reine,\r\n\r\n10:12:46:03  10:12:48:11\r\nje serais tr\u00e8s satisfait.\r\n\r\n10:12:48:15  10:12:51:02\r\n  -On aurait voulu que ce soit\r\n\r\n10:12:51:07  10:12:55:05\r\n une valaisanne, mais on n'a pas pu.\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:02:00\r\n-Trois peuples qui se sont r\u00e9unis,\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:07:05\r\n la manifestation avait r\u00e9ussi et \r\ntous \u00e9taient autour de la gagnante.\r\n\r\n10:13:07:10  10:13:10:00\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 la f\u00eate du combat\r\n\r\n10:13:10:05  10:13:12:17\r\n     de L'Espace Mont-Blanc,\r\n\r\n10:13:12:22  10:13:15:23\r\n      mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi \r\n      la f\u00eate des peuples.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:18:23\r\n...\r\n\r\n10:13:19:04  10:13:26:07\r\n...\r\n\r\n10:13:38:10  10:13:40:04\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:13:40:09  10:13:50:20\r\n...\r\n\r\n10:13:51:01  10:14:01:22\r\n...\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:05:05\r\n...\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:11:20\r\n             -Je suis\r\nun agent d'assurances et je fais \u00e7a\r\n\r\n10:14:12:01  10:14:13:09\r\n          pour passion.\r\n\r\n10:14:13:13  10:14:18:23\r\n  J'ai une soci\u00e9t\u00e9 agricole que\r\nj'ai appel\u00e9e \"Passion de Reines\".\r\n\r\n10:14:21:23  10:14:25:08\r\n   Le travail de l'agriculteur\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:29:04\r\n    est un travail tr\u00e8s dur, \r\n    on peut pas s'improviser.\r\n\r\n10:14:29:09  10:14:34:23\r\nJ'ai de la chance d'avoir dans mon \r\ncheptel des vaches qui luttent bien\r\n\r\n10:14:35:04  10:14:38:08\r\ndans les matchs, m\u00eame \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:41:01\r\nMais je compte pas beaucoup\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:44:20\r\n           sur l'alpage,\r\nje les s\u00e9lectionne pour les matchs.\r\n\r\n10:14:45:01  10:14:47:21\r\n        Tu dois chercher\r\n     \u00e0 construire une reine,\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:51:17\r\n  alors je choisis les taureaux\r\n      en fonction des m\u00e8res\r\n\r\n10:14:51:22  10:14:56:04\r\n          qui se sont\r\nbien comport\u00e9es dans les matchs.\r\n\r\n10:14:56:09  10:14:58:21\r\n Tu dois chercher \u00e0 la prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:14:59:02  10:15:02:13\r\n          \u00e0 la soigner\r\n pendant l'hiver, pendant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:15:02:18  10:15:05:11\r\nEt apr\u00e8s, si tu as bien travaill\u00e9\r\n\r\n10:15:05:16  10:15:10:02\r\net bien prot\u00e9g\u00e9 tes b\u00eates\r\navant de les amener au match,\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:13:10\r\n   tu peux esp\u00e9rer\r\n avoir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:15:22:08  10:15:26:23\r\nJe peux dire que dans l'exploitation\r\n\r\n10:15:27:04  10:15:32:02\r\n   de mon activit\u00e9 d'\u00e9leveur \r\n   et de passionn\u00e9 de reines,\r\n\r\n10:15:32:07  10:15:37:04\r\n    le soutien de ma famille\r\n      est tr\u00e8s important,\r\n\r\n10:15:37:09  10:15:40:01\r\n      surtout voir mes fils\r\n\r\n10:15:40:06  10:15:42:07\r\n    qui sont tr\u00e8s passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:45:22\r\n       Dans les batailles\r\n   ils sont toujours pr\u00e9sents,\r\n\r\n10:15:46:03  10:15:49:14\r\n         et ils m'aident\r\n   aussi beaucoup \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:49:19  10:15:52:01\r\n    Je vois tout mon travail\r\n\r\n10:15:52:06  10:15:56:19\r\n  et tout ce que j'ai construit\r\n       qui peut continuer.\r\n\r\n10:15:57:00  10:15:59:13\r\n   La cloche de la vache sonne\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:05:18\r\n...\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:18:11\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n10:16:18:15  10:16:25:13\r\n...\r\n\r\n10:16:25:18  10:16:28:17\r\n           -Ma ferme,\r\n  c'est o\u00f9 je suis maintenant.\r\n\r\n10:16:28:22  10:16:32:18\r\nAu d\u00e9part, j'avait fait une ferme\r\n     pour garder dix vaches.\r\n\r\n10:16:32:23  10:16:35:01\r\n    C'\u00e9tait une petite ferme.\r\n\r\n10:16:35:06  10:16:36:15\r\n         Petit \u00e0 petit,\r\n\r\n10:16:36:20  10:16:40:03\r\nj'ai agrandi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur\r\n\r\n10:16:40:08  10:16:42:11\r\n  car d\u00e8s qu'on avait des sous\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:48:03\r\n        on agrandissait,\r\nalors on n'avait jamais de sous.\r\n\r\n10:16:48:08  10:16:52:10\r\nHonneur \u00e0 ma femme qui est rest\u00e9e.\r\n\r\n10:16:54:08  10:16:59:02\r\n  On a toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9s,\r\n     par mon p\u00e8re s\u00fbrement.\r\n\r\n10:16:59:07  10:17:01:12\r\n   Mon p\u00e8re, c'\u00e9tait un follo\r\n\r\n10:17:01:17  10:17:05:09\r\n     des reines, des vaches,\r\n       de tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:17:05:13  10:17:09:03\r\n       Y a eu une p\u00e9riode\r\n   o\u00f9 on a liquid\u00e9 les b\u00eates,\r\n\r\n10:17:09:08  10:17:10:22\r\nmais j'\u00e9tais pas bien.\r\n\r\n10:17:11:03  10:17:13:01\r\nApr\u00e8s j'ai d\u00fb reprendre...\r\n\r\n10:17:13:06  10:17:16:19\r\nJ'ai voulu reprendre,\r\nmais j'ai d\u00fb reprendre \"rien\".\r\n\r\n10:17:17:00  10:17:20:20\r\nC'\u00e9tait une vie agricole diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:17:21:01  10:17:24:16\r\n        Les gens avaient\r\n moins de b\u00eates que maintenant.\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:27:17\r\nLes gros troupeaux en avaient dix.\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:33:02\r\n      Voil\u00e0, pour un papa \r\n      qui devient fatigu\u00e9,\r\n\r\n10:17:33:07  10:17:36:22\r\nc'est valorisant que mon fils\r\ns'int\u00e9resse vraiment.\r\n\r\n10:17:37:03  10:17:38:15\r\nIl est bien motiv\u00e9.\r\n\r\n10:17:46:00  10:17:49:18\r\n    Quand on a fini de traire\r\n    le matin, c'est mon fils\r\n\r\n10:17:49:23  10:17:54:04\r\n        qui am\u00e8ne le lait\r\n    \u00e0 la laiterie du village.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:59:07\r\nLe fromager prend les \u00e9chantillons\r\n  et regarde la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:02:20\r\n        C'est important\r\n  que notre lait soit naturel,\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:07:03\r\n avec du fourrage de la r\u00e9gion:\r\n    du foin et des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:12:16\r\n Je pense que cet aspect est tr\u00e8s\r\nimportant pour la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n10:18:18:15  10:18:22:01\r\n     Le travail de la cave \r\n     est un \u00e9norme travail,\r\n\r\n10:18:22:06  10:18:25:10\r\n         mais le suivi\r\n    de la cave est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:18:25:14  10:18:27:11\r\n     encore plus important.\r\n\r\n10:18:27:15  10:18:30:08\r\n  J'ai toujours dit \u00e0 mon fils:\r\n\r\n10:18:30:12  10:18:35:05\r\n\"J'ai eu des bons r\u00e9sultats\r\ndans les matchs dans l'alpage,\r\n\r\n10:18:35:10  10:18:38:09\r\npeut-\u00eatre qu'on n'aura plus rien.\"\r\n\r\n10:18:38:13  10:18:41:10\r\n\"Faudra t'attendre \u00e0 \u00e7a aussi.\"\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:46:11\r\nSi on peut participer \u00e0 la finale\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:49:02\r\n d'Aproz, c'est d\u00e9j\u00e0 valorisant.\r\n\r\n10:18:49:07  10:18:51:18\r\n     La reine du Haut-Valais\r\n\r\n10:18:51:23  10:18:54:15\r\n qui \u00e9tait redout\u00e9e, elle gagne.\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:57:19\r\n      Elle va, elle est pas\r\n      r\u00e9ticente \u00e0 h\u00e9siter.\r\n\r\n10:18:58:00  10:19:00:04\r\n   C'est s\u00fbr que \u00e7a nous fait\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:03:09\r\n      quelque chose, quoi.\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:08:11\r\n Les cloches des vaches sonnent,\r\n         le public crie\r\n\r\n10:19:10:03  10:19:11:23\r\n       -Bravo, le petit !\r\n\r\n10:19:21:07  10:19:22:22\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:19:23:03  10:19:30:11\r\n...\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:51:05\r\n...\r\n\r\n10:19:51:10  10:20:00:13\r\n...\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:08:15\r\n         Un homme parle\r\n dans un haut-parleur en italien\r\n\r\n10:20:08:20  10:20:10:18\r\n...\r\n\r\n10:20:10:23  10:20:13:17\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:20:13:22  10:20:29:23\r\n...\r\n\r\n10:20:30:04  10:20:43:21\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:20:47:06  10:20:49:21\r\n -En 2013, c'\u00e9tait \u00e0 notre tour\r\n\r\n10:20:50:02  10:20:53:16\r\n           de recevoir\r\n les Valaisans et les Savoyards.\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:59:02\r\nQuand les Valaisans sont arriv\u00e9s,\r\n      on \u00e9tait quelques-uns\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:03:03\r\n      \u00e0 \u00e9valuer ce qui nous\r\n tracassait beaucoup, les b\u00eates.\r\n\r\n10:21:03:08  10:21:06:22\r\nY avait une revanche.\r\n\r\n10:21:07:03  10:21:09:04\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:21:09:09  10:21:15:05\r\n...\r\n\r\n10:21:15:10  10:21:18:14\r\n      Le public crie bravo\r\n\r\n10:21:18:19  10:21:24:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:21:24:10  10:21:26:06\r\n          Country-rock\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:29:06\r\n...\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:54:22\r\n...\r\n\r\n10:21:55:03  10:22:14:12\r\n...\r\n\r\n10:22:14:17  10:22:22:11\r\n...\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:27:05\r\n...\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:29:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:32:10\r\n...\r\n\r\n10:22:32:14  10:22:36:08\r\n...\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:54:13\r\n...\r\n\r\n10:22:58:07  10:23:01:16\r\n        La bataille avait\r\n    d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:05:11\r\n        Ca donne beaucoup\r\n  d'\u00e9motion \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:08:21\r\n       Donc je me sentais\r\n     un peu plus tranquille.\r\n\r\n10:23:09:02  10:23:10:14\r\n            Je crois\r\n\r\n10:23:10:19  10:23:15:00\r\nque ce qui a choqu\u00e9 tout le monde,\r\n      tout le monde en parle\r\n\r\n10:23:15:05  10:23:19:09\r\n       encore maintenant,\r\n    c'est cette simultan\u00e9it\u00e9\r\n\r\n10:23:19:13  10:23:22:01\r\n    des attaques des vaches.\r\n\r\n10:23:22:06  10:23:23:13\r\n          On aurait dit\r\n\r\n10:23:23:18  10:23:28:03\r\n       qu'elles se devaient\r\nde nous montrer un beau spectacle.\r\n\r\n10:23:28:08  10:23:30:14\r\n...\r\n\r\n10:23:30:19  10:24:01:01\r\n...\r\n\r\n10:24:01:06  10:24:04:22\r\n         Le public crie\r\n\r\n10:24:05:03  10:24:10:13\r\n...\r\n\r\n10:24:10:18  10:24:14:08\r\n     Musique traditionnelle\r\n\r\n10:24:14:12  10:24:18:19\r\n...\r\n\r\n10:24:19:00  10:24:52:16\r\n...\r\n\r\n10:24:52:21  10:25:21:06\r\n...\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:22:15\r\n\r\n\r\n10:25:29:10  10:25:32:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:25:32:13  10:25:35:19\r\n...\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:11\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n10:25:38:16  10:25:43:18\r\n...\r\n\r\n10:25:43:23  10:26:01:13\r\n...\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:11:14\r\n...\r\n\r\n10:26:11:19  10:26:36:03\r\n...\r\n\r\n10:26:36:08  10:26:42:17\r\n...\r\n\r\n10:26:42:22  10:26:46:03\r\n...\r\n\r\n10:26:46:08  10:26:49:06\r\n...\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:50:20\r\n     -Calmez !\r\n\r\n10:26:51:01  10:26:52:16\r\n Fatigu\u00e9e, la vache.\r\n\r\n10:26:52:21  10:26:56:01\r\n   Elle est fatigu\u00e9e,\r\n  attendez un moment !\r\n\r\n10:26:56:06  10:26:58:10\r\n          -C'est toi qui es fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:26:59:09  10:27:01:10\r\n           -C'est la vache qui s'est\r\n\r\n10:27:01:14  10:27:04:08\r\n  le plus battue, je suis pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:27:05:17  10:27:09:06\r\n        Non, c'est un grand plaisir,\r\n                   un grand plaisir.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:12:16\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:27:12:21  10:27:15:16\r\n...\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:18:15\r\n...\r\n\r\n10:27:18:20  10:27:21:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:24:05\r\n...\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:23\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:31:17\r\n...\r\n\r\n10:27:31:22  10:27:36:16\r\n           *Le speaker\r\n   fait une annonce en italien\r\n\r\n10:27:38:16  10:27:41:10\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:27:41:14  10:27:56:14\r\n...\r\n\r\n10:27:56:19  10:28:14:02\r\n...\r\n\r\n10:28:14:07  10:28:17:23\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:28:18:04  10:28:21:10\r\n        *-La 4, la reine\r\n    de l'Espace Mont-Blanc !\r\n\r\n10:28:21:14  10:28:24:14\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:28:24:19  10:28:26:07\r\n            *La reine\r\n\r\n10:28:26:11  10:28:28:16\r\n    de l'Espace Mont-Blanc !\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:31:15\r\n       *Deuxi\u00e8me, la 33 !\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:34:18\r\n-Je suis content.\r\n\r\n10:28:34:23  10:28:38:22\r\nJe pensais pas recommencer\r\n\r\n10:28:39:03  10:28:41:05\r\nle succ\u00e8s de l'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n\r\n10:28:41:10  10:28:44:23\r\n  mais Canaille est\r\ndu m\u00eame taureau que Merlitta.\r\n\r\n10:28:45:04  10:28:49:07\r\n    On a d\u00e9cid\u00e9\r\nde repr\u00e9senter une du m\u00eame taureau\r\n\r\n10:28:49:11  10:28:51:16\r\net elle a gagn\u00e9 de nouveau.\r\n\r\n10:28:51:21  10:28:55:15\r\n     Les gens applaudissent\r\n      et crient \"bravo !\"\r\n\r\n10:28:55:20  10:28:57:13\r\n...\r\n\r\n10:28:57:18  10:29:20:01\r\n...\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:23:10\r\n-Elle est pas arriv\u00e9e au bout\r\n\r\n10:29:23:14  10:29:25:02\r\net puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:29:25:07  10:29:27:06\r\nElle \u00e9tait trop fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:29:27:11  10:29:30:03\r\nJ'ai jou\u00e9 le jeu jusqu'au bout.\r\n\r\n10:29:30:08  10:29:34:08\r\nC'est l'Espace Mont-Blanc,\r\nc'est une belle f\u00eate.\r\n\r\n10:29:34:12  10:29:37:02\r\nOn partage tous la m\u00eame passion.\r\n\r\n10:29:37:07  10:29:39:05\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:29:39:10  10:29:45:05\r\n...\r\n\r\n10:29:45:10  10:29:53:04\r\n...\r\n\r\n10:29:53:09  10:30:00:14\r\n...\r\n\r\n10:30:00:19  10:30:22:06\r\n...\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:37:21\r\n...\r\n\r\n10:30:39:12  10:30:42:21\r\n       Des cloches sonnent\r\n\r\n10:30:48:10  10:30:54:11\r\n...\r\n\r\n10:30:54:16  10:31:05:09\r\n...\r\n\r\n10:31:05:13  10:31:11:08\r\n...\r\n\r\n10:31:11:12  10:31:13:06\r\n  -Bonjour, voisin.\r\n\r\n10:31:15:12  10:31:19:16\r\n            Je vois que tu es ici\r\n           avec Montagne, Canaille.\r\n\r\n10:31:19:21  10:31:23:21\r\nCanaille, c'est la reine\r\nde l'Espace Mont-Blanc.\r\n\r\n10:31:24:02  10:31:27:10\r\nElle nous a donn\u00e9\r\ndes grandes satisfactions,\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:30:20\r\n  elle a gagn\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:31:31:01  10:31:34:05\r\nElle n'\u00e9tait pas favorite,\r\n\r\n10:31:34:10  10:31:37:17\r\nmais elle s'est bien comport\u00e9e.\r\n\r\n10:31:37:22  10:31:39:11\r\n     Et elle a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:31:39:15  10:31:43:02\r\nCanaille et Merlitta \r\nsont du m\u00eame taureau.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:49:17\r\n            Celle-ci,\r\n   c'est la reine de l'alpage.\r\n\r\n10:31:49:22  10:31:52:08\r\n  C'est une grande, une lourde.\r\n\r\n10:31:53:05  10:31:55:09\r\n      Elle p\u00e8se 750 kilos.\r\n\r\n10:31:55:13  10:31:59:04\r\n           Vous voyez,\r\n  elle domine tout le troupeau.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:05:00\r\n   Elle contr\u00f4le toujours tout\r\nce qui se passe dans le troupeau.\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:08:07\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:22:18\r\n...\r\n\r\n10:32:22:23  10:32:51:16\r\n...\r\n\r\n10:32:51:21  10:32:56:10\r\n...\r\n\r\n10:32:56:14  10:32:58:19\r\n...\r\n    La fontine est fabriqu\u00e9e\r\n\r\n10:32:59:00  10:33:00:19\r\n       deux fois par jour.\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:04:11\r\n        C'est un fromage\r\n    fait avec du lait entier.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:08:08\r\n    Chaque fois qu'on trait,\r\n      on fait la fontine.\r\n\r\n10:33:16:23  10:33:18:18\r\n     C'est la fin de saison.\r\n\r\n10:33:18:23  10:33:21:22\r\n           On fabrique\r\n    quatre fontines par jour.\r\n\r\n10:33:22:03  10:33:24:04\r\n      Une forme de fontine\r\n\r\n10:33:24:09  10:33:26:07\r\n repr\u00e9sente 8-10 kilos.\r\n\r\n10:33:26:11  10:33:31:07\r\n  Par saison, on fabrique\r\nenviron mille formes de fontine.\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:35:22\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:33:49:01  10:34:02:14\r\n...\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:06:23\r\n        -Les \u00e9curies ici\r\nsont pratiquement \u00e0 2'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:34:07:04  10:34:09:11\r\n   C'est le plus gros troupeau\r\n\r\n10:34:09:15  10:34:12:03\r\n du Valais exclusivement H\u00e9rens.\r\n\r\n10:34:12:08  10:34:15:22\r\n          Y a 175 b\u00eates\r\n avec une vingtaine de g\u00e9nisses.\r\n\r\n10:34:16:03  10:34:18:14\r\n Et on en trait encore nonante.\r\n\r\n10:34:18:19  10:34:20:02\r\n        On am\u00e8ne le lait\r\n\r\n10:34:20:07  10:34:23:07\r\n        \u00e0 la fromagerie\r\n     pour faire le fromage.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:26:10\r\n      On est treize alpants\r\n        et on a un comit\u00e9\r\n\r\n10:34:26:14  10:34:29:03\r\n  qui engage des bergers.\r\n\r\n10:34:29:08  10:34:32:11\r\n{\\an1}Y a que des bergers portugais.\r\n\r\n10:34:32:15  10:34:36:10\r\n       Les cloches sonnent\r\n  On ne trouve plus de Suisses.\r\n\r\n10:34:36:14  10:34:43:10\r\n...\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:54:09\r\n...\r\n\r\n10:34:54:13  10:34:57:07\r\n-Dans le temps, c'\u00e9tait comme ici.\r\n\r\n10:34:57:11  10:35:03:05\r\n    Le groupement de plusieurs\r\npetits \u00e9leveurs, mais \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n10:35:03:10  10:35:06:11\r\nY a peu de petits \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:35:06:15  10:35:10:11\r\n    C'est devenu une journ\u00e9e\r\n    d'un seul propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:35:10:15  10:35:12:19\r\n      Il n'y a plus la f\u00eate\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:17:17\r\n     ni la surprise de voir \r\n    laquelle \u00e9volue le mieux,\r\n\r\n10:35:17:22  10:35:22:21\r\n      laquelle peut remplir\r\nle pronostic fait dans le village.\r\n\r\n10:35:23:02  10:35:24:18\r\n        Ici y a toujours\r\n\r\n10:35:24:23  10:35:26:18\r\n     l'espoir du lendemain.\r\n\r\n10:35:26:23  10:35:28:22\r\n    Une vache peut \u00eatre reine\r\n\r\n10:35:29:03  10:35:32:17\r\n      ou se faire \u00e9carter\r\n  si elle refuse de se battre.\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:35:23\r\nDans les alpages, les vrais jeux\r\n\r\n10:35:36:04  10:35:40:11\r\n     se font au mois d'ao\u00fbt \r\n     avec cette race superbe\r\n\r\n10:35:40:15  10:35:43:15\r\nqui \u00e9gaie un jour comme aujourd'hui.\r\n\r\n10:35:43:20  10:35:45:21\r\n      L\u00e0, elles sentent...\r\n\r\n10:35:46:02  10:35:49:01\r\nElles vivent vraiment ce moment.\r\n\r\n10:35:49:06  10:35:51:19\r\n Je sais pas si c'est un peu vrai,\r\n\r\n10:35:52:00  10:35:55:17\r\n   artificiel ou imaginaire,\r\n      mais elles vivent\r\n\r\n10:35:55:22  10:35:59:11\r\n           ce moment,\r\n  on le sent et on le partage.\r\n\r\n10:35:59:15  10:36:00:23\r\n           C'est beau.\r\n\r\n10:36:01:04  10:36:04:16\r\n       Les \u00e9liminatoires,\r\n  c'est la f\u00eate de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:36:04:21  10:36:09:22\r\nC'est la f\u00eate de la journ\u00e9e, mais\r\nc'est aussi l'espoir de tout l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:36:10:03  10:36:12:04\r\n       d'une bonne saison.\r\n\r\n10:36:12:09  10:36:21:22\r\n...\r\n\r\n10:36:22:03  10:36:24:23\r\n...\r\n\r\n10:36:27:11  10:36:29:03\r\n      Ils parlent en patois\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:35:16\r\n...\r\n\r\n10:36:35:21  10:36:39:03\r\nOn avait bien s\u00fbr le m\u00eame patois,\r\n\r\n10:36:39:08  10:36:43:08\r\nprononc\u00e9 d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente\r\ncar de village en village,\r\n\r\n10:36:43:12  10:36:46:03\r\non pronon\u00e7ait diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:36:46:08  10:36:48:15\r\nMais tout le monde se comprenait.\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:53:04\r\n         -En Valais, il a aussi\r\n      \u00e9t\u00e9 interdit dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:55:21\r\n-On a eu un gouvernement autoritaire\r\n\r\n10:36:56:02  10:37:00:14\r\nqui nous a interdit\r\nnotre langue culturelle, le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:37:00:19  10:37:05:01\r\nIl ne pouvait pas interdire\r\nle patois car c'est une langue\r\n\r\n10:37:05:06  10:37:09:23\r\ndu peuple et on ne peut pas faire\r\ntaire les gens dans les maisons.\r\n\r\n10:37:10:04  10:37:15:20\r\nDonc nous avons eu cette chance\r\nd'avoir pu conserver notre patois.\r\n\r\n10:37:16:01  10:37:19:07\r\nMaintenant,\r\ndans les conseils communaux,\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:21:21\r\n dans les bars, au conseil r\u00e9gional,\r\n\r\n10:37:22:02  10:37:23:19\r\non parle encore patois.\r\n\r\n10:37:24:00  10:37:28:07\r\n                -Sentiers valaisans\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:31:11\r\n      De l\u00e0-bas, de l\u00e0-haut\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:33:21\r\n       Sentiers conduisant\r\n\r\n10:37:34:02  10:37:37:22\r\n    Vers un ciel toujours plus haut\r\n\r\n10:37:44:08  10:37:47:00\r\n    Un homme chante en patois\r\n\r\n10:37:47:05  10:37:52:00\r\n...\r\n\r\n10:37:52:05  10:37:55:04\r\n...\r\n\r\n10:37:55:09  10:38:20:11\r\n...\r\n\r\n10:38:20:16  10:38:45:19\r\n...\r\n\r\n10:38:50:16  10:38:53:22\r\n        -On est au sommet\r\n    de la vall\u00e9e de Chamonix,\r\n\r\n10:38:54:03  10:38:56:20\r\n\u00e0 la limite de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n10:38:57:01  10:39:01:07\r\nLe Valais, c'est juste derri\u00e8re,\r\n  \u00e0 800 m\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau.\r\n\r\n10:39:01:11  10:39:04:04\r\n           Autrefois,\r\n   c'\u00e9tait le plus bel alpage\r\n\r\n10:39:04:09  10:39:06:16\r\n de la vall\u00e9e, avec 160 vaches.\r\n\r\n10:39:06:21  10:39:09:05\r\nLa premi\u00e8re fois que je suis venu\r\n\r\n10:39:09:10  10:39:12:09\r\n        en alpage, j'avais onze ans.\r\n\r\n10:39:12:13  10:39:15:19\r\n            Mes parents avaient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:19:07\r\n        vendu les vaches,\r\n   il leur restait 4-5 vaches.\r\n\r\n10:39:19:11  10:39:22:11\r\nIls avaient tout vendu, tout arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:25:11\r\n      J'ai rechop\u00e9 le virus\r\n      en venant ici gamin.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:14\r\nApr\u00e8s, j'ai fait une ferme, etc.\r\n\r\n10:39:28:19  10:39:34:10\r\n   La commune de Chamonix voulait\r\nreplanter quelqu'un, un agriculteur,\r\n\r\n10:39:34:14  10:39:38:04\r\n         dans la vall\u00e9e\r\n    pour nettoyer les champs.\r\n\r\n10:39:38:09  10:39:42:05\r\n        Alors on a fait\r\n  la ferme \u00e0 Mont-Roc en 1998.\r\n\r\n10:39:42:10  10:39:46:10\r\n    La premi\u00e8re que j'ai eue\r\n      s'appelait Marmotte.\r\n\r\n10:39:46:14  10:39:49:21\r\n                  Je l'avais achet\u00e9e\r\n            en Valais \u00e0 M. Vallotton\r\n\r\n10:39:50:02  10:39:52:05\r\n      qui \u00e9tait un follo des reines.\r\n\r\n10:39:52:10  10:39:54:15\r\n   J'avais achet\u00e9 une g\u00e9nisse.\r\n\r\n10:39:54:20  10:39:56:20\r\n     Tu sais pas trop si...\r\n\r\n10:39:57:01  10:40:01:19\r\n    Il nous faut des vaches\r\n  qui luttent dans les matchs.\r\n\r\n10:40:02:00  10:40:04:16\r\n Elles se voient qu'entre elles.\r\n\r\n10:40:04:21  10:40:10:05\r\nY a qu'au moment des matchs qu'elles\r\n   peuvent se mesurer \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:40:10:10  10:40:15:12\r\nJ'\u00e9tais bien tomb\u00e9, elle avait fait\r\n reine plusieurs ann\u00e9es de suite.\r\n\r\n10:40:15:17  10:40:18:20\r\n          On est bien,\r\n    mais on aimerait un jeune\r\n\r\n10:40:19:01  10:40:22:02\r\n qui reprenne car j'ai pas d'enfant.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:06\r\n         Il faut deux associ\u00e9s\r\n\r\n10:40:24:11  10:40:28:04\r\n          ou un couple\r\n  car y a beaucoup de travail.\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:31:18\r\n   On fait l'affinage, on fait tout.\r\n\r\n10:40:31:23  10:40:36:15\r\nOu alors faire affiner ailleurs,\r\nmais on a les caves, on a tout.\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:43:02\r\n          Pour l'affinage, on touche\r\n  juste comme \u00e7a et on les retourne.\r\n\r\n10:40:43:07  10:40:46:11\r\n Deux fois par semaine \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:40:54:03  10:40:58:00\r\n                 Les Suisses \u00e9taient\r\n  mieux que nous au niveau subsides.\r\n\r\n10:40:58:05  10:41:00:19\r\nMais \u00e7a serre la vis chez eux aussi.\r\n\r\n10:41:01:00  10:41:03:13\r\n   En Italie, c'est comme chez nous.\r\n\r\n10:41:03:18  10:41:08:03\r\n     Au niveau des tarifs du fromage\r\n     et de la viande, c'est pareil.\r\n\r\n10:41:08:08  10:41:11:01\r\n-C'est la m\u00eame chose en Italie.\r\n\r\n10:41:11:06  10:41:13:23\r\n  -Je sais pas au niveau subsides...\r\n\r\n10:41:14:04  10:41:18:14\r\n-Ce sont les subsides de l'Union\r\neurop\u00e9enne, ce sont les m\u00eames.\r\n\r\n10:41:18:19  10:41:23:17\r\n            -Au sommet de la vall\u00e9e,\r\n   on est bien aid\u00e9s par la commune.\r\n\r\n10:41:23:22  10:41:26:01\r\n      Elle a mis en place la ferme.\r\n\r\n10:41:26:06  10:41:30:22\r\n       Ils ont compris qu'il fallait\r\n            entretenir les terrains.\r\n\r\n10:41:31:03  10:41:34:20\r\n           Mais on est les derniers\r\n        des Mohicans, il n'y a plus\r\n\r\n10:41:35:01  10:41:37:16\r\n          de paysans dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:41:37:21  10:41:41:05\r\n-Nous sommes\r\nles derniers qui travaillent\r\n\r\n10:41:41:10  10:41:43:12\r\npour maintenir les alpages,\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:47:04\r\n         le territoire\r\n    et toutes ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n10:41:47:09  10:41:50:18\r\n             Parfois,\r\nquand on touche des primes de l'UE,\r\n\r\n10:41:50:23  10:41:55:12\r\n          on nous dit:\r\n   \"Mais vous, on vous aide !\"\r\n\r\n10:41:55:17  10:42:01:14\r\nNon, on nous aide pas, c'est\r\nune r\u00e9tribution pour ce qu'on fait\r\n\r\n10:42:01:19  10:42:04:19\r\npour la montagne et l'environnement.\r\n\r\n10:42:13:03  10:42:16:16\r\n              Pierre, tu penses quoi\r\n              du match de dimanche ?\r\n\r\n10:42:16:21  10:42:20:05\r\n-C'est encore\r\nles Vald\u00f4tains qui vont gagner.\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:22:14\r\n                         -Non, non.\r\n-Ah, je crois !\r\n\r\n10:42:22:19  10:42:26:11\r\n               -Moi, j'esp\u00e8re\r\n      en une victoire des Savoyards.\r\n\r\n10:42:26:15  10:42:29:00\r\n              Vous \u00eates \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:42:29:05  10:42:31:15\r\n-On n'a pas assez de s\u00e9lections\r\n\r\n10:42:31:20  10:42:35:21\r\npour rivaliser avec\r\nles Valaisans ou les Vald\u00f4tains.\r\n\r\n10:42:36:02  10:42:38:18\r\nPeut-\u00eatre dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n10:42:38:23  10:42:44:07\r\nL'ann\u00e9e prochaine, une des deux-l\u00e0\r\npeut faire une jolie premier veau.\r\n\r\n10:42:47:01  10:42:49:11\r\nPetit \u00e0 petit, on y arrive.\r\n\r\n10:42:50:20  10:42:53:17\r\n                  -Si on fait\r\n             la bonne s\u00e9lection...\r\n\r\n10:42:53:22  10:42:56:07\r\n    Un homme chante en patois\r\n\r\n10:42:56:11  10:43:02:17\r\n...\r\n\r\n10:43:02:22  10:43:32:13\r\n...\r\n\r\n10:43:32:18  10:43:41:14\r\n...\r\n\r\n10:43:49:04  10:43:54:23\r\n      Musique folklorique\r\n Les cloches des vaches sonnent\r\n\r\n10:43:55:04  10:44:08:16\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:44:08:21  10:44:31:00\r\n...\r\n\r\n10:44:31:05  10:44:38:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:38:14  10:44:41:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:44:04\r\n...\r\n         La vache meugle\r\n\r\n10:44:44:09  10:44:56:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:56:07  10:45:05:19\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:45:06:00  10:45:10:01\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:45:10:06  10:45:13:12\r\n       *-Aurelio Cretier\r\n   arrive avec Furie, la 106.\r\n\r\n10:45:13:17  10:45:15:19\r\n   *C'est le tenant du titre.\r\n\r\n10:45:16:00  10:45:21:11\r\n*Aurelio Cretier est un \u00e9leveur qui\r\n gagne les combats internationaux.\r\n\r\n10:45:21:16  10:45:24:18\r\n      Les cloches sonnent \r\n      *Il en a gagn\u00e9 deux.\r\n\r\n10:45:24:23  10:45:27:15\r\n...\r\n   *C'est le tenant du titre.\r\n\r\n10:45:27:20  10:45:31:02\r\n...\r\n  *Voil\u00e0 les premi\u00e8res vaches !\r\n\r\n10:45:31:07  10:45:33:19\r\n...\r\n *R\u00e9servez-leur un bel accueil.\r\n\r\n10:45:34:00  10:45:36:19\r\n...\r\n*Pas mal de Vald\u00f4tains sont venus.\r\n\r\n10:45:37:00  10:45:40:01\r\n...\r\n\r\n10:45:40:06  10:45:43:15\r\n    *-Ils se mettent \u00e0 genoux\r\n     l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre,\r\n\r\n10:45:43:20  10:45:46:21\r\n        comme d'habitude\r\n   pour encourager leur vache.\r\n\r\n10:45:47:02  10:45:49:08\r\n *C'est une image traditionnelle\r\n\r\n10:45:49:12  10:45:52:02\r\ndes combats de vaches de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:45:52:07  10:46:02:19\r\n...\r\n\r\n10:46:03:00  10:46:06:18\r\n      *Parfois, les cornes\r\n  se mettent dans les colliers.\r\n\r\n10:46:06:23  10:46:08:17\r\n       *Ca bagarre bien !\r\n\r\n10:46:08:22  10:46:10:13\r\n             *Ol\u00e9 !\r\n\r\n10:46:10:18  10:46:12:11\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:46:12:15  10:46:14:04\r\n        *C'est pas fini !\r\n\r\n10:46:17:12  10:46:19:19\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n10:46:20:00  10:46:29:17\r\n...\r\n\r\n10:46:29:22  10:46:32:01\r\n...\r\n\r\n10:46:32:06  10:46:34:18\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:46:34:23  10:46:36:11\r\n         *Eh ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:46:36:15  10:46:38:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:46:38:11  10:46:42:02\r\n           *Le speaker\r\n   annonce le nom du vainqueur\r\n\r\n10:46:42:07  10:46:46:00\r\n         *Aurelio Cretier\r\nne gagnera pas une troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:46:46:05  10:47:13:05\r\n...\r\n\r\n10:47:20:00  10:47:25:16\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:47:30:16  10:47:57:17\r\n...\r\n\r\n10:47:57:22  10:48:21:05\r\n...\r\n\r\n10:48:21:10  10:48:25:10\r\n        Le public acclame\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n10:48:25:14  10:48:28:12\r\n...\r\n\r\n10:48:28:17  10:48:31:16\r\n  *C'est le succ\u00e8s de Farouche,\r\n\r\n10:48:31:21  10:48:34:09\r\nc'est encore la vall\u00e9e d'Aoste !\r\n\r\n10:48:34:13  10:48:35:23\r\n        *Le Val d'Aoste,\r\n\r\n10:48:36:04  10:48:38:10\r\n    un, deux, trois \u00e0 z\u00e9ro !\r\n\r\n10:48:38:14  10:48:40:03\r\n        *C'est superbe !\r\n\r\n10:48:58:11  10:49:01:00\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:08:07\r\n...\r\n\r\n10:49:14:11  10:49:17:12\r\n           -Il y a eu\r\n   ce sentiment de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:49:17:17  10:49:20:22\r\nCa nous a rassembl\u00e9s encore plus.\r\n\r\n10:49:22:07  10:49:25:08\r\n             On sent\r\n  que cette race est n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:49:25:12  10:49:29:21\r\npour notre environnement, notre \r\nagriculture, notre savoir-faire.\r\n\r\n10:49:30:02  10:49:34:10\r\n        Quand on est seul\r\n  \u00e0 penser une chose, on doute.\r\n\r\n10:49:34:14  10:49:38:01\r\n          Quand on est\r\n   plusieurs \u00e0 penser pareil,\r\n\r\n10:49:38:06  10:49:41:23\r\n        on comprend que\r\n ce qu'on pense peut \u00eatre vrai,\r\n\r\n10:49:42:04  10:49:44:23\r\npeut avoir de la valeur et du poids.\r\n\r\n10:49:49:11  10:49:51:00\r\n         C'est une lutte\r\n\r\n10:49:51:05  10:49:54:05\r\n           pour garder\r\n   ces races de montagne, qui,\r\n\r\n10:49:54:10  10:49:58:13\r\npar rapport aux races de plaine,\r\n    ne sont pas productives.\r\n\r\n10:49:58:18  10:50:01:10\r\nNotre race n'a pas beaucoup de lait,\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:05:06\r\n       mais elle se suffit\r\n  \u00e0 elle-m\u00eame dans un p\u00e2turage.\r\n\r\n10:50:05:11  10:50:09:09\r\n     Y a donc une fonction\r\n  productive et sociale aussi.\r\n\r\n10:50:09:13  10:50:13:17\r\n         Avoir constat\u00e9\r\nque d'autres pensent comme nous,\r\n\r\n10:50:13:22  10:50:18:10\r\n  dans des r\u00e9gions similaires,\r\n   \u00e7a nous donne de la force\r\n\r\n10:50:18:14  10:50:22:02\r\n        car on ne se sent\r\n   pas seul dans notre combat.\r\n\r\n10:50:22:07  10:50:27:02\r\nOn se dit que tout n'est pas perdu,\r\n    que cette race a un avenir.\r\n\r\n10:50:27:07  10:50:35:13\r\n...\r\n\r\n10:50:35:18  10:50:50:10\r\n...\r\n\r\n10:50:50:14  10:50:56:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLANC, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641794", "comment": "Plusieurs noirs tout au long du documentaire. Aliasing sur quelques images qu'on ne peut pas corriger. Quelques images RGB gamut error. Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023712", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0F8B3F98-27C5-4FCB-A63E-16DD29E366E6", "internalArchiveId": "0F8B3F98-27C5-4FCB-A63E-16DD29E366E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 minutes : Les coulisses du reportage \"L'arm\u00e9e de nouveau \u00e0 la mode\"", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Les coulisses du reportage \"L'arm\u00e9e de nouveau \u00e0 la mode\" 7h23 Teasing 15 minutes\r\nRetour en Suisse, o\u00f9 on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e qui enr\u00f4le chaque ann\u00e9e quelques 25'000 nouvelles recrues... \r\nPourtant les effectifs des troupes helv\u00e9tiques ne cessent de baisser depuis arm\u00e9e 95 et arm\u00e9e 21... \r\nEt cela devrait continuer avec une nouvelle r\u00e9forme pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement au mois de mars...\r\nLa Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats propose de plafonner les d\u00e9penses \u00e0 20 milliards de francs, de r\u00e9duire les forces arm\u00e9es de 200 000 \u00e0 100 000 millitaires, tout en renfor\u00e7ant  la disponibilit\u00e9s op\u00e9rationelle de ses troupes.\r\nA l'aube de cette cure d'amaigrissement au sein de l'arm\u00e9e, Sophie Iselin, vous vous \u00eates rendue \u00e0 Lausanne... o\u00f9 vous avez suivi une session de recrutement...\r\n  SON (02'02'')\r\nAffaire \u00e0 suivre... Merci Sophie Iselin... La Parlement se prononcera donc le mois prochain sur cette nouvelle r\u00e9forme de l'arm\u00e9e... Votre reportage \"Arm\u00e9e suisse : les recrues au garde \u00e0 vous\"  est \u00e0 suivre ce samedi \u00e0 12h45, dans le journal de la mi-journ\u00e9e sur la Premi\u00e8re.\r\n((Papier:\r\nOui Mehmet,  j'ai pass\u00e9 deux jours \u00e0 la caserne des Plaines du Loup.. Caserne  o\u00f9 doivent se pr\u00e9senter tous les conscrits de Suisse romande pour soit \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e ou le service civil, soit r\u00e9form\u00e9s... et il faut bien le dire, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par la motivation des jeunes  pour effectuer leur service militaire.. un service qui semble conna\u00eetre un retour en gr\u00e2ce dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.. c'est en tout cas ce que contaste le Colonel Beau, qui m'a accueillie ces deux jours, il est  responsable du centre de recrutement pour tous les cantons de Suisse romande... et pour lui les attentats de Paris expliqent en grande partie cet attrait pour la chose militaire\r\nEXTRAIT 1 15 sec\r\nC'est quelque-chose que vous avez pu v\u00e9rifier cela aupr\u00e9s des jeunes reccrues Sophie Iselin.. cette volont\u00e9 de prot\u00e9ger son pays?\r\nAlors effectivement, comme je vous le disait, il y a une r\u00e9elle motivation parmi les troupes, qui vient peut-\u00eatre \u00e9galement ce sentiment de se sentir utile face \u00e0 la violence des derniers \u00e9v\u00e9nements... Mais on constate un peu partout en Europe ce retour en grace du service.. \r\nVous avez peut-\u00eatre suivi Mehmet le premier \u00e9pisode de l'\u00e9mission \"Garde \u00e0 Vous\", sur la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e M6.. une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 qui propose au t\u00e9l\u00e9spectateur un Retour au service millitaire... alors c'est vrai; il y ce climat d'ins\u00e9curit\u00e9 ambiant, mais ce qui ressort \u00e9galement de mon reportage c'est que les jeunes sont de plus en plus attir\u00e9s attir\u00e9s par les armes \u00e0 feu...  Et l'arm\u00e9e leur permet aussi d'approcher et de manipuler des armes.. on suivra d'ailleurs dans ce reportage le parcours d'un jeune gymnasien fribourgeois qui fera tout pour devenir grenadier dans l'arm\u00e9e...\r\nBon on le comprend donc, il y a cet engouement... Mais pourtant, comme je le disais en introduction, l'arm\u00e9e ne cesse de diminuer ses effectifs...  \r\nAlors bien s\u00fbr, il y a toujours des jeunes qui se font r\u00e9former et doivent payer la taxe militaire, d'autres qui partent au service civil.. mais finalement est-ce que l'arm\u00e9e ne risque pas \u00e0 terme de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 absorber toutes ces reccrues?\r\nC'est un peu la question qu'on peut se poser... Andr\u00e9 Blattman le chef de l'arm\u00e9e suisse pointait il y a quelques mois, le risque que repr\u00e9sente \u00e0 son avis le service civil... Ses troupes perdraient selon lui chaque ann\u00e9e 5'500 personnes qui rejoignent les rangs des civilistes... Mais c'est vrai, au vue de cet engouement pour le service millitaire et alors qu'on annonce une r\u00e9duction de moiti\u00e9 des  effectifs, on comprend mal comment l'arm\u00e9e peut manquer de recrues\r\nJ'ai interrog\u00e9  Herv\u00e9 De Weck, ancien colonel et r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse et pour lui on se dirige vers une arm\u00e9e de milice \u00e0 effectifs r\u00e9duits, o\u00f9 seuls les plus motiv\u00e9s rempliraient leur obligation de servir...\r\n ExTRAIT 2 15 sec\r\nAlors l'arm\u00e9e devra-t-elle refuser du monde ces prochaines ann\u00e9es?\r\nOn en est clairement pas l\u00e0 pour l'instant..mais vous l'entendrez ce samedi... c'est plut\u00f4t la fleur au fusil que les jeunes accomplissent aujourd'hui leur service... bien loin de l'esprit post 68... une g\u00e9n\u00e9ration qui a l'\u00e9poque allait elle au recrutement, plut\u00f4t en tra\u00eenant les pieds...))", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507404", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"L\u2019arm\u00e9e de nouveau \u00e0 la mode\"", "Les coulisses du reportage \"L\u2019arm\u00e9e de nouveau \u00e0 la mode\" / JDM_2016-02-26T07:18:00_quinze-minutes", "Les coulisses du reportage \"L\u2019arm\u00e9e de nouveau \u00e0 la mode\" / JDM_2016-02-26T07:18:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e, quelque 25'000 nouvelles recrues rejoignent l\u2019arm\u00e9e suisse. Apr\u00e8s les attentats de Paris, les jeunes semblent plus motiv\u00e9s que jamais \u00e0 servir leur pays. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Sophie Iselin, diffus\u00e9 ce samedi 27 f\u00e9vrier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Chaque ann\u00e9e, quelque 25'000 nouvelles recrues rejoignent l\u2019arm\u00e9e suisse. Apr\u00e8s les attentats de Paris, les jeunes semblent plus motiv\u00e9s que jamais \u00e0 servir leur pays. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Sophie Iselin, diffus\u00e9 ce samedi 27 f\u00e9vrier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Chaque ann\u00e9e, quelque 25'000 nouvelles recrues rejoignent l\u2019arm\u00e9e suisse. Apr\u00e8s les attentats de Paris, les jeunes semblent plus motiv\u00e9s que jamais \u00e0 servir leur pays. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Sophie Iselin, diffus\u00e9 ce samedi 27 f\u00e9vrier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7507423", "ece-7507404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:10:06Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T07:39:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D11951-6D29-428C-B7DE-319FC5C574D1", "internalArchiveId": "C4D11951-6D29-428C-B7DE-319FC5C574D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9, politicien, \u00e0 propos de son absence des m\u00e9dias ", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489954", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9", "Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9 / SUPER_2016-02-26T17:09:11_le-supplement-du-nourjal", "Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9 / SUPER_2016-02-26T17:09:11_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7489962", "ece-7489954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T15:09:13Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord aujourd'hui, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la politique fran\u00e7aise en effet depuis quelques jours, la course aux primaires est lanc\u00e9 dans le parti des r\u00e9publicains et parmi les candidats qui r\u00eavent de se retrouver face \u00e0 Marine Le Pen au 2\u00e8me tour, comment ne pas \u00e9voquer Jean-Fran\u00e7ois coquet Jean-Fran\u00e7ois qui fut, je vous le rappelle, \u00e9cart\u00e9 des plateaux t\u00e9l\u00e9 pendant 8 mois \u00e0 cause de la sombre affaire dite du pain au chocolat, pas en chocolat, qu'il avait vol\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de gauche pendant la r\u00e9cr\u00e9 du S\u00e9nat alors comment se porte Jean-Fran\u00e7ois coquet pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana sa rencontre dans la charmante petite bourgade de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [83%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, au domicile du formidable Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 absent de la presse depuis 8 mois et visiblement ravi d'\u00eatre ou la presse micro bonjour alors Monsieur Campana, laissez -moi tout d'abord vous dire que j'aime la Suisse, la Suisse et son chocolat mon banquier, monsieur Gilbert, que je salue et son syst\u00e8me politique irr\u00e9prochable et je vous jure je jure \u00e0 vos compatriotes Monsieur Campana, je vous le jurer, je vous crache \u00e0 la gueule que j'emm\u00e8nerai la France vers le niveau sup\u00e9rieur de votre pays d'exception par acte de je, je vais voter pour vous, monsieur Coq est la suivante : ou merci, j'ai chang\u00e9, vous savez, je le dis d'ailleurs dans mon nouveau livre la France utopie d'une r\u00e9alit\u00e9 disponible pour 25 euros aux \u00e9ditions Plon, fusion et j'irais l'acheter, j'irais l'acheter vraiment alors dites -moi Jean-Fran\u00e7ois coquet, vous qui avez chang\u00e9 qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de la mise en examen de tous vos coll\u00e8gues \u00e9coutez Willy campagne oui c'est moi, vous m'interrompez pas je vous ai laiss\u00e9 parler, je vous interromps pas vous voyez \u00e7a recommence \u00e9coutez Willy Kampala concernant ces sombres affaires de mise en examen et de financement aux cultes, je m'inscris en font, tout ceci n'est que mensonge fariboles ZEP il veut c'est oui, mais enfin j'ai au 2\u00e8me jour o\u00f9 je quitte le plateau pardon va excusez -moi monsieur Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 vrai moins le mariole quand j'aurai parl\u00e9 \u00e0 votre patron, votez pour moi comme nous point oui, votez pour moi, votez pour Cocquet coquet un politicien qui avance masqu\u00e9, vous perdez la raison monsieur Cocquet je, je, je vous rends l'antenne ventre \u00e0 terre, je vous, je vous rends l'antenne voter pour moi non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nEh bien moi, je lui donne ma voix \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois coquet je me coupe les cordes vocales et je lui donne ma voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T16:14:08Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCE0F652-F58B-4C4B-9514-55834CE70344", "internalArchiveId": "FCE0F652-F58B-4C4B-9514-55834CE70344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) *************la presse SAndra Viscardi, Sandra Zimmerli.....et on commence avec ces cours de r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9plac\u00e9s en raison de la crise des migrants...\r\nbien oui, m\u00eame si la Suisse n'est toujours pas dans le viseur pour l'instant, les gardes-fronti\u00e8res et l'arm\u00e9e se pr\u00e9parent pour \u00eatre pr\u00eats,  si  d'un coup des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient tous les jours, en raison notemment d'un changement sur la route des migrants....et l\u00e0 l'arm\u00e9e doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0  soutenir les gardes-fronti\u00e8res, selon son chef Andr\u00e9 Blattmann, qui a donc inform\u00e9 quelques 5000 soldats, que leur cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e9tait d\u00e9plac\u00e9, parce qu'il faut que toute l'ann\u00e9e il y ait assez d'hommes pr\u00eats: mais attention, selon Blick, les fameuses affiches blanches avec les dates des cours de r\u00e9p\u00e9tition, qu'on voit notemment dans les gares, elles ne sont pas r\u00e9imprim\u00e9es...l'arm\u00e9e a besoin d'argent!!!. \r\n*************...et qui dit arm\u00e9e, dit Guy Parmelin: le ministre de la d\u00e9fense est omnipr\u00e9sent dans la presse ce matin, et suscite bien des commentaires c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique....\r\nParmelin pris en tenaille,  pour la NZZ il faut en tout cas reconna\u00eetre que le nouveau  ministre de la d\u00e9fense empoigne les dossiers, il montre qu'il veut continuer et achever la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e...et pendant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer parlait de la meilleur arm\u00e9e du monde comme objectif...lui il parle de la d\u00e9fense du pays qui doit retrouver une meilleur place...mais \u00e7a ne s'annonce pas comme une simple promendade de sant\u00e9: l'arm\u00e9e est prise en tenaille entre des bourgeois traditionnalistes et des pacifistes de gauche..et si son propre parti, l'UDC n'obtient pas un budget de 5 milliards, tout pourrait finir en miettes..reste qu'il a raison de se battre, \u00e7a serait fatal si cette r\u00e9vision indispensable ne passait pas...esp\u00e9rons qu'il obtienne au moins le soutien du peuple...conclut notre confr\u00e8re de la NZZ...\r\n**************Un congr\u00e8s tr\u00e8s suivi \u00e0 Z\u00fcrich...\r\nDes centaines de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour suivre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA...il y a ceux qui r\u00eavent d'une nouvelel descente de police pour arr\u00eater des corrompus et ceux qui sont vraiment l\u00e0 pour voir un match tr\u00e8s serr\u00e9 entre l'italo-suisse Gianni Infantino et le cheikh Salman de Bahre\u00efn...tous les candidats ont battu la campagne pour rallier des f\u00e9d\u00e9rations...ces derni\u00e8res semaines...ils ont fait campagne comme Sepp Blatter \u00e0 l'\u00e9poque analyse Laurent Favre dans LE TEMPS...ils ont dits \u00e0 tous ce qu'ils voulaient entendre: aux uns que tout allait changer, aux autres que tout continuerait comme avant....c'est donc aux autres acteurs sociaux, notamment aux m\u00e9dias de maintenir \u00e9a pression pour que l'institution change vraiment....\r\n\"votez Infantino\": c'est l'appel du Blick: \"l'\u00e9lection du Sheik Salman du Bahrein serait un fiasco pour la FIFA\" selon l'\u00e9ditorialiste: un membre de la famille dirigeante d'un pays o\u00f9 les droits de l'homme sont bafou\u00e9s, qui applique la torture..\u00e7a ne va pas: alors claire que Gianni Infantino qui avait une m\u00e8re kioski\u00e8re et un p\u00e8re qui travaillait aux trains marchandises de Brigue c'est mieux... \r\nm\u00eame ton dans la NZZ: La FIFA, dans sa situation actuelle, n'a pas besoin d'un homme avec une aussi lourde r\u00e9putation....s\u00fbr aussi pour le commentateur qu'aujourd'hui ce n'est pas un anti-Blatter qui sera \u00e9lu: aucun des 5 candidats n'a os\u00e9 une fracture officielle l'ancien patron...\r\nDepuis le 9 f\u00e9vrier 2014...les chercheurs suisses font la grimaces....l'Europe est moins g\u00e9n\u00e9reuse avec eux....mais le fribourgeois Philippe Cudr\u00e9-Mauroux est tout sourire dans LA LIBERTE....lui qui vient de d\u00e9crocher 2 mio d'euros attribu\u00e9 par le conseil europ\u00e9en de la recherche...le prof d'informatique de l'universit\u00e9 de Fribourg travaille sur le big data...sur la mani\u00e8re d'analyser les donn\u00e9es \u00e0 large \u00e9chelle...ce qui \u00e0 terme pourrait permettre de construire des mod\u00e8les rpdictifs pour anticiper l'\u00e9volution de la bourse, mod\u00e9liser le trafic automobile sur le contournement de Fribourg ou le comportement d'achat des consommateurs...\r\n**************...et puis cette d\u00e9claration dans la presse al\u00e9manique: \"je suis un anarchiste\"..\r\nelle est sign\u00e9e Nick Hayek dans le Blick, le patron de Swatch-groupe r\u00e9agit au coup de gueule de Christian Levrat qui veut que le ministre de l'\u00e9conomie Johann-Schneider Ammann introduise une politique de l'industrie: Au secours NON! s'exclame Nick Hayek, les politiiciens ne doivent pas s'immiscer..Si  le parlement avec tous ses partis s'emm\u00e8le..il va se passer quoi? rien!!! je ne suis pas contre la r\u00e9gulation, mais au bon endroit: par exemple la bourse-casino...\"je ne suis pas un n\u00e9o-lib\u00e9ral, mais plut\u00f4t un anarchiste\" \r\n*****************Des pompiers en bonne place dans la presse romande ce matin...\r\nIl y a ces neuch\u00e2telois qui manquent d'eau...dans L'EXPRESS...un incendie il y a quelques jours au Locle a pu se prolonger car il n'y avait pas assez d'eau pour l'\u00e9teindre...la faute \u00e0 des r\u00e9seaux d'eau vieillissants et dimentionn\u00e9s pour une population moindre que celle d'aujourd'hui...des r\u00e9seaux pr\u00eats \u00e0 se rompre tant ils sont vieux....le haut du canton ne serait pas le seul concern\u00e9...sur le littoral aussi, il y aurait des zones moins biens aliment\u00e9es que d'autres...mais chut...on ne dit rien pour ne pas affoler la population!\r\nA Gen\u00e8ve...les pompiers sont dans le rouge parce qu'ils ne sont plus assez nombreux...nous expliquent LA TRIBUNE DE GENEVE et LE COURRIER....leur organisation actuelle n'est plus ad\u00e9quate...il faut donc cr\u00e9er deux casernes...doubler le nombre des sapeurs professionnels et sp\u00e9cialiser les volontaires.\r\n*************...ces dons suisses pour Cuba qui servent aussi en Suisse...\r\n150 tonne de lait en poudre, c'est le don que la Suisse a envoy\u00e9 \u00e0 Cuba d\u00e9but f\u00e9vrier. il est destin\u00e9 aux enfants mais \u00e9galement aux personnes \u00e2g\u00e9es dans le besoin...une bonne affaire aussi pour les paysans et les groupes du secteur en Suisse, puisque la conf\u00e9d\u00e9ration ach\u00e8te le produit au prix du march\u00e9 chez nous....et Cuba n'est pas un cas isol\u00e9: le TAges Anzeiger parle de 2800 tonnes par ann\u00e9e...\r\n******************27 ans...et pas une ann\u00e9e de plus....la femme chinoise a une date limite!\r\nLE TEMPS a rencontr\u00e9 une sheng-nu...entendez-par l\u00e0 un \"reste de femme\"...donc une femme pas mari\u00e9e \u00e0 27 ans! Le mot est m\u00eame dans le vocabulaire officiel, le terme a \u00e9t introduit par le governement dans son lexique! \r\nCes femmes sont \u00e9duqu\u00e9es, m\u00e9decins, traders ou avocates, elles ont une bonne situation...mais ne trouvent pas de partenaire! elles subissent le poids d'une culture patriarcale qui valorise la jeunesse. Les hommes veulent des femmes plus jeunes car ils pensent qu'elles seront plus dociles et plus admiratives. Les dipl\u00f4mes et la r\u00e9ussite professionnelle leur font \u00e9galement peur...les femmes fortes...celles qui ont plus d'argent qu'eux les font paniquer! Pas question pour un chinois de se laisser entretenir par son \u00e9pouse.\r\net puis ces rentes AI qu'on attribue beaucoup trop rapidement aux jeunes, aux jeunes qui ont des probl\u00e8mes psychologiques. C'est une \u00e9tude nationale qui le dit,..les d\u00e9tails dans la Basler Zeitung..\r\n********************Une faille dans via sicura...\r\nIl a roul\u00e9 \u00e0 192km/h dans un secteur limit\u00e9 \u00e0 80...mais ils ne purgera pas les 18 mois de prison g\u00e9n\u00e9ralement inflig\u00e9s par les tribunaux \u00e0 ce genre de chauffard...LA LIBERTE relate le cas de cet automobiliste pinc\u00e9 avec une voiture d'entreprise un dimanche \u00e0 3H du matin dans le tunnel des vignes  sur l'autoroute pr\u00e8s de Morat...la photo du radar n'\u00e9tait pas assez bonne pour reconna\u00eetre l'auteur de l'infraction.......et comme le v\u00e9hicule d'entreprise \u00e9tait \u00e0 disposition des membres de la famille de l'administrateur, des membres de la direction et des clients de la soci\u00e9t\u00e9, la police n'a pas pu d\u00e9terminer qui \u00e9tait au volant...du coup pas de sanction pour le pilote...simplement un amende de 10'000 francs pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(presse romande) Un congr\u00e8s tr\u00e8s suivi \u00e0 Z\u00fcrich...\r\nDes centaines de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour suivre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA...il y a ceux qui r\u00eavent d'une nouvelel descente de police pour arr\u00eater des corrompus et ceux qui sont vraiment l\u00e0 pour voir un match tr\u00e8s serr\u00e9 entre l'italo-suisse Gianni Infantino et le cheikh Salman de Bahre\u00efn...tous les candidats ont battu la campagne pour rallier des f\u00e9d\u00e9rations...ces derni\u00e8res semaines...ils ont fait campagne comme Sepp Blatter \u00e0 l'\u00e9poque analyse Laurent Favre dans LE TEMPS...ils ont dits \u00e0 tous ce qu'ils voulaient entendre: aux uns que tout allait changer, aux autres que tout continuerait comme avant....c'est donc aux autres acteurs sociaux, notamment aux m\u00e9dias de maintenir \u00e9a pression pour que l'institution change vraiment....\r\nDepuis le 9 f\u00e9vrier 2014...les chercheurs suisses font la grimaces....l'Europe est moins g\u00e9n\u00e9reuse avec eux....mais le fribourgeois Philippe Cudr\u00e9-Mauroux est tout sourire dans LA LIBERTE....lui qui vient de d\u00e9crocher 2 mio d'euros attribu\u00e9 par le conseil europ\u00e9en de la recherche...le prof d'informatique de l'universit\u00e9 de Fribourg travaille sur le big data...sur la mani\u00e8re d'analyser les donn\u00e9es \u00e0 large \u00e9chelle...ce qui \u00e0 terme pourrait permettre de construire des mod\u00e8les rpdictifs pour anticiper l'\u00e9volution de la bourse, mod\u00e9liser le trafic automobile sur le contournement de Fribourg ou le comportement d'achat des consommateurs...\r\nDes pompiers en bonne place dans la presse romande ce matin...\r\nIl y a ces neuch\u00e2telois qui manquent d'eau...dans L'EXPRESS...un incendie il y a quelques jours au Locle a pu se prolonger car il n'y avait pas assez d'eau pour l'\u00e9teindre...la faute \u00e0 des r\u00e9seaux d'eau vieillissants et dimentionn\u00e9s pour une population moindre que celle d'aujourd'hui...des r\u00e9seaux pr\u00eats \u00e0 se rompre tant ils sont vieux....le haut du canton ne serait pas le seul concern\u00e9...sur le littoral aussi, il y aurait des zones moins biens aliment\u00e9es que d'autres...mais chut...on ne dit rien pour ne pas affoler la population!\r\nA Gen\u00e8ve...les pompiers sont dans le rouge parce qu'ils ne sont plus assez nombreux...nous expliquent LA TRIBUNE DE GENEVE et LE COURRIER....leur organisation actuelle n'est plus ad\u00e9quate...il faut donc cr\u00e9er deux casernes...doubler le nombre des sapeurs professionnels et sp\u00e9cialiser les volontaires.\r\n27 ans...et pas une ann\u00e9e de plus....la femme chinoise a une date limite!\r\nLE TEMPS a rencontr\u00e9 une sheng-nu...entendez-par l\u00e0 un \"reste de femme\"...donc une femme pas mari\u00e9e \u00e0 27 ans! Le mot est m\u00eame dans le vocabulaire officiel, le terme a \u00e9t introduit par le governement dans son lexique! \r\nCes femmes sont \u00e9duqu\u00e9es, m\u00e9decins, traders ou avocates, elles ont une bonne situation...mais ne trouvent pas de partenaire! elles subissent le poids d'une culture patriarcale qui valorise la jeunesse. Les hommes veulent des femmes plus jeunes car ils pensent qu'elles seront plus dociles et plus admiratives. Les dipl\u00f4mes et la r\u00e9ussite professionnelle leur font \u00e9galement peur...les femmes fortes...celles qui ont plus d'argent qu'eux les font paniquer! Pas question pour un chinois de se laisser entretenir par son \u00e9pouse.\r\nUne faille dans via sicura...\r\nIl a roul\u00e9 \u00e0 192km/h dans un secteur limit\u00e9 \u00e0 80...mais ils ne purgera pas les 18 mois de prison g\u00e9n\u00e9ralement inflig\u00e9s par les tribunaux \u00e0 ce genre de chauffard...LA LIBERTE relate le cas de cet automobiliste pinc\u00e9 avec une voiture d'entreprise un dimanche \u00e0 3H du matin dans le tunnel des vignes  sur l'autoroute pr\u00e8s de Morat...la photo du radar n'\u00e9tait pas assez bonne pour reconna\u00eetre l'auteur de l'infraction.......et comme le v\u00e9hicule d'entreprise \u00e9tait \u00e0 disposition des membres de la famille de l'administrateur, des membres de la direction et des clients de la soci\u00e9t\u00e9, la police n'a pas pu d\u00e9terminer qui \u00e9tait au volant...du coup pas de sanction pour le pilote...simplement un amende de 10'000 francs pour la soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-26T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7507415", "ece-7507397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:14:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F4D653D-57D0-48B7-B20C-5A81A2C1E312", "internalArchiveId": "3F4D653D-57D0-48B7-B20C-5A81A2C1E312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les big data (5/5) : Entretien avec Michel Jaccard, avocat", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui, Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre avec Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique. \r\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur: <http://www.bilan.ch/michel-jaccard/droit-technologies-et-innovation/le-prix-de-la-gratuite>\r\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d'art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique. \r\nLiens :\r\nfabric | ch et les projets \u00e9voqu\u00e9s (Perpetual Tropical Sunshine & Deterritorialized Living):\r\n<http://www.fabric.ch>\r\n<http://www.fabric.ch/pdf/24_pts_m.pdf> (document pdf)\r\n<http://www.deterritorialized.org/> (troposh\u00e8re/climat artificiel bas\u00e9 sur des donn\u00e9es d'utilisation de l'Internet)\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux \" CitizenFour \", un film de Laura Poitras sur Edward Snowden.\r\nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\r\nLe film revient sur les tensions des jours qui ont suivi la publication des premiers documents, durant lesquels le lanceur d'alerte est rest\u00e9 reclus dans sa chambre d'h\u00f4tel alors que la temp\u00eate \u00e9clatait.\r\nEdward Snowden a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tendue scandaleuse des r\u00e9seaux de surveillance gouvernementaux au niveau mondial. Les documents d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 cette occasion ont permis de mettre au jour l'ill\u00e9galit\u00e9 des pratiques employ\u00e9es par nos gouvernements dans leurs efforts de surveillance de masse : la collecte, le stockage et l'analyse des communications de millions de citoyens \u00e0 travers le monde.\r\n\" Aujourd'hui chaque fronti\u00e8re que tu franchis, chaque achat que tu fais, chaque appel pass\u00e9, chaque antenne-relais crois\u00e9e, chaque ami, chaque site visit\u00e9 et chaque courriel r\u00e9dig\u00e9 sont entre les mains d'un syst\u00e8me au pouvoir illimit\u00e9, mais pas totalement s\u00e9curis\u00e9.  \".\r\nLe film montre en quoi la surveillance gouvernementale met notre intimit\u00e9 en danger ; apr\u00e8s l'avoir vu, on ne regarde plus son t\u00e9l\u00e9phone, son ordinateur, sa carte de cr\u00e9dit, son profile Facebook de la m\u00eame mani\u00e8re.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490257", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["technologie num\u00e9rique", "big data"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.02.2016", "Les big data (5/5) / HV_2016-02-26T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.02.2016", "Les big data (5/5) / HV_2016-02-26T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique.\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d\u02b9art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique.\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d\u02b9art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique."], "variantIds": ["ece-7490258", "ece-7490257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHistoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nPos\u00e9e par Ir\u00e8ne chaleur Jean-Pierre qu'est -ce qui unit\u00e9 c'est pas sa raison, sa capacit\u00e9 \u00e0 fabriquer des outils cette semaine les pics Tata, esp\u00e8ce de collecte, on dira fractur\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s large \u00e0 Mod\u00e8ne en construction, c'est un esp\u00e8ce de mythe du c\u00f4t\u00e9 de lors de la donn\u00e9e scientifiques et philosophes, nous on n'a plus les Budgets au travail et politiquement c'est assez risqu\u00e9 de le dire, qu'on surveille aux citoyens, donc laissons ces grandes soci\u00e9t\u00e9s donc la Meuse Moscou et surveill\u00e9 pour nous, on ne peut, de la Chair \u00e0 donner d'une certaine fa\u00e7on, cette volont\u00e9 d'automatiser la gestion des donn\u00e9es est devenue la grande question 25 si\u00e8cles le web aujourd'hui, c'est une plateforme de captation de l'attente pour les spectateurs, la plupart de l'immense volume des donn\u00e9es existantes n'avait pas \u00e9t\u00e9 ne l'\u00e9taient toujours pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [76%] :\r\nAujourd'hui imposer \u00e0 quelqu'un qui cherche \u00e0 programmer des algorithmes de regroupement de suivre des r\u00e8gles de croire, de moralit\u00e9 et d'\u00e9thique et, l\u00e0, dans de telles circonstances, c'est parce que les philosophes ne peuvent pas continuer tr\u00e8s longtemps, va rester \u00e0 la souche technique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [88%] :\r\nSp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, ainsi que du droit commercial et du financement d'entreprise, domaine dans lequel il pratique enseigner publie depuis plus de 15 ans Michel Jaccard s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question faussement simple et pleine d'\u00e9quivoque de la gratuit\u00e9, si les \u00c9tats et nous aurons l'occasion d'y revenir avec le prochain documentaire \u00e9v\u00e9nement d'histoire vivante Citizens for si les \u00c9tats donc s'activent pour en savoir chaque jour un peu plus sur nos faits et gestes, les compagnies priv\u00e9es ne sont pas en reste, elle qui nous en demande d'ant\u00e9c\u00e9dents sur nos donn\u00e9es personnelles : comment consid\u00e9rer qu'une donn\u00e9e personnelle est une valeur en soi et comment appr\u00e9cier cette valeur Michel Jaccard est au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric, fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nAh, Michel Jaccard bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [86%] :\r\nJe rappelle que vous \u00eates donc avocat \u00e0 Lausanne, fondateur de l'\u00e9tude id\u00e9aliste, avocat et vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, aujourd'hui on s'int\u00e9resse aux droits num\u00e9riques et ou du num\u00e9rique et notamment en lien avec cette semaine histoire vivante consacre au Big Data, alors peut-\u00eatre, dites nous avons de de commencer comment \u00eates -vous, vous, en tant qu'avocat, avez vous plonger dans ce monde du num\u00e9rique et le parcours, avez -vous fait pour vous dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [89%] :\r\nTr\u00e8s volontiers alors dans les ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, mon papa est arriv\u00e9 \u00e0 la maison avec en ordinateurs et \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait tr\u00e8s heureux de d\u00e9couvrir ce qui \u00e9tait un ordinateur, il y avait un lecteur de cassettes, il y avait un \u00e9cran noir et il fallait tout et tout cr\u00e9\u00e9, \u00e7a voulait dire non seulement allumer l'ordinateur et faire en sorte qu'il fonctionne, mais si on souhaite l'utiliser, il fallait soit m\u00eame cr\u00e9e des logiciels, faire en sorte que l'on puisse lui utiliser utiliser cette puissance qui, au sein de cette machine, alors petit \u00e0 petit, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire c\u00f4t\u00e9 et j'ai fait \u00e7a pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait des programmes par exemple de conjugaison de verbe latin irr\u00e9gulier, c'\u00e9tait assez amusant, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait ce rapport cette discussion entre l'homme et la machine cette n\u00e9cessit\u00e9 de suivre un certain nombre de r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, parce que si vous oubliez un point virgule dans un code informatique, h\u00e9 bien le logiciel ne fonctionnait pas du tout et j'ai retrouv\u00e9 cette rigueur dans les syst\u00e8mes juridiques dans mes \u00e9tudes de droit, dans ma formation de juristes et d'avocats, cette n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre absolument rigoureux dans l'analyse des f\u00eates pour pouvoir apr\u00e8s \u00eatre plus ou moins cr\u00e9atif 10 dans l'exploitation des f\u00eates et la mani\u00e8re dont ils sont pr\u00e9sent\u00e9s et il y avait cette ce parall\u00e8le entre la rigueur du codage informatique et la rigueur de l'analyse juridique qui m'int\u00e9resse, apr\u00e8s moi, j'ai d\u00e9vi\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 juridique et du c\u00f4t\u00e9 du terrain plut\u00f4t que de rester du c\u00f4t\u00e9 ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nEt vous, vous \u00eates \u00e9galement sp\u00e9cialis\u00e9 la l'\u00e9criture de votre th\u00e8se sur les questions du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [90%] :\r\nEffectivement, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 mais en tant que juriste \u00e0 la question fondamentale de savoir si les ordinateurs pouvaient d'une mani\u00e8re ou d'une autre, avoir une volont\u00e9 les hommes li\u00e9s les humains par rapport \u00e0 leur d\u00e9cision, mais \u00e0 l'\u00e9poque, ce que j'avais en t\u00eate, c'\u00e9tait dominant le dit, c'est l'espace, je sais pas si vous vous souvenez, avec cet ordinateur qui devient fou et qui refuse d'ouvrir la porte \u00e0 l'astronaute qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ah, en plus de tort \u00e0, et c'est \u00e7a qu'on avait en t\u00eate, parce que les questions juridiques \u00e0 l'\u00e9poque, face \u00e0 l'av\u00e8nement de ces machines qui pr\u00f4naient un pouvoir au niveau de la puissance de calcul et qui petit \u00e0 petit entrer dans les foyers, dans les entreprises, c'\u00e9tait la question de savoir si ces ordinateurs pouvaient prendre la place des humains et trouver quelque part, un moyen de les supplanter dans les transactions commerciales traditionnelles et c'\u00e9tait donc une vision de commerce \u00e9lectronique, j'ai \u00e9crit donc une th\u00e8se au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 sur la conclusion de contrats par ordinateur, j'ai pass\u00e9 3 ans de ma vie pour une seule r\u00e9ponse, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s sympa, pas la question est -ce que les ordinateurs peuvent conclure des contrats sur la base de ce que les hommes, leur donne comme instruction, la r\u00e9ponse est oui, pas besoin de le matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [54%] :\r\nOn fait une chose voil\u00e0 puis bon surtout monsieur une situation voil\u00e0 et pour tous ceux qui sont donc 2 ouvrages ouest et bon, h\u00e9 bien Monsieur une escalade ou du moins un ton d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors si on se plonge dans la pr\u00e9histoire du num\u00e9rique justement peut-\u00eatre, il faut remonter aux ann\u00e9es 60 E avec IBM aux \u00c9tats-Unis, qui est un inventeur, un d\u00e9fricheur et qui commence \u00e0 provoquer finalement une r\u00e9flexion sur l'utilisation de son hardware de ses logiciels par les utilisateurs, mais peut-\u00eatre par d'autres entreprises qui voudraient utiliser leur machines ou leurs connaissances comment est -ce que le droit num\u00e9rique du go\u00fbt du num\u00e9rique chemine si on part des ann\u00e9es 60 et d'IBM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que si on va remonter \u00e0 la pr\u00e9histoire que vous l'avez mentionn\u00e9, on se trouve dans les ann\u00e9es 60 dans les ann\u00e9es 70 aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on a un certain nombre de machines, l'informatique et qui commence \u00e0 \u00eatre mis \u00e0 disposition dans un certain nombre de clients de plus en plus important, donc ces ordinateurs quitte les universit\u00e9s quittent les d\u00e9partements de d\u00e9fense et de recherche, et petit \u00e0 petit, arrive dans les mains d'entreprises de plus en plus nombreuses, et quand vous achetiez un ordinateur \u00e0 l'\u00e9poque vous achetiez de l'\u00e9quipement, vous achetiez des transistors, il fallait les faire fonctionner donc l'accent, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait mis sur des machines IBM \u00e9tait v\u00e9ritablement la soci\u00e9t\u00e9 qui arriv\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 disposition des machines aussi compliqu\u00e9, mais il fallait cr\u00e9er une couche de logiciels, une couche d'utilisation mais personne du c\u00f4t\u00e9 d'IBM d'imaginer qu'on arriverait un jour \u00e0 gagner de l'argent, on vendant non seulement la machine, mais aussi le mode d'emploi ou la mani\u00e8re qui permettrait de faire en sorte de changer la couleur de cette machine de changer les performances de cette machine, etc, et c'est un autre facteur qui est intervenu au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 aux \u00c9tats-Unis, Microsoft, qui est arriv\u00e9 en disant : mais moi je, sur la base des machines que vous avez achet\u00e9s \u00e0 IBM, j'aimerais vous proposer des logiciels que les d\u00e9veloppeurs ont \u00e9crit simplement ces logiciels la machine, vous savez qu'elle co\u00fbte quelque chose parce que vous voyez c'est tr\u00e8s visuel que vous recevez de la part d'IBM, j'imagine, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 on ordinateur vous savez ce que vous payez quand vous avez un pr\u00eat au curseur qui s'allume et on vous dit voil\u00e0, vous pouvez maintenant utiliser le logiciel cr\u00e9\u00e9 par Microsoft, il faut beaucoup plus justifier la raison pour laquelle vous allez payer des sommes astronomiques pour le d\u00e9veloppement de ce logiciels donc ceux qui ont mis \u00e0 disposition ces nouveaux produits dans les mains des clients ont d\u00fb se dire mais il faut que je trouve un moyen juridique pour me faire payer ce moyen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la protection du logiciel par la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est plusieurs cat\u00e9gories, vous avez les brevets, vous avez les marques, vous avez le droit d'auteur, vous avez des tas d'autres mais brevet c'est quelque chose qui est un industriel, c'est pas du tout la logique des d\u00e9veloppeurs de M\u00e2con, sauf de se dire on va d\u00e9poser un brevet \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas sur les logiciels depuis son \u00e9voluer, on d\u00e9pose des brevets, surtout les marques, c'est la marque Microsoft une certaine valeur, mais enfin vous allez pas payer va \u00eatre soft pour le droit d'utiliser son logiciel du droit \u00e0 la marque, donc on est tomb\u00e9 un peu par d\u00e9faut sur le droit d'auteur non seulement aux \u00c9tats-Unis mais c'est une protection qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 apr\u00e8s dans le monde entier on prot\u00e8ge traditionnellement les logiciels informatiques, par le biais du droit d'auteur et ce syst\u00e8me -l\u00e0 est un syst\u00e8me tr\u00e8s pratique parce que le droit d'auteur, c'est un syst\u00e8me o\u00f9 vous avez soit que le droit d'utiliser le logiciel soit trop qu'en droit, et si vous ne payez pas aux d\u00e9tenteurs des droits, la somme due pour pouvoir utiliser votre logiciel vous pouvez strictement rien en faire, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a donc le premi\u00e8res applications : si vous voulez du droit de l'informatique, des droits de l'Internet, du droit des nouvelles technologies \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de Calais et de valider cette protection des logiciels informatiques par le droit d'auteur, \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 pendant 20 ans puisque on conna\u00eet le succ\u00e8s qu'on a obtenu ces soci\u00e9t\u00e9s qui font payer des utilisateurs pour le simple droit d'utiliser un logiciel dont on ne conna\u00eet pas les m\u00e9andres et on n'a m\u00eame pas acc\u00e8s au code-source mais il y a eu d\u00e9j\u00e0 un mouvement une scission quelques pas eu d'apr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui pr\u00f4naient le Copyright et le respect du droit d'auteur, vous avez ils existent toujours et sont de plus en plus populaire, j'allais dire tout le mouvement d\u00e8s Open science du Copil, la f\u00eate, c'est-\u00e0-dire j'interdis au nom du droit d'auteur \u00e0 quelqu'un d'utiliser un monopole sur le logiciel en question, alors \u00e0 l'\u00e9poque on avait les d\u00e9tenteurs de hardware, qui mettent \u00e0 disposition des \u00e9quipements, on avait les logiciels qui \u00e9tait verrouill\u00e9e par du droit d'auteur Copyright et puis aujourd'hui, on a toujours \u00e7a, mais on a maintenant une alternative, on a le critique quand m\u00eame si on a l'op\u00e9ration son allongement des logiciels libres, faites ce que vous voulez avec le logiciel que vous recevez de ma part, vous avez l'interdiction de le rendre propri\u00e9taire si vous le modifiez vous devez le mettre \u00e0 disposition d'une communaut\u00e9 enti\u00e8re, chacun b\u00e9n\u00e9ficiant ainsi des am\u00e9liorations apport\u00e9es par la personne pr\u00e9c\u00e9dente et puis on est en train de t\u00e2tonner un petit peu pour savoir comment on arrive encore \u00e0 faire de l'argent avec, \u00e9videmment, a -t-elle mod\u00e8le d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [89%] :\r\nParce que le cr\u00e9atif, comme aujourd'hui, c'est quelque chose qui, qui a un retentissement tr\u00e8s important, alors aujourd'hui on a 2 mod\u00e8les en fait qui se dessine est -ce qu'on peut pr\u00e9voir un peu dans la direction dans laquelle on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [83%] :\r\nOui, alors vous avez les extr\u00e9mistes qui disent que, autant tout \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par Microsoft, tout doit \u00eatre libre aujourd'hui, donc, si on n'est m\u00eame plus dans les collectifs comme m\u00eame si on est dans du public domaine tout ce qui est \u00e9crit, doit \u00eatre mis \u00e0 la disposition de tout le monde et puis avait un petit peu des voix m\u00e9diane et cr\u00e9atif quand m\u00eame cet Avantage d'\u00eatre assez raisonnable, \u00e7a pla\u00eet bien petit peu \u00e0 la culture suisse, on a une position raisonnable, \u00e7a n'est plus, on le voit un diffuseur, c'est \u00e7a, me voil\u00e0 diffuseurs donc il id\u00e9e c'est quoi, c'est de s'appuyer sur les r\u00e8gles juridiques existantes pour que les cr\u00e9atifs quand m\u00eame, \u00e7a fonctionne, il y a pas besoin d'\u00e9tablir de nouvelles lois collectif quand m\u00eame, c'est un contrat, on est sur la logique dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [85%] :\r\nContrat en train titulaire de droits, il y a un utilisateur simplement ce contrat au lieu de dire tout ce qu'il veut de de terribles qui va vous arriver si vous violer les termes du contrat si vous ne payez pas, ou \u00e0 l'inverse de vous donner toutes les libert\u00e9s possibles de faire ce que vous voulez avec le code va vous dire dans certains cas sur cette licence collective quand m\u00eame si tu peux reproduire tant que tu veux l'oeuvre en question, \u00e7a peut \u00eatre des images tr\u00e8s peu des morceaux de musique s'appelle du code informatique, effectivement, mais je ne veux pas que tu en retire de l'argent, donc ce serait une utilisation qui sera uniquement non commercial, dans d'autres cas ce sera tu peux le redistribuer, y compris h\u00e2tif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [87%] :\r\nCommercial mais sans le modifier, situe modifie tu dois signaler que la version originale \u00e9tait de moi, donc \u00e7a permet beaucoup plus de flexibilit\u00e9, c'est \u00e7a le grand Avantage de ne pas n\u00e9cessiter un nouveau trait\u00e9 international une modification l\u00e9gislative, puisqu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:37) [69%] :\r\nPuis, sur les syst\u00e8mes contractuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [81%] :\r\nAgit vente cette semaine, les Big Data, un mod\u00e8le en construction scientifiques et philosophes au travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:49) [87%] :\r\nMichel Jaccard est -ce qu'aujourd'hui on peut encore parler d'un droit d'internet haut, on est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e lorsqu'on parle du droit, l'Internet finalement c'est beaucoup plus vaste que cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [88%] :\r\nOui, alors je me souviens de l'\u00e9poque, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 j'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9, le droit de l'Internet, c'est toujours un gros probl\u00e8me parce que je me disais que j'\u00e9tais en train de quelque part marcher sur les plates-bandes de mes coll\u00e8gues qui faisait du droit international priv\u00e9 donc quel est le tribunal applicable en fonction du cas en question du droit d'auteur, \u00e0 la limite du droit des contrats pour ce qui est du commerce \u00e9lectronique, en fait, il y a jamais eu de 3 de l'Internet en tant que telle, l'Internet \u00e9tait un moyen est toujours souvent per\u00e7u comme un moyen de r\u00e9gler un certain nombre de transactions entre entreprises et ou entre consommateurs et citoyens ou entre \u00c9tats et mais c'est aussi une fonctionnalit\u00e9 ou un aspect particulier qui se greffe sur le droit existant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [89%] :\r\nDonc tous nous paraissaient nouveaux et on se demandait \u00e0 une \u00e9poque, s'il fallait justement tout mettre \u00e0 la poubelle, jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, mettre \u00e0 la poubelle les constitutions le code des obligations, etc, pour cr\u00e9er un droit de l'Internet, et en fait on se rend compte que, certes, des modifications mineures ont d\u00fb \u00eatre n\u00e9cessaire \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais on avait tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 avec nos syst\u00e8mes juridiques, alors aujourd'hui on enseignait le droit de l'Internet, c'\u00e9tait encore moins l'enseignement d'une mati\u00e8re particuli\u00e8re c'est simplement expliquer en quoi l'utilisation d'un syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9 comme des r\u00e9seaux peer to peer, peut mettre en danger les principes au niveau du droit d'auteur cette expliquer comment l'utilisation indue d'un syst\u00e8me informatique avec le tracking par exemple, peut -on enfreindre des dispositions du code p\u00e9nal, c'est expliquer pourquoi certaines conditions g\u00e9n\u00e9rales qui sont impos\u00e9es par des grandes soci\u00e9t\u00e9s multinationales \u00e0 des consommateurs peuvent faire l'objet d'une r\u00e9clamation devant les tribunaux au motif qu'elle ne repr\u00e9sente pas l'\u00e9quilibre et ne prot\u00e8ge pas suffisamment le consommateur est ce que je viens de dire est valable aussi pour un domaine qui est en pleine \u00e9volution, donc ce qu'on a peu appeler le droit, l'internet, mais c'est pas mal, droit des nouvelles technologies ou l'impact des nouvelles technologies dans la vie quotidienne, c'est la question de la protection des donn\u00e9es, les lois aujourd'hui en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es datent il y a 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, le l\u00e9gislateur donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 pour une une mise en vigueur en Suisse en 1995 pour la la loi sur la protection des donn\u00e9es, la pas qu'on ne parlait pas d'internet, on voulait r\u00e9glementer cette question- l\u00e0 parce qu'il y avait l'affaire des fiches et on fichait, mais de fa\u00e7on physique certains citoyens suisses est en r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9couverte, que la loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, les principes sont les m\u00eames, on ne peut pas, \u00e0 l'insu des personnes r\u00e9colter des informations personnelles sans expliquer \u00e0 la personne, la raison pour laquelle, on le fait \u00e0 trouver une justification \u00e0 ce traitement, alors on commence aujourd'hui \u00e0 avoir des mouvements de fonds et une tentative ou un souhait de modifier de fond en comble la loi sur la protection des donn\u00e9es, et \u00e0 juste titre parce qu'il y avait des grandes \u00e9volutions technologiques mais les principes sont les m\u00eames aujourd'hui qu'ils \u00e9taient il y a 20 ans, donc c'est la loi sur la protection des donn\u00e9es, \u00e0 la 61 date plut\u00f4t qu'un droit de l'internet qui modifierait de fond en comble les fondements de la loi sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:10) [94%] :\r\nEst -ce que les les lois sur la protection des donn\u00e9es sont similaires si on parle du niveau suisse du niveau europ\u00e9en du niveau am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:19) [88%] :\r\nExcellente question, non pour diff\u00e9rentes raisons, bon d\u00e9j\u00e0, il est tr\u00e8s difficile de faire en sorte que les l\u00e9gislateurs se mettent d'accord et arrive rapidement un consensus, le seul domaine o\u00f9 on a pu rapidement avoir des trait\u00e9s internationaux qui sont plus ou moins uniforme, c'est sur la question de la protection du droit d'auteur sur Internet, on a eu en 1996, l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a tout de suite \u00e9tabli les bases en disant si une vraie disponible sur internet, il faut obtenir les m\u00eames autorisations que si elle est disponible sur papier, \u00e7a, c'est le seul domaine o\u00f9 on a eu un consensus rapide parce que la protection des donn\u00e9es non, les travaux sont gigantesques, en plus, on a une perception compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la notion de vie priv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis on Europe et j'imagine dans certaines parties de l'Asie, donc pour un citoyen au point l\u00e9gislateurs am\u00e9ricains prot\u00e9ger les donn\u00e9es n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9, il appartient \u00e0 chacun, responsabilit\u00e9 avec 10 visuel de d\u00e9cider quelles donn\u00e9es personnelles cette personne veut mettre \u00e0 disposition des diff\u00e9rents acteurs commerciaux qui la courtise et on voit dans Bonneuil en fait le partage de donn\u00e9es personnelles qui permettent aux consommateurs de mieux choisir entre diff\u00e9rents prestataires, selon ses go\u00fbts, prenons l'exemple d'une fonctionnalit\u00e9 que tout le monde conna\u00eet, ce sont les livres qui sont sugg\u00e9r\u00e9s sur amazone pour que amazone puisse sugg\u00e9rer des livres en fonction de vos go\u00fbts personnels, il faut que amazone connaissent beaucoup personnel \u00e7a c'est per\u00e7u comme une fonctionnalit\u00e9 tr\u00e8s utiles et positives outre- Atlantique fantastique chez un prestataire qui va ou anticiper mais je voudrais pouvoir me guider vision europ\u00e9enne, on sera beaucoup plus r\u00e9calcitrants beaucoup plus m\u00e9fiants sur ma faim, comment se fait- il que Amazone puisse conna\u00eetre mes go\u00fbts et -ce que v\u00e9ritablement, je souhaite que, Amazone, soit la personne et l'entit\u00e9 qui va me recommander, on attend d'ailleurs assez dans ses recommandations, puisque recommander d'autres livres, donc on n'arrive pas \u00e0 avoir des trait\u00e9s internationaux parce qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir une d\u00e9finition objective de ce qui est une donn\u00e9e personnelle ou non, alors on cherche aujourd'hui au niveau europ\u00e9en \u00e0 \u00e9tendre la r\u00e9glementation pour avoir une r\u00e9glementation qui avait encore une impl\u00e9mentation une mise en demeure national au niveau d'un r\u00e8glement europ\u00e9en, vous avez peut-\u00eatre entendu parler des d\u00e9boires des soci\u00e9t\u00e9s comme Facebook ou autres devant les les tribunaux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [89%] :\r\nIl y a quelques jours encore un Facebook, qui revendique en fait son fort juridique en Californie et en l'occurrence, on lui impose, que ce soit au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:57) [87%] :\r\nExactement, je crois qu'ils s'en remettront, mais effectivement, c'est un petit peu l'id\u00e9e, donc on a toute une s\u00e9rie de jugements d\u00e9j\u00e0 dans le milieu des ann\u00e9es 2000 en France contre des soci\u00e9t\u00e9s comme Google par rapport aux violations du droit \u00e0 la mort contrefa\u00e7on sur internet etc, ensuite on a eu en 2014 ans l'arr\u00eat de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne sur ce qu'on a appel\u00e9 le le droit \u00e0 l'oubli, Google \u00e9tait condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:21) [92%] :\r\nEn ce sens qu'il appartenait \u00e0 Google de supprimer un certain nombre d'informations qui n'\u00e9taient plus jug\u00e9es pertinentes concernant une personne en particulier, donc du jugement qui a une port\u00e9e europ\u00e9enne et rebelote, on se trouve en octobre 2015 et cette fois -ci c'est Facebook qui fait l'objet des foudres de la justice europ\u00e9enne puisque il n'est plus possible pour Facebook aujourd'hui d'apporter les donn\u00e9es personnelles des citoyens europ\u00e9ens puisque la garantie de confidentialit\u00e9 et de respect des normes europ\u00e9ennes n'est pas obtenu du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, donc il faut s'adapter en permanence et c'est vrai que les Europ\u00e9ens ont mis depuis quelques ann\u00e9es une pression plus importante sur ces groupes technologiques essentiellement am\u00e9ricains en leur disant : vous faites du Business, vous \u00eates actif on Europe merci de respecter les normes fondamentales du droit europ\u00e9en est -ce que ces soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines vont s'adapter est -ce qu'elles vont au contraire utiliser des canaux diplomatiques pour chercher \u00e0 obtenir une sorte de traitement privil\u00e9gi\u00e9, on aura en fait fragmentation du march\u00e9 vous serait pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re si vous \u00eates aux \u00c9tats-Unis si vous prenez un vol, vous \u00eates \u00e0 Charles-de-Gaulle, vous avez droit \u00e0 un certain nombre de protections, vous avez vu aux \u00c9tats-Unis, vous d\u00e9barquez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:29) [90%] :\r\n\u00e0 Lagos AOL GFT et vous avez droit \u00e0 moins de protection, ce sont les questions aujourd'hui, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'on obtienne rapidement des r\u00e9ponses, par le biais des l\u00e9gislateurs en tout cas de fa\u00e7on c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:41) [92%] :\r\nC'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la protection des donn\u00e9es, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne vient d'invalider le cadre juridique qui permet de transf\u00e9rer des donn\u00e9es personnelles des Europ\u00e9ens envers les \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'origine de l'affaire Max jerem c'un \u00e9tudiant autrichien qui a attaqu\u00e9 Facebook en Irlande le pays o\u00f9 le g\u00e9ant am\u00e9ricain a son si\u00e8ge europ\u00e9en, malgr\u00e9 les assurances de la Commission europ\u00e9enne qui estimait que le niveau de protection \u00e9tait suffisant, il va donc falloir revoir le r\u00e9gime juridique, une remise en cause qui pourrait \u00eatre lourd de cons\u00e9quences, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les donn\u00e9es collect\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux Val-de-Loire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:21) [88%] :\r\nL'histoire vivante, cette semaine, les Big Data. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [87%] :\r\nQuelle est votre approche quand on parle de protection des donn\u00e9es, justement, l'utilisation de logiciels crypt\u00e9 parce que finalement on devrait tous utiliser des logiciels crypt\u00e9, quoi qu'il arrive, m\u00eame si on n'a rien \u00e0 cacher, pour d\u00e9jouer cette surveillance massive qui a lieu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:39) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que cette surveillance massive, on faisait semblant d'autre part la conna\u00eetre, je crois que tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s un petit peu \u00e0 la question : imaginez bien qu'il y avait une surveillance qui \u00e9tait exerc\u00e9e, ce qui a peut-\u00eatre surpris, suite aux r\u00e9v\u00e9lations de Snowden c'\u00e9tait l'ampleur, le caract\u00e8re syst\u00e9matique de cette surveillance, mais si on prend aujourd'hui les diff\u00e9rents acteurs, donc vous avez l'\u00c9tat vous avez les soci\u00e9t\u00e9s technologiques et puis vous avez nous tous d'donc l'int\u00e9r\u00eat des soci\u00e9t\u00e9s technologiques c'est dont dormir quelque part les r\u00e9flexes de protection des consommateurs en leur offrant des logiciels qui fonctionne tr\u00e8s bien et puis on pompant syst\u00e9matiquement des donn\u00e9es, j'allais dire : je vais pas dire \u00e0 l'insu parce qu'il y a des conditions g\u00e9n\u00e9rales auquel on consent, mais enfin on sait tr\u00e8s bien comment \u00e7a fonctionne ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, n'avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, attir\u00e9 l'attention de leurs clients de leurs consommateurs sur les risques li\u00e9s au transfert de ces donn\u00e9es, les \u00c9tats ont jou\u00e9 un jeu, \u00e0 mon avis assez hypocrite sont d\u00e9sign\u00e9s en \u00e9tat par rapport \u00e0 un autre, puisqu'ils se sont dit : nous, on n'a plus les Budgets et politiquement c'est assez risqu\u00e9 d'aller dire qu'on surveille nos citoyens, donc laissons ces grandes soci\u00e9t\u00e9s les surveiller, pour nous, et puis on installe des bacs d'donc un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 sur les serveurs des Google amazone Facebook etc \u00e7a pour avoir acc\u00e8s aux informations sans avoir \u00e0 mettre en place les co\u00fbts, les investissements n\u00e9cessaires pour surveiller tout \u00e7a, et du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, c'est aussi une attitude assez ambigu parce que on se plaint du traitement et qui nous est r\u00e9serv\u00e9 par les Facebook ou de l'autre, mais on est tous tr\u00e8s heureux d'avoir un compte et d'avoir ces applications gratuites lorsque je fais des conf\u00e9rences et que je me trouve dans des auditoires, on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [89%] :\r\nSon que les personnes sont tr\u00e8s remont\u00e9s contre le traitement des donn\u00e9es personnelles, par ces grandes soci\u00e9t\u00e9s, je pose en g\u00e9n\u00e9ral la question mais qui chez vous une carte de fid\u00e9lit\u00e9 dans un magasin et il est tout on vu la main, donc on est les premiers responsables, si vous voulez, ces informations n'est pas nous les voler, c'est nous qui les mettons \u00e0 disposition, alors on peut s'en plein dans le truc, c'est juste ou non, mais enfin on fait aussi partie du syst\u00e8me alors aujourd'hui, \u00e7a change un petit peu parce que les consommateurs ont conscience que, il y a un prix quand m\u00eame \u00e0 payer le droit \u00e0 l'oubli, c'est un leurre de plus aujourd'hui, dire qu'il y a un droit \u00e0 l'oubli, malgr\u00e9 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne si quelque chose sur nous appara\u00eet non il va le rester compl\u00e8tement se et donc c'est tr\u00e8s difficile de faire dispara\u00eetre de l'information de fois qu'elle est disponible, donc on se dit qu'il faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment, il faut se prot\u00e9ger, alors on va demander \u00e0 son prestataire, mais quelles sont les mesures que vous mettez en place au niveau technique pour prot\u00e9ger, ils vont dire mais pas grand chose en fait, il y a des magnifiques, bon, etc, mais en fait je me suis fait attaquer la semaine derni\u00e8re o\u00f9 le mois dernier, je suis d\u00e9sol\u00e9, il commence \u00e0 y avoir un co\u00fbt pour les entreprises, il y a \u00e7a aux \u00c9tats-Unis vous avez syst\u00e9matiquement maintenant gr\u00e2ce \u00e0 mes confr\u00e8res am\u00e9ricains, vous avez des classes chaque fois qu'il y a un une faille de s\u00e9curit\u00e9 vous devez g\u00e9rer des proc\u00e8s, vous devez indemniser vos clients etc donc vous dites en tant que responsable s\u00e9curit\u00e9 de ces c'\u00e9tait pourquoi ce que pour finir, on a un vrai peut-\u00eatre pas proposer des solutions en crypt\u00e9, \u00e7a nous co\u00fbterait moins cher, on serait moins risqu\u00e9, les gouvernements ne peuvent plus aujourd'hui s'adresser aux soci\u00e9t\u00e9s comme elle le faisait il y a quelques ann\u00e9es puisque les soci\u00e9t\u00e9s disent maintenant mais \u00e7a commence \u00e0 savoir, des journalistes ont fait leur travail, nous on doit r\u00e9pondre \u00e0 des questions de la part de nos clients, donc merci, d\u00e9brouillez -vous, vous- m\u00eame, pour trouver les solutions et puis du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, on se rend compte qu'il y a aujourd'hui des solutions qui sont facilement accessibles, il y a des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est tr\u00e8s bonne, donc s'appelle Proton Mail et qui offre gratuitement pour l'instant des services e-mail totalement crypt\u00e9 que personne ne peut d\u00e9cider, donc il y a des mouvements de plaques tectoniques aujourd'hui ou peut-\u00eatre que la situation va \u00eatre effectivement dans crypt\u00e9 ma perception, c'est que l'encryptage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [79%] :\r\nOu le fait de crypter et tr\u00e8s bien, c'est une avanc\u00e9e, il faut surtout \u00eatre disciplin\u00e9 quant aux informations qu'on \u00e9change, parce que si vous informations mais que \u00e7a est pas la peine de transmettre ces informations d'une mani\u00e8re du local qu'on arrivera \u00e0 les gentils. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:43) [65%] :\r\nEt continue de tenter Philippe tripier, vous pouvez aussi qui passe jusqu'o\u00f9 justement sur la suppression de la pub, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t parce qu'on fait aujourd'hui parce que je suis, c'est-\u00e0-dire la fondation de toucher, qu'il y a, il y a de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [88%] :\r\nParce que la limite aujourd'hui Monsieur Jacquard pour le droit, c'est lorsqu'on touche \u00e0 l'Intelligence artificielle au au Big Data est -ce que l\u00e0 on commence \u00e0 toucher \u00e0 un domaine o\u00f9 on rentre dans un nouveau paradigme, je pense qu'on rentre dans un nouveau paradigme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:21) [86%] :\r\nCe qu'on a parl\u00e9 des donn\u00e9es personnelles etc en fait, on se rend compte que ces donn\u00e9es personnelles, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, il y a des tribunaux, il y a des avocats, il y a des journalistes qui posent des questions, alors on va dire peut-\u00eatre qu'on va les entit\u00e9s comme \u00e7a la r\u00e9ponse, ce sera dur, mais moi je ne sais pas ce que mes clients ont \u00e9chang\u00e9 comme information mais aussi, on se rend compte que, on a beaucoup trop donn\u00e9, donc il y Sajid plut\u00f4t de travailler sur la pertinence des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es que sur la quantit\u00e9, on passe du public d'\u00c9tat qui ont fait, \u00e0 mon avis, est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e avant m\u00eame d'avoir v\u00e9ritablement connu son heure de gloire au ce match d'et le ce match d'\u00c9tat, ce ne sont pas forc\u00e9ment des donn\u00e9es personnelles, donc avec tous ceux qui sont situ\u00e9es au niveau du respect de la r\u00e9glementation, etc, ce sont des donn\u00e9es brutes mais avec des algorithmes, on arrive \u00e0 faire des recoupements, on ne pouvait m\u00eame pas imaginer ou esp\u00e9rer dans une logique de marketing, etc, il y a quelques ann\u00e9es, et l\u00e0 on sort totalement de la r\u00e9glementation, dont plus du droit de l'internet, mais l'argumentation juridique g\u00e9n\u00e9ral le droit d'auteur prot\u00e8ge des Oeuvres individuelles, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es prot\u00e8ge des donn\u00e9es personnelles, m\u00eame si la d\u00e9finition \u00eatre \u00e9tendue quand vous avez comme dans le film et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:30) [89%] :\r\nUniquement des chiffres qui se d\u00e9roule comme \u00e7a, vous ne faites de mal \u00e0 personne, vous n'\u00eates redevables au niveau juridique, au niveau judiciaire vis-\u00e0-vis de quiconque, donc le pic des trains ou le d\u00e9teint pose un probl\u00e8me parce qu'on est en dehors de toute r\u00e9glementation, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me ce qui est donc per\u00e7u comme \u00e9tant une porte de sortie en \u00e9chappatoire pour tous les 2 responsables de soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui qui exhibe sa m\u00eame co\u00fbter tr\u00e8s cher de respecter le droit, alors mettons -nous non pas en violation du droit, mais en marge du droit puis le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'est que ce ne sont plus des humains qui vont traiter ces donn\u00e9es, ce sont des ordinateurs, des algorithmes et l\u00e0, il nous faut une r\u00e8gle juridique qui n'existe pas aujourd'hui non plus pour r\u00e9gler les rapports entre humains, le droit du commerce \u00e9lectronique c'est est -ce qu'on peut passer un contrat en cliquant sur avec sa souris, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es, c'est lorsque je collecte des informations \u00e0 ce que je dois informer la personne Allemagne des informations qui sont collect\u00e9es, tout \u00e7a, on a r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer et quand vous avez un ordinateur qui travaillent sur des donn\u00e9es brutes pour retirer des profils de personnalit\u00e9s. \r\nIl n'y a aucune r\u00e9elle qui \u00e9tait applicable \u00e0 ma connaissance, on ne peut pas aujourd'hui imposer \u00e0 quelqu'un qui cherche \u00e0 programmer des algorithmes de recoupement de suivre des r\u00e8gles, des r\u00e8gles de quoi de moralit\u00e9 et d'\u00e9thique, on arrive \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc v\u00e9ritablement l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [83%] :\r\nO\u00f9 les r\u00e8gles sont \u00e0 \u00e9tablir, et je crois que l\u00e0 on est v\u00e9ritablement en gros soucis puisque je ne s'est v\u00e9ritablement pas, on est face \u00e0 une feuille blanche et quelles sont les r\u00e8gles qui doivent \u00eatre ce que ni robot ont le droit de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 notre place en fonction des r\u00e9sultats de leurs recherches et ce qu'il faut une validation humaine \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'est -ce qu'on va mettre en place comme r\u00e8gle et \u00e0 ma connaissance, il n'y a aucune qui soit en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:27) [99%] :\r\nMichel Jaccard \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:31) [87%] :\r\nIl s'agit cette semaine Data, un mod\u00e8le en construction scientifiques et philosophes au travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:38) [93%] :\r\nLe 2\u00e8me entretien que nous vous proposons aujourd'hui qu'on client notre semaine autour de la question du num\u00e9rique et des donn\u00e9es va nous permettre de conclure et ce n'est pas si courant avec le point de vue des artistes comment ceux -ci se saisissent du num\u00e9rique et des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:55) [92%] :\r\nPour appr\u00e9hender notre monde contemporain d'Adobe, dont nous f\u00eatons le centenaire aurait -il eu de son c\u00f4t\u00e9, recours aux explosifs, la question reste ouverte pour en savoir un peu plus Fr\u00e9d\u00e9ric Schiffter a rencontr\u00e9 Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL, l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:16) [90%] :\r\nPatrick Keller bonjour bonjour \u00e7a \u00e0 \u00e0 Lausanne fabrique Point CH c'est donc l'entreprise dans laquelle vous travaillez, vous \u00eates associ\u00e9 ici une entreprise un peu particuli\u00e8re qui se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, toujours dans le monde du num\u00e9rique, enfin entre le monde du physique et du num\u00e9rique peut-\u00eatre parlez -nous un peu de de ce lieu et et de la formation que vous avez suivi pour arriver \u00e0 cet endroit, ce Carrefour que repr\u00e9sente fabrique Point CH lorsqu'on parle aujourd'hui du sujet des Big Data des donn\u00e9es dans l'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:51) [86%] :\r\nAh oui, et donc la la, c'est vrai qu'on a un groupe collectif en fait ici, qui est compos\u00e9e, historiquement, en tout cas d'architectes et d'ing\u00e9nieurs, en fait, ing\u00e9nieur en informatique, un g\u00e9n\u00e9reux en t\u00e9l\u00e9communications et moi- m\u00eame un de mes partenaires ici, avons une formation d'architecte en fait \u00e0 la base, donc on a fait le PFL ensuite une post- formation plut\u00f4t dans le tout ce qui touchait au camp plut\u00f4t Graphics a vraiment un peu voil\u00e0 ce sera int\u00e9ress\u00e9 un peu finalement \u00e0 ce qui se passe au niveau de l'image informatique si on veut bien m\u00eame on a fait \u00e7a, c'est le la p\u00e9riode o\u00f9 Internet devient public presque vraiment cette grande ouverture finalement avec des outils enfin g\u00e9rer dans la fin des ann\u00e9es 90 90 du si\u00e8cle pass\u00e9 et c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, non comme architecte, on sait tout de suite dit mais \u00e7a va avoir un impact incroyable aussi sur le territoire sur la mani\u00e8re dont on appr\u00e9hende le territoire dont on communique les uns avec les autres, on cr\u00e9e des Liens sociaux aussi \u00e9tait un tout un re- agencement fait de \u00e7a, c'est l\u00e0 que commence entre l'histoire de fabrique Ch o\u00f9 on commence \u00e0 travailler en tant qu'architecte sur ces questions- l\u00e0 de de transformation du territoire, de nouvelles propositions spatiale qu'est -ce qu'on peut faire finalement avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:04) [81%] :\r\nCes r\u00e9seaux, ces donn\u00e9es et puis de l\u00e0 se d\u00e9veloppe, chose en glissement aussi un peu un fort int\u00e9r\u00eat pour l'art notre engagement, c'est un petit peu plus tard \u00e0 l'ECAL on devient professeur, on travaille dans le l'unit\u00e9 et Churchill chaque cha\u00eene Design. \r\nEt voil\u00e0, donc on est d\u00e9sormais un peu comme \u00e7a, en lien avec toujours, bien s\u00fbr, les architectes, mais aussi les designers d'interaction, les artistes, parce qu'on expose aussi pas mal le travail en fait qui reste relativement exp\u00e9rimentale, si on en revient \u00e0 parler de d'architecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:48) [88%] :\r\nMais beaucoup plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:03) [88%] :\r\nPatrick Keller en tant que professeur \u00e0 l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne, l'ECAL, vous menez des recherches avec vos \u00e9tudiants sur ces questions des donn\u00e9es mais qu'on approche d'une fa\u00e7on plus artistique, alors quel type de recherches faites -vous actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:18) [87%] :\r\nAlors effectivement, on a mont\u00e9 un projet de recherche qui dure depuis maintenant un peu plus d'une ann\u00e9e \u00e0 l'ECAL, en partenariat aussi avec l'arr\u00eat de Gen\u00e8ve le PFL lesquels donc diff\u00e9rentes institutions comme \u00e7a o\u00f9 l'id\u00e9e de partait un peu de de ce constat de cette observation, disons, de dire que il y a certains discours autour des donn\u00e9es ou des r\u00e9seaux ou de ce qu'on appelle aujourd'hui le le cloud computing qui est simplement un changement de paradigme radical dans le le traitement de l'information, ah bon, on avait des ordinateurs personnels, c'est l'histoire un peu qui s'\u00e9coule des ann\u00e9es 80 jusqu'au d\u00e9but de notre si\u00e8cle et maintenant on est en train d'changer de paradigme, pour ceux qui s'a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 le club Computing alors il y a un discours qui parle toujours d'horizontales IT d'immat\u00e9rialit\u00e9 de disponibilit\u00e9 des choses partout tout le temps, etc, d'un autre c\u00f4t\u00e9, si on observe concr\u00e8tement ce qui se passe en r\u00e9alit\u00e9, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s forte concentration qui se met en place, c'est-\u00e0-dire qui on a quand m\u00eame quelques gros organisme qui monopolise en tout cas certains acc\u00e8s aux donn\u00e9es ou certaines productions donn\u00e9es, on peut bien s\u00fbr penser \u00e0 Google, on peut penser \u00e0 des services en ligne comme Facebook, des points sont trop qui regroupe une tr\u00e8s forte concentration du trafic en tout cas sur Internet, mais d'autres choses, si on prend le les banques ou VISA ou des choses de Cipla il y a une forte concentration aussi, donc, l'id\u00e9e du projet de recherche baiss\u00e9 de proposer \u00e0 la fois je dirais des contres propositions \u00e0 l'impl\u00e9mentation actuelle de cette infrastructure de cet ensemble de services qu'on appelle le club Computing sachant que presque toutes les implications, aujourd'hui avec lesquelles on travaille ou les applications qu'on t\u00e9l\u00e9charge sur mon t\u00e9l\u00e9phone fonctionne un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que les donn\u00e9es sont d\u00e9localis\u00e9s, on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elles sont h\u00e9berg\u00e9es dans des services tiers dont sous le droit juridique d'un autre pays etc certainement aux \u00c9tats-Unis disent on peut dire qu'il y a beaucoup d'chose qui se concentre autour des \u00c9tats-Unis pour \u00e7a et, de facto, on remarque qu'il y a un manque peut-\u00eatre de propositions aussi plus individuelles ou des propositions d'auteur par des artistes et designers parce que finalement, les outils sont assez peu accessibles difficilement accessibles, donc l'id\u00e9e du projet sur lequel on travaille, donc il y a un peu \u00e0 mi- parcours, maintenant c'est \u00e0 la fois de d\u00e9velopper un peu cette id\u00e9e de comptes proposition d'application qu'est -ce qu'on ferait autrement si on avait acc\u00e8s aux outils quel type d'application d\u00e9velopperait avec des propositions de diff\u00e9rents tendre et puis aussi on parle beaucoup d'outils est ce qu'il faut d'autres outils, est ce qu'il faut rendre accessible un peu ces outils d'une mani\u00e8re ou autres, donc on essaie aussi travailler l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper \u00e0 la fois de s'appuyer sur des technologies Open Source et peut-\u00eatre de contribuer \u00e0 ces technologies en faisant un peu des passerelles entre les outils qu'utilisent peut-\u00eatre les artistes et les designers, je pense \u00e0 des outils comme processing, c'est du code, si vous voulez, c'est un langage de programmation mais qui est un peu simplifier, si on on peut dire pour les les designers, les artistes et c'est beaucoup utilis\u00e9 une grosse communaut\u00e9 donc c'est cr\u00e9er les lien par exemple cette plateforme Open source de type Claude Computing ces outils comme Processing pour que nos \u00e9tudiants, par exemple, mais que nous aussi, ou des designers autre puisse commencer \u00e0 d\u00e9velopper leurs propres projets en exploitant ces outils -l\u00e0 et puis peut-\u00eatre aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'infrastructure elle- m\u00eame si on pense au datacenter qui sont des structures elles-m\u00eames aussi tr\u00e8s centralis\u00e9, dont on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien la localisation, \u00e7a reste assez abstrait, assez flou, justement, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre de la proposer des choses donner Tasin dimension domestique \u00e0 ce datacenter qu'est -ce qui se passe, il datacenter il est chez soi et qu'on peut y acc\u00e9der, on peut changer des choses \u00e9taient pas voil\u00e0, donc on travaille un peu autour de ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:04) [88%] :\r\nVous avez \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que vous appelez le rapport en fait entre donn\u00e9es dormantes et spiritisme, c'est dans un blog, vous avez \u00e9crit un article la dessus, l\u00e0, c'est assez int\u00e9ressant aussi parce qu'on touche \u00e0 des domaines auxquels on pense pas forc\u00e9ment fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:20) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est vrai que \u00e7a un poste effectivement sur le site de recherche donc on on tient un blog simplement qui qui relate les \u00e9tapes de cette recherche, on a invit\u00e9 des personnes pour venir faire des voix dans l'\u00e9cole, Ander work Chopin qui est venu au mois de novembre pass\u00e9 d'un groupe londonien, un domaine qui ont amen\u00e9 cette id\u00e9e de travailler sur ce qu'on appelle un peu l'ombre num\u00e9rique aujourd'hui l'ombre num\u00e9rique, ce serait finalement on laisse tous des traces \u00e9videmment dans les r\u00e9seaux divers, les applications, etc, qu'on utilise l'ombre num\u00e9rique, c'est un peu \u00e7a s'est finalement notre double c'est notre ombre dans les r\u00e9seaux si, et si je peux utiliser ce mot par des donn\u00e9es et du coup lui s'int\u00e9ressait plus \u00e0 celles qui sont dormantes, celle qu'on a oubli\u00e9, on peut penser \u00e0 plein de services que vous et moi avons utilis\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes temporelle, je pense \u00e0 MySpace par exemple ce service que beaucoup d'adolescents ou jeunes adultes ont utilis\u00e9 presque une dizaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, que tout le monde a quitt\u00e9, mais les donn\u00e9es, elles sont toujours l\u00e0, donc, ce que souhaitait faire le la personne venait en Nouakchott c'\u00e9tait de comme r\u00e9activer ces donn\u00e9es jamais si elle pouvait parler ces donn\u00e9es, elle dirait quoi elle dirait quoi sur moi, il y a 10 ans, du coup, cette id\u00e9e finalement, c'est ce que j'ai expliqu\u00e9 un peu non ce poste de dire mais c'est presque des fant\u00f4mes en fait c'est des fant\u00f4mes de nous-m\u00eames, on a laiss\u00e9 des fant\u00f4mes comme \u00e7a \u00e0 gauche \u00e0 droite sur les r\u00e9seaux et on revient dans cette id\u00e9e, c'est un peu pour lancer des id\u00e9es aussi aupr\u00e8s des \u00e9tudiants, dire mais on est presque dans des formes de spiritisme si on parle avec nos propres fant\u00f4mes du pass\u00e9 est ce qu'on pourrait faire des interfaces, un peu comme quand on fait du spiritisme, on se tire les mains autour d'une table pour r\u00e9activer un peu nos fant\u00f4mes sous forme de donn\u00e9es pass\u00e9es, donc c'est int\u00e9ressant et, par extension, c'est vrai que \u00e7a touche \u00e0 cette id\u00e9e un peu du presse du sublime alors ce bl\u00e2me alors c'est un genre pictural comme \u00e7a qui \u00e9taient au dessin de la nature des forces de la montagne un peu le l'explorateur anglais le Lord anglais qui venaient observer les forces de la nature, le soleil puissant \u00e0 traire les nuages comme \u00e7a sur la montagne, le ce bl\u00e2me et aujourd'hui, un terme qui circule un peu qui appara\u00eet, qui est le technologie ce blasph\u00e8me qui viendrait \u00e0 dire que cette id\u00e9e du sublime, un peu d'effort, ce qui nous d\u00e9passe, qu'on ne comprend pas ce serait d\u00e9plac\u00e9 de la nature vers la technologie, bon \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que on \u00e9videmment le sublime, c'est ce qu'on ne comprend pas, donc aujourd'hui ce qu'on ne comprend pas, ce serait la technologie parce que c'est vrai que si on sait pas comment \u00e7a fonctionne et si je reprends l'exemple du cloud, dont la plupart, je dirais m\u00eame je pense 99 pourcent des des gens ne savent pas comment \u00e7a fonctionne, qu'est -ce que \u00e7a impliquait o\u00f9 vont leur donner, etc, h\u00e9 bien \u00e7a devient magique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:08) [86%] :\r\n\u00e0 partir d'un certain moment, c'est quelque chose qui est une force un peu magique comme \u00e7a sublime, d'o\u00f9 ce terme un peu technologique comme ce blasph\u00e8me le spiritisme, on retombe dans les les croyances et les religions pour elle, je ne sais quoi \u00e0 qui, pour NRJ, autour de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:26) [93%] :\r\nCette semaine, les Big Data aujourd'hui, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:31) [88%] :\r\nPatrick Keller, finalement, vous travaillez \u00e0 la fois dans le monde de l'industrie, \u00e0 la fois dans le monde des arts quelle par les artistes peuvent amener \u00e0 ce monde num\u00e9rique enfin est -ce qu'on a besoin de est -ce que ils ont un r\u00f4le finalement important auquel on penserais pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:49) [89%] :\r\nAlors, oui, certainement, ils ont un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on peut encore distinguer peut-\u00eatre les approches des designers, des approches, des artistes, mais il y a ce r\u00f4le un peu peut-\u00eatre d'aiguillon si parfois ou de de propositions justement alternatives dire mais on peut, je pense qu'aujourd'hui beaucoup de propositions quand m\u00eame qui sont faites par rapport \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es par rapport \u00e0 cette infrastructure du club comme pi\u00e9tine on une vocation tr\u00e8s tr\u00e8s fonctionnel, tr\u00e8s marchande, on n'a pas imagin\u00e9 beaucoup d'autres propositions par rapport \u00e0 \u00e7a et bien s\u00fbr \u00e7a transforme la soci\u00e9t\u00e9 c'est un potentiel je dirais \u00e9norme en terme de Design, de dire : mais qu'est -ce qu'on peut faire avec \u00e7a, quel type de projet, quel type de relations sociales, on peut construire et et du coup, l\u00e0 je pense que oui les les artistes en r\u00f4le extr\u00eamement important \u00e0 jouer, artistes et designers peut-\u00eatre plus pris en compte, je dirais alors l\u00e0 aux \u00c9tats-Unis qu'ici parce qu'on trouve aujourd'hui beaucoup de nouveaux services, par exemple, ont \u00e9t\u00e9 construits, enfin une esp\u00e8ce d'innovation sociale ou une innovation de services ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des designers aux \u00c9tats-Unis, que ce soit des services comme FlickR par exemple ou m\u00eame air Bien bis et des cr\u00e9ations de designers plut\u00f4t l\u00e0- bas, c'est pas des cr\u00e9ations scientifiques parce que la science derri\u00e8re elle est si on veut bien, donc je pense qu'il y a ce potentiel, en tous cas les exemples que s'ils ne sont pas forc\u00e9ment des exemples extr\u00eamement innovant, si on veut bien, mais il y a ce potentiel \u00e9norme, je pense qu'il est peut-\u00eatre un peu mal compris ou sous- exploit\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, parce qu'on aurait tendance \u00e0 penser ici que l'innovation, la nouveaut\u00e9 ou la transformation proviendrait principalement de plut\u00f4t de la science, donc l'innovation scientifique et pas de l'innovation sociale ou innovation artistique, c'est un donc oui il y a, il y a un travail \u00e0 faire, peut-\u00eatre encore l\u00e0 pour que les gens se parlent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:45) [88%] :\r\nD'ailleurs, certaines grosses entreprises num\u00e9riques, elles sont tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt, un des propositions peut faire des artistes et peuvent racheter d'ailleurs certaines applications certaines propositions ou carr\u00e9ment engag\u00e9 certains artistes pour justement apporter ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 qui pourrait faire avancer l'entreprise vous citiez comme Line, c'est ce qui s'est pass\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:09) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors homme que bling c'est on on revient peu finalement \u00e0 cette question de la visualisation des donn\u00e9es dont on parlait un peu avec le livre, graphiste d'un gramme ben serait une esp\u00e8ce d'it\u00e9rations contemporaine de ce personnage l\u00e0 parce qu'il son son travail \u00e0 la base c'est \u00e7a de designers et de visualiser des donn\u00e9es digitales une dynamique, mais il a produit aussi des des mani\u00e8res un peu aux autres de faire ses visualisation, elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par Google alors on retrouve Google afin, qui sont quand m\u00eame \u00e0 l'aff\u00fbt de toutes les bonnes id\u00e9es quand m\u00eame qui ont cette id\u00e9e de faire collaborer aussi designers et scientifique et il a travaill\u00e9 en tout cas pour Google, bon maintenant il a arr\u00eat\u00e9 de travailler chez Nouvelles est retourn\u00e9 vers sa pratique priv\u00e9e, mais il a travaill\u00e9 sur diff\u00e9rents projets pour eux dans le cas des laboratoires de Google, alors si on parle de comme Line, on peut mentionner quelques projets alors pas toujours des projets qu'il a fait pour Google, hein, je pense, effectivement, un projet qui a un d\u00e9tournement d'un outil d'amazone alors cet outil s'appelle m\u00e9canique toc avec ce sous- titre pour ce service, c'est-\u00e0-dire une t\u00e9l\u00e9 Jones donc c'est extr\u00eamement conceptuel finalement comme titre de produits parce que le m\u00e9canique elle avec cette tomate un peu qui joue aux \u00e9checs, mais ont trich\u00e9 un petit peu, c'est quelqu'un qui manipulait l'automate derri\u00e8re une vieille marionnette si on veut bien actif cela qui l'Intelligence ce serait -elle en fait concr\u00e8tement le m\u00e9canique Halter que c'est de pouvoir s\u00e9parer des une t\u00e2che en plein de petites taches et de les mettre \u00e0 disposition sur le r\u00e9seau, \u00e0 travers les outils d'amazone derri\u00e8re ces petites taches des gens d\u00e9cident de les faire \u00e7a, on peut payer dissentiment frontetc. pour faire cette t\u00e2che, elles sont effectu\u00e9es par des personnes qu'on ne conna\u00eet pas et souvent ils s'\u00e9tagent sont des t\u00e2ches qui ne peuvent pas \u00eatre prises en tout cas encore aujourd'hui par l'ordinateur, genre conna\u00eetre tr\u00e8s rapidement si on pense au Captcha, par exemple, qu'on doit tous faire qui sont un probl\u00e8me pour l'ordinateur, non, ce sont pas moins en tout cas pour l'humain, donc il y a plein de taches o\u00f9 l'humain est encore bien meilleurs que l'ordinateur et du coup acquis Fischler qui affichent une telle John c'est l'humain qui vient aider la machine, on cr\u00e9e des t\u00e2ches pour des humains inqui\u00e8te des machines pour r\u00e9aliser une t\u00e2che \u00e0 la de un peu d\u00e9tourn\u00e9s finalement cet outil l\u00e0 en se disant qu'il allait faire chanter une chanson, \u00e0 des gens par le Nicole toc, donc il a s\u00e9par\u00e9 une chanson tout petits fragments sonores Harry et comme \u00e7a, simplement et demander aux gens de faire ce sont donc les gens entendent, elles sont, et de le reproduire, j'\u00e9tais pay\u00e9 10 centimes pour le faire, voil\u00e0 il on avait peut-\u00eatre une centaine \u00e0 faire et en faisant des coupons fait toute la chanson, comme \u00e7a a recompos\u00e9 le morceau donc les aussi on \u00e9coute si on va sur le site d'Inde Cobly non, on trouve ce projet, donc on entend cette chanson qui a chant\u00e9 comme \u00e7a un peu mani\u00e8re difficile hein, mais on reconna\u00eet quand m\u00eame la chanson et bien s\u00fbr, l\u00e0 il y a tout un jeu de citations qui est c'est pas n\u00e9cessaire de le conna\u00eetre forc\u00e9ment pour appr\u00e9cier le travail, mais si on le conna\u00eet, on l'appr\u00e9cie diff\u00e9remment disons alors la chanson qui fait chanter \u00e0 ces personnes \u00e0 travers le m\u00e9canique l'auteur qui s'appelle Daisy Belle Daisy Belle, c'est la 1\u00e8re chanson qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par l'ordinateur IBM, sauf erreur, dans les laboratoires d'IBM dans les ann\u00e9es 60 si je me souviens bien en t\u00eate juste avant et c'est aussi la chanson qu'elle chante le fameux ordinateur de 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace \u00e0 l'quand on le d\u00e9branche un moment in\u00e9dit qui commence \u00e0 partir un peu ouvrit comme \u00e7a et Isma chanter d\u00e9cibels un moment juste avant de plus rien dire, en fait, donc c'est une esp\u00e8ce de retour en arri\u00e8re pour cet ordinateur jusqu'\u00e0 la chanson des e-mails, donc c'est vraiment un clin d'oeil, en fait, mais c'est un d\u00e9tournement, on peut pas dire que l\u00e0 on est dans le Big Data parce que c'est pas vraiment du Big Data simplement par une Cobly ne d\u00e9tourne des outils qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par amazone, entre autres, Amazone a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'autres, il y a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il traite, historiquement, beaucoup d'informations, ils ont d\u00fb cr\u00e9er des outils pour eux et un certain moment, ils les ont millions ont servi, si on veut bien, on peut payer pour acc\u00e9der aux classes de d'amazone, faire des calculs aussi sur leurs services etc donc, ils ont vraiment mon\u00e9tiser finalement leur infrastructure et dans les faits \u00e7a sert certains une esp\u00e8ce de mani\u00e8re de faire qu'on voit beaucoup, c'est-\u00e0-dire cette transformation aujourd'hui du r\u00e9gime du traitement de l'information, quand on dit : on passe de l'ordinateur personnel vers l'ordinateur o\u00f9 nos machines sont prises d\u00e9terminons d\u00e9sormais aujourd'hui donc on retourne un peu on arri\u00e8re presque au stade humaine flemme Computer des ann\u00e9es 60, h\u00e9 bien \u00e7a c'est devenu possible, parce que toutes ces compagnies, si on prend \u00e0 Apple Google Microsoft amazone on construit une infrastructure d'abord pour leur propre service et \u00e0 un moment, il poss\u00e8de l'infrastructure et poss\u00e8de le savoir- faire et le mettent en vente d'une certaine fa\u00e7on, ils ont cr\u00e9\u00e9 plein de services dor\u00e9navant autour de l'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:23) [86%] :\r\nEt c'est que oui bonjour. \r\nSi on. \r\nApprenti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:43) [62%] :\r\nC'est que \u00e7a, moi je vois d'ici et par quoi et extraordinaire point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:00) [89%] :\r\nPatrick Keller pour les artistes, aujourd'hui il y a la question, vous disiez tout \u00e0 l'heure de l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es au Big Data mais une des possibilit\u00e9s pour l'artiste aussi de cr\u00e9er ses propres donn\u00e9es et de poser des capteurs et \u00e7a, c'est un objet que vous avez saisies ici un fabricant si\u00e8ge, vous avez eu plusieurs projets, notamment li\u00e9s \u00e0 un climat artificiel que vous avez vous- m\u00eame exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:24) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est vrai que nous dans notre travail, on utilise et on cr\u00e9e aussi beaucoup donn\u00e9 entre autres dans plusieurs propositions fin comme on s'int\u00e9resse \u00e0 sa dimension territoriale un peu la compression des distances ou l'\u00e9crasement du temps qu'on peut avoir, qui sont li\u00e9s au r\u00e9seau comme \u00e7a, on a voulu cr\u00e9er des environnements qui concr\u00e9tise \u00e0 \u00e7a finalement, donc, peut-\u00eatre, de convoquer le l'atmosph\u00e8re dans lieux distants dans un lieu pr\u00e9sent mais longer le jour et la nuit par exemple cr\u00e9er des journ\u00e9es continue, permanente, on peut commencer \u00e0 cr\u00e9er ce genre de choses dirait aujourd'hui en s'appuyant sur le les r\u00e9seaux, les technologies etc, donc c'est vrai qu'il y a diff\u00e9rents projets qu'on a fait ici qui exploitaient des donn\u00e9es, hein, qu'on a beaucoup, notamment la Nuit blanche de Paris, aux \u00c9tats-Unis aussi, \u00e0 San Francisco, etc s'appeler peut-\u00eatre autre chanter comme \u00e7a n'et l'origine du projet, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une installation en hiver \u00e0 Lyon lors de la F\u00eate des Lumi\u00e8res et de cr\u00e9er comme un esp\u00e8ce d'\u00e9t\u00e9 permanent, on fait \u00e7a partait d'une observation qui \u00e9tait la multiplication des terrasses \u00e9quip\u00e9s de chauffage infrarouge, dans les faits, si on analyse un petit peu la chose cette simple technologie assez gourmande \u00e9videmment consommation \u00e9nerg\u00e9tique perp\u00e9tuer en comportement d'\u00e9t\u00e9 en hiver, les gens, assure l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire non, on a voulu finalement un peu th\u00e9matiser \u00e7a on cr\u00e9ant un \u00e9cran compos\u00e9 de bulbes infrarouge qui allait afficher une esp\u00e8ce d'\u00e9t\u00e9 perp\u00e9tuel de soleil perp\u00e9tuelle et pour faire \u00e7a, en fait, on est en hiver dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, \u00e7a dit allons chercher ensoleill\u00e9 dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud et du coup le le on a cr\u00e9\u00e9 un programme en fait qui analysait un ensemble de stations m\u00e9t\u00e9o autour du tropique du Capricorne tout le temps, donc en permanence analyser ces donn\u00e9es qui sont accessibles en qui sont publiques pour chercher des lieux bien s\u00fbr des jours alors on savait que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas, mais des lieux o\u00f9 ils jour des lieux o\u00f9 il y avait un soleil actif les stations m\u00e9t\u00e9o disent si c'est Sony pas qui s'animent ce qui saigne, etc, etc donc on trouvait des lieux comme \u00e7a, une fois qu'on avait trouv\u00e9 un lieu ont fond\u00e9 un petit peu plus en d\u00e9tail les les donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o de ce lieu si \u00e7a correspondait \u00e0 ce qu'on cherchait, on dire bon bah voil\u00e0 maintenant on affiche ce soleil sur notre \u00e9cran, concr\u00e8tement, si le projet avait puisse r\u00e9aliser dans sa mani\u00e8re compl\u00e8tement id\u00e9al, on aurait eu comme un r\u00e9seau de cam\u00e9ras autour du tropique du Capricorne bien s\u00fbr sans on ne pouvait pas le faire, donc on a plut\u00f4t nous cr\u00e9er une banque de donn\u00e9es et d'images du soleil, \u00e0 tous les instants de la journ\u00e9e en jouant le jeu, c'est-\u00e0-dire aussi d'avoir du du mot ce qui du Pakistani dans nos images, il se peut que le soleil disparaissent en cours de route donc, les images sont tout le temps, analyser si le soleil dispara\u00eet le processus recommence etc donc ce s'impose, c'\u00e9tait la finalement nous permettait d'avoir tout le temps, soleil il y avait tout le temps du soleil dans notre installation il tout le temps, jour 24 heures sur 24 7 jours sur 7 parce que voil\u00e0, on trouve, si on commence \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9chelle de la terre et 2 de ses paradoxes, il fait toujours jour quelque part pendant qu'il fait nuit, ailleurs c'est l'\u00e9t\u00e9 ici pendant que c'est l'hiver, l\u00e0- bas, etc, donc c'est int\u00e9ressant assez r\u00e9v\u00e9lateur aussi parce qu'on s'est dit : c'\u00e9tait une installation a cr\u00e9\u00e9 ce c'est esp\u00e8ce de jour h\u00e9b\u00e9t\u00e9e perp\u00e9tuel sous forme d'installations, mais si on analyse les choses : c'\u00e9tait une journ\u00e9e qui dur\u00e9 15 minutes, elle s'arr\u00eatait, enfin le le donc le soleil traverser notre \u00e9cran s'arr\u00eatait recommencer peut-\u00eatre une minute plus tard, donc, est tout \u00e0 un rythme comme \u00e7a bizarre, on peut se commencer \u00e0 se demander : mais comment est -ce qu'on habite finalement cet espace- l\u00e0, qui est quand m\u00eame un petit peu notre espace contemporain, aujourd'hui on est tous pris dans ces esp\u00e8ces d'interf\u00e9rences de rythme journalier, on communique avec des gens qui se trouve \u00e0 l'aube du bout de la plan\u00e8te par fonds doit se lever au milieu de la nuit pour faire quelque chose, justement \u00e0 cause de \u00e7a on voyage aussi beaucoup ont subi le d\u00e9calage horaire, certaines personnes qui travaillent dans des groupes internationaux sont tout le temps confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, donc c'est un peu de mani\u00e8re de th\u00e9matiser cette id\u00e9e -l\u00e0, mais n\u00e9anmoins on voit qu'on commen\u00e7ant \u00e0 \u00e0 jouer de ces param\u00e8tres -l\u00e0, je dirais que pour l'architecture avec les technologies d'information le le l'utilisation des donn\u00e9es, c'est comme si on 3 dimensions qu'on pouvait un peu architectur\u00e9 X, Y, Z le le le volume, plus le temps peut-\u00eatre un petit peu cette 4\u00e8me dimension n'avait ajout\u00e9 d'autres alors tr\u00e8s clairement jouer sur la localisation, la temporalit\u00e9, vraiment, on peut commencer \u00e0 m\u00e9langer des temps enfin, on a d'autres param\u00e8tres avec lesquels on peut travailler qui forc\u00e9ment transforme les, les, les organisations de l'habitat ou du bureau et puis par extension bien s\u00fbr aussi les concerts peut-\u00eatre donc beaucoup de choses en tout cas \u00e0 faire de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:16) [89%] :\r\nEn tout cas merci pour ces explications sur la mani\u00e8re dont les designers et les architectes o\u00f9 les artistes se saisissent de ces donn\u00e9es, je rappelle, en fait, qu'on trouvera de nombreux Liens qui seront mis sur le site d'histoire vivante Keller, merci beaucoup et bonne suite merci. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:35) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:41) [86%] :\r\nPatrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL, \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer cette semaine consacr\u00e9e au num\u00e9rique et au Big Data \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me musicaux Rendez -vous sur RTS 2 dimanche soir pour d\u00e9couvrir Citizenfour, le nouveau documentaire d'histoire vivante pour rappel Citizens for a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur documentaire \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie britannique des Bafta \u00e0 celle des que 8 Howard en Californie, avant de finir brillamment meilleur documentaire aux Oscars, le film est sign\u00e9 Laura Poitras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:37) [86%] :\r\nSurvivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Corinne Daniel Zac RFI Val\u00e9rie d'entente, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH par oblique histoire vivante ou commander d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, on apprend le 0 848 828 818 histoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T20:11:55Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Michel", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F11E5979-4D1F-44A8-B459-A42614EBF581", "internalArchiveId": "F11E5979-4D1F-44A8-B459-A42614EBF581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conservateurs et les r\u00e9formistes s'affrontent dans les urnes en Iran", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Les conservateurs et les r\u00e9formistes s'affrontent dans les urnes en Iran 12h30 Iran \u00e9lections \r\nPour ou contre la politique d'ouverture du pr\u00e9sident Hassan Rohani.\r\nC'est l'enjeux des \u00e9lections en Iran de ce vendredi.  Le vote a commenc\u00e9 ce matin.\r\n55 millions d'Iraniens doivent renouveler deux instances domin\u00e9es par les conservateurs le Parlement et l'Assembl\u00e9e des experts. A T\u00e9h\u00e9ran correspondance de Siavosh Ghazi...", "durationSec": 63, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les conservateurs et les r\u00e9formistes s'affrontent dans les urnes en Iran / 12H30_2016-02-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Conservateurs et mod\u00e9r\u00e9s s'affrontent vendredi dans les urnes en Iran pour renouveler le Parlement et l'Assembl\u00e9e des experts, qui choisira le prochain guide supr\u00eame de la R\u00e9publique islamique."], "variantIds": ["ece-7507454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T04:56:01Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuestion maintenant pour ou contre la politique d'ouverture du pr\u00e9sident Hassan Rohani, c'est l'enjeu, c'est tout l'enjeu m\u00eame des \u00e9lections en Iran de ce vendredi, le vote a commenc\u00e9 ce matin, 55 millions d'Iraniens doivent renouveler deux instances domin\u00e9es par les conservateurs, le Parlement et l'Assembl\u00e9e des experts, T\u00e9h\u00e9ran correspondance Serge Kassy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nDans les bureaux de vote du centre de la capitale, c'est l'affluence des grands jours, les \u00e9lecteurs venus en famille ou entre amis attendent patiemment pour \u00eatre enregistr\u00e9, ensuite ils doivent inscrire les noms des 30 candidats la capitale pour le Parlement, et de 16 pour l'Assembl\u00e9e des experts, ce qui est particuli\u00e8rement long, c'est une ambiance bon enfant, les \u00e9lecteurs sont assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour emplir leur bulletin de vote, ce vote est cruciale, parce qu'il d\u00e9terminera l'orientation du pays, Am\u00e9rique, ann\u00e9e qui a vot\u00e9 pour la liste r\u00e9formateur, la t\u00e9l\u00e9vision a \u00e9galement montr\u00e9 des files d'attente de plusieurs centaines de m\u00e8tres dans les villes de province \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran les r\u00e9formateurs semblent avoir largement viser leurs partisans mais il n'est pas clair comment la province pas voter Siavosh qui Asie pour des infos T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [87%] :\r\nL'Iran mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T11:46:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D106B36C-0D91-4688-A7AC-47D6CACC85BD", "internalArchiveId": "D106B36C-0D91-4688-A7AC-47D6CACC85BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"miracle \u00e9conomique irlandais\", entre croissance et aust\u00e9rit\u00e9", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Murphy, Antoine\r\n* * Le \"miracle \u00e9conomique irlandais\", entre croissance et aust\u00e9rit\u00e9  \r\nL'Irlande, c'est donc une croissance sans \u00e9quivalent en Europe, un taux de ch\u00f4mage presque divis\u00e9 par deux depuis 2011, une \u00e9conomie d'exportation florissante...  Le miracle irlandais semble bel et bien s'\u00eatre produit... Et pourtant, alors que les \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulent aujourd'hui dans le pays, un certain d\u00e9senchantement est perceptible dans la population...\r\nOn va \u00e9voquer tout de suite ce miracle \u00e9conomique et ses aspects peut-\u00eatre plus sombres, avec Antoine Murphy, bonsoir!\r\nProfesseur d'\u00e9conomie \u00e0 la retraite au Trinity College \u00e0 Dublin \r\nUne partie de la population dit ne pas percevoir les fruits, de ce miracle irlandais... ils se plaignent de la crise du logement, d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9faillant... Est-ce qu'on peut simplement leur dire d'\u00eatre patients, que les choses vont s'am\u00e9liorer?\r\n- La reprise est l\u00e0, pourtant on sent un optimisme prudent de la part du gouvernement actuel qui semble craindre de faire les frais de l'aust\u00e9rit\u00e9. Est-ce que le gouvernement ne risque pas de payer tr\u00e8s cher cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9?\r\nOn peut s'attendre \u00e0 un vote de protestation?\r\nLa crise \u00e9conomique a chang\u00e9 cet \u00e9quilibre. Le Chinn F\u00e9in a habilement su se positionner comme le seul parti contre l'aust\u00e9rit\u00e9. C'\u00e9tait par opportunisme politique ou par conviction?\r\nSur les perspectives d'avenir \u00e9conomique: le pays pourrait-il retomber dans la crise?\r\n- L'Irlande poss\u00e8de l'\u00e9conomie la plus mondialis\u00e9e et la plus ouverte d'Europe. Cette croissance est-elle durable? N'est-ce pas justement cette ouverure qui la rend plus fragile face \u00e0 la crise internationale? Le pays pourrait retomber dans la crise si elle est contamin\u00e9e par les autres \u00e9conomies?", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507438", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le \"miracle \u00e9conomique irlandais\", entre croissance et aust\u00e9rit\u00e9 / FOR_2016-02-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Tandis que les Irlandais se rendent aux urnes ce vendredi pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la situation \u00e9conomique du pays fait des envieux face aux chiffres de croissance et de l'emploi en Europe. Interview d'Antoin Murphy, professeur d'\u00e9conomie retrait\u00e9 au Trinity College de Dublin."], "variantIds": ["ece-7507438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:59Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBlanc et l'Irlande, on l'a entendu, c'est donc une croissance sans \u00e9quivalent en Europe, un taux de ch\u00f4mage presque divis\u00e9 par 2 et, depuis 2011, une \u00e9conomie d'exportation florissante, le miracle irlandais semble a bel et bien s'\u00eatre produit et pourtant, alors que les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui roulent aujourd'hui un certain d\u00e9senchantement est perceptible dans la population, alors on va \u00e9voquer tout de suite ce miracle \u00e9conomique et ses aspects peut-\u00eatre un peu plus sombres avec Antoine Murphy, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la retraite au Trinity Coll\u00e8ge \u00e0 Dublin une partie de la population a entendu se plaint de ne pas vraiment percevoir les fruits de ce miracle et elle se plaint de la crise du logement d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9faillant est -ce qu'on peut simplement leur dire d'\u00eatre patients, que les choses vont s'am\u00e9liorer et que le miracle va enfin \u00eatre perceptible au quotidien par les les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [82%] :\r\nOui, on peut leur dire d'\u00eatre patients mais lofteurs \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9 en Irlande, on avait beaucoup r\u00e9duit les salaires, j'ai parl\u00e9 avec un ancien ministre passement analytique, les retraites ce qui doit, soit ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9s par 29 pourcent c'est c'est un instant tr\u00e8s tr\u00e8s dur et \u00e0 cause de \u00e7a, les gens disent Martinon bon avec la croissance \u00e9conomique est -ce qu'on peut avoir des augmentations des, des, des faveurs, mais il faut attendre \u00e9videmment aussi faut continuer \u00e0 r\u00e9duire les des d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour le bon, il faut essayer d\u00e9cal\u00e9 pour les le bouger et comme \u00e7a, malheureusement pour la population, faut attendre mais il y a des gens qui ne veulent pas entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nLa reprise est l\u00e0, on le voit \u00e0 travers les chiffres et pourtant on sent quand m\u00eame aussi un optimisme assez prudent de la part du gouvernement qui, qui qui a peur de faire les frais de ce m\u00e9contentement, vous \u00e9voquiez \u00e0 l'instant est -ce que le gouvernement de risque pas de payer tr\u00e8s cher cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'il m\u00e8ne depuis, depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [81%] :\r\nOui, et c'est difficile de de juger les hommes l'action tant en ce moment, mais selon les sondages, le gouvernement va appeler assez cher et c'est c'est paradoxal pour moi je suis pas politologue ni socialo, mais comme \u00e9conomiste jeudi Jean mais c'est remarquable, c'est que c'est pass\u00e9 en Irlande avec son taux de croissance \u00e9conomique de 7 pourcent avec avec la redirection de ch\u00f4mage :8,6 pourcent avec avec l'\u00e9quilibrage du budget et et tous les un indicateur sans tr\u00e8s tr\u00e8s positive pour, pour, pour, pour nous, mais il y a des gens qui veulent plus et comme \u00e7a, et je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au pas de vous du gouvernement dans la campagne \u00e9lectorale \u00e9tait malmen\u00e9s et il est \u00e9lu, n'avait pas vraiment, c'est un bon marketing tous les atouts qu'ils avaient produit depuis 2012, 2011 et qu'on en pense que l'Irlande 11 2009, \u00e7a se fait ailleurs, une des menaces de diminution du produit int\u00e9rieur brut de 9 pourcent puis puis en 2010 il y avait la pratique qui est arriv\u00e9 en irlandais qui avait, \u00e0 vrai dire, remplacer le gouvernement pour contr\u00f4ler la l'\u00e9conomie et maintenant il y a pas de trop au n\u00e9erlandais, il y a le gouvernement il y a tous ces indicateurs sont positifs et en m\u00eame temps il y a une population qui, qui n'est pas tr\u00e8s content peut-\u00eatre un effet li\u00e9 avec ce mec m\u00e9contentement \u00e0 travers l'Europe on voit la m\u00eame chose au Portugal, dans un an, en Espagne, les populations trouvent que cette r\u00e8gle il est difficile de de subir des r\u00e9gimes de aust\u00e9rit\u00e9, mais apr\u00e8s, bien il n'y avait pas notre notre celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nEt justement, Antoine Murphy face \u00e0 ce m\u00e9contentement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on a vu que le que le Shin Felline avait habilement su se positionner comme le seul parti contre l'aust\u00e9rit\u00e9, est-ce que c'\u00e9tait de l'opportunisme politique ou c'\u00e9tait une r\u00e9elle conviction de la part de de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [85%] :\r\nMoi je dis \u00e7a peut-\u00eatre fait sa fortune, parce que c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 dire, bon nous sont contre s'arr\u00eater contre, on est dans l'opposition, c'est autre chose qu'on a, on est au gouvernement et il faut r\u00e9duire les d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour r\u00e9duire les saveurs et tout \u00e7a, c'est, je pense que c'\u00e9tait tr\u00e8s facile pour je ne fais une dire \u00e7a parce que, et il n'\u00e9tait pas au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [97%] :\r\nOn vous remercie Antoine Murphy, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous pour commenter le miracle \u00e9conomique irlandais, on rappelle que vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la retraite au Trinity Coll\u00e8ge \u00e0 Dublin, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:37:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-216FF5F9-7751-4C2A-A04C-A97708B88ED6", "internalArchiveId": "216FF5F9-7751-4C2A-A04C-A97708B88ED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un juriste veut recourir contre l'interdiction de la burqa au Tessin", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Un juriste veut recourir contre l'interdiction de la burqa au Tessin 12h30 Tessin burqha recours\r\nRachid Nekkaz, c'est cet homme d'affaire franco-alg\u00e9rien qui promet de payer les futures amendes dont des porteuses de burka pourraient \u00e9coper au Tessin. Et bien Rachid Nekkaz ne devra peut-\u00eatre pas mettre la main au portemonnaie. Un juriste tessinois s'appr\u00eate \u00e0 recourir aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la loi cantonale. Motif : elle viole les droits politiques des citoyens.\u00a0Explications de Nicole della Pietra\r\nFilippo Contarini, n'attends que la fin de la proc\u00e9dure parlementaire pour glisser son recours dans une enveloppe et l'exp\u00e9dier au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Pour, le juriste tessinois doctorant et libre-penseur, la loi cantonale sur l'ordre public, qui pr\u00e9voit l'interdiction de se voiler la face dans l'espace public, violerait l'expression des droits politiques de tout un chacun. Pour lui, le texte, qui ne ne dit pas son nom, ne viserait express\u00e9ment que le port du voile int\u00e9gral et non la protection de la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens.\u00a0\r\nEn clair, si la loi pr\u00e9voit des exceptions en faveur des manifestations \u00e0 caract\u00e8re religieux, elle est au contraire muette quant \u00e0 d'\u00e9ventuelles exceptions \u00e0 caract\u00e8re politique. Une omission grave et qu'il faut corriger, estime le recourant.\u00a0\r\nPour rappel, en septembre 2013, plus de 65% des citoyens tessinois aux urnes avaient approuv\u00e9 le texte, et une r\u00e9colte de signatures au niveau f\u00e9d\u00e9ral, orchestr\u00e9e par l'ancien conseiller national UDC Ulrich Schl\u00fcer, sera lanc\u00e9e le mois prochain. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, le recours tessinois pourrait aussi an\u00e9antir ses chances de succ\u00e8s. FIN", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un juriste veut recourir contre l'interdiction de la burqa au Tessin / 12H30_2016-02-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le juriste tessinois Filippo Contarini s\u2019appr\u00eate \u00e0 recourir aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la loi cantonale exigeant l'interdiction du port de la burqa et du niqab dans l'espace public. L\u2019homme de loi estime que l\u2019interdiction violerait l\u2019expression des droits politiques de tout un chacun."], "variantIds": ["ece-7507451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T05:00:32Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRachid Nekkaz, c'est cet homme d'affaires franco- alg\u00e9rien qui promet de payer les futures amendes des porteuses de burqa au Tessin, h\u00e9 bien, Rachid Nekkaz ne devra peut-\u00eatre pas mettre la main au porte- monnaie, un juriste tessinois s'appr\u00eate \u00e0 recourir aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la loi cantonale motif elle viole les droits politiques des citoyens explications Nicole della Pietra Filippo n'attend que la fin de la proc\u00e9dure parlementaire pour glisser son recours dans une enveloppe et l'exp\u00e9dier au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour le juriste tessinois doctorant et libre- penseur la loi cantonale sur l'ordre public qui pr\u00e9voit l'interdiction de se voiler la face dans l'espace public pr\u00e9cis\u00e9ment violerait l'expression des droits politiques de tout un chacun, pour lui, le texte ne dit pas son nom et ne viserait express\u00e9ment que le port du voile int\u00e9gral et non la protection de la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, en clair, si la loi pr\u00e9voit des exceptions en faveur de manifestations \u00e0 caract\u00e8re religieux, elle est au contraire muette quant \u00e0 d'\u00e9ventuelles exceptions \u00e0 caract\u00e8re politique, une omission grave et qu'il faut corriger, estime le recourant en pour rappel, en septembre 2013 plus de 65 pourcent des des citoyens tessinois aux urnes avaient approuv\u00e9 le texte et une r\u00e9colte de signatures au niveau f\u00e9d\u00e9ral sera lanc\u00e9e le mois prochain, le cas \u00e9ch\u00e9ant le recours tessinois pourraient eux aussi an\u00e9antir ses chances de succ\u00e8s et un mot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T11:55:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}