{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3750&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8C2E4AC6-4A1A-4968-AD8C-ABB9B42E65B6", "internalArchiveId": "8C2E4AC6-4A1A-4968-AD8C-ABB9B42E65B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La parlementaire Svitlana Zalishchuk \u00e9voque la crise politique qui secoue l'Ukraine", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Svitlana Zalishchuk, parlementaire ukrainienne\r\n* * La parlementaire Svitlana Zalishchuk \u00e9voque la crise politique qui secoue l'Ukraine TUM - 24.02 - Ukraine - Crise politique - Dialogue S.Ambrus\r\n*** L'Ukraine toujours divis\u00e9e et en pleine crise politique. En d\u00e9pit des accords de Minsk, le conflit dans la r\u00e9gion ind\u00e9pendantiste pro-russe du Donbass est loin d'\u00eatre apais\u00e9. Et \u00e0 Kiev, plusieurs membres de la coalition au pouvoir sont accus\u00e9s de corruption. L'une des parlementaires de cette coalition, Svitlana Zalishchuk, \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve hier , dans le cadre du Sommet pour les droits humains, organis\u00e9 par des ONG.\r\n S\u00e9verine Ambrus, vous vous \u00eates entretenue avec Svitlana Zalishchuk.\r\nPour \u00e9voquer, notamment, cette crise politique  en Ukraine:\r\n apr\u00e8s la d\u00e9mission du ministre de l'\u00e9conomie, nombre de voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui\r\npour exiger celle du premier ministre, Arseni Iatseniouk.\r\nSvitlana Zalishchuk, est membre de la m\u00eame coalition que le gouvernement ,\r\nmais elle fait partie de ces voix  qui demandent le d\u00e9part du premier ministre.\r\n*** La parlementaire de 34 ans  est une ex militante de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan en 2014..\r\nElle incarne de fa\u00e7on tr\u00e8s embl\u00e9matique cette Ukraine post- r\u00e9volution qui a tout \u00e0 prouver au monde et \u00e0 elle-m\u00eame.\r\n Svitlana Zalishchuk  qui consid\u00e8re que l'impopularit\u00e9 du gouvernement actuel et les accusations\r\n dont certains de ses membres sont l'objets suffisent \u00e0 justifier un remaniement.\r\nsans pour autant d\u00e9savouer l'ensemble de son action.\r\n*** Corruption, influence des oligarques..\r\n les valeurs de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan ont-elles \u00e9t\u00e9 sold\u00e9es par l'exercice du pouvoir?\r\nNon, assure l'ex-militante: les acteurs de Ma\u00efdan sont l\u00e0 et ils veillent.\r\nUne crise de confiance qui contribue \u00e0 fragiliser l'Ukraine\r\ndans le contexte du conflit dans l'est du pays, au Donbass.\r\nDes efforts  sur le plan \u00e9conomique mais pas \r\n de risque d'effritement des droits politique en raison de la guerre,\r\nconsid\u00e8re  la parlementaire, \r\nconfiante, toujours,  dans la solidit\u00e9 d\u00e9mocratique de l'esprit de Ma\u00efdan.\r\n***  Bref, s'il n'y avait la Russie... \u00e0 l'en croire tout n'irait pas si mal en Ukraine.\r\nLa Russie que Kiev consid\u00e8re comme le fer de lance de la r\u00e9bellion au Donbass, apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014.\r\nLa Russie qui  n'inqui\u00e8te d'ailleurs  pas que l'Ukraine aujourd'hui..mais d'autres de ces voisins ou partenaires europ\u00e9ens.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Svitlana Zalishchuk si, selon elle, on peut parler d'une forme de nouvelle \"guerre froide\".\r\n*** G\u00e9rer, apaiser les relations  avec le voisin russe...\r\net int\u00e9grer l'Europe.\r\n Deux apr\u00e8s Ma\u00efdan, la parlemntaire voit toujours l'avenir de l'Ukraine dans l'union europ\u00e9enne.\r\nAvec un enthousiame qui rappelle celui de pays comme la Hongrie ou la Pologne il y a vingt ans.\r\nCe qui peut sembler ironique \u00e0 l'heureo\u00f9  le projet europ\u00e9en vit une crise politique, une crise d'indentit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, \r\net cela pas seulement dans les pays d' Europe centrale.\r\nLe cas ukrainien comme r\u00e9sum\u00e9, point de cristallisation  des probl\u00e9matiques de l'Europe d'aujourd'hui.\r\nDans ce que Svitlana Zalishchuk  voit comme un renouveau de la logique des blocs.\r\nUne communaut\u00e9 de destins europ\u00e9ens, en somme, o\u00f9 se rejoindraient le lent apprentissage de la d\u00e9mocratie d'un c\u00f4t\u00e9,\r\net de l'autre la protections de ses valeurs,  \u00e0 nouveau menac\u00e9es.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501484", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La parlementaire Svitlana Zalishchuk \u00e9voque la crise politique qui secoue l'Ukraine / TUM_2016-02-24T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Ukraine est toujours divis\u00e9e et en pleine crise politique. Plusieurs membres de la coalition au pouvoir sont notamment accus\u00e9s de corruption. L'une des parlementaires de cette coalition, Svitlana Zalishchuk, \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve mardi dans le cadre du Sommet pour les droits humains, organis\u00e9 par des ONG. Son interview."], "variantIds": ["ece-7501484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T08:02:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A12439A-F819-4011-98EB-65060F4F5D54", "internalArchiveId": "3A12439A-F819-4011-98EB-65060F4F5D54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Espagne fortement touch\u00e9e par la corruption", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuel Villoria professeur de sciences politiques et membre de la direction de l'ONG Transparency International\r\n* * L'Espagne fortement touch\u00e9e par la corruption VALERIE DEMON  DIR RNIS\r\n*** Tiens, on parlait corruption \u00e0 Kiev.. En Espagne, elle fait r\u00e9guli\u00e8rement la Une des quotidiens. Corruption \u00e0 un haut niveau, politique souvent. C'est devenu un v\u00e9ritable fl\u00e9au, au point que l'on commence m\u00eame \u00e0 se demander si l'Espagne est un cas particulier, si elle est plus \"corrompue\" que d'autres pays?\r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour. Vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid. Alors, c'est vraiment grave???\r\nVal\u00e9rie :\r\n s'il fallait illustrer par un seul chiffre, ce serait celui donn\u00e9 il y a quelques jours par le ministre de l'Int\u00e9rieur. Il dressait le bilan de la l\u00e9gislature entre 2012 et 2015. Vous allez voir, c'est assez impressionnant : plus de 7000 personnes arr\u00eat\u00e9es en trois ans pour corruption, tout type confondus. Les cas les plus connus touchent en fait des partis politiques et des personnalit\u00e9s haut plac\u00e9es. L'affaire de Jordi Pujol, l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne. Lui et toute sa famille sont d'ailleurs mis en examen. L'infante Cristina, soeur du roi d'Espagne, actuellement sur le banc des accus\u00e9s pour fraude fiscale.  Sans oublier le parti populaire, au gouvernement en Espagne ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires peu \u00e9difiantes. Il ne se passe plus une semaine sans qu'un scandale \u00e9clate dans ce parti politique et dans plusieurs r\u00e9gions du pays. Au programme : corruption des contrats publics avec commission ill\u00e9gale et \u00e0 la cl\u00e9, financement ill\u00e9gal du parti. \r\nRelance : est-ce que cela veut dire que l'Espagne est plus corrompue qu'ailleurs ?\r\nVal\u00e9rie :\r\n question complexe. Je l'ai pos\u00e9e \u00e0 Manuel Villoria professeur de sciences politiques et membre de la direction de l'ONG Transparency International. \r\n Son 1  38''\r\nRelance : est-ce que les Espagnols se plaignent  de cette corruption ?\r\nVal\u00e9rie : curieusement les Espagnols se d\u00e9clarent tr\u00e8s peu victimes de corruption au quotidien. En revanche, \u00e0 95 % ils per\u00e7oivent que leur pays est corrompu. Manuel Villoria nous explique cet apparent paradoxe.\r\n Son 2, 56''\r\nRelance : en quoi consiste cette corruption ?\r\nVal\u00e9rie : cette corruption \u00e9tait surtout urbanistique il y a quelques ann\u00e9es. Avec la crise et la fin du boom immobilier, la classe politique corrompue a su s'adapter en instaurant des commissions ill\u00e9gales pour accorder des contrats publics aux entreprises. L'Ong Transparency International \u00e9value \u00e0 4 % du Produit Int\u00e9rieur Brut les effets de la corruption. Un fl\u00e9au politique et \u00e9conomique donc. La crise \u00e9conomique et l'arriv\u00e9e de nouveaux partis en Espagne ont mis sous pression la classe politique et la justice.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501479", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Espagne fortement touch\u00e9e par la corruption / TUM_2016-02-24T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["La corruption occupe tous les jours ou presque les unes des quotidiens et les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en Espagne. Il s'agit de corruption \u00e0 un haut niveau, politique souvent. V\u00e9ritable fl\u00e9au, touche-t-elle plus que d\u2019autres pays et en quoi consiste-t-elle?"], "variantIds": ["ece-7501479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T08:04:42Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22782B69-0D14-40BD-BF36-0270919FEB49", "internalArchiveId": "22782B69-0D14-40BD-BF36-0270919FEB49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle faire profil bas avec sa clause de sauvegarde?", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * La Suisse doit-elle faire profil bas avec sa clause de sauvegarde?  \r\nC'est cet apr\u00e8s-midi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se r\u00e9unit en \u00ab Klausur \u00bb sur l'Europe, soit l'\u00e9quivalent d'une s\u00e9ance sp\u00e9ciale en fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl y est plus pr\u00e9cis\u00e9ment question de clause de sauvegarde, soit d'un frein migratoire en mati\u00e8re de libre circulation des personnes.\r\nRomain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, M\u00eame si concr\u00e8tement la d\u00e9cision est plut\u00f4t attendue la semaine prochaine, du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne on suit attentivement ce dossier..\r\nDIR\r\nOui et avec une communication offensive, mais discr\u00e8te cette semaine.et un message :\r\nLa Suisse a meilleur temps de se montrer discr\u00e8te d'ici au 23 juin et le r\u00e9f\u00e9rendum britannique. En clair rien ne va avancer.\r\nJusqu'ici rien de bien nouveau, mais c'est la forme qui surprend.\r\nEn se confiant aux m\u00e9dias suisses \u00e0 Bruxelles les diplomates suisses ont choisi des relais non diplomatiques pour faire passer leur message, ce qui est assez peu conventionnel dans le paysage politique suisse,\r\nMais qui est monnaie courante dans le paysage politique europ\u00e9en.\r\n*** Et c'est surtout un message qui a \u00e9t\u00e9 transmis : une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale serait une mauvaise id\u00e9e, et nous serons oblig\u00e9 de r\u00e9agir.\r\nCes propos sont attendus, mais l'envoi de ce message, m\u00eame officieusement, n'arrive pas par hasard, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9senter sa loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, probablement en fin de semaine prochaine. et que ce frein migratoire a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9---\r\nDe fa\u00e7on concert\u00e9e s'il y a une base d'accord avec l'Union europ\u00e9enne, mais cette option n'est plus d'actualit\u00e9 puisqu'il n'y a pas d'accord \u00e0 ce stade, malgr\u00e9 le dialogue qui dure depuis plus d'une ann\u00e9e\r\nOu une clause migratoire unilat\u00e9rale, uniquement c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\nUne option qui ne pla\u00eet pas \u00e0 Bruxelles, d'o\u00f9 la fuite diplomatique de cette semaine, avec un message : si vous adoptez une telle clause nous devrons r\u00e9agir.\r\n*** Quelle pourrait \u00eatre cette r\u00e9action Romain.\r\nCe ne sera pas l'option nucl\u00e9aire , avec l'annonce de l'utilisation de la clause guillotine annulant l'accord sur la libre circulation de personnes et les autres accord de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, qui concernent aussi le transport routier ou l'agriculture.\r\nMais il est clair que l'Union va r\u00e9agir.\r\n*** Une mani\u00e8re de menacer la Suisse, de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ne pas adopter de clause de sauvegarde unilat\u00e9rale ?\r\nIl s'agit plut\u00f4t d'un jeu de r\u00f4le \u00e0 ce stade : en plein d\u00e9bat sur un \u00e9ventuel Brexit, la sortie britannique de l'Union---la m\u00e8re de toutes les batailles ces prochaines semaines et jusqu'au 23 juin.\r\nOn voit mal Bruxelles laisser passer une proposition de limitation de la migration, avec un frein unilat\u00e9ral, surtout par un Etat tiers.\r\nLes eurosceptiques britanniques se saisiront \u00e0 coup s\u00fbr du cas suisse. On imagine d\u00e9j\u00e0 Nigel Farage poser devant le Cervin ou le jet d'eau de Gen\u00e8ve, et ironiser sur ces petits suisse ont fait mieux que la Grande Bretagne de David Cameron.\r\n*** Dans ce contexte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral joue aussi une partition difficile.\r\nClairement.\r\nEn rajouter sur le c\u00f4t\u00e9 souverain et unilat\u00e9ral de la clause de sauvegarde serait contre-productif dans de discussions qui reprendront apr\u00e8s le vote britannique.\r\nMais sur le front interne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir. Il est tenu par les d\u00e9lais de l'initiative sur l'immigration de masse. avec f\u00e9vrier 2017 en ligne de mire.\r\nDifficile exercice d'\u00e9quilibrisme, sur une corde raide, en plein brouillard.\r\n*** Vous \u00e9voquez un jeu de r\u00f4le \u00e0 ce stade, entre Berne et Bruxelles. Est-ce que l'on peut imaginer que ces fuites diplomatiques bruxelloises aient \u00e9t\u00e9 concert\u00e9es avec Berne, chacun jouant pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00f4le ?\r\nNon je ne le crois pas.\r\nLes diplomates suisses \u00e9taient visiblement surpris par la m\u00e9thode : que des diplomates europ\u00e9ens \r\nBLA BLA", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501533", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle faire profil bas avec sa clause de sauvegarde? / FOR_2016-02-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se r\u00e9unit en s\u00e9ance sp\u00e9ciale sur l\u2019Europe. Il y a \u00e9t\u00e9 question de la clause de sauvegarde, soit d\u2019un frein migratoire en mati\u00e8re de libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-7501533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T17:37:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD2DC9BE-64B0-4024-A6A6-8DB9937577CC", "internalArchiveId": "FD2DC9BE-64B0-4024-A6A6-8DB9937577CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Jan Jambon, Vice-Premier ministre et Ministre f\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Int\u00e9rieur belge;Vero Salatic, capitaine de l'\u00e9quipe de football de Sion;Extrait du film am\u00e9ricain \"Spotlight\", Michael Keaton\r\n* Infotrafic: 08:01:54-08:02:15 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(13/CAUCUS: PAPIER FACTS 8H) Rien ne l'arr\u00eate, Donald TRUMP! Le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vient de remporter les Caucusse du NEVADA. C'est la troisi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e pour le milliardaire new-yorkais. Donald Trump qui s'est exprim\u00e9 devant ses supporters tout  \u00e0 l'heure \u00e0 Las Vegas.\r\nAlors les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs mais \u00e0 ce stade Trump recueille environ 46% des voix, au coude \u00e0 coude derri\u00e8re on trouve Marco Rubio et Ted Cruz avec quelque 20% des voix\r\n(28/AMNESTY ANGLE UE 8H) ****Les droits de l'homme sont en danger en Suisse\u00a0! Dans son rapport annuel, publi\u00e9 il y a quelques heures, Amnesty International estime que dans le d\u00e9bat politique, le climat est hostile ici aux droits humains et aux institutions internationales. L'ONG \u00e9pingle les actions de l'UDC . Mais pas seulement Georges Pop\u00a0!\r\nOui\u00a0! Amnesty estime que les initiatives de l'UDC remettent en question ici des acquis \u00e9rig\u00e9s pendant 70 ans. L'Organisation pointe du doigt l'initiative dite de mise en oeuvre de celle du renvoi des criminels \u00e9trangers\u00a0; mais aussi celle qui veut donner la primaut\u00e9 au droit suisse aux d\u00e9pens des juges \u00e9trangers. Comment peut-on qualifier la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme de juges \u00e9trangers\u00a0? Ce genre de rh\u00e9torique pr\u00e9sente les droits de l'homme comme quelque chose qui n'est pas utile pour chacun d'entre nous, mais qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 contre nous. Mais ce n'est pas tout\u00a0: Amnesty s'inqui\u00e8te aussi de la nouvelle loi suisse sur le renseignement qui, selon l'Organisation, rogne le droit \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. Elle d\u00e9nonce aussi les conditions de renvoi de certains migrants, notamment l'usage  \u00e0 mauvais escient, selon elle, d'entraves pour immobiliser les expuls\u00e9s lors de ces op\u00e9rations. \r\n******Dans son rapport, Amnesty d\u00e9nonce aussi tr\u00e8s clairement l'Europe pour sa gestion de la crise des migrants.\r\nJamais Amnesty,  plut\u00f4t habitu\u00e9e \u00e0 houspiller les r\u00e9gimes autoritaires n'avait cibl\u00e9 le Vieux Continent avec une telle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.  Attitude honteuse\u00a0! Incapacit\u00e9 coupable d'apporter une r\u00e9ponse humaine et respectueuse des droits humains\u00a0? Discours tonitruants qui alimentent la peur ... Seule L'Allemagne trouve un peu gr\u00e2ce aux yeux d'Amnesty.\r\n(17/LA BELGIQUE RETABLIT LE CONTROLE AVEC LA FRONTIERE FRANCAISE ITV JAMBON) Et concernant la gestion des migrants justement, la Belgique a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9tablir provisoirement les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France. Avec le probable d\u00e9ment\u00e8lement de la jungle de Calais, la Belgique craint de voir arriver sur son territoire un afflux de migrant, afflux qu'il faut ma\u00eetriser pour maintenir l'ordre a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l'int\u00e9rieur Jan Jambon \r\nEt il faudra attendre peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 demain pour savoir si les milliers de migrants de la Jungle de Calais seront \u00e9vacu\u00e9s. La justice fran\u00e7aise doit trancher entre aujourd'hui et demain sur la l\u00e9galit\u00e9 de cette \u00e9vacuation.\r\nEt l'\u00e9mission Tout un monde revient sur le sujet das un instant juste apr\u00e8s ce journal. Il sera aussi question de la situation en Gr\u00e8ce, qui fait face, elle, \u00e0 la fermeture de sa fronit\u00e8re avec la Mac\u00e9doine\r\n(19/PATRONS ESPAGNOLS, CRAINTES PODEMOS PA) Il n'y a toujours pas de gouvernement en Espagne depuis les \u00e9lections du 20 d\u00e9cembre. Les n\u00e9gociations sont ardues pour trouver une coalition. Pedro Sanchez est actuellement en dicussion avec le parti lib\u00e9ral Ciudadanos, mais ce ne sera pas suffisant, et son autre potentiel alli\u00e9 Podemos, de la gauche radicale, est plusss que r\u00e9ticent \u00e0 collaborer avec la droite. Conclusion: il est tout \u00e0 fait plausible que de nouvelles \u00e9lections se tiennent fin juin. Et cette hypoth\u00e8se, et bien, elle ne plait pas du tout aux chefs d'entreprises. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n((Les patrons s'expriment rarement en Espagne. Mais l'absence de gouvernement plus de deux mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives a pouss\u00e9 huit associations patronales \u00e0 sortir de leur discr\u00e9tion. Ces chefs d'entreprise ne nient pas les difficult\u00e9s actuelles. Mais ils estiment que l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs politiques, une nouveaut\u00e9 en Espagne, peut \u00eatre une opportunit\u00e9. Ils les invitent donc \u00e0 r\u00e9ellement jouer le jeu des n\u00e9gociations pour obtenir un gouvernement de coalition. Comme savent le faire leurs homologues en Hollande ou en Allemagne. Si les patrons interviennent maintenant, c'est parce que la perspective de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es devient plausible et que cette id\u00e9e ne leur plait pas du tout. Les n\u00e9gociations avancent tr\u00e8s lentement. Et il manque encore une majorit\u00e9 avant l'investiture de la semaine prochaine. De nouvelles \u00e9lections seraient une perte de temps et supposeraient encore des mois d'incertitudes. Alors que le pays doit consolider sa reprise \u00e9conomique et mettre en place des r\u00e9formes importantes.\r\n(23/FC SION BRAGGA ITW SALATIC) Football... Le FC Sion sera-t-il capable de renverser la vapeur? Battue 2 \u00e01 \u00e0 Tourbillon jeudi dernier, les valaisans se d\u00e9placent \u00e0 Braga en match retour des 16\u00e8mes de finale de l'Europa League. Face aux Portugais, Sion devra \u00eatre meilleur qu'\u00e0 l'aller et que dimanche lors du match de championnat perdu face \u00e0 Grasshopper. Le capitaine Vero Salatic, le confirme...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. Braga - Sion, c'est \u00e0 18h,\u00e0 suivre sur RTS deux, et rts.ch. Et d\u00e8s 19h sur La Premi\u00e8re.\r\nCe soir B\u00e2le re\u00e7oit de son c\u00f4t\u00e9 Saint-Etienne, les Fran\u00e7ais s'\u00e9taient impos\u00e9s 3 \u00e0 2 au match aller. \r\nEt puisqu'on parle football rappelons encore les score hier de champions league, avec pour les matchs aller des huiti\u00e8re de finale, la victoire de Barcelone face \u00e0 Arsenal 2 \u00e0 0 et match nul, 2 partout entre La Juventus et le Bayern Munich\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA LE FILM SPOTLIGHT)  \r\nEt cin\u00e9ma maintenant avec le film \u00abSpotlight\u00bb, de Tom McCarthy, qui sort aujourd'hui dans les salles. C'est un film inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, qui revient sur le vaste scandale des pr\u00eatres p\u00e9dophiles, scandale qui a eu des r\u00e9percussions mondiales et qui a terni l'image de l'Eglise catholique. L'affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e en 2002 par une \u00e9quipe de journalistes du \u00abBoston Globe\u00bb. Ils travaillaient au sein de la cellule \u00abSpotlight\u00bb... Rapha\u00eblle Bouchet:. \r\nEt \u00abSpotlight\u00bb qui sort donc aujourd'hui est nomin\u00e9 six fois aux Oscars, la c\u00e9r\u00e9monie a lieu dimanche. Nominations entre autres dans les cat\u00e9gories de meilleur film et meilleurs seconds r\u00f4les pour Rachel MacAdams et Mark Rufffalo.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 508, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7501519", "ece-7501503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T07:13:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-070B1B90-40A9-4B1C-923D-908FB4D5B91E", "internalArchiveId": "070B1B90-40A9-4B1C-923D-908FB4D5B91E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'initiative de l'UDC nous met dans une situation tr\u00e8s difficile\"", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * \"L'initiative de l'UDC nous met dans une situation tr\u00e8s difficile\"  \r\nC'est cet apr\u00e8s-midi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se r\u00e9unit en \u00ab Klausur \u00bb sur l'Europe, soit l'\u00e9quivalent d'une s\u00e9ance sp\u00e9ciale en fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl y est plus pr\u00e9cis\u00e9ment question de clause de sauvegarde, soit d'un frein migratoire en mati\u00e8re de libre circulation des personnes.\r\nRomain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, M\u00eame si concr\u00e8tement la d\u00e9cision est plut\u00f4t attendue la semaine prochaine, du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne on suit attentivement ce dossier..\r\nDIR\r\nOui et avec une communication offensive, mais discr\u00e8te cette semaine.et un message :\r\nLa Suisse a meilleur temps de se montrer discr\u00e8te d'ici au 23 juin et le r\u00e9f\u00e9rendum britannique. En clair rien ne va avancer.\r\nJusqu'ici rien de bien nouveau, mais c'est la forme qui surprend.\r\nEn se confiant aux m\u00e9dias suisses \u00e0 Bruxelles les diplomates suisses ont choisi des relais non diplomatiques pour faire passer leur message, ce qui est assez peu conventionnel dans le paysage politique suisse,\r\nMais qui est monnaie courante dans le paysage politique europ\u00e9en.\r\n*** Et c'est surtout un message qui a \u00e9t\u00e9 transmis : une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale serait une mauvaise id\u00e9e, et nous serons oblig\u00e9 de r\u00e9agir.\r\nCes propos sont attendus, mais l'envoi de ce message, m\u00eame officieusement, n'arrive pas par hasard, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9senter sa loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, probablement en fin de semaine prochaine. et que ce frein migratoire a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9---\r\nDe fa\u00e7on concert\u00e9e s'il y a une base d'accord avec l'Union europ\u00e9enne, mais cette option n'est plus d'actualit\u00e9 puisqu'il n'y a pas d'accord \u00e0 ce stade, malgr\u00e9 le dialogue qui dure depuis plus d'une ann\u00e9e\r\nOu une clause migratoire unilat\u00e9rale, uniquement c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\nUne option qui ne pla\u00eet pas \u00e0 Bruxelles, d'o\u00f9 la fuite diplomatique de cette semaine, avec un message : si vous adoptez une telle clause nous devrons r\u00e9agir.\r\n*** Quelle pourrait \u00eatre cette r\u00e9action Romain.\r\nCe ne sera pas l'option nucl\u00e9aire , avec l'annonce de l'utilisation de la clause guillotine annulant l'accord sur la libre circulation de personnes et les autres accord de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, qui concernent aussi le transport routier ou l'agriculture.\r\nMais il est clair que l'Union va r\u00e9agir.\r\n*** Une mani\u00e8re de menacer la Suisse, de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ne pas adopter de clause de sauvegarde unilat\u00e9rale ?\r\nIl s'agit plut\u00f4t d'un jeu de r\u00f4le \u00e0 ce stade : en plein d\u00e9bat sur un \u00e9ventuel Brexit, la sortie britannique de l'Union---la m\u00e8re de toutes les batailles ces prochaines semaines et jusqu'au 23 juin.\r\nOn voit mal Bruxelles laisser passer une proposition de limitation de la migration, avec un frein unilat\u00e9ral, surtout par un Etat tiers.\r\nLes eurosceptiques britanniques se saisiront \u00e0 coup s\u00fbr du cas suisse. On imagine d\u00e9j\u00e0 Nigel Farage poser devant le Cervin ou le jet d'eau de Gen\u00e8ve, et ironiser sur ces petits suisse ont fait mieux que la Grande Bretagne de David Cameron.\r\n*** Dans ce contexte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral joue aussi une partition difficile.\r\nClairement.\r\nEn rajouter sur le c\u00f4t\u00e9 souverain et unilat\u00e9ral de la clause de sauvegarde serait contre-productif dans de discussions qui reprendront apr\u00e8s le vote britannique.\r\nMais sur le front interne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir. Il est tenu par les d\u00e9lais de l'initiative sur l'immigration de masse. avec f\u00e9vrier 2017 en ligne de mire.\r\nDifficile exercice d'\u00e9quilibrisme, sur une corde raide, en plein brouillard.\r\n*** Vous \u00e9voquez un jeu de r\u00f4le \u00e0 ce stade, entre Berne et Bruxelles. Est-ce que l'on peut imaginer que ces fuites diplomatiques bruxelloises aient \u00e9t\u00e9 concert\u00e9es avec Berne, chacun jouant pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00f4le ?\r\nNon je ne le crois pas.\r\nLes diplomates suisses \u00e9taient visiblement surpris par la m\u00e9thode : que des diplomates europ\u00e9ens \r\nBLA BLA", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501532", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"L\u2019initiative de l\u2019UDC nous met dans une situation tr\u00e8s difficile\" / FOR_2016-02-24T18:22:00_developpement-12", "Forum du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s\u2019est r\u00e9uni en s\u00e9ance sp\u00e9ciale sur l\u2019Europe, en parlant notamment de la clause de sauvegarde, l\u2019ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat (1986-1998) Franz Blankart a jug\u00e9 que l\u2019initiative de l\u2019UDC du 9 f\u00e9vrier mettait la Suisse dans une situation \"tr\u00e8s compliqu\u00e9e\"."], "variantIds": ["ece-7501532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T18:03:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B342E70F-D138-423E-B503-89EA4A018BD8", "internalArchiveId": "B342E70F-D138-423E-B503-89EA4A018BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Spotlight\u00a0 de Tom McCarthy:Avec Michael Keaton, Mark Ruffalo, Rachel McAdamsAdapt\u00e9 de faits r\u00e9els,\u00a0Spotlight\u00a0retrace la fascinante enqu\u00eate du\u00a0Boston Globe\u00a0- couronn\u00e9e par le prix Pulitzer - qui a mis \u00e0 jour un scandale sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein de l'Eglise Catholique. Une \u00e9quipe de journalistes d'investigation, baptis\u00e9e Spotlight, a enqu\u00eat\u00e9 pendant 12 mois sur des suspicions d'abus sexuels au sein d'une des institutions les plus anciennes et les plus respect\u00e9es au monde. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8lera que L'Eglise Catholique a prot\u00e9g\u00e9 pendant des d\u00e9cennies les personnalit\u00e9s religieuses, juridiques et politiques les plus en vue de Boston, et d\u00e9clenchera par la suite une vague de r\u00e9v\u00e9lations dans le monde entier. \u00a0Free to run de Pierre Morath:DocumentaireDes rues de New York aux sentiers des Alpes suisses, hommes et femmes, champions ou anonymes. Ils sont chaque ann\u00e9e des dizaines de millions \u00e0 courir. Il y a 50 ans, la course \u00e0 pied \u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9e comme un acte marginal, une pratique quasi d\u00e9viante cantonn\u00e9e aux athl\u00e8tes masculins et \u00e0 l'enceinte des stades. \u00ab\u00a0Free to Run\u00a0\u00bb retrace la fabuleuse \u00e9pop\u00e9e de ce sport solitaire devenu passion universelle. Le nouveau film de Pierre Morath est un hymne \u00e0 la gloire de la course libre et de ceux qui la font exister.FREE TO RUN ndash; au cineacute;ma le 24 feacute;vrier 2016 from Outside the Box on Vimeo.\u00a0Les innocentes\u00a0 d'Anne Fontaine:Avec Lou de La\u00e2ge, Agata Buzek, Vincent Macaigne, Agata KuleszaMathilde Beaulieu est une jeune m\u00e9decin envoy\u00e9e par la Croix Rouge Fran\u00e7aise aux fins d'assurer le rapatriement des bless\u00e9s et prisonniers fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re germano-polonaise. Sa vie et ses convictions basculent lorsqu'elle d\u00e9couvre l'\u00e9tat de grossesse avanc\u00e9e qui affecte plusieurs des Sours du couvent aux abords de l'h\u00f4pital o\u00f9 elle exerce. \u00a0Pattaya de Franck Gastambide:Avec Franck Gastambide, Malik Bentalha, Anouar ToubaliFrancky, fan de Vin Diesel, accro \u00e0 la musculation et en plein chagrin d'amour, passe son temps avec Kr\u00efmo, ancien petit gros complex\u00e9, en qu\u00eate de Web c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et totalement coinc\u00e9 avec les filles. Tous les deux r\u00eavent de quitter la grisaille de leur quartier pour partir en voyage dans la c\u00e9l\u00e8bre et sulfureuse station baln\u00e9aire Tha\u00eflandaise de PATTAYA. Pour pouvoir s'y rendre \u00e0 moindre coup, les deux amis ont une folle id\u00e9e: inscrire \u00e0 son insu le nain de leur quartier \u00e0 un inqui\u00e9tant championnat de Boxe Tha\u00ef pour nains, qui se d\u00e9roule \u00e0 Pattaya. Mais ce qui devait \u00eatre pour eux des vacances de r\u00eave va se transformer en l'aventure la plus dingue de leur vie.", "durationSec": 1616, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484597", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2016-02-24T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Quatre films au menu de ce d\u00e9bat du jour \"Spotlight\"  de Tom McCarthy, \"Free to run\" de Pierre Morath, \"Les innocentes\"  d\u02b9Anne Fontaine et \"Pattaya\" de Franck Gastambide.\n\nAvec Edm\u00e9e Cuttat, St\u00e9phane Gobbo et Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7484597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:45Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [78%] :\r\nLe cin\u00e9ma du mercredi : il y a un go\u00fbt, un individu donc Vertigo le remercie et je me fais engueuler et journalistes, m\u00eame pour ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nNous avons 3 films potentiellement 4 \u00e0 d\u00e9battre en d\u00e9bat aujourd'hui pardon jusqu'\u00e0 18 heures on va commencer avec ce 1er film la sign\u00e9e Thomas McCarthy alors avec un casting d\u00e9lirant que vous nous expliquerez tout \u00e0 l'heure, il s'appelle Spotlight, nous sommes en 2001 le Boston Globe va r\u00e9v\u00e9ler avec son \u00e9quipe de journalistes assez asserment\u00e9s, oserais -je dire d\u00e9di\u00e9e aux enqu\u00eates, une vaste affaire de p\u00e9dophilie, une histoire vraie qui va prouver et montrer que l'\u00e9glise a prot\u00e9g\u00e9 des dizaines de pr\u00eatre \u00e9touff\u00e9 des centaines d'histoire sordide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [81%] :\r\nUn pr\u00eatre de Boston abus\u00e9 d'enfants dans 6 paroisses diff\u00e9rentes de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, les autorit\u00e9s de l'\u00c9glise ont appris \u00e0 rien faire, on n'a jamais mobiliser de ressources investigation \u00e0 long terme sur cette affaire, non jamais, et ce genre de choses que je quitte \u00e0 claquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [84%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e jettera toutes ses forces dans le retrait, j'aurais besoin d'informations compl\u00e9mentaires, aucune trace de cet entretien, rien d'apr\u00e8s nous avons vous avez n\u00e9goci\u00e9 plusieurs affaires je suis tenu au secret pour un petit gar\u00e7on pauvre qui grandit \u00e0 Boston, quand un pr\u00eatre fait attention \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [100%] :\r\nC'est difficile de dire non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [82%] :\r\nUn film de Thomas McCarthy donc avec Marc Refalo Michael Keaton, Rachel McAdams se livrent Schreiber enfin dans notre autre r\u00f4le que gros qui paie tous les films du tout de son mari jaloux alors vous confondez non dans sa vie, oui, oui, c'est maintenant \u00e0 l'eau non pas pas non, je pensais \u00e0 X-Men pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [81%] :\r\nC'est un film avoir lanc\u00e9 de la non \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [90%] :\r\nC'est bien, c'est un film qui a plein de, de, de tr\u00e8s louable intention le film commence, en fait, en 1976 avec un court prologue qui va r\u00e9sonner \u00e9videmment en 2001 est avant le 11 septembre on voit aussi, ben voil\u00e0, les enqu\u00eates de cette cellule en fait Spotlight c'est le nom d'une cellule qui est un peu dans les soubassements du Golden du Boston Globe on comprend pas d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e7a au d\u00e9but mais bon apr\u00e8s on a si vite vu une sorte de, de, de, de, de, de, de cellules un peu mise \u00e0 l'\u00e9cart et du coup qu'il a le temps aussi d'enqu\u00eater, mieux on voit en fait un id\u00e9al de journalisme telle qu'on en parle encore beaucoup aujourd'hui, o\u00f9 des gens sont capables \u00e0 3 ou 4 ou 5 d'qui est -ce mais vraiment d'enqu\u00eater \u00e0 fond pendant une ann\u00e9e, voire plus, sur un sujet, \u00e7a n'existe quasiment plus aujourd'hui, c'est vrai que le film met en lumi\u00e8re et valorise vraiment ce qui repr\u00e9sente, bah la partie la plus noble de de de notre m\u00e9tier \u00e0 tous et c'est vraiment pour \u00e7a aussi que le film est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 l'assise, ce qui est signalisation des Oscars : meilleur film et autres, on le compare beaucoup avec les hommes du pr\u00e9sident qui \u00e9videmment la r\u00e9f\u00e9rence absolue qui \u00e0 l'\u00e9poque donc \u00e9voqu\u00e9 la question Watergate, je trouve que l\u00e0 quand m\u00eame, c'est un tout petit peu exag\u00e9r\u00e9 le film est tr\u00e8s pos\u00e9, tr\u00e8s cadr\u00e9 tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9 mais je trouve un peu sage, parfois en tout cas on va dire prudents dans la fa\u00e7on dont il aborde toute cette histoire, il y a quand m\u00eame beaucoup de personnages, des avocats, il y a le pouvoir judiciaire, les juges le pouvoir eccl\u00e9siastique, les journalistes, tout \u00e7a se m\u00e9lange, une profusion de personnages qui, au bout d'un moment, je trouve, ne sont pas assez approfondi et je les trouve beaucoup moins int\u00e9ressant finalement que que justement les personnages des hommes du pr\u00e9sident auquel on s'attache de fa\u00e7on oui mais justement, peut-\u00eatre qu'il aurait fallu r\u00e9duire un peu le la la port\u00e9e la globale je je crois que le film essaie d'embrasser tellement de th\u00e9matiques diff\u00e9rentes et de pouvoir diff\u00e9rents, l'Inter de son r\u00e9cit sur une histoire qui sommes tous sid\u00e9r\u00e9s et aussi parce que c'\u00e9tait effectivement un grande \u00e9quipe constitu\u00e9e pour mener cette ann\u00e9e, on peut, on peut dans dans cette \u00e9quipe aussi, et c'est le pouvoir aussi de la fiction se focaliser peut-\u00eatre sur un ou 2 personnages v\u00e9ritablement l\u00e0, je pense que le film p\u00eache en petit peu l\u00e0- dessus et je prends un peu consciencieux, en fait, donc je trouve qu'il a il attends quand m\u00eame passer niveau maintenant, \u00e7a, c'est un film qui est plut\u00f4t, plut\u00f4t r\u00e9ussi, je crois qu'on est tous d'accord l\u00e0- dessus, mais sur la grande d'\u00eatre un tout petit peu plus d'audace, \u00e0 la fois au niveau de la mise en sc\u00e8ne et de ce que \u00e7a raconte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Gobbo, oui, non, moi j'ai, j'aime beaucoup ce film, y a pas effectivement dans les hommes du pr\u00e9sident, il y avait un Avantage, c'est qu'on a un indicateur indique le fameux Gorge profonde, que les journalistes, les rencontrer dans un Parking sombres la nuit, donc il y avait une certaine tension sant\u00e9 une dangerosit\u00e9 dans cette enqu\u00eate, on a l'impression qu'il risquait quasiment leur vie en fait enqu\u00eat\u00e9 autour du Watergate et de la figure dans du pr\u00e9sident Nixon, on a l'impression qu'il y a autre chose qui sont pas mettre sur \u00e9coute, voil\u00e0 la mise sur \u00e9coute dans l'h\u00f4tel du Watergate, etc on va parfaire l'histoire pour rappeler voil\u00e0 l\u00e0 on a l'impression, effectivement, on n'a pas l'impression qu'ils risquent quelque chose que que l'\u00c9glise catholique comme \u00e7a ne pourraient les menacer voit physiquement ou comme \u00e7a, donc moi j'aime bien ce film qui a vraiment un film d'enqu\u00eate donc un film vraiment de journalisme, ce n'est pas un film sur la p\u00e9dophilie au sein d'\u00e9glise catholique sur les r\u00e9v\u00e9lations se concentrer ment sur l'enqu\u00eate de cette cellule donc finalement c'est vrai qu'il y a assez peu assez peu d'enjeu narratif son veut bien parce que voil\u00e0 des journalistes qui vont frapper \u00e0 des portes, ils essayent de trouver des documents in\u00e9dits, ils r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone, il lance des coups de fil etc, donc il y y a rien de vraiment palpitant et je trouve probl\u00e8me \u00e7a justement \u00e7a leur absence de alors bien la mature dans l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a, il y a une volont\u00e9 d'aller vers un certain r\u00e9alisme je sais, je crois que les les acteurs, on a l'impression parfois qu'ils surjoue quasiment parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment observ\u00e9 dans tous se passer du temps avec les vrais journalistes pour le pour les imiter le le journaliste que joue le chef de la cellule Spotlight jou\u00e9 par v\u00e9hicule Clinton dans le film, le vrai journaliste a dit mais c'est hallucinant, comme je l'ai vu tout \u00e0 coup, il parlait comme moi et bouger comme moi et surtout tr\u00e8s troublant, donc ils sont vraiment, ils sont sortis peut-\u00eatre investi d'une mission comme les enqu\u00eateurs se sentait investi d'une mission \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'il fait des avoir rencontr\u00e9, mais je trouve que justement sur ces 2 heures de film quasiment si je me souviens bien, effectivement, voil\u00e0 peu tension peut-\u00eatre peu de suspense, par moments, et tous les jours, \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien, on est vraiment dans le film d'enqu\u00eate alors certains ont trouv\u00e9 \u00e7a peut tr\u00e8s ennuyeux outre acad\u00e9mique, je sais pas, c'est quelque chose qui me pla\u00eet, alors peut-\u00eatre -ce que \u00e7a pla\u00eet plus aux journalistes qu'aux autres, je ne sais pas, mais je trouve que c'est en film, finalement tr\u00e8s r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [77%] :\r\nVous voulez dire tr\u00e8s acad\u00e9mique ou trop acad\u00e9mique tr\u00e8s acad\u00e9mique, \u00e7a n'est pas trop, c'est l'histoire finalement quelques noms parce que comme vous le d\u00e9criviez voil\u00e0 c'est dit : OK, c'est un \u00e9pisode de Derrick, h\u00e9 les gars du monde dans le Vert Federici vont bien, l'enqu\u00eate est plus palpitant a quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 reconstituer et l\u00e0 oui c'est eussions passionne moins que du pr\u00e9sident qu'aimer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [93%] :\r\nOui, je trouve que c'est aussi un film sur la presse parce que il y a ce ce transfuge de de du quotidien de de Miami qui vient pour relancer les ventes d'un journal moribond, il a aussi cette partie qu'int\u00e9ressante, surtout pour les journalistes, je pense que ce film est surtout int\u00e9ressant par exemple mais c'est un esp\u00e8ce de de plaidoyer pour le le journaliste avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [77%] :\r\nKigali journalistes voit en c'est g\u00e9nial, on y voit comment fonctionne et surtout en vall\u00e9e moi la r\u00e9v\u00e9lation de l'affaire de p\u00e9dophilie mais en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [87%] :\r\nSi le boulot des journaux sont voil\u00e9es, les conf\u00e9rences de r\u00e9daction, on va commencer \u00e0 bosse etc \u00e7a et puis c'est, c'est c'est 12 mois d'enqu\u00eate, on se dit mon Dieu, rien du temps qu'ils avaient envie, c'\u00e9tait aussi l'\u00e9poque o\u00f9 le le papier avait encore une grande valeur, enfin du moins en tout cas, c'est ce que pense le le le le type de de nouveau boss du du Boston Globe, moi j'ai moi, moi j'\u00e9tais assez captiv\u00e9, je trouve \u00e7a se regarde comme un feuilleton, on suit \u00e7a comme au jour le jour, comme cette enqu\u00eate c'est une enqu\u00eate journalistique qu'on suit, mais exactement comme les hommes du pr\u00e9sident, je suis tout \u00e0 fait d'accord, qui a pas mal h\u00e2te l'attention dont dont vous parliez, Rapha\u00ebl, c'est plus calme, plus tranquille, mais il y a aussi toute cette histoire de, de, de, comment dire, c'est couvert, ils sont couverts par tellement de gens par leur hi\u00e9rarchie et puis apr\u00e8s par la police des pr\u00eats, il est pr\u00e9vu, p\u00e9dophiles par le pouvoir par les associations catholiques, alors quand m\u00eame, qui s'\u00e9tait rendu ces abus sexuels pendant des d\u00e9cennies et Boston, c'est quand m\u00eame un bastion du du catholicisme, hein, c'est \u00e7a une ville et puis je sauf erreur le le le le directeur nouveau boss du journal, il est de confession juive, il y a un peu phallus ce est cet homme pour que la soci\u00e9t\u00e9 se rendent compte de l'ampleur du d\u00e9sastre alors que jusque -l\u00e0 il s'\u00e9tait boucher les yeux et les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [88%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant aussi dans le film, c'est le r\u00e9dacteur, jou\u00e9 par Michael Keaton avoue d'ailleurs un mot qu'il a re\u00e7u tous les documents d\u00e9noncer \u00e7a il il a il a effac\u00e9, en fait, il a pass\u00e9 sous la sans se rendent compte v\u00e9ritablement de ce qu'il avait dans les mains, on sait pas tr\u00e8s bien finalement il in ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0- dessus, sur le maire tard en fait qui touchent tout le monde, on sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 un moment simagr\u00e9es, quitte \u00e0 la fait expr\u00e8s de le faire, de concert avec les autres pour pas faire exploser quelque chose qu'elle est peut-\u00eatre compl\u00e8tement dynamit\u00e9 une confiance globale dans une communaut\u00e9, celle de Boston ou alors si c'est vraiment une erreur professionnelle il y a beaucoup de choses comme \u00e7a qui me semble un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [79%] :\r\nDans le vrai, mais ils sont quand m\u00eame il on leur met plein de b\u00e2tons dans les roues, tout le temps, il y a l'habitude du secret, ils sont l\u00e0, l'archidioc\u00e8se proc\u00e9durier tatillon, etc c'est ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [88%] :\r\nAlors c'est marrant parce que on on parle sans arr\u00eat des hommes du pr\u00e9sident, de nouveau, on peut parler de Zodiac, on peut parler aussi d'un film plus r\u00e9cent qui s'appelle Jeux de pouvoir qu'un film tr\u00e8s int\u00e9ressant et assez nazis vraiment o\u00f9 il y a quelque chose de l'ordre du fonctionnement et des difficult\u00e9s d'exercer, simplement, m\u00e9tier de journaliste qui me semble quand m\u00eame mieux montrer que la moi je vois le film comme un \u00e9loge effectivement mais un peu id\u00e9aliste, quoi, je me dis : j'ai dit \u00e0 un moment o\u00f9 on leur dit : attendez les gars quand m\u00eame acc\u00e9l\u00e9rer un peu le le processus, alors nous on va attendre un petit peu parce qu'on n'a pas tout acquis et pas de soucis, on on risque m\u00eame de griller par quelqu'un d'autre non mais si on y va -t-on quand on vit aussi la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de ce m\u00e9tier l\u00e0, on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a se passe pas toujours de face \u00e0 \u00e7a s'est pass\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [75%] :\r\nFinalement, \u00e7a change de proc\u00e9dure, ils ont re\u00e7u un faux jusqu'\u00e0 soit sa mise au travers de son mari l'avait mis, il voulait pas la sortir septembre c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [79%] :\r\nIls plusieurs fois en janvier 2002, finalement, c'est le 11 septembre c'est que voil\u00e0 les gens \u00e0 s'adresser un certain oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [87%] :\r\nAlors arr\u00eatez d'avec ce film, c'\u00e9tait o\u00f9 Spotlight c'est-\u00e0-dire oui alors voil\u00e0 c'est Thomas McCarthy l'autre film dont nous parlons, c'est un documentaire sign\u00e9 Perm aura de fruits tout qui nous raconte l'histoire de la course \u00e0 pied \u00e0 travers les \u00e2ges. \r\nDonc l\u00e0 des gens qui courent voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 sur de la musique sur de la musique puisque ce que vous entendez la musique extrait du documentaire et on y voit des gens courir avec le soleil couchant au bord de la route, une voiture qui passe une ambulance de tr\u00e8s tr\u00e8s belles images St\u00e9phane Gobbo, votre avis sur ce document. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [86%] :\r\nMoi, j'ai peut-\u00eatre tr\u00e8s documentaire ce que je pratique la course \u00e0 pied, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'aime Spotlight ceci journaliste ne sait pas s'il y a quelque chose de cause \u00e0 effet voil\u00e0 non, c'est un film que je trouve que vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors sur le papier, effectivement, on est dans une reconstituent des images d'archives, beaucoup d'images d'archives, des interviews, ce qu'on appelle dans le jargon les Talking Heads des t\u00eates qui parle, voil\u00e0 des gens qui t\u00e9moigne etc donc sur le papier, \u00e7a donne : voil\u00e0 documentaire de t\u00e9l\u00e9vision etc et tout, mais je trouve qu'il prend une autre dimension par le propos donc libre de courir, on a la pression, c'est ce qu'on dit maintenant couvrir n'importe qui prend une paire de basket, voire \u00e0 pieds nus en petit short pour parcourir, mais en fait, cette libert\u00e9 a d\u00fb vraiment \u00e0 du roman se gagnent au forceps dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a d\u00e9marre, l\u00e0, \u00e0 Central Park, les premiers am\u00e9ricains qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller courir dans les parcs, avant la course \u00e0 pied, \u00e9tait quelque chose qui se pratiquait dans les stades, mais pas en ext\u00e9rieur qu'en tout cas, il y en a un qui raconte, il courait \u00e0 torse-nu AIC fait il s'est fait arr\u00eater pour ind\u00e9cence donc qui avait tout comme \u00e7a, cette libert\u00e9 d\u00fb a d\u00fb se se conqu\u00e9rir on les prenait pour des cingl\u00e9s, les gens qui couraient apr\u00e8s l'aspect tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est les femmes comptent les femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 courir effectivement certains m\u00e9decins, donc \u00e7a c'est compl\u00e8tement ahurissant dans le film en leur faim d\u00e9j\u00e0 la course \u00e0 pied, de mani\u00e8re globale, r\u00e9duit notre esp\u00e9rance de vie en, de 20 et 40 ans dit -on m\u00e9decin leur qui sont faites, c'est terrible surtout l'ut\u00e9rus va tomber, vous n'aurez pas de la c'est parce que c'est vraiment, c'est, c'est une catastrophe absolue, donc carr\u00e9ment cette lutte qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment enfin li\u00e9 aux luttes f\u00e9ministes dans dans les ann\u00e9es 60 mais simplement pour le droit de courir le droit d'aller dans en peloton d'hommes et de courir pour les cinq plaisir de courir \u00e0 la premi\u00e8re femme Catherine Sueur qui a couru le marathon de Boston apr\u00e8s 3 km de se faire arr\u00eater par le directeur de course qui essaie de l'arracher son dossard de la poussi\u00e8re de la course des images ahurissantes et m\u00eame apr\u00e8s elle infiltr\u00e9 le peloton de Morat-Fribourg aussi parce qu'une course Morat-Fribourg une course militaire \u00e0 la base et tous n'acceptent pas nos femmes non plus, donc, donc il y a des choses \u00e0 baisser ahurissant, donc l\u00e0 il touche quelque chose d'int\u00e9ressant apr\u00e8s \u00e9pargner un ancrage suisse avec la la naissance dans les ann\u00e9es 70 de la revue Spiridon, elle a une premi\u00e8re vue qui part voil\u00e0 du bonheur de la course \u00e0 pied, le c\u00f4t\u00e9 Denis constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [74%] :\r\nDala\u00ef-Lama qui \u00e9tait Spiridon Spiridon pourquoi c'est pas le c'est plus \u00e7a va m'a dit non aux m\u00e9dicaments soumis au des choses Spiridon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [75%] :\r\nDonc Spiridon marathon, la bataille de Bercy qui voil\u00e0 l\u00e0 aucune culture dans les bonnes Outside, on a regard\u00e9 voil\u00e0 coureurs qui n'\u00e9coutez jamais touch\u00e9 voil\u00e0, oui, vraiment, j'aime \u00e7a, j'avais ce ne sont pas, \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:31) [86%] :\r\nNon mais il y a \u00e7a, donc il y a cette dimension suisse avec cette nation de la rue P\u00e9ridont, apr\u00e8s on a de 3 grandes figures du de la course \u00e0 pied notamment Fred le bouquet qui qui est celui, le cr\u00e9ateur en fait du marathon de New York o\u00f9 il y avait des esp\u00e8ces de fous comme \u00e7a qui courait dans le Bronx et lui se dit mais si on n'allait pas \u00e0 Manhattan plut\u00f4t concr\u00e8tes, \u00eatre une course et puis finalement on voit ce que c'est devenu L \u00e0 il y a apr\u00e8s ensuite l'aspect consum\u00e9riste, la course \u00e0 pied, voil\u00e0 le marathon Man on d\u00e9pense des fortunes pour aller courir le marathon de New York, donc il a peut-\u00eatre cette d\u00e9rive consum\u00e9riste mais il y a l\u00e0 il y a le mot de la fin de Jeannot Tarnaud suisse qui \u00e9tait aussi fait partie de cette rue Spiridon avec No\u00ebl-No\u00ebl ta Mini qui dit : ben non, on pratique la course pour les cinq plaisir voil\u00e0 de partir dans la nature, d'\u00eatre au contact de se faire du bien, \u00e7a, donc c'est un film qui dans sa construction dans ce qu'il trouve assez admirable, m\u00eame si c'est pas voil\u00e0 du grand documentaire de cr\u00e9ation, si on veut bien aim\u00e9, vous qui avez beaucoup couru. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [88%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9norm\u00e9ment couru mesdames et m\u00eame m\u00eame m\u00e9m\u00e9 ce cours encore d'ailleurs un peu derri\u00e8re non mais moi, ce que moi j'ai trouv\u00e9 que ce film \u00e9tait aussi a fait il y avait des moments tr\u00e8s \u00e9mouvants, il a dit presque tout, mais il y a ces moments tr\u00e8s bon par exemple comme les le marathon f\u00e9minin a \u00e9t\u00e9 permis aux JO de Los-Angeles, en 1984 moi je me suis presque surprise \u00e0 \u00e9craser une petite larme quand on voit la dame qui p\u00e9n\u00e8tre dans le tunnel, juste avant, et qui apr\u00e8s dans le stade et puis surtout, alors moi j'ai cette image parce que j'ai vu en 1995 dans la qui ne rajeunit pas cette Gabriel Gabriella commence, qu'elle s'appelle un d'Orson chez est -ce que qui \u00e9tait suisse donc suivis par des m\u00e9decins et qui en titubant chancelant sur cette cette ligne d'arriv\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 5 minutes \u00e7a pas fait beaucoup de bien pour promouvoir le marathon mais enfin peu importe, PS c'est ce que je trouve aussi que c'est quand m\u00eame un hymne effectivement \u00e0 la gloire de la course libre mais qui va au-del\u00e0 du sport et je je suis d'accord c'est il il y a une v\u00e9ritable r\u00e9flexion, il explique comment cette course, elle est devenue embl\u00e9matique de de l'anti- establishment de l'\u00e9mancipation f\u00e9minine, c'est une qu\u00eate de la libert\u00e9, etc, et puis dans le fond, elle elle recr\u00e9e en quelque sorte, avec le fait qu'elle soit devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne, un esp\u00e8ce de foss\u00e9 social une barri\u00e8re parce que ce qui compte, ce qu'il faut pour pas laisser dans Pierre Morath, qui dit : quand on courait \u00e0 l'\u00e9poque on nous montrait du doigt dans les rues aujourd'hui 50 encore pas compte du monde du doigt, je trouve que c'est assez marrant, il y a, il y a comme \u00e7a quelques notes d'humour et un peu d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [91%] :\r\nAlors vous qu'on montre du doigt, Rafa\u00ebl Wolf, alors moi je ne cours pas et contrairement \u00e0 St\u00e9phane effectivement je j'ai pas besoin d'\u00eatre un cannibale psychopathe pour aimer le le silence Desagneaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [87%] :\r\nMais bon, voil\u00e0, \u00e7a c'est le chaos, non, moi j'ai ce documentaire alors vraiment je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [87%] :\r\nJe trouve qu'il a une dramaturgie mais absolument incroyable en plus visiblement Pierre Morath, qui a travaill\u00e9 vite pendant 7 ans pour r\u00e9unir les archives absolument croyable a vraiment \u00e9crit son documentaire comme un sc\u00e9nario et vous le disiez effectivement au-del\u00e0 des th\u00e9matiques, tout \u00e7a est parfaitement pos\u00e9e dans un \u00e9quilibre de personnages de de d'd\u00e9volution narrative, moi j'ai vraiment une impression de voir une \u00e9pop\u00e9e en fait un peu, c'est pas comme l'\u00e9toffe des h\u00e9ros, voil\u00e0, mais en documentaire avec vraiment des images assez stup\u00e9fiante, je connaissais rien \u00e0 rien sur l'\u00e9volution de de la course \u00e0 pied, parce que vraiment \u00e7a me passe compl\u00e8tement au-dessus de la t\u00eate et justement, le film peut me toucher moi aussi parce que \u00e7a parle d'autre chose et \u00e7a montre autre chose et \u00e7a le d\u00e9montre avec une force, une vigueur enfin il y a un c\u00f4t\u00e9 enthousiasmant, vraiment je trouve \u00e0 regarder ce film, moi je sortis de l\u00e0 mais boost\u00e9e, pas du tout parce que j'avais tout donc on envie de de faire la course \u00e0 pied, mais parce que ce que le film a montr\u00e9 et pas du tout \u00e9l\u00e9giaque, on n'est pas non plus dans une d\u00e9monstration absolue, on voit comme ont aussi une utopie assez b\u00ealant finalement hippie, oui c'est vrai, oui, oui c'est \u00e7a s'est transform\u00e9 en Business et que, aujourd'hui, bah, quelque part, \u00e7a se trouve ailleurs, d'ailleurs, c'est pas pour rien que le film fini plus ou moins en Afrique, on voit que, il y a, il y a d'autres lieux o\u00f9 chercher les restes de de cet esprit -l\u00e0 et je trouve que c'est assez fort, a perdu de, de, de la part de Pierre Morath, d'avoir su aussi avoir un tout petit peu distances avec un sujet qui le touche \u00e9videmment dites directement parce que lui- m\u00eame et les sp\u00e9cialistes de l'athl\u00e9tisme, il juste la bonne distance, je trouve, par rapport \u00e0 son r\u00e9cit et moi, j'ai vraiment une impression, un monde d'assister effectivement \u00e0 \u00e0 une fiction avec des des dramaturgies qui sont extr\u00eamement fortes, reconna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien s\u00fbr parce que c'est un historien du sport, par ailleurs, mais le fait sont les travers justement journaliste il y a un vrai sommet de c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour Fruit-Union de Pierre Morath documentaire, vous l'aurez compris consacr\u00e9 \u00e0 la cette puis on va maintenant s'int\u00e9resser aux innocentes les innocentes, le film d'Anne Fontaine qui \u00e9tait notre invit\u00e9 lundi l'histoire se passe en 1945 apr\u00e8s la fin de la guerre en Pologne, une jeune femme m\u00e9decin fran\u00e7aise qui est en charge du rapatriement des bless\u00e9s et prisonniers fran\u00e7ais va d\u00e9couvrir dans un couvent voisin des neurones qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par des soldats sovi\u00e9tiques et qui sont donc enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [72%] :\r\nPourquoi, quand ils ont fait irruption dans autre couvent c\u00e9l\u00e9rit\u00e9. \r\nJe peux vous faire envoyer une sage-femme de la Croix-Rouge polonaise, vous faites \u00e7a, c'est la fin d'un autre monde toute seule je j'ai fait pour propos sch\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:00) [88%] :\r\nEt puis oui alors ce film, moi j'ai appris des choses chez Pierre Morath et j'en apprends aussi chez Anne Fontaine, j'aime bien prendre distance dans les films et c'est le cas \u00e9videmment avec ce viol des B\u00e9n\u00e9dictines par les soldats sovi\u00e9tiques tomb\u00e9es enceintes est sur le point d'accoucher avec tout ce que \u00e7a implique de de d'indicible et de car\u00eame, enfin de affreusement traumatique pour une telle communaut\u00e9 mais aussi cette d\u00e9couverte de la de la de la vie monastique qu'elle nous fait vivre de l'int\u00e9rieur, parce qu'elle avait fait de retraite dans des couvents, pr\u00e8s de Paris, il y a cette modernit\u00e9 du sujet : 70 ans apr\u00e8s \u00e7a r\u00e9sonne aujourd'hui avec le viol qui est utilis\u00e9 comme arme de guerre et qui montre que les choses n'ont pas beaucoup chang\u00e9, moi je trouve qu'elle a vraiment bien r\u00e9ussi cette cette premi\u00e8re plong\u00e9 dans la grande histoire, il y avait une petite histoire, Coco avant Chanel, mais \u00e7a c'est vraiment la grande histoire, elle traite drame authentique avec beaucoup de sobri\u00e9t\u00e9 et de pudeur, j'aime aussi sa mani\u00e8re d'explorer de de d'opposer la maternit\u00e9 et la foi, faisant se rencontrer 2 univers, il y a celui des religieuses sont attach\u00e9s aux rideaux r\u00e8gle il y a celui de ce jeune m\u00e9decin cette jeune m\u00e9decin ath\u00e9e et communiste rationaliste qui doit compl\u00e8tement \u00e7a changer sa fa\u00e7on d'exercer, parce qu'elle peut pas toucher, elles veulent pas \u00eatre touch\u00e9, c'est ces religieux etc, enfin tout \u00e7a est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, puis le r\u00e9sultat des, des, des relations tr\u00e8s complexes entre ces 2 mondes qui sont aiguis\u00e9s par un danger qui est toujours l\u00e0, puis les com\u00e9diens je trouve tous excellents commencer par Lou Delage, qui \u00e9videmment ne formation une formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e aupr\u00e8s de sages-femmes, moi je la trouve tr\u00e8s convaincant, tout en mesure retenue efficacit\u00e9 les professionnels mais pas trop compassionnel et puis moi, qui est souvent du mal avec Vincent Macaigne, la chance de la vie, parce qu'il oublie, pour une fois, c'\u00e9tait de c\u00f4t\u00e9 avachi aga\u00e7ant en apportant une note d'humour et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 tr\u00e8s bienvenue l'ancien quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s lourde et \u00e7a j'ai \u00e0 avoue que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, puis tous les autres sont tr\u00e8s bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [83%] :\r\nVincent Macaigne Ken Fontaine a oblig\u00e9 de porter un rendez- vous pour qui se tiennent droit syst\u00e8me pas droit, Vincent Macaigne ou de l'\u00e2ge Agata il y en a coul\u00e9 il y Agata Buzek pour ce film, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [89%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup aim\u00e9 d'embl\u00e9e le l'esth\u00e9tique du film, alors \u00e7a se passe effectivement Pologne il y a de la neige, il y a c'est esp\u00e8ce de couverture perp\u00e9tuelle de blancheur un peu immacul\u00e9 on on sent un peu virginal qui \u00e9videmment cache des des horreurs qui sont innommables il y a quelque chose d'extr\u00eamement aust\u00e8re et d'extr\u00eamement froid dans le film que j'aime plut\u00f4t bien apr\u00e8s alors contrairement \u00e0 vous, j'avoue que la description du de la vie monastique j'ai impression d'avoir vu 40 fois avec la m\u00e8re sup\u00e9rieure qui forc\u00e9ment \u00e0 la grosse m\u00e9chante de l'histoire, enfin il y a quand m\u00eame des clich\u00e9s des, des, des passages oblig\u00e9s qui sont mais alors enquiller par par Anne Fontaine et puis je je suis pas tellement passionn\u00e9 par le le contraste un peu binaire je trouve entre Lou Delage oui alors merci communistes ath\u00e9es face \u00e0 des femmes tr\u00e8s pieuse, je trouve, c'est quand m\u00eame un tout petit peu extr\u00eames comme comme comme rapport le film commence \u00e0 m'int\u00e9resser en fait bizarrement \u00e0 sa moiti\u00e9 compte la vraie question est plut\u00f4t de touche plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 la question de la maternit\u00e9, finalement, quand on voit vraiment ces femmes qui sont absolument pas habitu\u00e9s \u00e9videmment est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, vont devoir g\u00e9rer va simplement le des b\u00e9b\u00e9s dans leurs bras et on voit que toutes n'ont pas le m\u00eame rapport, on voit que, du coup, l'instinct maternel n'est certainement pas un instant, et l\u00e0, le film commence \u00e0 creuser des pistes qui qui sont \u00e0 la fois c'est d\u00e9rangeant est assez belle, je trouve, voil\u00e0, \u00e7a prend un moment je trouve du coup a d\u00e9marr\u00e9 et puis je me suis pas tellement attach\u00e9s \u00e0 ces personnages, parce que j'avoue, pendant, apr\u00e8s, \u00e0 moiti\u00e9, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s sch\u00e9matique, Vincent Macaigne \u00e9videmment \u00e9tant aussi un m\u00e9decin qui fricote un tout petit peu avec vous de l'\u00e2ge, mais qu'il l'aime plus, enfin il y a quelque chose de, de, de, tr\u00e8s, parfois un peu poser dans le dont dont dans les personnes \u00e2g\u00e9es dans les situations des parcs qui qui m'a un tout petit peu pein\u00e9 au d\u00e9marrage, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [81%] :\r\nPourtant, inspir\u00e9 d'une d'une histoire vraie, oui, mais c'est cette femme m\u00e9decin dans ce journal de bord est effectivement communiste \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:59) [88%] :\r\nTF1 etc apr\u00e8s la pouss\u00e9e de la fiction, c'est qu'\u00e0 partir d'une r\u00e9alit\u00e9, on cr\u00e9e quelque chose d'autre et c'est vrai que ce qui peut passer dans un texte r\u00e9el, l'homme peut peut-\u00eatre \u00eatre un peu plus grossier dans une fiction St\u00e9phane Gobbo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:11) [85%] :\r\nJ'ai vous avez assez bien r\u00e9sum\u00e9, Saint-Rapha\u00ebl, effectivement \u00e7a \u00e0 partir de l\u00e0, de la 2\u00e8me moiti\u00e9 peut-\u00eatre qu'on qu'on p\u00e9n\u00e8tre un peu plus de films, il y a quelque chose d'assez rigoriste au d\u00e9but dans la mise en sc\u00e8ne, on est dans une ambiance tr\u00e8s s\u00e9pulcral comme \u00e7a et petit \u00e0 petit, on va arriver vers quelque chose d'humanistes, avec l'arriv\u00e9e peut-\u00eatre justement de la maternit\u00e9 dans ce monde de bonnes soeurs qui ont fait voeu de chastet\u00e9 qui reste qui doivent peut-\u00eatre questionner le leur foi apr\u00e8s qu'est -ce qu'on fait dans l'enfant du viol \u00e0 la m\u00e8re sup\u00e9rieure effectivement une r\u00e9ponse \u00e0 cette ira voil\u00e0 donc il y a vraiment une \u00e9volution, film qui \u00e9volue, et c'est ce qu'on dit c'est bien les personnages fin ao\u00fbt dans une fiction, que soient les personnages de l'histoire doit les dans Point moins bien une \u00e9volution, il y a vraiment cette \u00e9volution, donc je trouve que la Anne Fontaine a vraiment r\u00e9ussi c'est c'est d'ailleurs \u00e9tonnant parce qu'on en sort, on l'avait vu il y a une ann\u00e9e et demie, elle avait fait Gu\u00e9mas Bovary avec Dumas, parce qu'il n'y a eu des mains Turton autour de la figure de de Madame Bovary comme \u00e7a quand boulanger normand a l'impression de retrouver quelque chose de tr\u00e8s lumineuse, de tr\u00e8s cela est tout \u00e0 la fois la Pologne 1945 couvent, il y a toujours, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, c'est \u00e7a que je trouve tr\u00e8s \u00e9tonnant 10 fois Desire films totalement rat\u00e9, tout cela est entre 2 crois que son film totalement abouti mais justement ce parcours d'homme au Mans, on rentre vraiment dans le film on peinait dans ce couvent et tout, on apprend \u00e0 vivre avec, avec ses soeurs, avec ses personnages, cette opposition entre soeurs Maria la se peu vertueux qui va aller chercher la premi\u00e8re qui va oser aller dans cet h\u00f4pital militaire fran\u00e7ais pour demander de l'aide, en fait, alors que \u00e7a, \u00e7a ne se faisait pas, notamment, elle vivait entre elle et l'occasion que la m\u00e8re sup\u00e9rieure qui a quelque chose qui fonctionne et \u00e7a nous am\u00e8ne avec une r\u00e9solution finale justement de de ces ce c\u00f4t\u00e9 s\u00e9pulcral \u00e0 quelque chose d'un peu plus lumineux peut-\u00eatre un message humaniste d'espoir, quelque chose, donc finalement sert en assez bon voyage, m\u00eame si c'est pas toujours \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:52) [95%] :\r\nOn va terminer avec puisqu'on observe -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [89%] :\r\nAvec Pattaya de Franck Gastambide des banlieusards parisiens qui s'envole pour Pattaya le paradis des des carri\u00e8res avec son allemand en Tha\u00eflande Gastambide et l'auteur des des cailleras avec ces personnages embl\u00e9matiques, notamment ce nain que les 2 copains d\u00e9cident d'inscrire \u00e0 des combats de boxe Thai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:16) [83%] :\r\n\u00e0 ce moment pr\u00e9cis, nous c'est partir pour des vacances de \u00e0, pas d'ailleurs et puis l\u00e0, pensait qu'on leur p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque, alors forc\u00e9ment tous y aller pas se passer comme pr\u00e9vu, bienvenue sur une chose : vers la notre temp\u00e9rature de 35 degr\u00e9s arriv\u00e9 \u00e0 Bagdad Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:36) [84%] :\r\nBienvenue \u00e0 Pattaya, lui qui est un moyen pour moi, j'ai, moi j'ai d\u00e9test\u00e9, \u00e9videmment ce que d\u00e9teste Zandvoort France ment \u00e7a je trouve \u00e7a horrible, c'est \u00e7a, \u00e7a se veut politiquement incorrect, incorrect oui quand il y a un humour aussi gros, non mais oui mais non, mais \u00e7a s'entend quand m\u00eame oui et mais \u00e7a se vous dans un esp\u00e8ce de faux paradis luxure dans un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:06) [78%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 scatologiques absolument path\u00e9tique puis eschatologique aussi que j'ai \u00e9puisant n'oublie pas d'en remettre une couche, comme les cas \u00e0 la fin du film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [82%] :\r\nNon, \u00e7a je en fais pas de de la faim mer mais en fait non, moi j'ai ador\u00e9 contrairement \u00e0 vous, j'aime beaucoup le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:25) [80%] :\r\nHumour r\u00e9gressif, j'avais qui \u00e9tait qui m'avait vraiment fait rire l\u00e0, immense, mais j'\u00e9tais vraiment bien, il y avait par exemple un ring a compris ma femme voil\u00e9e qui se prenait des poteaux dans la force de presque un gag f\u00e9ministe, l\u00e0 on reprend un gars qui est d'ailleurs un des les plus dr\u00f4les du film avec 2 femmes en niqab selfie avec un des personnages et puis personnage qui pendant, on aurait pu en faire quand nous selfie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:46) [79%] :\r\nForc\u00e9ment, voil\u00e0, il y a d\u00e9marr\u00e9 en sort de moines zen \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:51) [89%] :\r\nUne foule qui, qui peut faire rire pendant bon allez on va dire 30 secondes et puis la premi\u00e8re fois qu'il arrive cette sc\u00e8ne fameuse sc\u00e8ne scatologiques dont tout le monde va parler j'avoue et vous \u00e9tiez dans mon dos, que vous avez \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:03) [81%] :\r\nJ'ai cess\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation : le probl\u00e8me il y a, et \u00e7a montre bien que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:09) [86%] :\r\nPour le film et paresseux ce gag et recycl\u00e9 carr\u00e9ment est litt\u00e9ralement effectivement, c'est un film qui fait caca au visage de son spectateur et je me dis qu'\u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a quand m\u00eame de la part du cin\u00e9aste, un tout petit peu de conscience \u00e0 avoir sur la fa\u00e7on donc on on consid\u00e8re le spectateur par contre moi j'aime bien qu'on me violente en tout petit peu dans le genre de film, mais apr\u00e8s, on est quand m\u00eame dans beaucoup de clich\u00e9s tha\u00eflandais sur forc\u00e9ment des testicules et ce genre de choses, on en passe, on nous \u00e9pargne pas beaucoup de clich\u00e9s \u00e0 ce niveau-l\u00e0 \u00e9clairage trouvait et par pass\u00e9 vraiment beaucoup de temps \u00e0 nous d\u00e9crire le le la banlieue avec beaucoup plus de surprises que \u00e7a aille beaucoup plus d'inventivit\u00e9, de finesse, en effet, voil\u00e0 donc pour Pattaya de France quel mot Gastambide ainsi avait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:47) [78%] :\r\nIl ne fera que nous essayons de la pause. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T17:20:57Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07DE17E2-2BBA-4B42-B835-E80EDFB78DBE", "internalArchiveId": "07DE17E2-2BBA-4B42-B835-E80EDFB78DBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne inqui\u00e8tent Martin Vetterli, professeur ordinaire \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) qu'il dirigera \u00e0 partir de janvier 2017", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Martin Vetterli est un chercheur reconnu et un futur acteur politique. Le chercheur s'est exprim\u00e9 sur l'avenir des relations de la Suisse avec l'Europe et sur les incertitudes qui planent sur le monde de la recherche depuis le vote du 9 f\u00e9vrier.2016.", "durationSec": 478, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales"], "thematicPersons": ["Vetterli, Martin"], "alternativeTitle": ["Martin Vetterli s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019avenir des relations entre la Suisse et l\u2019UE / FOR_2016-02-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL, Martin Vetterli est un chercheur reconnu et un futur acteur politique. Le chercheur s'est exprim\u00e9 sur l'avenir des relations de la Suisse avec l'Europe et sur les incertitudes qui planent sur le monde de la recherche depuis le vote du 9 f\u00e9vrier. Son interview."], "variantIds": ["ece-7501536"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:43:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T17:44:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vetterli, Martin", "role": "professeur ordinaire \u00e0 l'EPFL, qu'il dirigera des janvier 2017, et pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche du Fonds national suisse (FNS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF8B2284-642D-49CF-A0FE-6653437ABB31", "internalArchiveId": "DF8B2284-642D-49CF-A0FE-6653437ABB31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin veut doter l'arm\u00e9e de nouveaux avions de combat", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * Guy Parmelin veut doter l'arm\u00e9e de nouveaux avions de combat  \r\nMoins de deux ans apr\u00e8s le refus du Gripen par le peuple, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier. Il a inform\u00e9 ce matin le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il lance les travaux en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat. Plusieurs groupes seront cr\u00e9\u00e9s pour analyser les besoins et d\u00e9terminer la proc\u00e9dure d'\u00e9valuation. St\u00e9phane Deleury, l'objectif de Guy Parmelin est de r\u00e9ussir l\u00e0 ou son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comment compte-t-il y parvenir ? \r\nPapier : \r\nEt bien en invitant un maximum d'acteurs \u00e0 participer au processus d'achat, et ceci d\u00e8s le d\u00e9but des travaux. Ce printemps Guy Parmelin va cr\u00e9er deux groupes. L'un compos\u00e9 de militaires et d'experts de l'armement. Il devra produire un rapport complet sur les besions, la proc\u00e9dure d'achat et  l'avenir des actuels avions de combats. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces sp\u00e9cialistes, Guy Parmelin r\u00e9unit dans un second groupe tout un tas d'autres acteurs : des repr\u00e9sentants de l'industrie, des partis gouvernementaux ou de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. L'id\u00e9e est d'entendre assez t\u00f4t les critiques pour \u00e9viter un refus devant le parlement ou devant le peuple suisse. Le vaudois fait le pari du processus participatif... c'est dans l'air du temps.\r\n***Est-ce qu'il a des chances de r\u00e9ussir l\u00e0 ou Ueli Maurer a \u00e9chou\u00e9 ?\r\nDisons que Guy Parmelin a quelques atouts dans sa manche. A commencer par lui-m\u00eame. Ueli Maurer a clairement contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes. Sa gestion du dossier n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 irr\u00e9prochable. On se souvient notamment de cette sc\u00e8ne surr\u00e9aliste devant le Conseil des Etats, lorsque Ueli Maurer avouait ne pas avoir lu le contrat d'achat parce qu'il \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9 en anglais. En fait, le changement \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la d\u00e9fense \u00e9tait un pr\u00e9alable pour relancer un processus d'achat d'avion de combat. \r\n***Un pr\u00e9alable mais pas encore un gage de succc\u00e8s. \r\nC'est vrai... mais un autre \u00e9l\u00e9ment peut jouer en faveur de Guy Parmelin. La question qui se pose cette fois-ci, ce n'est plus \"voulez-vous remplacer les vieux F-5\".... mais \"voulez-vous que les forces a\u00e9riennes puissent voler\" ? En clair, les  F-5 quarantenaire iront \u00e0 la casse d'ici 2020. Et puis les FA-18 arriveront en fin de vie en 2025... avec un demi milliard d'investissement on pourrait les faire voler jusq'un 2030. Pass\u00e9 cette date, les forces a\u00e9riennes n'auraient tout simplement plus d'avion de combat si cette nouvelle proc\u00e9dure d'achat devait \u00e9chouer. La question politique qui se pose, et donc bien diff\u00e9rente qu'avec le Gripen.\r\n***Vous parlez du Gripen.. est-ce que l'avion su\u00e9dois reste en course ? \r\nEn tout cas les constructeurs ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 leur travail de lobbying. Guy Parmelin a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9. Les Fran\u00e7ais cherchent \u00e0 placer leur Rafale. Le Vaudois a aussi \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 les su\u00e9dois. Mais choisir le Gripen ce serait quand m\u00eame probl\u00e9matique en politique int\u00e9rieur. Si 53 % des suisses ont dit NON \u00e0 l'achat de 22 Gripen E... ce n'est pas seulement pour sanctionner Ueli Maurer mais surtout parce que le produit \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9... pas assez performant... Un avion qui n'existait que sur le papier... qu'aucun autre pays n'avait achet\u00e9. Donc si le Gripen devait \u00eatre choisi par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudrait faire un s\u00e9rieux travail de rattrapage pour convraincre l'opinion publique d'acheter su\u00e9dois. \r\n***Quel est l'agenda pr\u00e9vu ?\r\nGuy Parmelin repart \u00e0 z\u00e9ro. Son d\u00e9partement  pr\u00e9voit une d\u00e9cision sur le type d'appareil en 2020. Le parlement se prononcerait en 2022 pour une mise en service de l'avion de combat en 2025.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501538", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin veut doter l'arm\u00e9e de nouveaux avions de combat / FOR_2016-02-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Moins de deux ans apr\u00e8s le refus du Gripen par le peuple, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense a inform\u00e9 ce mercredi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du lancement des travaux en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat. Plusieurs groupes seront cr\u00e9\u00e9s pour analyser les besoins et d\u00e9terminer la proc\u00e9dure d'\u00e9valuation."], "variantIds": ["ece-7501538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T17:07:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T17:52:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A906B8A-E12C-417E-A808-8837F1A1C240", "internalArchiveId": "7A906B8A-E12C-417E-A808-8837F1A1C240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jan Jambon, Vice-Premier ministre et Ministre f\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Int\u00e9rieur belge;Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg;Pascal Udry, pr\u00e9sident de l'Entente communale d'Echallens;Didier Tholot, entra\u00eeneur s\u00e9dunois\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/BRUXELLES SE PREPARE EN CAS DE FIN CALAIS PI) Eviter \u00e0 tout prix une jungle \"\u00e0 la Calais\"... en Belgique... Le gouvernement belge annon\u00e7ait hier le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France...  pour se pr\u00e9munir de toute installation d'un camp de migrants sous tentes... \r\nIl faut dire qu'en France, pr\u00e8s d'un millier de personne pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du camp de Calais... On attend une d\u00e9cision de la justice fran\u00e7aise qui pourrait tomber aujourd'hui ou demain... \r\nDepuis quelques semaines, les autorit\u00e9s belges craignent que les migrants afflux aux abords du port de Zeebruges, le d\u00e9part des ferries pour la Grande Bretagne... Il faut donc pluss de policiers, estime Bruxelles... Et des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res quitte \u00e0 d\u00e9roger aux accords de Shengen... Romain Clivaz... \r\n  54''\r\nEt dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui Amnesty International \u00e9pingle l'Europe sur leur gestion de la crise des migrants... \"Une attitude honteuses...\" fustige le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amnesty... Seule l'Allemagne a fait preuve d'une volont\u00e9 politique, estime-t-il... \r\nLa pluart des dirigeants ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00eater l'oreille aux discours hostiles aux immigr\u00e9s... Et pourtant l'UE est l'ensemble politique le plus riche de la plan\u00e8te, pointe le rapport... \r\nLes mesures prises en concertation entre les pays europ\u00e9ens, n'ont fait que renforcer la forteresse Europe...\r\n(12/GUANTANAMO SON EXTRAIT OBAMA) ***Cap sur l'ouest pour les cndidats R\u00e9publicains \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \r\nAvec les caucus du N\u00e9vada qui se tiennent en ce moment... C'est le dernier test avant le \"Super tuesday\"des primaires la semaine prochaine... Dans le N\u00e9vada, Donald Trump est en t\u00eate des sondages... il pourrait m\u00eame remporter 45% des suffrages... Mais la vraie question de ce caucus du Nevada, c'est de savoir qui arrivera en deuxi\u00e8me place... Qui de Ted Cruz ou Marco Rubio pourra tenir t\u00eate au milliardaire Trump... R\u00e9sultats attendus dans la matin\u00e9e... \r\n***Et autre dossier toujours aux Etats Unis... Barack Obama qui voudrait tenir une promesse de campagne...\r\nFermer Gantanamo... A moins d'un an de son d\u00e9part, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour fermer la prison... Pr\u00e9sentation au Congr\u00e8s qui a d\u00e9j\u00e0 fait part de ses r\u00e9ticences...Cela sera tr\u00e8s difficile estiment les observateurs... L'administration a identifi\u00e9 treize sites sur le sol am\u00e9ricain susceptibles d'accueillir les d\u00e9tenus. \r\nBarack Obama avait fait de la fermeture de cette base une de ses promesses de campagne de 2008... Ecoutez sa d\u00e9claration hier...\r\n(D3/DEMANDES DES PARTIS EN MATIERE DE CASIER JUDICIAIRE) En Suisse... ils sont candidats \u00e0 un ex\u00e9cutif communal... et ils ont un casier judiciaire... \r\nAu Tessin, neuf candidats aux \u00e9lections communales d'avril prochain font, ou ont fait l'objet d'une condamnation judiciaire, selon la presse r\u00e9gionale... \r\nLes d\u00e9lits ont beau \u00eatre mineurs, exc\u00e8s de vitesse ou alcool au volant... une loi cantonale exige tout de m\u00eame, la transparance... \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, tous les candidats tessinois doivent montrer patte-blanche et fournir un extrait de leur casier pour se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lectio... \r\nDes conditions rigoureuses qui, pour l'heure, ne sont pas appliqu\u00e9es en Suisse romande... Michael Peuker.\r\n  01'30''\r\n((Un candidat doit-il \u00eatre blanc comme neige... la question est d'actualit\u00e9 dans les cantons de Vaud et Fribourg o\u00f9 la population s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses \u00e9lus communaux. Aucune loi, aucun r\u00e8glement ne pr\u00e9voit de v\u00e9rifier les ant\u00e9c\u00e9dants des potentiels \u00e9lus... Mais certains partis ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir \u00e0 l'interne en exigeant des garanties de la part de leurs candidats... L'UDC vaudoise et fribourgeoise demande un extrait du casier judiciaire pour les \u00e9lections cantonales et f\u00e9d\u00e9rales... Une pratique qu'elle pr\u00e9conise pour les \u00e9lections communales... Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg...\r\n((SON ITW MESOT 13\"\r\n\"C'est une question de se pr\u00e9munir contre les mauvaises surprises, y compris au niveau local. Pas que tout d'un coup on nous sorte une affaire concernant l'un de nos candidats, une affaire p\u00e9nale dont on a pas \u00e9t\u00e9 au courant, et \u00e7a fait toujours t\u00e2che, si on nous sort des affaires comme \u00e7a, d'avoir des candidats qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s p\u00e9nalement\"))\r\nCette p\u00e9occupation, d'autres partis la partagent... Le PLR vaudois demande un engagement \u00e9crit de la part de ses candidats, D'autres formations proc\u00e8dent \u00e0 des auditions... mais pour la grande majorit\u00e9 des partis, la confiance r\u00e8gne... Pour Pascal Udry, pr\u00e9sident de l'Entente communale d'Echallens - une formation politique vaudoise ind\u00e9pendante - les contr\u00f4les sont superflus...\r\n((SON ITW UDRY 19\"\r\n\"Y a une confiance qu'on doit avoir avec les candidats et r\u00e9ciproquement... Du moment qu'on fait campagne pour un candidat, cette relation de confiance doit bien \u00e9videmment s'\u00e9tablir... Si on prend les derni\u00e8res affaires, finalement y en a relativement peu par rapport au nombre de personnes qui se pr\u00e9sentent... Donc dans la grande g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, je pense que la confiance est l\u00e0...\"))\r\nUne confiance qui selon certains m\u00e9riterait d'\u00eatre renforc\u00e9e par plus de transparance... Certaines sections UDC notamment lorgnent sur la solution tessinoise.))\r\n(05/SUISSE TOURISME, DISPARITION DES HOTELS PA) La Suisse n'a plus la cote aupr\u00e8s des touristes europ\u00e9ens. Ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, les nuit\u00e9es de voyageurs en provenance de la zone euro ont chut\u00e9 de 26%,selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nCons\u00e9quence: les h\u00f4teliers sont soumis \u00e0 une forte pression. Et certains doivent m\u00eame abandonner. Rouven Gueissaz.\r\n  56''\r\n(08/LE MYSTERE DES PONTS PEINTS RESOLUS PA) Blanc.... Rouge...Noir... Le myst\u00e8re des ponts d'autoroutes color\u00e9s dans l'agglom\u00e9ration Lausannoise est d\u00e9sormais lev\u00e9...\r\nHier, la police cantonale vaudoise annon\u00e7ait avoir identif\u00e9 17 personnes oup\u00e7onn\u00e9es d'avoir peinturlur\u00e9 une petite dizaine de ponts, huit ouvrages. C'\u00e9tait en avril dernier. Les suspets sont des supporters ultra du Lausanne Hockey Club... C\u00e9line Fontannaz...\r\n  55''\r\n(France sondages + Le Maire) \r\n(09/OPPOSITION NEMTSOV KADYROV PA) C'\u00e9tait il y a presque un an, Boris Nemtsov, cet opposant russe \u00e9tait assassin\u00e9 au pied du Kremlin. \r\nSes proches soup\u00e7onnent le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans ce meurtre. \r\nHier, \u00e0 Moscou, l'opposition a pr\u00e9sent\u00e9 un rapport \u00e0 charge contre le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\nLa conf\u00e9rence de presse, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat tendu... Elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 interrompue quelques instants par la police \u00e0 la suite d'une alerte \u00e0 la bombe. Isabelle Cornaz.\r\n   01'07''\r\n(26/INTERNET PAR LA LUMIERE PA) Un r\u00e9verb\u00e8re ou une lampe de chevet pourraient suffir... Pour acc\u00e9der \u00e0 un internet...\r\nApr\u00e8s le Wifi, voici son petit fr\u00e8re le lifi... Une technologie en d\u00e9veloppement depuis plusieurs ann\u00e9es...et  qui a fait ses premiers pas publics.... a Barcelone au congr\u00e8s mondial du mobile, mais aussi devant des visiteurs d'une exposition pr\u00e8s de Paris... Simon Corthay... \r\n 45''\r\n(D6/FC SION: COMMENT CREER L'EXPLOIT? EXEMPLES) Il y avait du football hier soir... deux rencontres en huiti\u00e8me de finale de la ligue des champions\r\nLa Youv' et le Bayerne ont fait match nul 2 partout... Victoire aussi de Barcelone face \u00e0 Arsenal 2-0...\r\nEt en Europaleague... Match d\u00e9cisif ce soir pour le FC Sion... Soit l'\u00e9quipe valaisanne  continue son aventure europ\u00e9enne, soit elle s'arr\u00eatera en terre portugaise.\r\nBattue 2 \u00e0 1 en Valais par Braga, l'\u00e9quipe de Didier Tholot doit r\u00e9aliser quelque chose de grand pour se hisser en huiti\u00e8mes de finale. Bernardin Allemann.\r\n  01'32''\r\nSion - Braga, coup d'envoi \u00e0 18h. A suivre sous forme de pointage dans Forum puis d\u00e8s 19h sur La Premi\u00e8re...\r\nSur la glace, en ligue A,  Berne a battu Gen\u00e8ve Servette 4 \u00e0 1... Victoire de Kloten sur Lugano, de Davos sur Zoug et de Zurich sur Langnau... \r\nAu classement, \u00e0 deux rencontres de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re, les deux derni\u00e8res place en s\u00e9rie finale pour le titre se joueront entre Kloten, septi\u00e8me, Berne huiti\u00e8me, Lausanne est neuvi\u00e8me, sous la barre...\r\nEt en ski alpin Wendy Holdener tient la premi\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re en Coupe du monde ! La Schwytzoise a remport\u00e9 le slalom parall\u00e8le de Stockholm, o\u00f9 elle a battu en finale la Su\u00e9doise Frida Hans dotter.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce matin, et puis de plus en plus de nuages \u00e0 partir de l'ouest... Avec un ciel gris cet apr\u00e8s midi et des pluies en fiin de journ\u00e9e... La limite pluie-neige va remonter de 800 \u00e0 1300 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures 7 l'apr\u00e8s midi, -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Avec du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/VENTES D'ARMES A L'ETRANGER EN BAISSE PA) La Suisse a vendu moins d'armes \u00e0 l'\u00e9tranger l'an dernier... Les exportations de mat\u00e9riel de guerre se sont mont\u00e9 \u00e0 447 millions de francs, contre 564 millions l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les chiffres publi\u00e9s hier (mardi) par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Et Thibaut Schaller, le franc fort a plus p\u00e9nalis\u00e9 le secteur... que les diff\u00e9rentes interdictions d'exporter vers des pays en conflit.\r\n  48''\r\n((\"Il y a encore de quoi faire des affaires\", et ce, malgr\u00e9 les limitations, selon le responsable du dossier au SECO. Les commandes d'armes bloqu\u00e9es - en particulier vers l'Arabie Saoudite, depuis que le pays est entr\u00e9 en conflit avec le Y\u00e9men - ces commandes gel\u00e9es ne repr\u00e9sentent qu'une part marginale dans la baisse des ventes \u00e0 l'\u00e9tranger constat\u00e9e l'an pass\u00e9. Les demandes d'autorisations d'exporter ont d'ailleurs augment\u00e9 - elles n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 honor\u00e9es... faute de financement, d'ajournement de la part du client... Ce qui p\u00e9nalise le secteur, c'est bien le franc fort. Et pas vraiment la r\u00e9gulation du march\u00e9 par les autorit\u00e9s pour cause de neutralit\u00e9. Un constat du SECO qui s'inscrit dans un contexte de lobbyisme du secteur de l'armement qui s'est intensifi\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Une lettre sign\u00e9e par trente parlementaires demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il assouplisse la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re. Dans ce contexte, le Seco le rappelle: d'autres march\u00e9s existent, et moins controvers\u00e9s. ))\r\n(METEO MEHMET) M\u00e9t\u00e9o\r\nLe d\u00e9but de journ\u00e9e sera marqu\u00e9 par un soleil radieux mais dans une ambiance froide avec de fr\u00e9quentes gel\u00e9es.\r\nAu fil de la matin\u00e9e, le soleil sera de plus en plus contrari\u00e9 par des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui envahiront le ciel \u00e0 partir de l'ouest.\r\nDans l'apr\u00e8s-midi, le soleil dispara\u00eetra et on pourra m\u00eame parler de jour blanc en montagne.\r\nQuelques faibles pr\u00e9cipitations arriveront en deuxi\u00e8me partie d'apr\u00e8s-midi avec des flocons d\u00e8s 800 m\u00e8tres, voire m\u00eame plus bas en Valais central. Dans la soir\u00e9e, cette limite pluie-neige remontera vers 1300 m\u00e8tres.\r\nLes temp\u00e9ratures resteront relativement fra\u00eeches, atteignant 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\n***\r\nJeudi sera une journ\u00e9e tr\u00e8s maussade avec quelques pluies et de la neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres environs.\r\nLes temp\u00e9ratures varieront peu, avec des valeurs maximales proches de 7 degr\u00e9s.\r\n(Sport) En hockey sur glace, en ligue nationale A, Berne a battu Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 1, victoire de Kloten sur Lugano 5 \u00e0 4, de Davos sur Zoug 5 \u00e0 1 et de Zurich sur Langnau 4 \u00e0 1. \r\nAu classement, \u00e0 deux rencontres de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re, les deux derni\u00e8res place en s\u00e9rie finale pour le titre se joueront entre Kloten, septi\u00e8me, Berne huiti\u00e8me, Lausanne neuvi\u00e8me et Ambri dixi\u00e8me. Lausanne passe sous la barre... doivent gagner vendredi... reste plus que deux places..\r\nEn ligue nationale B quatri\u00e8me acte des 1/4 de finale des play-off...  victoire de Red Ice Martigny sur Langenthal 2 \u00e0 1, de Vi\u00e8ge sur Olten 2 \u00e0 1 \u00e9galement et de la Chaux-de-Fonds \u00e0 Ajoie 1 \u00e0 0.  Il y a 2 \u00e0 2 dans toute ces s\u00e9ries. \r\nPar contre, Thurgovie, grace \u00e0 sa victoire 3 \u00e0 2 sur Rapperswil, n'est plus qu'\u00e0 une victoire de la qualification. \r\nEn football, deux rencontres en huiti\u00e8me de finale de la ligues des champions ce soir \r\nMatch nul entre la Juventus et le  Bayern Munich 2 \u00e0 2 et victoire de Barcelone \u00e0 Londres face \u00e0 Arsenal 2 \u00e0 0. \r\nWawrincka bat au premier tour l'ukrainien Sergui Stakhovski\r\nSki alpin Wendy Holdener tient la premi\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re en Coupe du monde ! La Schwytzoise a remport\u00e9 le slalom parall\u00e8le de Stockholm, o\u00f9 elle a battu en finale la Su\u00e9doise Frida Hansdotter.\r\nCe succ\u00e8s n'a \u00e9videmment pas le m\u00eame prestige que s'il \u00e9tait tomb\u00e9 dans une course \"normale\", le City Event - le nom donn\u00e9 \u00e0 ces slaloms parall\u00e8les - ressemblant davantage \u00e0 une exhibition en ville qu'\u00e0 une vraie comp\u00e9tition. Il n'emp\u00eache que ce succ\u00e8s va compter dans la carri\u00e8re de Wendy Holdener.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7501507", "ece-7501489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:11Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CE0889B-95CC-435E-AFDE-3063AFED02BC", "internalArchiveId": "3CE0889B-95CC-435E-AFDE-3063AFED02BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) ***********la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli...et on commence avec ces nouveaux doutes sur le pr\u00e9sum\u00e9 accord entre la Suisse et l'OLP dans les 70.... \r\n\"un tel tra\u00eet\u00e9 n'a jamais exist\u00e9\"! c'est Darad Barakat qui le dit dans le TAges Anzeiger. DEs mots de poids puisque l'homme n'est autre que le premier repr\u00e9sentant Palestinien \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Il contredit donc totalement la th\u00e8se du  journaliste de la NZZ, qui a d\u00e9clanch\u00e9 la pol\u00e9mique, en  affirmant dans son livre que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber a sign\u00e9 un accord avec l'OLP lors du d\u00e9tournement d'un avion de Swissair et de la prise d'otage. Alors qu'est-ce qui permet \u00e0 cet ex-diplomate d'\u00eatre aussi cat\u00e9gorique? c'est que le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Palestinien Farouk Kaddoumi, qui serait venu \u00e0 GEn\u00e8ve sur invitation de Pierre Graber, selon la th\u00e8se du journaliste de la NZZ,  pour signer l'accord en septembre 1970, et bien il n'\u00e9tait pas encore d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'OLP \u00e0 ce moment l\u00e0, il n'est pas venu une seconde \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Beirut ....pire: il \u00e9tait en d\u00e9tention, derri\u00e8re les barreaux en Jordanie! \r\n*************Infantino...doublure de Platini pour la FIFA....\r\nSVIS: L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA est programm\u00e9e apr\u00e8s-demain....\u00e0 moins que le Prince Ali parvienne \u00e0 faire reporter l'\u00e9lection...dans les strating bloc et le r\u00f4le du favori...le valaisan Gianni Infantino...une candidature parfaitement appropri\u00e9e \u00e0 en croire Peter Gilli\u00e9ron, le pr\u00e9sident de l'ASF...\u00e0 lire dans LA C\u00d4TE et LE JOURNAL DU JURA...ce matin...appropri\u00e9e puisque le pr\u00e9sident de l'UEFA, Michel Platini est suspendu! Si le fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ligible, la Suisse aurait vot\u00e9 pour lui plut\u00f4t que pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral!\r\nInfantino serait tout de m\u00eame le plus \u00e0 m\u00e8eme de r\u00e9aliser les r\u00e9formes indispensables \u00e0 la FIFA.\r\n....autre candidat:  le sheik Salman dans le Blick: \"m\u00e9chancet\u00e9 et pure invention\": c'est ainsi que cet homme de 50 ans, qui veut lui aussi devenir boss de la FIFA, r\u00e9pond aux attaques qu'il subit: des accusations de torture dans son pays au Bahrein, des attaques qui viennent surtout d'un des sponsors principaux du football mondial: \"c'est toujours un peu bizarre quand des personnes qui ne vous connaissent pas, qui ne vous ont jamais rencontr\u00e9, avec qui vous n'avez jamais discut\u00e9\" portent de telles accusations,  r\u00e9pond simplement Salman. A propos de son adversaire Gianni Infantino il dit: \"je le connais et l'appr\u00e9cie comme expert du football europ\u00e9en\" par contre \u00e0 la question: le nommerez-vous secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA en cas d'\u00e9lection: pas de r\u00e9ponse: si ce n'est: pour l'heure nous sommes les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence...au niveau des r\u00e9formes qu'il veut apporter, la principale: s\u00e9parer l'argent et le football....\r\nSVIS: Eric Stauffer est-il vraiment \u00e9ligible? LE COURRIER s'interroge...puisque jeudi prochain l'homme fort du MCG veut briguer la pr\u00e9sidence du grand conseil face \u00e0 l'\u00e9lu PDC Jean-Marc Guinchard...Peut-on imaginer comme pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif cantonal...un homme qui l'a parfois quitt\u00e9 entre deux gendarmes...\u00e9vacu\u00e9 pour trop de chahut ou qui a jett\u00e9 son vere d'eau \u00e0 la t\u00eate d'un autre d\u00e9put\u00e9?\r\nNon aux yeux des autres partis...m\u00eame l'UDC se t\u00e2te pour soutenir son alli\u00e9...\r\nautre \u00e9lection, autre ville:  B\u00e2le o\u00f9 les rumeurs courent depuis des mois: l'ancien chef de Novartis suisse Pascal Brenneisen sera-t-il candidat pour le gouvernement de la ville sous les couleurs de l'UDC?..selon la Basler Zeitung le suspens serait fini c'est quasi certainement OUI!\r\net puisqu'on parle politique vous prendrez-bien un peu de \"Schneider en panne?\".....\r\non parle bien sur de la pol\u00e9mique n\u00e9e suite aux attaques du pr\u00e9sident du PS Christian Levrat contre le ministre de l'\u00e9conomie qui ne se battrait pas assez pour les places de travail...alors ce matin c'est justement le monde du travail qui vole au secour de Johann Schneider-Ammann dans Blick: Economie suisse, Avenir Suisse et m\u00eame le syndicat UNIA: \"la cr\u00e9ation d'une task force c'est du temps perdu, le conseil f\u00e9d\u00e9ral sait ce qu'il doit faire\" selon  Corrado Pardini conseiller national socialiste et dirigeant chez UNIA. \"la suisse est devenue riche parcequ'elle n'a pas suivi de politique industrielle\" argumente Economie-suisse: les proposition de Levrat sont \"une ab\u00e9rration \u00e9conomique\"..\r\n******....et on vote ce dimanche...or il semblerait qu'on se dirige vers une participation record... \r\ndans les villes surtout selon Blick...hier \u00e0 Z\u00fcrich, plus de 47% avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, \u00e0 Berne 42%...on pourrait donc atteindre les 55 \u00e0 60 %...du rarement vu...et si les villes votent autant c'est qu'ont s'y sent particuli\u00e8rment concern\u00e9s..sur l'initiative de mise en oeuvre surtout...et bien oui il y a plus de secondos en ville...\r\nEt cette pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve....parce que le conseiller administratif Sami Kanaan autorise une femme en constact avec le public \u00e0 porter le voile...la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en attendant que le grand conseil se prononce sur le projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9....s'il est accept\u00e9...le cas sera r\u00e9gl\u00e9...puisque le projet pr\u00e9voit que les collaborateurs de l'\u00e9tat ou des communes s'abstiennent de signaler leur appartenance religieuse par des signes ext\u00e9rieurs. En attendant, plusieurs \u00e9lus municipaux sont f\u00e2ch\u00e9s de l'attentisme de Sami Kanaan...et brandissent l'article sur la neutralit\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00e9tat inscrit dans la constitution...m\u00eame le ministre Pierre Maudet juge que c'est une mani\u00e8re d'ouvrir la porte au commumautrarisme et d\u00e9plore la situation.\r\n*****************Le PDC valaisan met la pression aux fonctionnaires cantonaux....\r\nSes 3 motions pour revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration de la fonction publique seront sur le pupitre des d\u00e9put\u00e9s le mois prochain....le parti veut appliquer les limitations des hausses salariales aux institutions para\u00e9tatiques, mettre en place un syst\u00e8me salarial sans prime de performance et rendre le syst\u00e8me salariale plus souple...les fonctionnaires sont furax...leur f\u00e9d\u00e9ration juge que \"le monde politique valaisan est en train de se tricoter un bas de laine sur le dos d'un mouton nomm\u00e9 fonction publique.\r\nEt pendantce temps l\u00e0...explique le journal...le stress des profs augmente...ils seraint 20% des jeunes enseigants \u00e0 quitter le m\u00e9tier au bout de 5 ans pour cause de burn out. \r\napr\u00e8s le valais le Berner Oberland... vous savez que le bilan touristique de l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'est gu\u00e8re brillant...et bien pas dans l'Oberland Bernois selon le Bund,  il a au contraire enregistr\u00e9 plus de nuit\u00e9es...notemment grace au Beatenberg et ses arabes.. \r\n******************Et on termine avec une reine qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence....\r\nSon nom: Karen Twe-hues....la capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de basket...elle prendra sa retaite au mois de mai....LA LIBERTE nous brosse son portait ce matin....Karen Twe-Hues...tessinoise comme son nom de l'indique pas...1m82 et 32 ans....une aili\u00e8re qui apr\u00e8s ses d\u00e9buts dans son Tessin natal a jou\u00e9 aux Etats-Unis et en Italie comme professionnelle.\r\nElle est presque n\u00e9e dans une salle de basket...elle fille d'un entra\u00eeneur am\u00e9ricain et d'une joueuse tessinoise de ligue A...\r\net elle joue actuellement avec Aarau....4\u00e8me du championnat alors qu'il est n\u00e9opromu...il faut dire que Karen  est actuellement la meilleure marqueuse suisse du championnat avec 17,3 points de moyenne! C'est donc \u00e0 la fin du championnat qu'elle cessera de dribbler d\u00e9finitivement...du moins pendant un an...puisqu'elle se voit dans une ann\u00e9e en coach d'une jeune \u00e9quipe!\r\n(presse romande) 6H45...l'heure de feuilleter la presse avec Sandra Zimmerli et Sandra Viscardi....\r\nZIM accord OLP\r\nInfantino...doublure de Platini pour la FIFA....\r\nSVIS: L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA est programm\u00e9e apr\u00e8s-demain....\u00e0 moins que le Prince Ali parvienne \u00e0 faire reporter l'\u00e9lection...dans les strating bloc et le r\u00f4le du favori...le valaisan Gianni Infantino...une candidature parfaitement appropri\u00e9e \u00e0 en croire Peter Gilli\u00e9ron, le pr\u00e9sident de l'ASF...\u00e0 lire dans LA C\u00d4TE et LE JOURNAL DU JURA...ce matin...appropri\u00e9e puisque le pr\u00e9sident de l'UEFA, Michel Platini est suspendu! Si le fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ligible, la Suisse aurait vot\u00e9 pour lui plut\u00f4t que pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral!\r\nInfantino serait tout de m\u00eame le plus \u00e0 m\u00e8eme de r\u00e9aliser les r\u00e9formes indispensables \u00e0 la FIFA.\r\nZIM le cheikh\r\nSVIS: Eric Stauffer est-il vraiment \u00e9ligible? LE COURRIER s'interroge...puisque jeudi prochain l'homme fort du MCG veut briguer la pr\u00e9sidence du grand conseil face \u00e0 l'\u00e9lu PDC Jean-Marc Guinchard...Peut-on imaginer comme pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif cantonal...un homme qui l'a parfois quitt\u00e9 entre deux gendarmes...\u00e9vacu\u00e9 pour trop de chahut ou qui a jett\u00e9 son vere d'eau \u00e0 la t\u00eate d'un autre d\u00e9put\u00e9?\r\nNon aux yeux des autres partis...m\u00eame l'UDC se t\u00e2te pour soutenir son alli\u00e9...\r\nZIM UDC NOVARTIS + Schneider en panne + villes\r\nEt cette pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve....parce que le conseiller administratif Sami Kanaan autorise une femme en constact avec le public \u00e0 porter le voile...la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en attendant que le grand conseil se prononce sur le projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9....s'il est accept\u00e9...le cas sera r\u00e9gl\u00e9...puisque le projet pr\u00e9voit que les collaborateurs de l'\u00e9tat ou des communes s'abstiennent de signaler leur appartenance religieuse par des signes ext\u00e9rieurs. En attendant, plusieurs \u00e9lus municipaux sont f\u00e2ch\u00e9s de l'attentisme de Sami Kanaan...et brandissent l'article sur la neutralit\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00e9tat inscrit dans la constitution...m\u00eame le ministre Pierre Maudet juge que c'est une mani\u00e8re d'ouvrir la porte au commumautrarisme et d\u00e9plore la situation.\r\nLe PDC valaisan met la pression aux fonctionnaires cantonaux....\r\nSes 3 motions pour revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration de la fonction publique seront sur le pupitre des d\u00e9put\u00e9s le mois prochain....le parti veut appliquer les limitations des hausses salariales aux institutions para\u00e9tatiques, mettre en place un syst\u00e8me salarial sans prime de performance et rendre le syst\u00e8me salariale plus souple...les fonctionnaires sont furax...leur f\u00e9d\u00e9ration juge que \"le monde politique valaisan est en train de se tricoter un bas de laine sur le dos d'un mouton nomm\u00e9 fonction publique.\r\nEt pendantce temps l\u00e0...explique le journal...le stress des profs augmente...ils seraint 20% des jeunes enseigants \u00e0 quitter le m\u00e9tier au bout de 5 ans pour cause de burn out. \r\nZIM tourisme bernois\r\nEt on termine avec une reine qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence....\r\nSon nom: Karen Twe-hues....la capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de basket...elle prendra sa retaite au mois de mai....LA LIBERTE nous brosse son portait ce matin....Karen Twe-Hues...tessinoise comme son nom de l'indique pas...1m82 et 32 ans....une aili\u00e8re qui apr\u00e8s ses d\u00e9buts dans son Tessin natal a jou\u00e9 aux Etats-Unis et en Italie comme professionnelle.\r\nElle est presque n\u00e9e dans une salle de basket...elle fille d'un entra\u00eeneur am\u00e9ricain et d'une joueuse tessinoise de ligue A...\r\net elle joue actuellement avec Aarau....4\u00e8me du championnat alors qu'il est n\u00e9opromu...il faut dire que Karen  est actuellement la meilleure marqueuse suisse du championnat avec 17,3 points de moyenne! C'est donc \u00e0 la fin du championnat qu'elle cessera de dribbler d\u00e9finitivement...du moins pendant un an...puisqu'elle se voit dans une ann\u00e9e en coach d'une jeune \u00e9quipe!", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-24T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-24T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7501511", "ece-7501491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:43Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:19:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF62D79F-E24C-4696-8D41-3D98A6A05320", "internalArchiveId": "AF62D79F-E24C-4696-8D41-3D98A6A05320", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce condamn\u00e9e \u00e0 devenir la station terminus pour les migrants?", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : kourounis, Ang\u00e9lqiue;Dimitri,  chauffeur de bus au Pir\u00e9e;Une maman syrienne;Achilleas Peklaris, b\u00e9n\u00e9vole;Yiannis  Mouzalas^, ministre en charge du dossier des migrants\r\n* * La Gr\u00e8ce condamn\u00e9e \u00e0 devenir la station terminus pour les migrants? TUM - 24.02 - Gr\u00e8ce - Migration\r\nAng\u00e9lique KOUROUNIS DIR TEL + Sons, Digas\r\nLancement\r\nDepuis que l'Autriche ne laisse passer que  80 refugi\u00e9s  par jours et que  la Serbie et  la Mac\u00e9doine  jouent \u00e0  fermer et  ouvrir leur  fronti\u00e8re et que la Slov\u00e9nie,  la r\u00e9publique Tch\u00e9que, la  Hongrie et la Slovaquie  \u00e9rigent des murs, la Gr\u00e8ce est devenue un immense parking \u00e0 ciel  ouvert de  refugi\u00e9s et migrants pi\u00e9g\u00e9s dans le pays\u00a0  Quelle est la situation Ang\u00e9lique\u00a0? \r\nElle est tr\u00e8s tendue. En aval sur les \u00eeles de la mer Eg\u00e9e ou refugi\u00e9s et migrants arrivent de Turquie au rythme de 4000 par jours les installations d'accueil sont bond\u00e9es  idem au port du Pir\u00e9e ou ils accostent tout aussi nombreux  mais sans pouvoir prendre le bus pour aller \u00e0 la fronti\u00e8re nord car la police  les bloque  \u00e0 cause de l'effet goulot.  C'est ce que  nous expliquait  hier au Pir\u00e9e  Dimitri  chauffeur de bus\r\n SON 1 (Chauffeur de bus)\r\n*** Et Combien de personnes attendent  \u00a0? \r\nIlss ont  actuellement 12.000 de part  et d'autre \u00e0 attendre leur d\u00e9part . Quand ils le comprennent  ils  laissent \u00e9clater leur d\u00e9sespoir comme cette  jeune maman syrienne\u00a0:\r\n  SON 2 (Jeune femme)\r\n***Et comment r\u00e9agissent les riverains\u00a0? \r\n L\u00e0  aussi c'est tendu, les refugi\u00e9s refusent d'aller dans les camps des alentours,\u00a0pour eux c 'est comme une prison. Hier des ultra religieux oppos\u00e9s a leur pr\u00e9sence  ont accroche une t\u00eate de porc sur la grille du camps. Les b\u00e9n\u00e9voles qui viennent en aide aux refugi\u00e9s  sont  inquiets, \u00e9coutez  Achilleas Peklaris \r\n SON 3 (Achilleas Pekleris)\r\n*** Accueillir de fa\u00e7on humaine... Comment le  gouvernement  grec fait-il face \u00e0 cette situation d'urgence?\r\nIl ouvre des caserne militaires pour loger les gens , d\u00e9bloque des fonds d'urgence mais \u00e0 long terme  il  revendique une politique europ\u00e9enne et rejette les  initiatives unilaterales  de fermeture de fronti\u00e8res   comme l'explique le ministre  en charge du dossier  Yiannis  Mouzalas  joint  par  t\u00e9l\u00e9phone \r\n SON 4 (Ministre)\r\nPied \r\nTout ceci \u00e0 lieu, le tout sur fond de crise \u00e9conomique et sociale avec 18 d\u00e9put\u00e9s n\u00e9onazis au parlement qui surfent sur cette crise migratoire \u00a0Pour eux qui sont de toutes les manifestations anti immigres \u00a0c'est \u00a0de l'aveu commun autant \u00a0de votes engrang\u00e9s", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501480", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce condamn\u00e9e \u00e0 devenir la station terminus pour les migrants? / TUM_2016-02-24T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis que certains pays ont durci leur politique d'accueil, la Gr\u00e8ce est devenue un immense parking \u00e0 ciel ouvert de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants pi\u00e9g\u00e9s dans le pays."], "variantIds": ["ece-7501480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T08:01:42Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-454DB73A-98B3-4417-A6CE-A9D3EF9B4559", "internalArchiveId": "454DB73A-98B3-4417-A6CE-A9D3EF9B4559", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France m\u00e8nerait des op\u00e9rations secr\u00e8tes en Libye face au groupe EI", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * La France m\u00e8nerait des op\u00e9rations secr\u00e8tes en Libye face au groupe EI 12h30 action secr\u00e8tes Lybie\r\nLa France m\u00e8ne des op\u00e9rations secr\u00e8tes en Libye. C'est le journal Le Monde qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin. Des membres des forces sp\u00e9ciales et des agents de renseignement de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure seraient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur place. Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates \u00e0 Paris, l'objectif\u00a0serait de mener des op\u00e9rations tr\u00e8s cibl\u00e9es contre des cadres le groupe Etat Islamique.\r\nOui, pas question d'ouvrir un v\u00e9ritable nouveau front en Libye mais plut\u00f4t d'envoyer des missions de reconnaissance. L'objectif, c' est de collecter des renseignements, d'identifier et de localiser des cadres de l'Etat Islamique pour pouvoir proc\u00e9der ensuite \u00e0 des frappes tr\u00e8s cibl\u00e9es. Le mod\u00e8le, c'est le raid op\u00e9r\u00e9 il y a cinq jours par les Etats Unis. Un raid qui a permis de neutraliser le tunisien Nourredine Chouchane, l'un des chefs des quelques 3000 \u00e0 5000 combattants de Daesh en Libye. Ces frappes n'\u00e9taient d'ailleurs pas les premi\u00e8res. Coordonn\u00e9es par les Am\u00e9ricains, les Britanniques et les Fran\u00e7ais, deux autres ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es, en juin et en novembre 2015. En novembre, celle qui visait un haut responsable irakien de l'Etat islamique, aurait d'ailleurs, selon le Monde, \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par la France. \r\nJoelle, s'agit-il l\u00e0 d'un premier pas vers une op\u00e9ration de plus grande envergure.\r\nNon, certainement pas. En tout cas pas pour l'instant. La France est tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e de s'engager sur un front libyen et cela pour plusieurs raisons. L'Hexagone garde en m\u00e9moire son intervention en 2011. L'op\u00e9ration a permis de se d\u00e9barrasser de Mouammar Kadhafi mais a conduit au chaos. Et puis, il n'y a pas non plus de cadre politique stable sur lequel s'appuyer. Enfin, intervenir en Libye ce serait aussi prendre le risque de d\u00e9placer le probl\u00e8me en cr\u00e9ant un nouveau foyer de l'Etat islamique ailleurs, en Tunisie par exemple. Mais cela dit, la France ne veut pas rester inactive, avecc un foyer de Daesh si pr\u00e8s des c\u00f4tes europ\u00e9ennes. Elle veut donc se donner les moyens de pouvoir intervenir si la donne changeait. Si elle avait vent par exemple d'un projet d'attentat sur son territoire.\r\nJo\u00eblle Meskens en direct de Paris.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501542", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La France m\u00e8nerait des op\u00e9rations secr\u00e8tes en Libye face au groupe EI / 12H30_2016-02-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Pour faire face \u00e0 la menace de l\u2019organisation Etat islamique (EI), la France m\u00e8nerait des frappes ponctuelles tr\u00e8s cibl\u00e9es en Libye, pr\u00e9par\u00e9es par des actions discr\u00e8tes voire secr\u00e8tes, r\u00e9v\u00e8le mercredi Le Monde."], "variantIds": ["ece-7501542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:37:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T11:37:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6B6F593-BB17-4D30-A4E2-C2BC08732111", "internalArchiveId": "C6B6F593-BB17-4D30-A4E2-C2BC08732111", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux migrants", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Legrain, \u00e9conomiste britannique,chercheur \u00e0 la London School of Economics\r\n* * L'Europe aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux migrants LANCEMENT / Migrations - Europe - itv Philippe Legrain\r\n***Hier, la Belgique a r\u00e9tabli ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res avec la France, pour pr\u00e9venir un \u00e9ventuel afflux de migrants en cas d'\u00e9vacuation de la \"jungle\" de Calais. Derni\u00e8re entorse en date au principe de libre-circulation. Et cela risque de co\u00fbter cher \u00e0 l'Europe. C'est l'avis de l'\u00e9conomiste britannique Philippe Legrain, chercheur \u00e0 la London School of Economics. Cet ancien conseiller \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne affirme depuis le d\u00e9but de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s que l'Europe aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir g\u00e9n\u00e9reusement ses fronti\u00e8res. Il le disait sur notre antenne il y a pr\u00e8s d'un an... Et alors que l'humeur a chang\u00e9, y compris dans des pays comme l'Allemagne d\u00e9sormais plus r\u00e9ticents \u00e0 accueillir des migrants, Philippe Legrain, lui, n'a pas chang\u00e9 d'avis. Eric Guevara-Frey l'a appel\u00e9 hier pour v\u00e9rifier:\r\nDIGAS 5'01''\r\nTRADUCTION:\r\n\"Vous avez tout \u00e0 fait raison de dire que l'humeur a chang\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier et que l'Allemagne en particulier mais les pays europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral sont moins accueillants envers les r\u00e9fugi\u00e9s. Mais les arguments humanitaires et \u00e9conomiques pour laisser entrer des gens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s - qui peuvent beaucoup contribuer \u00e0 nos \u00e9conomies - sont toujours valables.\r\nEGF\r\nOui bien s\u00fbr. L'un des probl\u00e8mes que nous avons en Europe, c'est que seuls quelques gouvernements sont pr\u00eats \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Du coup, on voit se d\u00e9velopper une situation chaotique dans laquelle chacun essaie de passer aux autres ce qu'il per\u00e7oit comme \u00e9tant le fardeau des r\u00e9fugi\u00e9s. Cela a donn\u00e9 la fermeture de fronti\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Shengen et toute sortes de souffrances pour les r\u00e9fugi\u00e9s et les pays qu'ils traversent.\r\nEn l'absence de libert\u00e9 de mouvement, il nous faut un syst\u00e8me dans lequel on autorise les r\u00e9fuig\u00e9s \u00e0 demander l'asile en Europe lorsqu'ils se trouvent encore \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union. Si c'est suffisamment bien fait, \u00e7a dissuadera les gens de sacrifier toutes leurs \u00e9conomies ou leur vie dans les mains de trafiquants d'\u00eatres humains. Ca fournira aussi une proc\u00e9dure ordonn\u00e9e pour l'\u00e9tablissement des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe. Un tel syst\u00e8me serait la bonne chose \u00e0 faire.\r\nEGF\r\nIl y a deux raisons. D'abord, chaque pays agit en fonction de ce qu'il per\u00e7oit tr\u00e8s \u00e9troitement comme \u00e9tant son propre int\u00e9r\u00eat, \u00e0 savoir: transf\u00e9rer le probl\u00e8me aux autres. \r\nEnsuite, les pays ne r\u00e9alisent pas quelles contributions \u00e9conomiques les r\u00e9fugi\u00e9s peuvent leur apporter. Et puis il y a les peurs culturelles face \u00e0 des migrants qui sont majoritairement pauvres et musulmans.\r\nL'avantage d'avoir un programme d'asile \u00e0 partir de l'ext\u00e9rieur de l'Europe, c'est que vous pouvez \u00e9carter toutes les peurs s\u00e9curitaires en contr\u00f4lant les r\u00e9fugi\u00e9s en amont.\r\nEGF\r\nCe que les pays europ\u00e9ens essaient de faire, pour l'instant, c'est de repousser les r\u00e9fugi\u00e9s en esp\u00e9rant que \u00e7a les emp\u00eachera d'arriver sur leur territoire. Donc, la Mac\u00e9doine renforce sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce, Madame Merkel essaie de soudoyer la Turquie pour qu'elle stoppe les r\u00e9fugi\u00e9s avant qu'ils ne rejoignent l'Europe.Rien de tout cela ne va fonctionner !\r\nLa seule chose que vous obtiendrez en fermant la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne, c'est que les trafiquants feront passer les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers la Bulgarie ou l'Italie. Et puis il n'est pas du tout certain que le gouvernement turc ait les moyens d'emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s de se rendre en Gr\u00e8ce, m\u00eame s'il le voulait. Sans oublier la route de Libye vers l'Italie, etc., etc.\r\nIl est temps que les dirigeants europ\u00e9ens affrontent la r\u00e9alit\u00e9: leur strat\u00e9gie ne marche pas.\r\nEGF\r\nLa Fondation Bertelsmann, un laboratoire d'id\u00e9es allemand, vient de calculer que le co\u00fbt d'une remise en question de Shengen se monterait \u00e0 1'300 mille milliards d'Euros. Et il serait bien s\u00fbr support\u00e9 principalement par les pays au centre de l'Europe: l'Allemagne, la Suisse, l'Autriche. Ce sont les pays dans lesquels les cha\u00eenes d'approvisionnement se basent sur des fronti\u00e8res ouvertes et la circulation sans retard des marchandises \u00e0 travers les douanes.\r\nIl y aurait aussi un impact sur le tourisme. Par exemple, les touristes chinois - qui d\u00e9pensent tellement en Europe - demandent un visa Shengen unique. S'il n'est plus disponible, ils vont probablement laisser tomber les pays les moins attrayants.\r\nOn peut encore mentioner les valeurs europ\u00e9ennes. La plupart des Europ\u00e9ens s'identifient \u00e0 la possibilit\u00e9 de voyager librement. Si cet avantage acquis de haute lutte est remis en question, beaucoup d'Europ\u00e9ens se demanderont jusqu'o\u00f9 ira la d\u00e9sint\u00e9gration de l'Europe. et cela aurait clairement un impact sur tout ce qui touche aussi bien les investissements que la politique.\r\n***Philippe Legrain, chercheur \u00e0 la London School of Economics, \u00e9conomiste britannique tr\u00e8s en vue.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501483", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Europe aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux migrants / TUM_2016-02-24T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, l'Europe prend toujours plus de distance avec son principe de libre circulation. Mais selon l'\u00e9conomiste britannique Philippe Legrain, chercheur \u00e0 la London School of Economics, l'Europe fait fausse route, ce qui risque de lui co\u00fbter cher. Son interview."], "variantIds": ["ece-7501483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T08:00:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1644744F-CE4F-41FF-A265-C42711DDACC9", "internalArchiveId": "1644744F-CE4F-41FF-A265-C42711DDACC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Romain Clivaz: David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * Romain Clivaz: David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe (SIGNATURE BREXIT) 6h51 Signature\r\n\"David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe\", c'est le commentaire de Romain Clivaz\r\n  01'31''\r\n((Le microcosme bruxellois a cela d'\u00e9tonnant, que malgr\u00e9 sa grande diversit\u00e9 de tradition, d'origines, de nations---\r\nla biodiversit\u00e9 intellectuelle y fait parfois cruellement d\u00e9faut. C'est ce que l'on a pu constater suite \u00e0 l'accord conclu par David Cameron avec ses 27 partenaires europ\u00e9ens.\r\nQue n'a-t-on par lu et entendu : chantage, pitoyable com\u00e9die, caprices, Cameron fait de la politique int\u00e9rieure.\r\nLes proc\u00e8s d'intentions \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement les plus mal instruits, on retiendra l'essentiel : le locataire du 10 Downing Street ose poser la question europ\u00e9enne, contrairement \u00e0 nombre de bruyants d\u00e9mocrates.\r\nPensons \u00e0 la France, dont le pr\u00e9sident Hollande joue volontiers les europhiles face cam\u00e9ra, mais dont le pays a une peur bleue de tout scrutin europ\u00e9en, depuis le traumatisme du non \u00e0 la Constitution en 2005. Un NON qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les dirigeants de la R\u00e9publique de signer un Trait\u00e9 de Lisbonne, ressemblant furieusement \u00e0 la Constitution rejet\u00e9e.\r\nOn peut aussi penser \u00e0 l'Allemagne. La R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale qui vit dans la crainte fantasm\u00e9e de la d\u00e9mocratie directe depuis les ann\u00e9es 30, et qui rejette cat\u00e9goriquement toute id\u00e9e de consultation populaire.\r\nContrairement \u00e0 Paris ou Berlin, Londres ose le d\u00e9bat. Dans la plus noble tradition britannique, dans des corps \u00e0 corps rh\u00e9toriques, des empoignades fratricides, des joutes avec ses concitoyens, David Cameron fait honneur \u00e0 ce berceau de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie qu'est le Royaume Uni. Il ose la question avec panache. Quoi qu'en pensent certains pr\u00eacheurs d'Union si craintifs, si r\u00e9tifs, \u00e0 l'id\u00e9e d'entrer dans l'ar\u00e8ne citoyenne !\r\nC'\u00e9tait le commentaire de Romain Clivaz, \u00e0 retrouver sur rtsinfo, barre oblique, signature.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Romain Clivaz: David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe", "Romain Clivaz: David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe / JDM_2016-02-24T06:51:00_signature", "Romain Clivaz: David Cameron, le panache d\u00e9mocratique au service de l'Europe / JDM_2016-02-24T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le microcosme bruxellois a cela d\u2019\u00e9tonnant que, malgr\u00e9 sa grande diversit\u00e9 de tradition, d\u2019origines, de nations. La biodiversit\u00e9 intellectuelle y fait parfois cruellement d\u00e9faut. C\u2019est ce que l\u2019on a pu constater suite \u00e0 l\u2019accord conclu par David Cameron avec ses 27 partenaires europ\u00e9ens.", "Le microcosme bruxellois a cela d\u2019\u00e9tonnant que, malgr\u00e9 sa grande diversit\u00e9 de tradition, d\u2019origines, de nations. La biodiversit\u00e9 intellectuelle y fait parfois cruellement d\u00e9faut. C\u2019est ce que l\u2019on a pu constater suite \u00e0 l\u2019accord conclu par David Cameron avec ses 27 partenaires europ\u00e9ens.", "Le microcosme bruxellois a cela d\u2019\u00e9tonnant que, malgr\u00e9 sa grande diversit\u00e9 de tradition, d\u2019origines, de nations. La biodiversit\u00e9 intellectuelle y fait parfois cruellement d\u00e9faut. C\u2019est ce que l\u2019on a pu constater suite \u00e0 l\u2019accord conclu par David Cameron avec ses 27 partenaires europ\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-7501517", "ece-7501501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:19:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C41AD0-A918-498E-B630-D83C8EE4CCD5", "internalArchiveId": "07C41AD0-A918-498E-B630-D83C8EE4CCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Quand la densification s'\u00e9tend aux zones villas", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e UDC GE;Pierre Imhof, chef du service vaudois du d\u00e9veloppement territorial\r\n* * Quand la densification s'\u00e9tend aux zones villas (INTERCITES DENSIFIER LA ZONE VILLA) 6h18 Intercit\u00e9s\r\nDIR ST LAUSANNE Bruno Marchand (secours +41 79 **)\r\nJINGLE INTERCITES\r\nDans Intercit\u00e9s ce matin, on va \u00e9voquer la densification, qui s'\u00e9tend aux zones villas...\r\nCes zones, qui abritent des maisons individuelles avec leur jardin, la pelouse bien taill\u00e9e, un portail et une haie de thuya, sont en pleine mutation en Suisse... \r\nCons\u00e9quence de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, elles n'\u00e9chappent plus \u00e0 la densification... C'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne dans le canton de Fribourg, ou encore dans certaines communes vaudoises...  Au grand dam, souvent, des propri\u00e9taires de villas... Marc Menichini.\r\n****\r\nMAG\r\n  01'55''\r\n****\r\nBruno Marchand, bonjour... Vous dirigez le Laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne. Vous \u00eates aussi expert ind\u00e9pendant en urbanisme . \r\n- Densifier la zone villa; indispensable aujourd'hui, selon vous? Pourquoi ?\r\n- Quel est le potentiel des zones villa en terme de densification ?\r\n- Densifier, oui mais comment ? Est-ce qu'il s'agit d'ajouter un \u00e9tage \u00e0 une villa ou de la raser et construire un immeuble ?\r\n- Quels sont les d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour atteindre cet objectif de densification ?\r\n- Comment convaincre les propri\u00e9taires ? Par des arguments financiers uniquement ?\r\n- A Villars Sur Gl\u00e2ne une de vos coll\u00e8gues de l'EPFL tente une exp\u00e9rience ax\u00e9e sur l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie... \r\n- Le politique peut-il, doit-il aussi jouer un r\u00f4le...et limiter les droits des propri\u00e9taires ?\r\n- A terme, les zones villas vont-elles disparaitre ?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Quand la densification s'\u00e9tend aux zones villas", "Quand la densification s'\u00e9tend aux zones villas / JDM_2016-02-24T06:18:00_intercites", "Quand la densification s'\u00e9tend aux zones villas / JDM_2016-02-24T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Des maisons individuelles avec leur jardin, la pelouse bien taill\u00e9e, un portail et une haie de thuyas: la zone villas est en pleine mutation en Suisse. Il faut, elle aussi, la densifier, cons\u00e9quence de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Gen\u00e8ve, Villars-sur-Gl\u00e2ne dans le canton de Fribourg par exemple ou encore certaines communes vaudoises se lancent dans cet exercice des plus complexes, face \u00e0 des propri\u00e9taires de villas souvent r\u00e9ticents. Invit\u00e9: Bruno Marchand, directeur du Laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne et expert ind\u00e9pendant en urbanisme.", "La zone villas est en pleine mutation en Suisse. Il faut, elle aussi, la densifier, cons\u00e9quence de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Gen\u00e8ve, Villars-sur-Gl\u00e2ne (FR) ou encore certaines communes vaudoises se lancent dans cet exercice des plus complexes, face \u00e0 des propri\u00e9taires de villas souvent r\u00e9ticents.\n Invit\u00e9: Bruno Marchand, directeur du Laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture \u00e0 l'EPFL et expert ind\u00e9pendant en urbanisme.", "La zone villas est en pleine mutation en Suisse. Il faut, elle aussi, la densifier, cons\u00e9quence de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Gen\u00e8ve, Villars-sur-Gl\u00e2ne (FR) ou encore certaines communes vaudoises se lancent dans cet exercice des plus complexes, face \u00e0 des propri\u00e9taires de villas souvent r\u00e9ticents.\n Invit\u00e9: Bruno Marchand, directeur du Laboratoire de th\u00e9orie de l'architecture \u00e0 l'EPFL et expert ind\u00e9pendant en urbanisme."], "variantIds": ["ece-7501521", "ece-7501505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Bruno", "role": "Directeur/Expert ind\u00e9pendant en urbanisme ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70321772-B70D-4AE2-8F65-506DEC55C606", "internalArchiveId": "70321772-B70D-4AE2-8F65-506DEC55C606", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Morin, CE Vert BS, m\u00e9decin\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin (MP3, GUY MORIN, EP3) 6h53 MP3 \r\nGuy Morin est notre invit\u00e9 dans MP3 cette semaine...\r\nPremier \u00e9cologiste \u00e0 faire son entr\u00e9e au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville, il en est actuellement le pr\u00e9sident...\r\nAu micro d'Alain Croubalian, il \u00e9voque ce matin ses premiers pas dans l'engagement politique, \u00e0 commencer par l'antimilitarisme...\r\n    04'39'' ( FIN DE PAROLE 03'43'')\r\n((Boris Vian. Le d\u00e9serteur\r\nJanis Joplin. Summertime\r\nJethro Tull. Bourr\u00e9e))\r\nC'\u00e9tait le choix de Guy Morin, invit\u00e9 cette semaine de MP3, avec Alain Croubalian.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-24T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-24T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull", "- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull", "- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull"], "variantIds": ["ece-7501513", "ece-7501496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:26Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:21:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1917C9C3-7F05-4643-96E0-ABE174B349F5", "internalArchiveId": "1917C9C3-7F05-4643-96E0-ABE174B349F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Kurth, CE PS NE, en charge de la sant\u00e9 publique\r\n* * Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois 12h30 H\u00f4p neuch\r\nLes graves dysfonctionnements d\u00e9voil\u00e9s par l'audit sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ont suscit\u00e9 de nombreuses interpellations, ce matin, devant le Grand Conseil. Et le ministre de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth, en a profit\u00e9 pour lancer une s\u00e9rieuse mise en garde contre les r\u00e9actions qui \"alimentent et l\u00e9gitiment le conflit\". Allusion \u00e0 la col\u00e8re manifest\u00e9e par les ex\u00e9cutifs du Locle et de La Chaux-de-Fonds. Un moment assez solennel...Roger Guignard. \r\nLaurent Kurth a mis l'accent sur l'immense responsabilit\u00e9 des politiques. Des r\u00e9formes sont en cours, qui suivent les recommandations faites dans l'audit. Le monde politique doit se rassembler, il a une responsabilit\u00e9 -le mot est revenu souvent- une responsabilit\u00e9 collective. Sinon ? Eh bien, c'est le personnel de l'h\u00f4pital lui-m\u00eame, qui laisse entendre apr\u00e8s 10 ans d'incertitude, que c'est le \"dernier tour de man\u00e8ge\". Laurent Kurth.\r\nMag 0'36\"\r\nOn l'a compris : le personnel de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois laisse une derni\u00e8re chance aux politiques de mettre fin \u00e0 l'incertitude et aux dysfonctionnements de l'\u00e9tablissement. Ce sont tout de m\u00eame 8'000 emplois qui sont concern\u00e9s !", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Laurent Kurth appelle au rassemblement dans la crise de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois / 12H30_2016-02-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les graves dysfonctionnements r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l'audit sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ont suscit\u00e9 de nombreuses interpellations ce mercredi matin devant le Grand Conseil. Le Conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a mis l'accent sur la responsabilit\u00e9 des politiques."], "variantIds": ["ece-7501549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:37:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T11:44:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E1A8724-2D89-4A0A-8CD8-6A099B3914D7", "internalArchiveId": "1E1A8724-2D89-4A0A-8CD8-6A099B3914D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'ex-ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res David Owen ind\u00e9cis face au Brexit", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lord David Owen,  ancine ministre des AE travailliste\r\n* * L'ex-ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res David Owen ind\u00e9cis face au Brexit 7h21 Grande-Bretagne\r\nLes Britanniques ont jusqu'au 23 juin pour prendre leur d\u00e9cision sur l'appartenance de leur pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe d\u00e9bat commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 chauffer avec des personnalit\u00e9s qui prennent position pour et contre... D'autres h\u00e9sitent encore...\r\nC'est le cas de l'ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res travailliste Lord David Owen...\r\nLe Gallois aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que David Cameron n\u00e9gocie plus longtemps pour engager ses partenaires et viser des r\u00e9formes plus profondes...\r\nLord David Owen qui \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve hier et que Jordan Davis a pu rencontrer.\r\n   2'54''\r\n((L'heure est \u00e0 la r\u00e9flexion pour cet ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la fin des ann\u00e9es 70. Mais cet homme qui se dit tr\u00e8s europ\u00e9en... se r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t sceptique vis \u00e0 vis de l'union europ\u00e9enne. David Owen ne croit pas trop aux risques \u00e9conomiques qu'encourraient la Grande Bretagne en cas de Grexit : \r\nOWEN \"Je pense que notre croissance \u00e9conomique serait plus forte \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur. Mais en m\u00eame temps, il faut se pencher sur les inconv\u00e9nients, comme le besoin de trouver de nouveaux accords d'\u00e9change avec l'UE. Certains craignent qu'en cas de Brexit que l'Union deviennne tr\u00e8s revancharde. Je n'y crois pas personnellement. Mais il faut s'y pencher sous tous ses aspects. Et c'et pour cela que je veux faire le bilan moi-m\u00eame\"\r\nEn Grande Bretagne David Owen... qui a men\u00e9 la campagne contre l'adoption de l'Euro jusqu'\u00e0 ce que le gouvernement \u00e9carte cette possibilit\u00e9 en 1995... l'aust\u00e9rit\u00e9 dans la zone euro ternit toujours l'image du continent pour de nombreux Britanniques. \r\nOWEN \"Personne ne s'implique pour des r\u00e9formes fondamentales, m\u00eame si cela ne marche pas. Regardez les taux de chomage en Espagne. Plus de 50 pourcent pour les moins de 25 ans. Cela a des effets ravageurs sur les jeunes. J'ai une maison en Gr\u00e8ce. J'ai vu les disputes, les menaces de la part de Bruxelles. Tout cela ne donne pas une image tr\u00e8s attirante de l'Europe.\r\nDavid Owen craint justement une centralisation du pouvoir autour de Bruxelles et de la zone euro. Il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que David Cameron engage ses partenaires europ\u00e9ens attend de lancer le r\u00e9f\u00e9redum. Prendre le temps pour essayer de faire passer la n\u00e9cessit\u00e9 d'une Europe \u00e0 plusieurs vitesses...\r\nOWEN L'Europe reste arc-bout\u00e9 sur l'id\u00e9e de la libre circulation des travailleurs. Mais vous voyez, on acc\u00e9l\u00e8re les processus d'adh\u00e9sion pour la Turquie, avec la libre circulation \u00e0 la cl\u00e9. Or cela a du sens au sein d'une seule monnaie. Mais pas pour le march\u00e9 unique.\"\r\nLa bataille politique est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e... par exemple entre le premier ministre David Cameron et le maire de Londres Boris Johnson autour de l'UE. Et les sondages donnent le \"non\" gagnant. Mais pour David Owen, rien n'est jou\u00e9.\r\nOWEN La classe politique est clairement obs\u00e9d\u00e9e, et en parle tout le temps. Mais le quidam commence \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir vraiment une semaine avant le r\u00e9f\u00e9rendum. Pour l'heure, il faut avant tout avoir un d\u00e9bat s\u00e9rieux.\"\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendums sont rares au Royaume-Uni. Et les surprises ne sont jamais \u00e0 exclure. En 2014... Le \"oui\" \u00e0 l'ind\u00e9pdneance de l'Ecosse avait le vent en poupe dans les sondages.... mais c'est le non qui avait triomph\u00e9 dans les urnes. ))", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501495", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique David Owen ind\u00e9cis face au Brexit / JDM_2016-02-24T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le d\u00e9bat sur le Brexit fait rage au Royaume-Uni, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res travailliste, Lord David Owen, reste ind\u00e9cis. Son interview."], "variantIds": ["ece-7501495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:35Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:32:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "internalArchiveId": "1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (6.45 presse al\u00e9manique) **********la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli et on commence avec ce milliardaire qui investi dans les r\u00e9fugi\u00e9s....\r\nIl a 44 ans, il est originaire de l'est de la Turquie, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re Syrienne, son nom: Hamdi Ulukaya. A 24 ans ce fils de paysans part aux Etats-Unis, le but: apprendre l'Anglais... aujourd'hui il est milliardaire, num\u00e9ro UN du joghourt aux Etats-Unis...le joghourt \u00e9pais, bien cr\u00e9meux: le fameux greek Yoghurt, selon le TAges Anzeiger:  il rencontre le pape, parle migrants avec Barack Obama, participe au Wef \u00e0 Davos, et  Aujourd'hui Hamdi Ulukaya veut redonner de sa richesse. Les gouvernements et le bon vouloir ne suffiront pas \u00e0 trouver une solution \u00e0 la crise des migrants selon lui: l'\u00e9conomie doit s'investir:  il met la moiti\u00e9 de sa fortune dans une fondation, \u00e0 l'image de celle de Bill GAtes. une douzaine de soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur accord commeAirbnb, master-card, ou IKEA.. dans ses entreprises il essaie aussi d'employer le plus de migrants possible: \"lorsqu'un r\u00e9fugi\u00e9 a un travail il n'est plus r\u00e9fugi\u00e9 pour longtemps\" c'est sa devise....aujourd'hui 30% de ses employ\u00e9s sont des migrants...\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\n*************les Etats-Unis et la Russie continuent de miser sur l'arme nucl\u00e9aire \r\nUn quart de si\u00e8cle apr\u00e8s la fin de la guerre froide, les deux pays travaillent \u00e0 la modernisation de leur armement. et les explications de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung  ne sont gu\u00e8re rassurantes, le d\u00e9veloppement est dangereux selon le quotidien: les bombes ne sont pas qu'\u00e9quip\u00e9es de t\u00eates nucl\u00e9aire non, mais \u00e9galement conventionnelles ce qui permet, par exemple de combattre une cellule  terroriste \u00e0 des milliers de km en seulement 30'...ce qui pose la question existentielle pour l'ennemi: s'agit-il du d\u00e9but d'une attaque nucl\u00e9aire ou d'une attaque conventionnelle contre une cible dans un pays tiers...nouveau aussi, la multiplication des armes \u00e0 ultrasons ou encore ces soumarins-robots qui pourraient transporter l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 des milliers de km \u00e0 proximit\u00e9 de l'ennemi et de la mettre en action.....\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\n...eux ils ne regardent pas la t\u00e9l\u00e9vision, non, mais droit dans les yeux: Toni Brunner et Philipp M\u00fcller. Le Blick l'appelle \"la derni\u00e8re bataille\" les deux, bient\u00f4t ex-pr\u00e9sidents de parti, se renvoie la balle \u00e0 propos de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC: 2-3 estraits: \"tu t'\u00e9loigne de ta base Philippe!\", \"Toni attention ta pression\" \" \u00e7a c'est un scandale Philipp\"...les mots sont forts...mais au final les deux hommes donne presque l'impression de s'amuser...\r\net au m\u00eame chapitre le Tages Anzeiger nous pr\u00e9sente le seul sportif de haut niveau \u00e0 se \"mouiller\" dans cette campagne: Morris Trachsler, l'attaquant du HC Z\u00fcrich qui combat le texte alors que la plupart de ses dirigeants sont des figures importantes de l'UDC\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nton presque personnel aussi, mais qui sonne un peu diff\u00e9remment en ce moment chez le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann vivement attaqu\u00e9 hier matin par Christian Levrat. Aujourd'hui le Blick reprend la r\u00e9ponse, la r\u00e9plique du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration hier soir dans forum...autre r\u00e9ponse, sous forme de lettre du lib\u00e9ral radical Bernois Christian Wasserfallen: \"cher Monsieur Levrat votre attaque contre le ministre de l'\u00e9conomie ne peut rester sans r\u00e9ponse: si on on vous suivait \u00e7A fait longtemps que la suisse serait d\u00e9sindustrialis\u00e9e et les entreprises quitteraient notre pays en masse, heureusement aussi que vos machines \u00e0 destructions de place de travail comme l'initiative 1/12 ont directement \u00e9t\u00e9 compost\u00e9es...vous ne faite que compliquer la vie des entrepreneurs, il n'y a qu'\u00e0 voir la protection des consommateurs qui ne cesse de r\u00e9clamer de nouvelle r\u00e9glementations ou encore la loi pour une \u00e9conomie verte...non, cher concitoyen Levrat la Suisse a du succ\u00e8s grace \u00e0 son march\u00e9 du travail lib\u00e9ral....\r\n*************La politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\net puis la NZZ s'est rendue au cimenti\u00e8re du bois de Vaux \u00e0 Lausanne, pr\u00eat a accueillir d\u00e8s avril le premier carr\u00e9 des musulmans...\r\n************** et Le blues de l'hiver pour terminer!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.\r\n(presse romande) 6H45...la revue de presse avec Sandre Zimmerli et Sandra Viscardi et pour commencer.\r\nZIM\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\nZIM bombe A\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\nZIM Brunner.M\u00fcller\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nZIM JSA \r\nLa politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\nZIMM carr\u00e9 musulman Lausanne\r\nLe blues de l'hiver!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7498377", "ece-7498360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:11:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A12956F7-8BDC-4D13-AF2C-EB4F488C0ADE", "internalArchiveId": "A12956F7-8BDC-4D13-AF2C-EB4F488C0ADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anticapitalistes", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johsua, Florence\r\n* * Nous vous proposons ce matin dans Tribu une  sociologie de l'engagement anticapitaliste depuis les ann\u00e9es 1960. Quelle est la vision du monde des personnes engag\u00e9es ? Quels sont leurs questionnements et leurs id\u00e9aux ?  Les jeunes s'int\u00e9ressent-ils encore \u00e0 la politique ? Notre soci\u00e9t\u00e9 est-elle en train de voir la fin des grandes utopies ? Et que signifie, aujourd'hui, la contestation de l'ordre \u00e9tabli ? Nous serons en compagnie de la sociologue Florence Johsua, auteure de l'ouvrage \" Anticapitalistes \" aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.", "durationSec": 1574, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481490", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 23.02.2016", "Anticapitalistes / TRI_2016-02-23T11:04:15_tribu", "Tribu du 23.02.2016", "Anticapitalistes / TRI_2016-02-23T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["D\u00e9couvrez une sociologie de l\u2019engagement anticapitaliste depuis les ann\u00e9es 1960, avec la sociologue Florence Johsua, auteure de l\u2019ouvrage \"Anticapitalistes\" aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.\n\nQuelle est la vision du monde des personnes engag\u00e9es ? Quels sont leurs questionnements et leurs id\u00e9aux ? Les jeunes s\u2019int\u00e9ressent-ils encore \u00e0 la politique ? Notre soci\u00e9t\u00e9 est-elle en train de voir la fin des grandes utopies ? Et que signifie, aujourd'hui, la contestation de l\u2019ordre \u00e9tabli ?", "D\u00e9couvrez une sociologie de l\u2019engagement anticapitaliste depuis les ann\u00e9es 1960, avec la sociologue Florence Johsua, auteure de l\u2019ouvrage \"Anticapitalistes\" aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.\n\nQuelle est la vision du monde des personnes engag\u00e9es ? Quels sont leurs questionnements et leurs id\u00e9aux ? Les jeunes s\u2019int\u00e9ressent-ils encore \u00e0 la politique ? Notre soci\u00e9t\u00e9 est-elle en train de voir la fin des grandes utopies ? Et que signifie, aujourd'hui, la contestation de l\u2019ordre \u00e9tabli ?"], "variantIds": ["ece-7481491", "ece-7481490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:50Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T10:40:05Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B051865-ABD1-4FE8-B744-9B700D300EA8", "internalArchiveId": "5B051865-ABD1-4FE8-B744-9B700D300EA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Bilan de Matteo Renzi apr\u00e8s deux ans de pouvoir", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Renzi, pdt du conseil italien\r\n* * Bilan de Matteo Renzi apr\u00e8s deux ans de pouvoir 7h20 Italie : bilan Renzi\r\nA l'occasion de son deuxi\u00e8me anniversaire au gouvernement, le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi a donn\u00e9 hier une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Rome...\r\nL'occasion pour le jeune chef du gouvernement de revendiquer l'action de son cabinet depuis 2013... et de revenir sur ses r\u00e9centes pol\u00e9miques avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nEric Jozsef, bonjour... Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome... On va dresser avec vous le bilan de Matteo Renzi apr\u00e8s deux ans de pouvoir et faire le point sur les difficult\u00e9s grandissantes qu'il rencontre... \r\nMais tout d'abord, \u00e9coutons un extrait de sa conf\u00e9rence de presse...\r\n  MAG 24\"\r\nSON 1  TRADUIT\r\n\"Jamais, dans aucun pays en Europe, autant de r\u00e9formes n'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en si peu de temps. Toutefois nous avons encore un app\u00e9tit de changement car l'Italie a besoin de ce changement, car il y a encore trop de gens au ch\u00f4mage, parce qu'il y a encore trop de probl\u00e8mes devant nous mais l'\u00e9l\u00e9ment objectif c'est que ce qui semblait impossible, \u00e0 savoir le changement en Italie, est devenu une r\u00e9alit\u00e9\"\r\n- Eric Joszef, est-ce que le changement est devenu une r\u00e9alit\u00e9 en Italie, comme le soutient Matteo Renzi ?\r\nMatteo Renzi a fait bouger les lignes? Il a multipli\u00e9 les initiatives tant sur le plan \u00e9conomique que sur les questions institutionnelles ou administratives. On peut notamment retenir deux mesures phares: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail avec d'un c\u00f4t\u00e9 davantage de flexibilit\u00e9 pour les entreprises et la possibilit\u00e9 de licencier plus facilement et de l'autre plus de droits pour les travailleurs pr\u00e9caires. La deuxi\u00e8me mesure phare c'est celle qui concerne la Consitution avec une r\u00e9duction du r\u00f4le du S\u00e9nat. A l'avenir les s\u00e9nateur ne voteront plus la confiance au gouvernement et les textes de lois seront adopt\u00e9s beaucoup plus rapidement. Quant \u00e0 la nouvelle loi \u00e9lectorale, elle devrait mettre fin \u00e0 l'instabilit\u00e9 gouvernementale, l'une de plaies de l'Italie. Celai dit Matteo Renzi n'ech\u00e9appe pas aux critiques? Une partie de son camp, notamment les syndicats l'accusent de mener une politique de droite. Etplus g\u00e9n\u00e9ralement les Italiens tardent \u00e0 voir concr\u00e8tement les effets de ceschangements sur leur vie quotidienne. LA croissance \u00e9conomique est encore tr\u00e8s faible, le ch\u00f4mage \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 mais il touche encore 11% de la population. Enfin, certaines mesures approuv\u00e9es par le Parlement en sont pas encore effectives. C'est pourquoi une partie de la presse italienne se demande si l \u00bba force de propulsion de Matteo Renzi n'est pas en train de s'\u00e9mousser.\r\n- Est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler, deux ans apr\u00e8s, d'usure du pouvoir ? \r\nMatteo Renzi reste enore assez haut dans sondages. Son parti d\u00e9mocrate est avec plus de 30% d'intention de vite la premi\u00e8re formation du pays. mais c'est rai que cette situation s'explique en partie par l'absence d'un v\u00e9ritable opposition depuis l'effacement de Silvio Berlusconi sur la sc\u00e8ne politique. Quant au Mouvement 5 \u00e9toiles il peine \u00e0 s'affirmer comme un candidat s\u00e9rieux au pouvoir. En fait on voit bien qu'apr\u00e8s deux ann\u00e9es tonitruantes, Matteo renzi a d\u00fb mal \u00e0 rebondir. En coulisses ses conseillers reconnaissent que l'impact de la r\u00e9forme du travail sur l'opinion publique commence \u00e0 s'\u00e9puiser et qu'il faut trouver un autre th\u00e8me mobilisateur pour relancer l'image de r\u00e9novateur du pr\u00e9sident du Conseil. En attendant Matteo Renzi attaque l'Europe et demande \u00e0 Bruxelles plus de solidarit\u00e9 et moins d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n- Justement, hier, au cours de sa conf\u00e9rence de presse, Matteo Renzi est revenu longuement sur les th\u00e8mes europ\u00e9ens... On l'\u00e9coute...\r\n  SON 17\" TRADUIT\r\n\"Je crois que l'Europe est \u00e0 un carrefour. Soit elle change et quand je dis qu'elle doit changer c'est sur la politique \u00e9conomique, sur son approche \u00e0 la question migratoire Soit l'Europe risque d'an\u00e9antir la plus grande op\u00e9ration de construction d'une institution politique jamais r\u00e9alis\u00e9e\"\r\n- Eric Joszef... Est-ce que Matteo Renzi s'inscrit dans le rang des eurosceptiques ? \r\nNon Matteo Renzi est un fervent europ\u00e9en. Mais en tapant du poing sur la table \u00e0 Bruxelles, il esp\u00e8re obtenir deux r\u00e9sultats. D'abord que la Commission lui octroie une marge de manoeuvre suppl\u00e9mentaire sur le d\u00e9ficit public pour pouvoir soutenir la demande interne. D'autres part, en pointant le doigt contre Bruxelles il cherche \u00e0 couper l'herbe sous le pieds de l'opposition qui joue du rejet de l'Europe. Ce faisant, Matteo Renzi prend toutefois un risque s\u00e9rieux. Les responsables europ\u00e9ens et les dirigeants allemands n'ont pas manquer de faire savoir qu'ils \u00e9taient agac\u00e9s par le comportement de Matteo Renzi et en Italie, une partie de l'establishment commence du risque d'isolement de l'Italie sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\nJe vous remercie Eric Joszef... Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Bilan de Matteo Renzi apr\u00e8s deux ans de pouvoir / JDM_2016-02-23T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de son deuxi\u00e8me anniversaire au gouvernement, le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse lundi \u00e0 Rome. L'occasion pour le jeune chef du gouvernement de revendiquer l'action de son cabinet depuis 2013, et de revenir sur ses r\u00e9centes pol\u00e9miques avec l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7498353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:18Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:28:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C44ECF5-CB0F-44A7-8E7D-80907DD30FA7", "internalArchiveId": "4C44ECF5-CB0F-44A7-8E7D-80907DD30FA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evacuation de la \"jungle\" de Calais repouss\u00e9e", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BAGHDOUCHE, AMIN\r\n* * Evacuation de la \"jungle\" de Calais repouss\u00e9e  \r\nEn France, la partie sur de la \"Jungle\" de Calais ne sera finalement pas \u00e9vacu\u00e9e aujourd'hui.\r\nL'ultimatum pour d\u00e9manteler ce bidonville de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 vivent 3'700 personnes a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9.\r\nFait rarissime, c'est une juge du tribunal de Lille qui a visit\u00e9 la Jungle de Calais aujourd'hui. Elle a \u00e9t\u00e9 saisie par 10 associations et 238 migrants... sa mission \u00e9tait d'\u00e9tablir si une \u00e9vacuation constituait une violation des droits fondamentaux de ces personnes. Elle rendra sa r\u00e9ponse demain ou jeudi. Pour l'heure les r\u00e9fugi\u00e9s obtiennent quelques heures de r\u00e9pit.\r\nBonsoir Amine Baghdouche!\r\nvous \u00eates urgentiste aupr\u00e8s de M\u00e9decins du Monde, coordinateur g\u00e9n\u00e9ral pour les missions migrants \"Littoral Nord Pas-de-Calais\". \r\nAvec nous \u00e9galement Franck Dhersin!\r\nMaire de la commune de T\u00e9teghem... dans la banlieue de Dunkerque, pas loin de Calais... commune d'environ 7 milles habitants... vous \u00eates membre des R\u00e9publicains\r\nAmine Baghdouche\r\n- vous \u00e9tiez dans la Jungle il y a une heure encore... cet ultimatum de d\u00e9mant\u00e8lement repouss\u00e9... pas d'\u00e9vacuation... c'est un r\u00e9pis pour les r\u00e9fugi\u00e9s.. vraiment? Sachant que les conditions d'accueil pr\u00e9vues sont un peu moins inconfortables?\r\n- que contestez-vous concr\u00e8tement?\r\n- les conditions de la vie dans la Jungle sont particuli\u00e8rements difficile... vous souhaitez p\u00e9r\u00e9nniser cette situation? \r\nDhersin\r\n- ex de T\u00e9teghem, convaincant?\r\n- La Belgique a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le r\u00e9tablissement temporaire de contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France, pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s quittant la \"Jungle\". Ils ne peuvent pas rester l\u00e0, pas aller en Grande-Bretagne et ne sont pas forcement les bienvenus en France... que leur reste-t-il?\r\n- La juge a harpent\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e les rues boueuses de la Jungle... elle devrait selon toute vraisemblance rendre son jugement demain... voire jeudi... si \u00e7a r\u00e9ponse est positive (et que l'on peut d\u00e9manteler la partie sud)... que pouvez-vous encore faire? \r\n- Bernard Cazeneuve, ministre de l'Int\u00e9rieur, s'est dit pr\u00eat \u00e0 \"prendre le temps qu'il faut\" pour mener \u00e0 bien cette \"\u00e9tape humanitaire\"... selon vous... reloger les migrants peut prendre combien de temps? \r\nFranck Dhersin\r\nvous avez d\u00e9mantel\u00e9 un camp d'environ 300 r\u00e9fugi\u00e9s qui s'\u00e9taient install\u00e9s sur votre commune, avec l'aide de l'Etat... l'Etat fran\u00e7ais qui se baserait sur cette exp\u00e9rience pour d\u00e9manteler Calais.. comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans votre commune?\r\nlogistiquement o\u00f9 avez-vous d\u00e9plac\u00e9 ces personnes?\r\nquelle a \u00e9t\u00e9 leur attitude? soulag\u00e9es d'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9es ou l'urgence de traverser la Manche demeure?\r\nr\u00e9ponse du gouvernement fran\u00e7ais a bien \u00e9volu\u00e9 depuis la derni\u00e8re fois o\u00f9 on vous avait re\u00e7u, en septembre dernier, on se souvient de votre coup de gueule face \u00e0 l'inertie de la r\u00e9ponse politique en France!", "durationSec": 849, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498330", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Evacuation de la \"jungle\" de Calais repouss\u00e9e / FOR_2016-02-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["En France, la partie s\u00fbre de la \"jungle\" de Calais ne sera finalement pas \u00e9vacu\u00e9e ce mardi. L'ultimatum pour d\u00e9manteler ce bidonville de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 vivent 3700 personnes a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9. Fait rarissime, c'est une juge du tribunal de Lille qui a visit\u00e9 la jungle de Calais. Elle a \u00e9t\u00e9 saisie par dix associations et 238 migrants. Sa mission \u00e9tait d'\u00e9tablir si une \u00e9vacuation constituait une violation des droits fondamentaux de ces personnes. Elle rendra sa r\u00e9ponse demain ou jeudi. Le d\u00e9bat entre Amine Baghdouche, urgentiste aupr\u00e8s de M\u00e9decins du Monde, coordinateur g\u00e9n\u00e9ral pour les missions migrants \"Littoral Nord Pas-de-Calais\" et Franck Dhersin, maire de la commune de T\u00e9teghem, dans la banlieue de Dunkerque."], "variantIds": ["ece-7498330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T17:07:36Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T17:29:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA7C0E14-3F3D-4881-BF6F-04DE19412ACC", "internalArchiveId": "DA7C0E14-3F3D-4881-BF6F-04DE19412ACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les droits humains en Arabie Saoudite sont toujours alarmants", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raif Badawi, blogger opposant saoudien;Ensaf Haidar, \u00e9pouse de Raif Badawi;Nadia Boehlen, porte-parole pour la Suisse d'Amnesty International;Peter Splinter, repr\u00e9sentant d'Amnesty International aux NU\r\n* * Les droits humains en Arabie Saoudite sont toujours alarmants LANCEMENT 3 / Badawi\r\n***La d\u00e9tention du blogger opposant saoudien, Raif Badawi, c'est bien une r\u00e9alit\u00e9, pas un sc\u00e9nario. Depuis son incarc\u00e9aration en 2012 par le r\u00e9gime de Riyad, il a fait \r\nl'objet d'une grande mobilisation internationale; il a m\u00eame re\u00e7u l'ann\u00e9e derni\u00e8re le prestigieux prix Sakahrov du parlement europ\u00e9en.\r\nSon \u00e9pouse, Ensaf Haidar, est \u00e0 Gen\u00e8ve, invit\u00e9e du Sommet pour les droits Humains.  o\u00f9 vous avez pu la rencontrer, S\u00e9verine Ambrus:\r\nDIR STU LS\r\nEnsaf Haidar, qui vit aujourd'hui en exil au Canada avec ses enfants.\r\n Dans ses rendez-vous avec les tr\u00e8s nombreux m\u00e9dias, \r\naccompagn\u00e9e d'un interpr\u00e8te, elle raconte, inlassablement,\r\n l'engagement de son mari pour plus de libert\u00e9 en Arabie Saoudite.\r\nL'ouverture de son blog, d'abord, en 2006 \r\net puis  progressivement, les ennuis, toujours plus graves, avec la censure du r\u00e9gime.\r\nJusqu'\u00e0 une fatwa pour \"apostasie\" \u00e9mise par un imam et l'emprisonnement en 2012.\r\n***Depuis, Raif Badawi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison et 1000 coups de fouets...\r\nDont  il a re\u00e7u 50 en public l'an dernier.\r\nAvant que le r\u00e9gime ne lui accorde un r\u00e9pit momentan\u00e9 en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Ensaf Haidar, son \u00e9pouse,  \r\ncomment  allait aujourd'hui Raif Badawi,\r\n physiquement et  psychologiquement.\r\n  DIGAS\r\n***Une femme \u00e9mue... Elle est en col\u00e8re aussi !?\r\nEt prudente dans ces propos pour ne pas porter pr\u00e9judice \u00e0 son mari.\r\nA la question des droits de l'homme dans son pays, \r\n\"ils n'existent pas\" m'a-t-elle r\u00e9pondu\" Mon mari en est la preuve.\"\r\nL'\u00e9pouse du blogger saoudien qui r\u00e9clame un ton plus ferme \u00e0 l'adresse de Ryiad.\r\n  DIGAS\r\n***C'est que Raif Badawi est loin d'\u00eatre le seul militant des droits de l'homme emprisonn\u00e9 ou ex\u00e9cut\u00e9 dans le royaume...\r\nSon cas est embl\u00e9matique des militants des droits de l'homme en Arabie Saoudite. \r\nNadia Boelen, porte-parole pour la Suisse d'Amnesty.\r\n  DIGAS\r\n***Cas embl\u00e9matique de Raif Badawi et mobilisation embl\u00e9matique aussi..\r\nQui a contribu\u00e9 \u00e0  donner plus de visibilit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux violations des droits humains en Arabie saoudite.\r\nAu sujet de la libert\u00e9 d'expression mais aussi des droits des femmes ou des minorit\u00e9s religieuses, \r\nen particulier les minorit\u00e9s chiites.\r\nUne situation qui ne semble pas s'am\u00e9liorer aujourd'hui.\r\nNadia Boelen.\r\n  DIGAS\r\n***Un durcissement, S\u00e9verine, que les conflits r\u00e9gionaux contribuent \u00e0 alimenter..\r\nOu \u00e0 justifier, sous couvert d'anti-terrorisme.\r\n Conflit syrien, Y\u00e9men - o\u00f9 l'Arabie saoudite est  impliqu\u00e9e- menaces du groupes \u00e9tat islamique.\r\n Le contexte de conflit sur le plan r\u00e9gional mais aussi la complaisance de certains pays occidentaux avec Ryad, \r\nsouligne la porte-parole d'Amnesty, pour des raisons g\u00e9ostrat\u00e9giques ou commerciales.\r\n***Tout \u00e7a, en d\u00e9pit de la mobilisation pour un opposant comme Raif Badawi...\r\nC'est vrai qu'on a un peu l'impression d'un jeu de dupes, \u00e0 rencontrer l'\u00e9pouse de Raif Badawi \u00e0 Gen\u00e8ve \r\npour parler de son mari emprisonn\u00e9 par un r\u00e9gime saoudien qui, \u00e0 quelques \r\nencablures de l\u00e0, dans le Palais des nations, \r\nsi\u00e8ge depuis fin 2013 au conseil des droits de l'homme des nations unies.\r\n***Juge et partie, c'est ce qui est d\u00e9nonc\u00e9...\r\nCertaines ONG, oui, d\u00e9noncent une instrumentalisation des droits de l'homme par le r\u00e9gime.\r\nOn participe au conseil comme \u00e7a, on ne ne nous attaque pas. \r\nUn deux poids deux mesures qui fragilise en tout cas  la d\u00e9fense des droits humains \r\net qui est aussi d\u00e9nonc\u00e9 par Amnesty, notamment dans son dernier rapport qui sort demain.\r\nAlors,est-ce qu'il faudrait changer les r\u00e9gles du jeu et r\u00e9former les nations unies\r\n ou en tout cas son conseil des droit de l'homme-  pour mettre des pays comme l'arabie saoudite face \u00e0 \r\nleurs responsabilit\u00e9s ?\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Peter Splinter, repr\u00e9sentant d'Amnesty au Nations Unies.\r\n  DIGAS\r\nPas de baguette magique mais oeuvrer pour un plus grand soutien financier,\r\n politique \u00e0 ces instances. \r\nUne d\u00e9marche \u00e0 laquelle participe aussi la visibilit\u00e9 de causes comme celle de Raif Badawi.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les droits humains en Arabie Saoudite sont toujours alarmants / TUM_2016-02-23T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le bloggeur opposant au r\u00e9gime saoudien, Raif Badawi est toujours d\u00e9tenu par le r\u00e9gime de Riyad. Depuis son incarc\u00e9ration en 2012, il a fait l'objet d'une importante mobilisation international. Son \u00e9pouse, Ensaf Haidar, \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve lundi pour tenter de continuer \u00e0 alerter sur sa situation et sur la question des droits humains dans le royaume saoudiens."], "variantIds": ["ece-7498339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T08:11:54Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF52E465-43DE-4C24-B96A-7F7CE749DB2A", "internalArchiveId": "EF52E465-43DE-4C24-B96A-7F7CE749DB2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : France 2 ouvre un oeil sur la Syrie", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481170", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["France 2 ouvre un oeil sur la Syrie", "France 2 ouvre un oeil sur la Syrie / NMT_2016-02-23T08:23:02_dans-la-peau-d-anne", "France 2 ouvre un oeil sur la Syrie / NMT_2016-02-23T08:23:02_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Pour sa premi\u00e8re \u00e9dition de 2016, le magazine g\u00e9opolitique de France 2 \"Un \u0153il sur la plan\u00e8te\" pla\u00e7ait sa focale sur la Syrie. Apr\u00e8s un \u00e9tat des lieux des ravages humains caus\u00e9s par le conflit, l\u02b9\u00e9mission tente en 1h40 de comprendre la situation actuelle sur les plans militaires, politiques, diplomatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques.\n\"Syrie: le grand aveuglement\", c'est une plong\u00e9e gla\u00e7ante parmi les combattants djihadistes et la volont\u00e9 d\u02b9amener un autre son de cloche dans le discours monochrome des m\u00e9dias fran\u00e7ais.", "Pour sa premi\u00e8re \u00e9dition de 2016, le magazine g\u00e9opolitique de France 2 \"Un \u0153il sur la plan\u00e8te\" pla\u00e7ait sa focale sur la Syrie. Apr\u00e8s un \u00e9tat des lieux des ravages humains caus\u00e9s par le conflit, l\u02b9\u00e9mission tente en 1h40 de comprendre la situation actuelle sur les plans militaires, politiques, diplomatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques.\n\"Syrie: le grand aveuglement\", c'est une plong\u00e9e gla\u00e7ante parmi les combattants djihadistes et la volont\u00e9 d\u02b9amener un autre son de cloche dans le discours monochrome des m\u00e9dias fran\u00e7ais.", "Pour sa premi\u00e8re \u00e9dition de 2016, le magazine g\u00e9opolitique de France 2 \"Un \u0153il sur la plan\u00e8te\" pla\u00e7ait sa focale sur la Syrie. Apr\u00e8s un \u00e9tat des lieux des ravages humains caus\u00e9s par le conflit, l\u02b9\u00e9mission tente en 1h40 de comprendre la situation actuelle sur les plans militaires, politiques, diplomatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques.\n\"Syrie: le grand aveuglement\", c'est une plong\u00e9e gla\u00e7ante parmi les combattants djihadistes et la volont\u00e9 d\u02b9amener un autre son de cloche dans le discours monochrome des m\u00e9dias fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7481187", "ece-7481170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:13:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T07:34:02Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6DB8E4E-70D8-4EB9-8986-0DF8A72CCCF9", "internalArchiveId": "E6DB8E4E-70D8-4EB9-8986-0DF8A72CCCF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares Cette image, ce symbole, plut\u00f4t rare en Suisse : une croix gam\u00e9e visible en ce d\u00e9but de semaine sur des panneaux dans deux des principales gares de Suisse.\r\nUne publicit\u00e9 financ\u00e9e par des donateurs priv\u00e9s, qui font campagne contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. On a pu la voir, hier en gare de Zurich, et aujourd'hui en gare de Gen\u00e8ve.\r\nEt Julien Bangerter, le moins que l'on puisse dire, c'est que ces affiches font r\u00e9agir...\r\nDIR\r\nOui, les CFF avait enregistr\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, au moins une trentaine de plaintes de la part d'usagers au service client. Sans compter les r\u00e9actions de voyageurs par d'autres canaux. \r\nL'image repr\u00e9sente une croix gam\u00e9e d\u00e9riv\u00e9e de la croix suisse. Avec des r\u00e9f\u00e9rences historiques , au nazisme et \u00e0 l'Appartheid.\r\nEt ce ce message : \"Non \u00e0 une justice de deuxi\u00e8me classe, votez non \u00e0 l'initiative de de mise en oeuvre le 28 f\u00e9vrier\".\r\nCette m\u00eame affiche avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 une grande pol\u00e9mique  il y a quelques semaines.  Puisque c'est cette image qu'avait post\u00e9, en primeur, sur Twitter le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landoldt.\r\n*** Est-ce qu'on sait d'o\u00f9 elle vient cette affiche? Qui l'a financ\u00e9e?\r\nSelon le site al\u00e9manique persoenlich.com, c'est le publicitaire Parvez Sheik Fareed qui l'a con\u00e7ue.\r\nOn sait aussi que c'est la soci\u00e9t\u00e9 APG-SGA qui l'a distribu\u00e9, mais sa porte-parole refuse de d\u00e9voiler l'identit\u00e9 des donateurs priv\u00e9s qui l'ont financ\u00e9e.\r\nCette pub pourrait donc appara\u00eetre les jours prochains dans d'autres gares de Suisse. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des CFF, on pr\u00e9cise qu'on a l'obligation l\u00e9gale d'accepter la publicit\u00e9 politique.\r\n*** Car elle est donc l\u00e9gale, cette publicit\u00e9, du point de vue de la loi suisse...\r\nOui, elle est l\u00e9gale, du point de vue de la norme antiraciste du code p\u00e9nal.. La propgation de symboles racistes n'est interdite, que si'il y a en m\u00eame temps une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 l'id\u00e9ologie en question.\r\nUne avocate membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme me l'a dit. Il n'y a pas sur cette affiche d'\u00e9l\u00e9ment permettant une condamnation.\r\nLa situation aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente en cas d'autre combinsaisons.  Par exemple si le symoble \u00e9tait accompagn\u00e9 message haineux ou d\u00e9gradant envers une communaut\u00e9. \r\n*** Une afffiche qui choque n\u00e9anmions...\r\nPar son style, elle choque, comme le souhaitait d'ailleurs son concepteur. \r\nUn sociologue me l'a d\u00e9crite comme  \"une contre-graphie de la strat\u00e9gie de communication de l'UDC\". Une publicit\u00e9 simpliste, non-rationelle, qui emp\u00eache nuit \u00e0 une d\u00e9mocratie apais\u00e9e.\r\nEt puis on  a aussi pu lire de nombreuses r\u00e9actions indign\u00e9es sur les forums de discussion al\u00e9maniques. \r\nLa publicit\u00e9 semble choquer davantage outre-Sarine...o\u00f9 par proximit\u00e9 linguistique et g\u00e9oraphique, toute r\u00e9f\u00e9rence au nazisme reste toujours un sujet sensible.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498326", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le visuel m\u00e9langeant croix gamm\u00e9e et drapeau suisse affich\u00e9 dans les gares / FOR_2016-02-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une croix gamm\u00e9e \u00e9tait visible cette semaine, dans deux des principales gares de Suisse. Il s'agit d'une publicit\u00e9 financ\u00e9e par des donateurs priv\u00e9s que les voyageurs ont pu apercevoir lundi en gare de Zurich et en gare de Gen\u00e8ve. Et le moins que l'on puisse dire, c'est que ces affiches font r\u00e9agir."], "variantIds": ["ece-7498326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T17:07:39Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T17:42:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}