{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3875&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1446347", "internalArchiveId": "AA1507446328", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Canap\u00e9 (un) pour deux", "publicationDate": "2016-02-15T20:56:00Z", "summary": "En Suisse, plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s divorcent. Mais certains font tout pour ne pas en\narriver au point de non-retour, en passant par des s\u00e9ances de th\u00e9rapie. Rencontre avec ceux qui\nentament ce processus parfois douloureux, mais souvent salvateur.", "durationSec": 3840, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "MARIAGE", "DIVORCE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T04:44:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:18\r\n...\r\n\r\n10:00:02:23  10:00:06:11\r\n       *-Bonsoir \u00e0 toutes \r\n      et \u00e0 tous, bienvenue.\r\n\r\n10:00:06:16  10:00:10:10\r\n        *Nous avons re\u00e7u\r\n      beaucoup de messages\r\n\r\n10:00:10:14  10:00:15:21\r\n      \u00e0 propos du sujet que\r\nnous vous avons propos\u00e9 d'aborder\r\n\r\n10:00:16:02  10:00:19:01\r\nsi vous en avez envie: le couple.\r\n\r\n10:00:22:14  10:00:26:07\r\nLes messages\r\nque nous avons re\u00e7us s'inscrivent\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:31:04\r\ndans un contexte particulier:\r\nla r\u00e9ussite de sa vie de couple.\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:33:08\r\nVoici le message d'Anne.\r\n\r\n10:00:33:12  10:00:35:06\r\n\"En vous \u00e9coutant,\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:38:18\r\nj'ai compris\r\nqu'on pouvait r\u00e9ussir\r\n\r\n10:00:38:23  10:00:40:13\r\nsa vie de couple.\"\r\n\r\n10:00:40:18  10:00:43:11\r\n\"La mienne a rat\u00e9 compl\u00e8tement.\"\r\n\r\n10:00:43:15  10:00:46:20\r\n       \"Mais j'ai compris\r\n  que r\u00e9ussir sa vie de couple,\r\n\r\n10:00:47:01  10:00:49:13\r\n\u00e7a passe aussi par des th\u00e9rapies.\"\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:52:13\r\n         Anne nous dit\r\n   que le couple est fragile.\r\n\r\n10:00:52:18  10:00:55:08\r\n Il y a beaucoup de tentations.\r\n\r\n10:00:55:12  10:00:59:19\r\n  Aujourd'hui comme hier, mais\r\nencore plus aujourd'hui qu'hier.\r\n\r\n10:01:02:03  10:01:04:15\r\n-Faustine, tu t'assieds, d'accord ?!\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:07:11\r\nComme \u00e7a, t'auras pas mal aux pieds.\r\n\r\n10:01:07:16  10:01:09:07\r\n         Faustine pleure\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:12:11\r\n   -Viens, viens.\r\n        -Ca va aller mieux.\r\n\r\n10:01:12:15  10:01:14:12\r\n          -On est \u00e0 la bourre.\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:16:11\r\n       On sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:19:06\r\n      -Bonjour !\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:21:07\r\n-Bonjour; Monika Ducret.\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:25:17\r\nJe vous laisse prendre place\r\nparce que j'aurais voulu\r\n\r\n10:01:25:22  10:01:29:11\r\nque vous remplissiez\r\nun formulaire, j'arrive.\r\n\r\n10:01:35:06  10:01:37:17\r\n-Tu peux mettre ton mail.\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:02\r\n     -Voil\u00e0, merci.\r\n\r\n10:01:41:07  10:01:43:07\r\nVous pouvez venir avec moi.\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:51:19\r\n     Qu'est-ce qui a motiv\u00e9\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:57:01\r\nvotre prise de contact avec\r\nl'association \"Couple et Famille\" ?\r\n\r\n10:01:57:06  10:02:01:22\r\n        -En fait, je pense qu'on vit\r\n  ce que beaucoup de couples vivent.\r\n\r\n10:02:02:03  10:02:06:11\r\n    On a \u00e9volu\u00e9 ensemble et l'enfant\r\n       qui arrive, c'est un tsunami.\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:09:06\r\n                    Tsunami d'amour,\r\n            mais tsunami quand m\u00eame.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:18\r\n               On arrive \u00e0 un moment\r\n           o\u00f9 on n'a plus cet espace\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:17:15\r\n       pour communiquer, donc il y a\r\n          des non-dits qui arrivent.\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:21:02\r\n             Ils peuvent occasionner\r\n                   des frustrations,\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:23:07\r\n{\\an3}        de la rancune, de la col\u00e8re.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:27:09\r\n{\\an3}             Et si on garde trop \u00e7a,\r\n   \u00e7a pourrait amener \u00e0 une rupture.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:29:21\r\n{\\an3}       C'est pas ce qu'on voudrait.\r\n\r\n10:02:30:02  10:02:33:23\r\n{\\an3} -Vous vous attendiez \u00e0 ce tsunami ?\r\n                            -Ben...\r\n\r\n10:02:34:04  10:02:35:12\r\n            Ensemble\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:02:35:17  10:02:39:13\r\n-Oui, car on a d'autres amis\r\nqui ont eu des enfants.\r\n\r\n10:02:39:18  10:02:40:23\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:02:41:04  10:02:44:00\r\n                 -C'est le paradoxe\r\n               d'avoir des enfants.\r\n\r\n10:02:44:05  10:02:47:12\r\nAucun enfant ne veut\r\nque ses parents se s\u00e9parent,\r\n\r\n10:02:47:17  10:02:50:17\r\nmais de par leur pr\u00e9sence\r\nc'est plus difficile\r\n\r\n10:02:50:22  10:02:52:19\r\n        de se retrouver entre nous.\r\n\r\n10:02:53:00  10:02:55:15\r\n-Par rapport \u00e0 ce constat\r\n\r\n10:02:55:20  10:03:01:20\r\nque vous faites: les enfants\r\nmangent un peu le temps du couple...\r\n\r\n10:03:02:01  10:03:05:08\r\nQu'avez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\r\nde mettre en place ?\r\n\r\n10:03:06:09  10:03:08:04\r\n                -Eh ben... Ouais...\r\n\r\n10:03:08:09  10:03:11:04\r\n         Finalement pas grand-chose.\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:16:10\r\n-On s'est fait des soir\u00e9es qu'on peut\r\n compter sur les doigts d'une main.\r\n\r\n10:03:16:14  10:03:20:11\r\n              On pourrait peut-\u00eatre\r\n                   plus privil\u00e9gier\r\n\r\n10:03:20:16  10:03:24:11\r\ndes petites \"escapades\"\r\npour nous, mais en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:03:24:15  10:03:26:20\r\n   on a fait des enfants, c'est pas\r\n\r\n10:03:27:01  10:03:28:21\r\npour les donner \u00e0 garder.\r\n\r\n10:03:29:02  10:03:31:03\r\n        On recherche cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:03:44:05  10:03:48:05\r\n-J'en ai souvent marre de ce trajet.\r\n\r\n10:03:48:10  10:03:54:16\r\nMais voil\u00e0, il y a ma famille l\u00e0-bas,\r\nmes enfants et mes petits-enfants.\r\n\r\n10:03:54:21  10:04:01:08\r\n    Je n'ai pas encore d\u00e9cid\u00e9\r\nquand je vais d\u00e9m\u00e9nager en Suisse.\r\n\r\n10:04:08:16  10:04:09:22\r\n          Hello, hello !\r\n\r\n10:04:10:03  10:04:11:10\r\n            -Salut !\r\n\r\n10:04:11:14  10:04:13:05\r\n                -Avec la musique !\r\n\r\n10:04:15:19  10:04:18:17\r\n            J'ai fait un bon voyage.\r\n\r\n10:04:18:22  10:04:23:03\r\n            -Tu as des choses \r\n            \u00e0 aller chercher ?\r\n\r\n10:04:23:08  10:04:25:05\r\n                               -Oui.\r\n-Je viens avec toi.\r\n\r\n10:04:30:05  10:04:32:22\r\n    -Qu'est-ce qui serait bon\r\n         de travailler ?\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:35:23\r\nUn sujet int\u00e9ressant, aujourd'hui ?\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:40:12\r\n-Je propose un sujet.\r\n\r\n10:04:40:17  10:04:45:19\r\nComment se garder\r\nun coin o\u00f9 on est que nous deux\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:50:20\r\net pas enterr\u00e9s\r\npar tout ce qui nous entoure ?\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:56:08\r\nParce qu'on a tous les jours\r\nun programme, quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:04:56:12  10:04:59:08\r\nDes choses qui nous font plaisir,\r\n\r\n10:04:59:12  10:05:03:08\r\nmais qui nous limitent\r\ndans notre relation.\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:11:15\r\n        -Je t'entends dire que nous,\r\n on a besoin de se r\u00e9server du temps\r\n\r\n10:05:11:20  10:05:14:02\r\n                sans \u00eatre d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n10:05:15:18  10:05:18:23\r\n                    Moi, je suis pas\r\n          \u00e0 vouloir faire des plans.\r\n\r\n10:05:19:04  10:05:23:07\r\n           Pour moi, faire des plans\r\n             et avoir un but pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:27:16\r\n           je trouve que \u00e7a \u00e9limine \r\n           d'office tous les autres.\r\n\r\n10:05:27:21  10:05:32:10\r\n            Moi, ce que j'ai envie,\r\n            c'est de vivre ma vie.\r\n\r\n10:05:32:14  10:05:35:14\r\n        Je ne veux rien avoir ferm\u00e9.\r\n\r\n10:05:35:19  10:05:39:11\r\n                         De me dire:\r\n        \"Ah ! Gis\u00e8le a un jacuzzi ?\"\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:43:20\r\n                  \"Gis\u00e8le, j'arrive,\r\n              je viens au jacuzzi !\"\r\n\r\n10:05:44:01  10:05:45:11\r\n                         Etc., etc.\r\n\r\n10:05:48:21  10:05:50:07\r\n             -Hop !\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:01:11\r\n     *-\"La ligne de coeur\", \r\n     c'est le 021 653 70 70.\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:03:12\r\n       *Parmi les messages\r\n\r\n10:06:03:17  10:06:08:06\r\n  que nous avons re\u00e7us ce soir,\r\n  il y a: \"Je suis psychologue,\r\n\r\n10:06:08:11  10:06:11:10\r\n        psychoth\u00e9rapeute\r\n      et aussi en couple.\"\r\n\r\n10:06:11:14  10:06:14:09\r\n         *\"Notre couple\r\n     a v\u00e9cu une grande crise\r\n\r\n10:06:14:13  10:06:16:20\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e du deuxi\u00e8me enfant.\"\r\n\r\n10:06:17:01  10:06:19:11\r\n*\"Mon mari est parti un moment.\"\r\n\r\n10:06:19:15  10:06:23:21\r\n   *\"On a surmont\u00e9 cette crise\r\nen s'int\u00e9ressant \u00e0 la part d'ombre\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:25:11\r\nde l'autre.\"\r\n\r\n10:06:25:16  10:06:27:14\r\n\"Un psychanalyste disait\r\n\r\n10:06:27:19  10:06:31:11\r\nque la premi\u00e8re partie du couple,\r\nc'est du bon sens\r\n\r\n10:06:31:15  10:06:35:03\r\n     car l'autre nous donne\r\n    \u00e0 voir sa belle partie.\"\r\n\r\n10:06:35:08  10:06:37:11\r\n   \"Le vrai amour se construit\r\n\r\n10:06:37:15  10:06:42:15\r\n  quand on arrive \u00e0 \u00eatre touch\u00e9\r\npar la partie sombre de l'autre.\"\r\n\r\n10:06:42:20  10:06:47:02\r\n     \"Pour cela, il faut avoir\r\nacc\u00e9d\u00e9 soi-m\u00eame \u00e0 sa part d'ombre.\"\r\n\r\n10:06:47:07  10:06:51:10\r\n                      Tous\r\n                     -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:06:51:14  10:06:55:07\r\n-Alors voil\u00e0, s'aimer\r\npour la vie: c'est possible ?\r\n\r\n10:06:56:22  10:07:00:06\r\n                         Je propose\r\n         qu'on partage sur le texte\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:02:17\r\nque nous a transmis Evelyne.\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:04:10\r\nEt \u00e0 travers cela,\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:11:18\r\n    donner nos impressions et ce\r\npour quoi on veut soigner le couple.\r\n\r\n10:07:11:23  10:07:14:06\r\n              -On s'est rendu compte\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:17:11\r\n                     que des couples\r\n                     se s\u00e9paraient.\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:20:15\r\n                  Comme on travaille\r\n          les deux, notre belle-m\u00e8re\r\n\r\n10:07:20:20  10:07:24:00\r\n                  garde nos enfants\r\n               un soir par semaine.\r\n\r\n10:07:24:05  10:07:27:09\r\n                         Ce soir-l\u00e0,\r\non prend du temps pour notre couple.\r\n\r\n10:07:27:13  10:07:29:04\r\n-On se rendait compte\r\n\r\n10:07:29:09  10:07:33:22\r\nqu'il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse\r\n\u00e0 ce qu'on veut devenir.\r\n\r\n10:07:34:03  10:07:38:05\r\n-Et qu'on veut surtout pas devenir !\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:07:38:10  10:07:41:11\r\n       C'est vrai que \u00e7a fait peur.\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:43:12\r\nDes amis qui se s\u00e9parent.\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:47:05\r\n-Le couple o\u00f9 tout est rose,\r\n\u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:07:47:10  10:07:52:22\r\n  C'est clair, on est tous humains,\r\n           on a tous des blessures,\r\n\r\n10:07:53:03  10:07:57:20\r\n         des \u00e9ducations qui ont fait\r\n             qu'on est ce qu'on est.\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:01:08\r\n            La richesse d'un couple,\r\n                  c'est de s'ajuster\r\n\r\n10:08:01:12  10:08:04:15\r\n                     au jour le jour\r\n        pour \u00eatre le mieux en phase.\r\n\r\n10:08:04:20  10:08:09:12\r\n  -Souvent on pose la question,\r\n mais on n'\u00e9coute pas la r\u00e9ponse\r\n\r\n10:08:09:17  10:08:11:00\r\n                      jusqu'au bout.\r\n\r\n10:08:11:05  10:08:15:14\r\n                    Et t'as d\u00e9couvert\r\nque ma fausse couche m'avait bless\u00e9e.\r\n\r\n10:08:15:19  10:08:18:11\r\n    Il s'en \u00e9tait pas rendu compte.\r\n\r\n10:08:18:16  10:08:20:07\r\n              On n'en a pas reparl\u00e9.\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:22:13\r\n        -Tu vivait \u00e7a toute seule ?\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:26:15\r\n      -Ouais, et j'en ai pas reparl\u00e9\r\n          pour passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:08:26:20  10:08:31:15\r\n        Mais \u00e7a ressurgit forc\u00e9ment \u00e0\r\nun moment o\u00f9 \u00e7a va un peu moins bien.\r\n\r\n10:08:34:23  10:08:37:16\r\n          Oui, toujours\r\n     \u00e0 CarPostal avec Gabi !\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:39:05\r\nMais oui !\r\n\r\n10:08:39:10  10:08:40:14\r\nOui.\r\n\r\n10:08:40:19  10:08:42:09\r\nBecs d'Ang\u00e9lique.\r\n\r\n10:08:42:13  10:08:45:04\r\n Bonnes f\u00eates de P\u00e2ques, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:08:45:09  10:08:46:18\r\n                             Ciao !\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:53:23\r\n   Tu sais, je t'ai dit, le mercredi\r\n      on fait des soir\u00e9es sp\u00e9ciales.\r\n\r\n10:08:54:04  10:08:56:23\r\n  Ca te fait voir la v\u00e9rit\u00e9 en face.\r\n\r\n10:08:57:04  10:08:58:23\r\n-Oui, chez tout le monde !\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:02:13\r\nTout n'est pas\r\ntoujours fantastique et rose.\r\n\r\n10:09:02:18  10:09:05:17\r\n   -Et apr\u00e8s, tu dis: \"Je savais pas\r\n\r\n10:09:05:22  10:09:09:13\r\n              que \u00e7a t'avait bless\u00e9,\r\n                   je suis d\u00e9sol\u00e9e.\"\r\n\r\n10:09:09:18  10:09:13:07\r\n                Des fois, t'apprends\r\n            des choses sur toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:16:09\r\n Et apr\u00e8s, faut savoir les accepter.\r\n\r\n10:09:16:13  10:09:18:21\r\n      Je trouve que \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:09:19:02  10:09:24:04\r\n-Y a quelque chose que t'aurais voulu\r\nlui dire et que tu lui as pas dit ?\r\n\r\n10:09:24:09  10:09:26:03\r\nA un moment donn\u00e9 ?\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:31:06\r\n  -Avec la fausse couche, je t'avais\r\n    expliqu\u00e9 que \u00e7a m'avait bless\u00e9e.\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:33:09\r\n{\\an1}-Ouais, je me rappelle.\r\n\r\n10:09:33:13  10:09:34:23\r\n                  -Parce que...\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:49:18\r\n        Parce qu'en fait...\r\n\r\n10:09:49:23  10:09:53:16\r\n       J'\u00e9tais le soir \u00e0 la maison,\r\n             j'\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:09:53:21  10:09:56:12\r\n   J'ai dit: \"Je vais sur le relax.\"\r\n\r\n10:09:56:17  10:10:00:05\r\n          Et quand je me suis mise\r\n         sur le relax, j'ai senti...\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:03:21\r\n               J'\u00e9tais pas bien\r\n           et j'ai senti comme un...\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:09:10\r\n            Comme... Comme un point\r\n           au fond du dos, un poids.\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:13:01\r\n                    Et apr\u00e8s,\r\n       comme si j'\u00e9tais toute molle.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:16\r\n               J'ai dit \u00e0 Jacques\r\n              que c'\u00e9tait bizarre.\r\n\r\n10:10:16:21  10:10:21:08\r\n                           J'ai dit:\r\n   \"Faut que je prenne rendez-vous.\"\r\n\r\n10:10:21:12  10:10:25:12\r\n               J'\u00e9tais avec ma maman\r\n    et quand on \u00e9tait au contr\u00f4le...\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:27:03\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:33:07  10:10:36:06\r\n   -J'ai vu que \u00e7a ne bougeait plus.\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:40:15\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:10:43:01  10:10:44:12\r\n...\r\n\r\n10:10:47:01  10:10:48:17\r\n...\r\n\r\n10:10:49:19  10:10:52:03\r\n-CarPostal, Marilou, bonjour.\r\n\r\n10:10:57:00  10:10:59:11\r\n13 juin, sp\u00e9cial douze personnes.\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:00:22\r\nD\u00e9part ?\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:04:18\r\nDe Mi\u00e8ge pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n10:11:04:23  10:11:08:22\r\n         -Voil\u00e0, vous versez\r\n         un chacune dedans.\r\n\r\n10:11:09:03  10:11:11:20\r\nTu fais la petite,\r\n\u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:11:12:01  10:11:13:22\r\nTu veux que je t'aide ?\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:17:15\r\n            Dommage,\r\npapa est jamais avec nous \u00e0 midi.\r\n\r\n10:11:17:20  10:11:34:05\r\n...\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:35:18\r\n       Il sonne\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:39:20\r\n                -Bonjour, Monsieur.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:42:00\r\n         -Stefan Auerbach, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:11:44:18  10:11:46:19\r\nVoil\u00e0, je vous en prie.\r\n\r\n10:11:47:19  10:11:49:10\r\n          -Notre couple\r\n\r\n10:11:49:14  10:11:52:02\r\n       avait des moments difficiles.\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:54:15\r\n            J'ai \u00e9t\u00e9 aussi un peu...\r\n\r\n10:11:54:20  10:11:56:18\r\n            Lib\u00e9r\u00e9 de cette pression\r\n\r\n10:11:56:23  10:12:00:14\r\n          qu'il y avait \u00e0 la maison\r\n             quand elle est partie.\r\n\r\n10:12:00:19  10:12:04:20\r\n   J'avais enlev\u00e9 une chose p\u00e9nible,\r\n                 mais mon fils avec.\r\n\r\n10:12:05:01  10:12:06:22\r\n-Vous habitiez en Suisse ?\r\n\r\n10:12:07:03  10:12:08:19\r\n            -Tout le monde habitait\r\n\r\n10:12:09:00  10:12:11:17\r\n                         en Suisse.\r\n-Elle est partie en 2007.\r\n\r\n10:12:11:22  10:12:15:03\r\nAu niveau juridique,\r\nc'\u00e9tait \"illicite\",\r\n\r\n10:12:15:08  10:12:17:21\r\nde partir seule sans votre accord.\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:21:02\r\nIl s'est pass\u00e9 quoi,\r\nau niveau avocats ?\r\n\r\n10:12:21:07  10:12:24:13\r\n           -Visiblement, la justice\r\n               a tout \u00e0 fait valid\u00e9\r\n\r\n10:12:24:18  10:12:28:20\r\n                   cet \u00e9tat de fait:\r\n       je perds l'autorit\u00e9 parentale\r\n\r\n10:12:29:01  10:12:31:12\r\n    m\u00eame si je ne suis pas d'accord,\r\n\r\n10:12:31:17  10:12:35:21\r\n       je n'ai pas le droit de voir\r\n           mon enfant comme je veux\r\n\r\n10:12:36:02  10:12:38:03\r\n          car c'est elle qui d\u00e9cide.\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:40:11\r\n          La justice est pro-femmes.\r\n\r\n10:12:40:15  10:12:43:16\r\n     Donc vous \u00eates perdant\r\n      sur toute la ligne.\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:45:02\r\n             Hello !\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:46:12\r\n                   Ca va ?\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:51:18\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:51:23  10:12:54:11\r\n    -On a plein de choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:55:22\r\n            -D'accord !\r\n\r\n10:12:56:03  10:12:57:21\r\n         Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:12:58:02  10:13:00:19\r\n-Il m'a dit qu'il y a trois options.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:02:15\r\n                 Prendre des avocats\r\n\r\n10:13:02:20  10:13:05:19\r\n et faire les proc\u00e9dures juridiques\r\n\r\n10:13:06:00  10:13:08:14\r\n    dans le pays o\u00f9 l'enfant r\u00e9side.\r\n\r\n10:13:08:19  10:13:13:08\r\nC'est l\u00e0-bas que tu peux refaire\r\nvaloir tes droits de p\u00e8re, etc.\r\n\r\n10:13:13:12  10:13:17:13\r\nDeuxi\u00e8me possibilit\u00e9:\r\neux, par leur r\u00e9seau mondial,\r\n\r\n10:13:17:18  10:13:22:11\r\nprennent contact pour faire\r\nune m\u00e9diation avec l'autre parent.\r\n\r\n10:13:22:15  10:13:25:00\r\nEt le troisi\u00e8me truc: essayer\r\n\r\n10:13:25:05  10:13:28:04\r\nde reprendre contact avec mon fils.\r\n\r\n10:13:28:09  10:13:31:12\r\n     Il me dit\r\nde laisser le temps,\r\n\r\n10:13:31:17  10:13:34:18\r\n qu'il reviendra\r\n  \u00e0 un moment.\r\n\r\n10:13:34:23  10:13:39:19\r\n  OK, mais j'ai pas de garantie \r\n  que c'est ce qui va se passer.\r\n\r\n10:13:52:03  10:13:56:06\r\nSi on met la m\u00eame,\r\nil faut tracer \"Madame\" ?\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:02:02\r\n     J'avais la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:14:02:07  10:14:04:09\r\n          de le voir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:14:04:13  10:14:09:05\r\nEt du jour au lendemain,\r\nje ne devais plus le voir.\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:12:11\r\n-Y a eu des \u00e9v\u00e9nements ?\r\n               -Oui, des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n10:14:12:16  10:14:15:18\r\nmotiv\u00e9s par une esp\u00e8ce\r\nde manigance\r\n\r\n10:14:15:23  10:14:18:06\r\n   pour m'emp\u00eacher de voir mon fils\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:22:05\r\navec l'excuse\r\nque mon ami serait le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:23:16\r\n          -Ah.\r\n\r\n10:14:23:21  10:14:26:11\r\n                        -La d\u00e9cision\r\n        a \u00e9t\u00e9 prise unilat\u00e9ralement.\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:29:05\r\n          Elle a dit que soi-disant\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:32:00\r\n{\\an3}                 son fils ne voulait\r\n                       plus me voir,\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:35:17\r\n{\\an3}          alors qu'on s'est toujours\r\n                      bien entendus.\r\n\r\n10:14:35:22  10:14:37:11\r\n -Ca fait d\u00e9j\u00e0...\r\n\r\n10:14:37:16  10:14:43:01\r\n-Pendant deux ans et demi, mon fils\r\nvenait, on partait en vacances,\r\n\r\n10:14:43:06  10:14:44:18\r\n{\\an3}               les week-ends, tout.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:47:01\r\n{\\an3}        Mon fils est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:50:11\r\nCa, elle ne l'aime pas\r\ncar potentiellement,\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:55:20\r\nla sensibilit\u00e9 pourrait aller dans \r\nune direction qui ne lui pla\u00eet pas.\r\n\r\n10:14:56:01  10:15:00:10\r\n-Vous parlez d'identit\u00e9 sexuelle ?\r\n                   -Naturellement.\r\n\r\n10:15:00:14  10:15:02:03\r\n-Donc elle a peur...\r\n\r\n10:15:02:08  10:15:06:10\r\n{\\an3}            -Elle a peur que \u00e7a soit\r\nune tapette pour reprendre ses mots.\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:09:11\r\n-Donc toutes les envies artistiques\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:13:06\r\nde mon fils \u00e9taient refus\u00e9es.\r\n-Tandis qu'avec vous,\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:15:08\r\n      il \u00e9tait...\r\n                          -Encens\u00e9.\r\n\r\n10:15:15:12  10:15:18:05\r\nIl voulait \u00eatre bijoutier.\r\n                          -Styliste.\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:21:01\r\n-Il voulait faire\r\nce que lui faisait.\r\n\r\n10:15:21:06  10:15:23:09\r\n     -Moi, j'\u00e9tais aussi dans le...\r\n\r\n10:15:23:13  10:15:25:15\r\n                Dans le \"packaging\".\r\n\r\n10:15:25:20  10:15:28:12\r\nCa m'a aussi bless\u00e9 quand son fils...\r\n\r\n10:15:28:17  10:15:31:17\r\n                J'ai fait \u00e9norm\u00e9ment\r\n                de choses pour lui.\r\n\r\n10:15:31:22  10:15:36:06\r\n               M\u00eame lui, je l'ai aid\u00e9\r\npour que leurs rapports s'am\u00e9liorent.\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:39:09\r\n              Apr\u00e8s, que les choses\r\n                  changent comme \u00e7a\r\n\r\n10:15:39:13  10:15:40:21\r\n                   vis-\u00e0-vis de moi,\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:43:00\r\n            \u00e7a m'a beaucoup bless\u00e9.\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:45:11\r\n      J'avoue que des fois, \u00e7a me...\r\n\r\n10:15:45:15  10:15:48:09\r\n        Ca me rendait plut\u00f4t triste.\r\n\r\n10:15:59:20  10:16:03:05\r\n        -Bonsoir, Monika.\r\n      *-Bonsoir, Jean-Marc.\r\n\r\n10:16:03:10  10:16:06:02\r\n     -Vous \u00eates th\u00e9rapeute ?\r\n            *-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:06:07  10:16:11:11\r\n    *-Au d\u00e9but de cette soir\u00e9e,\r\nAnna nous disait qu'elle avait fait\r\n\r\n10:16:11:15  10:16:15:08\r\nune th\u00e9rapie dans son couple.\r\n\r\n10:16:15:12  10:16:19:11\r\nElle se demandait:\r\nvous, en tant que th\u00e9rapeute,\r\n\r\n10:16:19:16  10:16:22:00\r\nquel est votre objectif ?\r\n\r\n10:16:22:05  10:16:25:13\r\n*-C'est qu'ils trouvent eux-m\u00eames,\r\n\r\n10:16:25:18  10:16:30:10\r\n avec l'aide des professionnels,\r\n         des solutions.\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:34:07\r\n*Ca peut \u00eatre de l'incompr\u00e9hension,\r\n         des malentendus.\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:36:23\r\n*\"Je pense \u00e0 la place de l'autre.\"\r\n\r\n10:16:37:04  10:16:40:01\r\n    *On ne s'\u00e9coute pas assez\r\n         dans le couple.\r\n\r\n10:16:40:06  10:16:43:07\r\n      *On parle beaucoup,\r\n    mais on ne s'\u00e9coute pas.\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:46:11\r\n*On est souvent dans des \u00e9motions.\r\n\r\n10:16:46:15  10:16:49:05\r\n *C'est d\u00e9j\u00e0 un premier filtre.\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:51:23\r\n*Et mettre des mots sur tout \u00e7a,\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:53:15\r\n        c'est pas facile.\r\n\r\n10:16:53:20  10:16:57:20\r\n    *Et pour certains, c'est\r\nplus difficile que pour d'autres.\r\n\r\n10:17:02:16  10:17:04:12\r\nJ'ai eu un couple.\r\n\r\n10:17:06:10  10:17:08:06\r\nUn couple de messieurs.\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:12:18\r\n{\\an1}J'ai eu des couples de dames,\r\ntr\u00e8s peu de couples de messieurs.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:17\r\n{\\an1}C'est toujours int\u00e9ressant\r\nd'avoir des configurations\r\n\r\n10:17:16:22  10:17:18:22\r\n{\\an1}comme \u00e7a, diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:21:23\r\n{\\an1}Ils ont des situations pas \u00e9videntes.\r\n\r\n10:17:22:04  10:17:26:10\r\n{\\an1}Y en a un qui ne voit plus\r\nson fils depuis deux ans.\r\n\r\n10:17:26:14  10:17:29:16\r\n{\\an1}Il se bat, il se bat, c'est terrible.\r\n\r\n10:17:29:21  10:17:31:20\r\n{\\an1}Je trouve rude pour lui.\r\n\r\n10:17:32:01  10:17:34:05\r\n{\\an1}Il essaie de vivre avec \u00e7a.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:38:10\r\n{\\an1}Et son compagnon,\r\nil a aussi des choses pas \u00e9videntes.\r\n\r\n10:17:38:14  10:17:41:21\r\n{\\an1}Il a eu plein d'op\u00e9rations des yeux,\r\net puis...\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:46:06\r\n{\\an1}Il a m\u00eame d\u00fb faire des greffes.\r\n\r\n10:17:47:13  10:17:50:08\r\n{\\an1}Il est en train de devenir aveugle.\r\n\r\n10:17:50:12  10:17:53:00\r\n{\\an1}Je les trouve tr\u00e8s touchants.\r\n\r\n10:18:07:18  10:18:09:15\r\n       -C'est vrai que...\r\n\r\n10:18:09:20  10:18:13:11\r\n             Heu...\r\n   Faire des choses ensemble,\r\n\r\n10:18:13:16  10:18:16:06\r\n  \u00e7a nous apporte pas toujours\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:19:07\r\n      l'envie de recommencer, voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:19:16  10:18:22:19\r\n         Et c'est vrai que tu as...\r\n\r\n10:18:23:00  10:18:26:21\r\n                 Je te vois des fois\r\n          avec des attitudes de PDG.\r\n\r\n10:18:28:06  10:18:29:23\r\n                  Tu fais la gueule.\r\n\r\n10:18:30:22  10:18:34:10\r\n                       Je te regarde\r\n          et je me dis: \"Oh, mince.\"\r\n\r\n10:18:34:14  10:18:36:16\r\n-J'entends dire que...\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:39:08\r\n           -Tu veux que je t'aide ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:18:39:12  10:18:42:17\r\n   -J'ai besoin d'\u00eatre enthousiaste.\r\n\r\n10:18:42:22  10:18:45:17\r\n       -Tu peux lui dire: \r\n      \"Je vais te r\u00e9inviter\r\n\r\n10:18:45:22  10:18:48:10\r\npour t'aider \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:18:48:14  10:18:52:20\r\nce qu'est un moment de qualit\u00e9\r\npour moi, pour que tu saches.\"\r\n\r\n10:18:53:01  10:18:56:14\r\nMais une autre fois,\r\nl\u00e0 on n'aura pas le temps.\r\n\r\n10:18:56:19  10:18:58:08\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:19:00:00  10:19:02:22\r\n    -Je vous donne \u00e7a comme devoir.\r\n\r\n10:19:08:06  10:19:11:03\r\n             -J'aimerais bien,\r\n            de temps en temps...\r\n\r\n10:19:11:08  10:19:13:08\r\n       Comme un voyage \u00e0 Freiburg.\r\n\r\n10:19:13:12  10:19:15:15\r\n       Ca peut \u00eatre n'importe quoi.\r\n\r\n10:19:15:20  10:19:20:17\r\n        C'est pas des grandes choses,\r\nc'est pas une question de d\u00e9penses...\r\n\r\n10:19:20:22  10:19:24:09\r\n-Si, c'est une question de d\u00e9penses.\r\n                  -Oh...\r\n\r\n10:19:24:13  10:19:27:00\r\n     Mais... Mais... Ca peut \u00eatre...\r\n\r\n10:19:27:05  10:19:31:12\r\n         Une exposition \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   ou on y va pour d'autres choses.\r\n\r\n10:19:31:17  10:19:34:01\r\n                         C'est rien.\r\n\r\n10:19:34:06  10:19:37:11\r\n-Tu dis que c'est pas \r\nune question d'argent.\r\n\r\n10:19:37:15  10:19:41:18\r\nMais les voyages, pour moi, \r\nc'est une question d'argent.\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:45:05\r\n             -Alors pas de voyages, \r\n             on fait des randonn\u00e9es.\r\n\r\n10:19:46:15  10:19:48:18\r\n-Non, parce que... Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:19:48:23  10:19:51:07\r\n{\\an3}                -Mais pourquoi non ?\r\n\r\n10:19:51:11  10:19:55:08\r\n-Ca fait rien, c'est pas grave,\r\nc'est pas grave.\r\n\r\n10:19:55:12  10:19:57:08\r\n                  -Je comprends pas.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:14\r\n-Tu comprends pas ?\r\n\r\n10:19:59:19  10:20:04:15\r\nTu veux pas comprendre\r\nque j'ai des probl\u00e8mes d'argent.\r\n\r\n10:20:04:20  10:20:09:02\r\n          -Mais ce que tu proposeras\r\n                  comme activit\u00e9s...\r\n\r\n10:20:09:07  10:20:13:01\r\n    D'autres choses sont possibles ?\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:15:00\r\n-Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:16:14\r\nTout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:19:16\r\n      -Qu'est-ce que tu proposeras ?\r\n\r\n10:20:19:21  10:20:23:11\r\n-Je proposerai\r\ndes choses qui sont accessibles.\r\n\r\n10:20:23:16  10:20:26:05\r\nUne promenade dans les bois...\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:29:00\r\n                             -Ouais.\r\n -Et puis...\r\n\r\n10:20:42:06  10:20:44:12\r\n     -Je savais que je devais faire\r\n\r\n10:20:44:17  10:20:46:20\r\nun curetage le lundi matin.\r\n\r\n10:20:47:01  10:20:49:09\r\n   Lui, il partait tout le week-end.\r\n\r\n10:20:49:13  10:20:51:10\r\n{\\an3}           Moi, j'\u00e9tais avec ce b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:53:01\r\n         dans le ventre.\r\n\r\n10:20:53:06  10:20:55:16\r\n   -C'\u00e9tait pas le bon moment.\r\n\r\n10:20:55:21  10:20:57:10\r\n                            Mais...\r\n\r\n10:20:57:14  10:20:59:05\r\n                C'est vrai que moi,\r\n\r\n10:20:59:10  10:21:01:20\r\nj'ai... Personnellement, je...\r\n\r\n10:21:03:12  10:21:05:05\r\nEuh... J'ai pas...\r\n\r\n10:21:05:10  10:21:09:06\r\nJ'ai pas fait peut-\u00eatre\r\nce que j'aurais d\u00fb faire, mais...\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:13:13\r\nJ'\u00e9tais un peu pris dans\r\nmes activit\u00e9s quand \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:21:13:18  10:21:16:11\r\nC'\u00e9tait un week-end\r\no\u00f9 j'organisais...\r\n\r\n10:21:16:15  10:21:21:21\r\nJ'organise chaque ann\u00e9e un week-end\r\nde retraite en peau de phoque.\r\n\r\n10:21:22:02  10:21:24:08\r\nCa tombait ce week-end-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:24:12  10:21:26:06\r\n Et puis...\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:29:15\r\n          Je suis quand m\u00eame parti,\r\n                      je lui ai dit\r\n\r\n10:21:29:20  10:21:32:00\r\nque ma soeur en avait d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:21:32:05  10:21:33:21\r\nJ'ai relativis\u00e9 la chose\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:37:06\r\n      en disant que ce b\u00e9b\u00e9,\r\n      s'il n'\u00e9tait pas venu,\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:39:18\r\n c'est qu'il ne devait pas venir.\r\n\r\n10:21:39:23  10:21:42:17\r\n         -Ce qui a fait\r\n   effet contraire chez elle.\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:44:11\r\n       Dans un tel moment,\r\n\r\n10:21:44:15  10:21:48:02\r\n                      t'as pas envie\r\n  qu'on te dise que c'est pas grave.\r\n\r\n10:21:48:07  10:21:51:11\r\n           T'as envie qu'on entende\r\n                 ce que tu ressens.\r\n\r\n10:21:51:16  10:21:55:03\r\nT'as mal agi par rapport \u00e0 elle.\r\n\r\n10:21:55:08  10:21:57:14\r\n       Tu feras quoi si \u00e7a revient ?\r\n\r\n10:21:57:19  10:22:00:19\r\n{\\an3}            Ca fait combien de temps\r\n                  que c'est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:02:15\r\n     -Ca fait cinq ans.\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:05:05\r\n{\\an3}   -Si c'est un sujet qui est encore\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:08:13\r\n                  riche en \u00e9motions,\r\n        c'est qu'il n'est pas encore\r\n\r\n10:22:08:18  10:22:10:11\r\n                  pleinement r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:19:00\r\n            J-M.Richard\r\n-\"Je suis en couple depuis 25 ans.\"\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:21:20\r\n  \"J'aime mon mari, lui aussi.\"\r\n\r\n10:22:22:01  10:22:26:13\r\n\"Nous avons travers\u00e9 des \u00e9preuves\r\nli\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 de nos enfants.\"\r\n\r\n10:22:26:18  10:22:31:21\r\n\"Cela a renforc\u00e9 notre couple, mais\r\n rien n'est acquis pour toujours.\"\r\n\r\n10:22:32:02  10:22:36:09\r\n  \"L'amour ne se poss\u00e8de pas,\r\nil se cultive: c'est sign\u00e9 Sam.\"\r\n\r\n10:22:36:13  10:22:42:06\r\n    Les abeilles bourdonnent\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:45:18\r\n      -Tu vas en Allemagne,\r\n      ces prochains temps ?\r\n\r\n10:22:45:23  10:22:47:22\r\n-Non, je reste ici.\r\n\r\n10:22:50:13  10:22:54:00\r\n       Le lundi \u00e0 15h15,\r\n    je prends Th\u00e9o \u00e0 Renens.\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:58:11\r\n              -Th\u00e9o ?\r\n-Mon arri\u00e8re-petit-fils de 7 ans.\r\n\r\n10:22:58:15  10:23:02:18\r\n   -Donc lui, \u00e0 cause des abeilles,\r\n               il va pas venir l\u00e0 ?\r\n\r\n10:23:02:23  10:23:05:04\r\n-Pas tant qu'il s'en occupe.\r\n\r\n10:23:05:09  10:23:08:14\r\nJ'avais dit au d\u00e9but:\r\n\"Mes petits-enfants,\r\n\r\n10:23:08:19  10:23:10:19\r\nc'est comme tes abeilles.\"\r\n\r\n10:23:11:00  10:23:15:09\r\nMais lui, alors qu'il\r\nne s'\u00e9tait jamais occup\u00e9 vraiment\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:17:14\r\nde ses enfants, il s'est dit:\r\n\r\n10:23:17:19  10:23:21:14\r\n\"C'est quand m\u00eame bonnard,\r\navec ces petits gamins.\"\r\n\r\n10:23:21:19  10:23:25:01\r\nEt il s'est mis \u00e0 s'occuper\r\nde ses petits-enfants.\r\n\r\n10:23:25:06  10:23:28:19\r\nAlors y a les abeilles \r\net les petits-enfants !\r\n\r\n10:23:29:00  10:23:30:14\r\nElle rigole\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:33:12\r\nBon, les petits-enfants grandissent.\r\n\r\n10:23:34:01  10:23:35:14\r\n                          -Pour moi\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:40:23\r\nqui vis en couple depuis 22 ans,\r\nje trouve \u00e7a assez impensable.\r\n\r\n10:23:43:10  10:23:48:08\r\n     Devoir vivre \u00e0 distance,\r\n vu de l'ext\u00e9rieur, c'est assez...\r\n\r\n10:23:48:12  10:23:51:01\r\n   Comment \u00e7a peut rester ciment\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:51:06  10:23:52:23\r\nComment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n10:23:53:04  10:23:57:05\r\n-Pour le moment,\r\nj'ai l'impression que \u00e7a durera pas.\r\n\r\n10:23:57:10  10:24:01:06\r\nLa le\u00e7on que j'ai tir\u00e9e\r\nde ma vie jusqu'\u00e0 maintenant...\r\n\r\n10:24:01:11  10:24:03:09\r\nEcoutez-moi bien !\r\n          -Vas-y.\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:06:08\r\n-Fais ce que tu as envie de faire.\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:10:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas de bien ou de mal.\r\n\r\n10:24:11:03  10:24:15:07\r\n{\\an1}Ou bien peut-\u00eatre le mal,\r\nce serait de vivre\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:20:04\r\n{\\an1}comme j'ai pas envie\r\nmais je vis quand m\u00eame comme \u00e7a\r\n\r\n10:24:20:09  10:24:23:03\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une morale, d'un truc.\r\n\r\n10:24:23:08  10:24:27:14\r\n     Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:24:40:08  10:24:42:11\r\n   -Allez, Esmeralda !\r\n\r\n10:24:43:19  10:24:46:00\r\n            On lui fait un gros bec.\r\n\r\n10:24:46:05  10:24:47:15\r\n                       -Bonne nuit !\r\n\r\n10:24:47:20  10:24:49:22\r\n             -Bonne nuit, ma ch\u00e9rie.\r\n\r\n10:24:50:03  10:24:53:07\r\n             Fais de beaux r\u00eaves,\r\n            maman t'aime tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:56:22\r\n            -Pourquoi t'es pas all\u00e9e\r\n             avec papa \u00e0 Lourdes ?\r\n\r\n10:24:57:03  10:24:59:23\r\n-Parce que j'avais pas les vacances.\r\n\r\n10:25:00:04  10:25:03:14\r\nEt parce qu'il fallait\r\nque je m'occupe de vous.\r\n\r\n10:25:04:22  10:25:08:13\r\nC'est plus sympa\r\nd'aller \u00e0 Lourdes avec vous.\r\n\r\n10:25:08:18  10:25:11:02\r\nT'es d'accord ?\r\n               -Mmm.\r\n\r\n10:25:22:00  10:25:27:13\r\n            Ave Maria\r\n\r\n10:25:27:18  10:25:45:11\r\n...\r\n\r\n10:25:45:15  10:26:00:22\r\n...\r\n\r\n10:26:05:21  10:26:07:13\r\n                      -Tu y vas ?\r\n       -Ouais.\r\n\r\n10:26:07:18  10:26:09:05\r\n            -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:09:10  10:26:11:04\r\n-A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:26:11:09  10:26:12:16\r\n             -A toute !\r\n\r\n10:26:12:21  10:26:17:02\r\n   -Monika, derni\u00e8re question,\r\n    il nous reste une minute.\r\n\r\n10:26:17:07  10:26:19:19\r\n La sexualit\u00e9, dans tout cela ?\r\n\r\n10:26:20:00  10:26:22:21\r\nOn en a tr\u00e8s peu parl\u00e9 depuis lundi.\r\n\r\n10:26:23:02  10:26:25:11\r\n  *-Oui, c'est un grand sujet.\r\n\r\n10:26:25:15  10:26:28:22\r\n        -C'est essentiel\r\n  ou on peut la laisser de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:26:29:03  10:26:31:19\r\nquand le couple est en difficult\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:32:00  10:26:37:20\r\n*-C'est de toute fa\u00e7on mis de c\u00f4t\u00e9\r\n  quand les difficult\u00e9s sont l\u00e0.\r\n\r\n10:26:38:01  10:26:42:01\r\n            *La libido\r\nest quelque chose de tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:26:42:06  10:26:46:14\r\n     *Ca monte et \u00e7a descend\r\n    en fonction des conflits.\r\n\r\n10:26:46:19  10:26:49:05\r\n   *Le coucou de Monika sonne\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:50:15\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:26:50:20  10:26:53:18\r\nEt votre coucou a 1 min 15 d'avance !\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:56:12\r\nVous le lui direz de notre part.\r\n\r\n10:26:56:17  10:26:58:11\r\nMerci d'\u00eatre venue.\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:00:14\r\n           A bient\u00f4t.\r\n          *-Au revoir.\r\n\r\n10:27:07:06  10:27:12:02\r\n-Une amie me disait: \"Tu verras,\r\n  t'auras toujours les enfants\r\n\r\n10:27:12:07  10:27:16:06\r\n            en train de te tripoter,\r\n      t'auras eu ta dose de c\u00e2lins.\"\r\n\r\n10:27:16:11  10:27:20:19\r\n         \"Et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e,\r\n   on a juste envie d'un peu d'air.\"\r\n\r\n10:27:21:00  10:27:22:20\r\n-Si le partenaire vient\r\n\r\n10:27:23:01  10:27:26:12\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nc'est pas le bon timing.\r\n\r\n10:27:26:17  10:27:31:07\r\nVous \u00eates trop remplie,\r\nvous avez besoin d'un moment seule.\r\n\r\n10:27:31:11  10:27:34:14\r\nCa peut \u00eatre mal compris\r\npar le partenaire\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:39:15\r\ncar ce besoin d'air\r\npeut \u00eatre compris comme du rejet.\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:42:14\r\nJe donne une image \r\nde la restauration.\r\n\r\n10:27:42:19  10:27:45:12\r\nDans l'intimit\u00e9, y a le fast-food.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:49:03\r\nOn mange vite,\r\nmais on sait ce qu'on mange.\r\n\r\n10:27:49:08  10:27:51:11\r\nEt \u00e7a fait quand m\u00eame du bien.\r\n\r\n10:27:51:16  10:27:56:06\r\nApr\u00e8s, y a le bistrot,\r\no\u00f9 on a un peu plus de temps.\r\n\r\n10:27:56:11  10:28:00:14\r\nEt le gastronomique o\u00f9,\r\nvraiment, on se d\u00e9gage du temps.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:05:18\r\nOn va en week-end, que les deux,\r\net on sait qu'on va se retrouver\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:07:17\r\n       \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n10:28:07:22  10:28:10:17\r\n-Ouais, ouais, mais en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:28:10:22  10:28:16:17\r\npour appr\u00e9cier le gastronomique,\r\nil faut pas le faire tous les jours.\r\n\r\n10:28:16:22  10:28:20:11\r\n-L'id\u00e9e c'est de pas\r\ns'interdire le fast-food,\r\n\r\n10:28:20:15  10:28:25:07\r\nmais de se donner les moyens\r\nd'\u00eatre juste dynamique.\r\n\r\n10:28:25:11  10:28:27:18\r\n                 -Ouais, c'est vrai.\r\n\r\n10:28:27:23  10:28:49:20\r\n...\r\n\r\n10:28:50:01  10:28:51:10\r\n                          -Oups !\r\n\r\n10:28:53:04  10:28:56:11\r\nC'est vrai que j'aime mieux rigoler.\r\n\r\n10:28:56:15  10:28:59:00\r\n  On m'aurait dit qu'\u00e0 57 ans,\r\n\r\n10:28:59:05  10:29:02:19\r\n         je suis encore\r\n   avec des fils comme \u00e0 vingt\r\n\r\n10:29:03:00  10:29:05:20\r\no\u00f9 j'avais \u00e7a, j'y aurais pas cru.\r\n\r\n10:29:07:09  10:29:11:12\r\n-Qu'est-ce qui serait bon pour vous\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:15:07\r\n   de travailler aujourd'hui ?\r\n\r\n10:29:15:11  10:29:18:04\r\nL'un de vous aurait un sujet\r\n\r\n10:29:18:09  10:29:22:21\r\nqu'il aimerait aller voir\r\n  d'un peu plus pr\u00e8s ?\r\n\r\n10:29:23:02  10:29:25:05\r\n-J'aimerais aborder...\r\n\r\n10:29:26:23  10:29:29:15\r\nNotre relation un peu plus intime.\r\n\r\n10:29:29:20  10:29:31:09\r\nEt puis le...\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:38:20\r\nLe fait qu'il y a un peu\r\ndes malentendus \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:01\r\n{\\an1}Je ressens un peu\r\n\r\n10:29:42:06  10:29:45:06\r\nde la frustration\r\net parfois de la col\u00e8re.\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:51:04\r\n  -Tu te sens frustr\u00e9 et en col\u00e8re ?\r\n-Mmm...\r\n\r\n10:29:51:09  10:29:55:07\r\n                      -Explique-lui\r\n       comment \u00e7a se passe chez toi\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:58:23\r\npour qu'elle comprenne\r\npourquoi c'est si important.\r\n\r\n10:29:59:04  10:30:01:03\r\n-Pour moi, \u00e7a forme un tout.\r\n\r\n10:30:01:08  10:30:03:06\r\nEt j'ai l'impression que...\r\n\r\n10:30:06:04  10:30:10:01\r\nQue tu interpr\u00e8tes pas \u00e7a\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n10:30:10:06  10:30:14:02\r\nEt que tu as l'impression\r\nque je mets une barri\u00e8re\r\n\r\n10:30:14:07  10:30:17:20\r\nentre la tendresse\r\net ce qui est plus intimit\u00e9.\r\n\r\n10:30:18:01  10:30:21:10\r\nMais pour moi,\r\nc'est pas du tout le cas.\r\n\r\n10:30:21:14  10:30:24:03\r\nQuand je demande de la tendresse,\r\n\r\n10:30:24:08  10:30:27:12\r\n       je suis aussi\r\nattir\u00e9 physiquement par toi.\r\n\r\n10:30:27:17  10:30:32:22\r\nJe dois toujours m'arr\u00eater,\r\n je peux pas \u00eatre spontan\u00e9\r\n\r\n10:30:33:03  10:30:36:21\r\n parce que que tu me dis:\r\n \"L\u00e0 \u00e7a va trop vite,\r\n\r\n10:30:37:02  10:30:38:19\r\ntu vas trop loin.\"\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:43:01\r\nDu coup, je m'abstiens \r\nde toute manifestation.\r\n\r\n10:30:43:06  10:30:47:20\r\n           La th\u00e9rapeute\r\n(-Regarde ce qui se passe pour lui.)\r\n\r\n10:30:49:17  10:30:51:13\r\n              -Je t'entends dire...\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:54:19\r\n                             Que...\r\n\r\n10:30:55:00  10:30:57:07\r\n                Tu sais pas bien...\r\n\r\n10:30:57:11  10:30:59:21\r\n         Comment t'approcher de moi.\r\n\r\n10:31:00:02  10:31:03:03\r\n       Et que du coup, tu renonces.\r\n\r\n10:31:03:08  10:31:05:14\r\n                         C'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:31:10:21  10:31:13:19\r\n-\"Que le corps se fasse serviteur,\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:18:14\r\n          que le coeur\r\n et l'intelligence gouvernent.\"\r\n\r\n10:31:18:19  10:31:21:17\r\n               Aujourd'hui,\r\n        c'est beaucoup la sexualit\u00e9\r\n\r\n10:31:21:22  10:31:24:11\r\n    et les sentiments qui gouvernent.\r\n\r\n10:31:24:15  10:31:28:00\r\n                Non ! \"Que le corps\r\n   se fasse serviteur, que le coeur\r\n\r\n10:31:28:05  10:31:29:23\r\n     et l'intelligence gouvernent.\"\r\n\r\n10:31:30:04  10:31:34:20\r\nVous, vos d\u00e9buts, c'\u00e9tait quand m\u00eame\r\n          plus serein et tranquille.\r\n\r\n10:31:35:01  10:31:37:15\r\n  -C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s le mariage.\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:39:10\r\n              Enfin, je veux dire...\r\n\r\n10:31:39:14  10:31:41:11\r\n            On se connaissait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:31:41:16  10:31:44:17\r\n        -Nous, c'\u00e9tait pas\r\n       le jour du mariage !\r\n\r\n10:31:44:22  10:31:46:05\r\nElle rigole\r\n\r\n10:31:46:10  10:31:47:21\r\n                     -Nous non plus.\r\n\r\n10:31:48:02  10:31:51:11\r\n-C'\u00e9tait:\r\n\"Bonne nuit ! Bonne nuit !\"\r\n\r\n10:31:51:15  10:31:56:15\r\n     -Lui, il a failli partir dormir\r\n  chez sa maman, le jour du mariage.\r\n\r\n10:31:56:20  10:32:00:16\r\n          Je lui ai dit: \"Tu vas pas\r\n             dormir chez ta maman !\"\r\n\r\n10:32:00:21  10:32:02:08\r\n                       \"On attend \u00e7a\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:04:17\r\n               depuis des ann\u00e9es !\"\r\n\r\n10:32:04:22  10:32:07:19\r\n    -\"Demandez \u00e0 J\u00e9sus de multiplier\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:10:12\r\n  votre amour car l'amour quotidien\r\n\r\n10:32:10:17  10:32:14:14\r\ndes \u00e9poux est le vrai pain de l'\u00e2me.\"\r\n\r\n10:32:14:19  10:32:18:07\r\n               Dans la vie courante,\r\n                on n'aime pas manger\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:23:17\r\n       du vieux pain, on est content\r\n              d'avoir le pain frais.\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:26:15\r\n   Vous pensez avoir des ressources\r\n\r\n10:32:26:20  10:32:29:02\r\n   pour que ce soit toujours neuf ?\r\n\r\n10:32:31:17  10:32:34:21\r\n     -C'est tellement beau,\r\n        d'avoir attendu\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:36:12\r\n                   jusqu'au mariage.\r\n\r\n10:32:36:17  10:32:40:01\r\n-Ouais, franchement, \r\n\u00e7a montre le respect.\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:44:17\r\n       -Ca devait \u00eatre dur pour toi,\r\n            apr\u00e8s les accouchements.\r\n\r\n10:32:44:22  10:32:47:15\r\nNe pas me toucher pendant huit mois.\r\n\r\n10:32:47:20  10:32:49:11\r\n                 Ca devait \u00eatre dur.\r\n\r\n10:32:49:15  10:32:52:07\r\n-Disons... Apr\u00e8s un accouchement,\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:56:17\r\ny a de toute fa\u00e7on\r\nune personne en plus qui est l\u00e0\r\n\r\n10:32:56:22  10:32:59:02\r\net dont il faut s'occuper.\r\n\r\n10:32:59:07  10:33:02:22\r\nCa met un peu de vie,\r\non passe un peu \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:33:03:03  10:33:05:11\r\nEt c'est int\u00e9ressant aussi.\r\n\r\n10:33:05:15  10:33:07:13\r\n           -Toi, t'avais pas envie ?\r\n\r\n10:33:07:18  10:33:12:22\r\n   Moi j'avais pas envie, mais toi, \r\n   \u00e7a t'a jamais travers\u00e9 l'esprit ?\r\n\r\n10:33:13:03  10:33:16:01\r\n                Ca te manquait pas ?\r\n-Non, \u00e7a allait.\r\n\r\n10:33:32:22  10:33:34:16\r\n                      -J'aimerais...\r\n\r\n10:33:34:21  10:33:39:10\r\n       Par rapport \u00e0 notre intimit\u00e9,\r\n              j'aimerais l'illustrer\r\n\r\n10:33:39:14  10:33:44:09\r\n         par le fait que je ressens\r\n              des fois que j'ai pas\r\n\r\n10:33:44:13  10:33:49:09\r\n       un homme avec moi qui a envie\r\n          de se faire beau pour moi.\r\n\r\n10:33:49:13  10:33:53:14\r\n                   Du coup, je sens\r\n    que je m\u00e9rite pas d'\u00eatre femme.\r\n\r\n10:33:53:19  10:33:55:15\r\nEt \u00e7a me touche,\r\n\r\n10:33:55:20  10:33:59:18\r\n         le fait que tu veuilles pas\r\n             te faire beau pour moi.\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:06:13\r\n Du coup, je me dis que tu me places\r\n au rang de m\u00e8re, en plus au foyer.\r\n\r\n10:34:06:18  10:34:10:12\r\n        Et que \u00e7a te suffit que moi,\r\n                   j'aie ce r\u00f4le-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:10:17  10:34:13:08\r\n     Moi aussi, \u00e7a me met en col\u00e8re.\r\n\r\n10:34:13:12  10:34:17:09\r\n  -Attends, fais une pause\r\npour qu'il puisse te suivre.\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:20:08\r\n  Tout ce que tu dis est important.\r\n\r\n10:34:20:12  10:34:22:06\r\n             \"Je t'entends dire...\"\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:26:19\r\n-Je t'entends dire que\r\nsi je me fais pas beau pour toi,\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:29:11\r\n  tu te sentiras pas d\u00e9sirable.\r\n\r\n10:34:29:16  10:34:32:01\r\n                              -Et...\r\n-Et tu vas te sentir que...\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:33:11\r\n Que...\r\n\r\n10:34:34:20  10:34:37:10\r\nSeulement m\u00e8re et au foyer en plus.\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:43:12\r\n                 -Du coup, \u00e7a me met\r\n       en col\u00e8re et je vais utiliser\r\n\r\n10:34:43:17  10:34:47:13\r\n           l'arme de faire la gr\u00e8ve,\r\n                    la gr\u00e8ve du sexe\r\n\r\n10:34:47:18  10:34:53:11\r\n    en me disant que puisque c'est \r\n    comme \u00e7a, c'est ferm\u00e9 et voil\u00e0.\r\n\r\n10:34:53:16  10:34:58:09\r\n    Je me dis qu'il y en a d'autres,\r\n  je vais quand m\u00eame me faire jolie,\r\n\r\n10:34:58:13  10:35:02:21\r\ncomme \u00e7a quelqu'un me fera peut-\u00eatre\r\n            un sourire \u00e0 la Migros !\r\n\r\n10:35:03:02  10:35:06:10\r\n                           Au fond,\r\n  ce que j'aimerais vivre avec toi,\r\n\r\n10:35:06:14  10:35:09:05\r\n        c'est revivre une intimit\u00e9,\r\n\r\n10:35:09:10  10:35:14:01\r\n     une vie de couple harmonieuse.\r\n\r\n10:35:14:06  10:35:21:02\r\n       Et qu'on ait aussi de l'amour\r\n  dans la tendresse et la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:35:21:07  10:35:24:21\r\n-Ce que tu dis a du sens\r\net je comprends que...\r\n\r\n10:35:25:02  10:35:29:00\r\nQue tu aies envie\r\nque je me fasse beau pour toi.\r\n\r\n10:35:32:21  10:35:35:15\r\nPour que tu puisses m'aimer.\r\n\r\n10:35:41:12  10:35:43:13\r\nQuand j'\u00e9tais jeune,\r\n\r\n10:35:43:18  10:35:47:11\r\n      je me demandais si ma relation\r\n                serait s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:35:47:15  10:35:52:11\r\n     Je suis amoureux de Dominique,\r\n   elle me pla\u00eet, maquill\u00e9e ou non.\r\n\r\n10:35:52:15  10:35:55:11\r\n                          J'accorde\r\n      beaucoup d'importance au fait\r\n\r\n10:35:55:16  10:35:57:11\r\n                  d'\u00eatre \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:03:13\r\n-Fais gaffe, sinon maman\r\nva se trouver un mec en costard.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:06:14\r\n             -C'est pas les costards\r\n                    qui l'attirent !\r\n\r\n10:36:07:09  10:36:08:21\r\n                      Mais d'\u00eatre...\r\n\r\n10:36:09:02  10:36:11:10\r\n           D'\u00eatre bien habill\u00e9, oui.\r\n\r\n10:36:11:14  10:36:15:07\r\n           Si je mets quelque chose\r\n         qui lui pla\u00eet, tant mieux.\r\n\r\n10:36:15:11  10:36:18:23\r\n              Mais j'ai aussi envie\r\n                    de choisir moi.\r\n\r\n10:36:21:00  10:36:23:14\r\n        Si je pense \u00e0 mes parents...\r\n\r\n10:36:23:19  10:36:26:03\r\n        Je me souviens que des fois,\r\n\r\n10:36:26:08  10:36:31:20\r\n  mon p\u00e8re allait demander \u00e0 ma m\u00e8re\r\n       comment il devait s'habiller.\r\n\r\n10:36:32:01  10:36:34:01\r\n             Je trouvais \u00e7a bizarre.\r\n\r\n10:36:34:06  10:36:38:02\r\n-Du coup, toi tu veux faire\r\ntout le contraire ?\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:40:23\r\n            -Peut-\u00eatre, je sais pas.\r\n\r\n10:36:51:16  10:36:52:22\r\n    -Alors, voil\u00e0.\r\n\r\n10:36:54:11  10:36:55:15\r\n On arrive.\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:02:19\r\n  -J'ai besoin de voir que t'es\r\ncontent que je sois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi.\r\n\r\n10:37:03:00  10:37:04:17\r\n       Et que tu r\u00e9alises\r\n\r\n10:37:04:22  10:37:08:12\r\n                  la chance que t'as\r\n        d'avoir une femme comme moi.\r\n\r\n10:37:08:17  10:37:12:21\r\n-J'entends dire\r\nque je r\u00e9alise pleinement\r\n\r\n10:37:13:02  10:37:16:16\r\ntoute la chance que j'ai d'avoir...\r\n\r\n10:37:16:21  10:37:18:08\r\n              -Une femme comme toi.\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:21:00\r\n-D'avoir une femme comme toi.\r\n                    -Oui.\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:25:01\r\n      -Qu'est-ce que \u00e7a me rappelle\r\n                   de mon enfance ?\r\n\r\n10:37:25:06  10:37:31:02\r\n   C'est ce mal-\u00eatre de cette gamine\r\n         qui n'\u00e9tait jamais reconnue\r\n\r\n10:37:31:07  10:37:34:14\r\n                   comme elle \u00e9tait,\r\n       c'est-\u00e0-dire un gar\u00e7on manqu\u00e9\r\n\r\n10:37:34:19  10:37:36:17\r\n           qui sautait sur les murs,\r\n\r\n10:37:36:22  10:37:39:17\r\n        qui faisait tout de travers.\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:43:12\r\n                   J'ai \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e.\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:47:14\r\n                   Et en particulier\r\n           dans le domaine physique,\r\n\r\n10:37:47:19  10:37:50:12\r\n    dans le domaine de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:37:50:17  10:37:52:15\r\n                  J'ai \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie.\r\n\r\n10:37:52:20  10:37:55:22\r\n L\u00e0, tu as jou\u00e9 un r\u00f4le fantastique.\r\n\r\n10:37:58:00  10:38:00:03\r\n               Euh... Y a longtemps.\r\n\r\n10:38:00:08  10:38:03:06\r\n       En faisant l'amour avec toi,\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:06:23\r\n                j'ai eu l'impression\r\n      d'avoir une puret\u00e9 de cristal.\r\n\r\n10:38:07:04  10:38:09:14\r\n                       Donc, euh...\r\n\r\n10:38:11:05  10:38:16:18\r\nCa serait chouette de retrouver aussi\r\n     de temps en temps cette douceur.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:20:00\r\n       Air au violoncelle\r\n\r\n10:38:20:05  10:38:28:02\r\n...\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:29:13\r\n...\r\n         -La musique...\r\n\r\n10:38:29:18  10:38:32:09\r\n...\r\n Mon appr\u00e9ciation de la musique,\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:37:08\r\n   que j'\u00e9coute de la musique,\r\n    tout \u00e7a, \u00e7a vient de toi.\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:39:22\r\n...\r\n  Ca vient de ton violoncelle.\r\n\r\n10:38:40:03  10:38:43:13\r\n...\r\n\r\n10:38:43:18  10:38:48:18\r\nLe violoncelle et toi,\r\nc'est aussi une symbiose sexuelle.\r\n\r\n10:38:48:23  10:38:52:06\r\n...\r\n         C'est l'amour.\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:54:15\r\n      Une symbiose d'amour.\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:03:03\r\n -Bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n        vous nous parlez\r\n\r\n10:39:03:08  10:39:07:23\r\n  de couples, vous nous parlez\r\n     de difficult\u00e9s \u00e0 vivre\r\n\r\n10:39:08:04  10:39:14:04\r\n\u00e0 travers vos SMS au 939 en tapant\r\n \"Coeur\" suivi de votre message.\r\n\r\n10:39:14:09  10:39:18:14\r\n\"Mari\u00e9, papa de deux enfants,\r\nje me suis menti \u00e0 moi-m\u00eame\r\n\r\n10:39:18:19  10:39:22:01\r\npendant vingt ans\r\ncar j'\u00e9tais homo-amoureux.\"\r\n\r\n10:39:22:06  10:39:25:00\r\n\"Je suis divorc\u00e9, mais j'ai su garder\r\n\r\n10:39:25:05  10:39:29:08\r\nune relation privil\u00e9gi\u00e9e\r\navec mes enfants et leur m\u00e8re.\"\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:38:16\r\n     -On fait quoi, cet apr\u00e8s-midi ?\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:41:00\r\n                  -On va voir Eddy ?\r\n\r\n10:39:41:05  10:39:43:04\r\n                -Ouais.\r\n\r\n10:39:46:18  10:39:49:14\r\n-C'est une premi\u00e8re\r\npour notre th\u00e9i\u00e8re.\r\n\r\n10:39:49:19  10:39:52:11\r\n                        -Exactement,\r\n            voyons si \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:39:52:16  10:39:56:00\r\n                Je vais te raconter\r\n             ma soir\u00e9e d'hier soir.\r\n\r\n10:39:56:05  10:39:59:17\r\n              On a mang\u00e9 vers 22h00,\r\n                   un truc comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:59:22  10:40:01:13\r\n                   On a beaucoup bu.\r\n\r\n10:40:01:18  10:40:02:23\r\n                      Du champagne.\r\n\r\n10:40:03:04  10:40:06:00\r\n-J'avais remarqu\u00e9 quand t'es revenu.\r\n\r\n10:40:07:00  10:40:08:05\r\n                     -C'\u00e9tait dr\u00f4le.\r\n\r\n10:40:08:10  10:40:10:11\r\n          On a beaucoup parl\u00e9 de...\r\n\r\n10:40:12:09  10:40:14:23\r\n{\\an3}De sexe, en fait, comme d'habitude !\r\n\r\n10:40:15:04  10:40:17:20\r\n        Tout le monde s'embrassait.\r\n     -D'accord...\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:20:11\r\n{\\an3}                  -Et j'ai embrass\u00e9\r\n                  beaucoup de gens.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:25:05\r\n   C'est dans la lign\u00e9e de mon envie\r\n           de d\u00e9tourner les h\u00e9t\u00e9ros.\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:27:03\r\n{\\an3}                   Entre guillemets.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:29:23\r\n-D'accord, le truc classique.\r\n\r\n10:40:30:04  10:40:32:04\r\n               -C'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n10:40:32:09  10:40:34:20\r\n-Et qu'est-ce qui se passait ?\r\n\r\n10:40:35:01  10:40:37:02\r\n          -Tu veux vraiment savoir ?\r\n\r\n10:40:37:07  10:40:39:21\r\n       -C'\u00e9tait plut\u00f4t sympathique.\r\n\r\n10:40:40:02  10:40:43:03\r\n    -On n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on\r\n        de dire \u00e0 l'autre\r\n\r\n10:40:43:08  10:40:45:16\r\n  quand on n'est pas en phase.\r\n\r\n10:40:45:21  10:40:48:22\r\n         Un plus direct,\r\n     l'autre beaucoup moins.\r\n\r\n10:40:49:03  10:40:51:06\r\n Un qui blesse tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n10:40:51:11  10:40:53:11\r\n     -C'est le c\u00f4t\u00e9 direct ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:40:53:15  10:40:56:17\r\n-Il veut provoquer \r\npour que \u00e7a sorte ?\r\n\r\n10:40:56:22  10:41:01:04\r\n-C'est pas qu'il veut provoquer,\r\nil aime bien provoquer.\r\n\r\n10:41:01:09  10:41:05:13\r\n    Et apr\u00e8s, \u00e7a cr\u00e9\u00e9 des tensions,\r\n                  des moments de...\r\n\r\n10:41:05:18  10:41:10:19\r\nDe vide atmosph\u00e9rique entre les deux\r\npour laisser redescendre le...\r\n\r\n10:41:12:21  10:41:14:22\r\n-Le soufflet.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:41:15:03  10:41:17:22\r\n              Dans un certain sens,\r\n                l'un comme l'autre,\r\n\r\n10:41:18:03  10:41:21:12\r\non ne supporterait pas\r\nd'\u00eatre avec notre image.\r\n\r\n10:41:23:07  10:41:25:15\r\n                         -C'est s\u00fbr.\r\n-Avec votre double ?\r\n\r\n10:41:25:20  10:41:28:00\r\n-Non !\r\n               -Ce serait difficile.\r\n\r\n10:41:28:05  10:41:29:21\r\n-Ce serait p\u00e9nible.\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:33:15\r\nMais justement,\r\nla richesse de l'humanit\u00e9\r\n\r\n10:41:33:20  10:41:36:04\r\nc'est d'aimer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:41:36:09  10:41:38:11\r\nApr\u00e8s, on peut avoir envie\r\n\r\n10:41:38:15  10:41:42:13\r\n     de grandes diff\u00e9rences\r\nou de moins grandes diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:41:43:14  10:41:51:09\r\n          Leurs propos\r\n sont couverts par de la musique\r\n\r\n10:41:51:13  10:41:53:11\r\n-Bonjour tout le monde !\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:04\r\n  -Aymeric aimerait bien\r\n    avoir des enfants.\r\n\r\n10:42:00:09  10:42:01:19\r\n-Huit ou neuf !\r\n\r\n10:42:02:00  10:42:04:11\r\n-Il voudrait des jumelles.\r\n\r\n10:42:04:15  10:42:12:02\r\nEn Suisse, le PACS existe depuis 2009\r\nmais on ne peut pas adopter.\r\n\r\n10:42:12:07  10:42:16:07\r\n-Quelque chose ne va plus\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:42:16:11  10:42:21:18\r\nOn nous dit qu'on peut \u00e9lever\r\nles enfants d'une mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n10:42:21:23  10:42:26:20\r\nMais un mariage sur deux est\r\nen train de sauter, et les enfants...\r\n\r\n10:42:27:01  10:42:31:19\r\n-Pour un enfant, \u00e7a peut\r\nbien se passer ou mal se passer\r\n\r\n10:42:32:00  10:42:35:19\r\ndans un couple gay\r\nou dans un couple h\u00e9t\u00e9ro.\r\n\r\n10:42:36:00  10:42:39:23\r\n  -Moi, ce que j'aimerais comprendre,\r\n\r\n10:42:40:04  10:42:45:06\r\n          c'est la finalit\u00e9 profonde\r\n                de l'envie d'enfant.\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:47:16\r\n     -C'est la continuit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:51:00\r\n             S'occuper d'autre chose\r\n                      que des choses\r\n\r\n10:42:51:05  10:42:55:04\r\n            li\u00e9es directement \u00e0 soi,\r\n            c'est moins narcissique.\r\n\r\n10:42:55:09  10:42:57:23\r\n     Et aussi avoir une descendance.\r\n\r\n10:43:05:23  10:43:10:17\r\n-\"Merci \u00e0 mon mari, mon \u00e2me soeur,\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 et d'\u00eatre\r\n\r\n10:43:10:22  10:43:13:11\r\nle papa parfait pour nos filles.\"\r\n\r\n10:43:13:15  10:43:16:09\r\n\"Si je suis parfois trop s\u00e9rieuse,\r\n\r\n10:43:16:13  10:43:20:01\r\n     voulant tout contr\u00f4ler,\r\n lui a toujours su rire avec Zo\u00e9\r\n\r\n10:43:20:06  10:43:24:01\r\n    et faire le fou avec elle,\r\nm\u00eame dans les moments difficiles.\"\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:29:08\r\n\"Il s'est occup\u00e9 \u00e0 merveille\r\nde Lana pendant mes longues absences,\r\n\r\n10:43:29:12  10:43:32:13\r\nquand j'\u00e9tais\r\naupr\u00e8s de Zo\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\"\r\n\r\n10:43:32:18  10:43:36:05\r\nUn extrait du livre\r\nde Nathalie Guignard-Nardin.\r\n\r\n10:43:36:10  10:43:38:04\r\nLe papa, c'est Rapha\u00ebl.\r\n\r\n10:43:38:09  10:43:42:15\r\nNathalie et Rapha\u00ebl sont en face\r\nde moi et donc \u00e0 votre \u00e9coute.\r\n\r\n10:43:42:20  10:43:45:07\r\nPour ceux qui ne vous ont pas suivis\r\n\r\n10:43:45:11  10:43:49:08\r\nsur le blog,\r\nqui n'ont pas encore lu le livre\r\n\r\n10:43:49:12  10:43:55:08\r\nou qui n'ont pas lu la presse,\r\nZo\u00e9 est n\u00e9e avec le cancer.\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:02\r\nEt elle est partie \r\nen octobre dernier.\r\n\r\n10:43:59:07  10:44:02:22\r\nVous avez v\u00e9cu six ans.\r\n               -Juste pas cinq ans.\r\n\r\n10:44:03:03  10:44:06:05\r\n-Juste pas cinq ans\r\navec cette maladie,\r\n\r\n10:44:06:10  10:44:09:09\r\navec elle,\r\navec des pleurs, des rires.\r\n\r\n10:44:09:13  10:44:12:04\r\nSi vous \u00eates l\u00e0 ce soir,\r\n\r\n10:44:12:09  10:44:16:08\r\nc'est aussi parce qu'on a eu envie\r\nde parler du couple,\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:18:21\r\nce que \u00e7a repr\u00e9sente de solidit\u00e9\r\n\r\n10:44:19:02  10:44:22:10\r\npour tenir le coup\r\ndans une situation comme la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:24:23\r\nMais aussi comment \u00e7a peut fragiliser\r\n\r\n10:44:25:04  10:44:29:01\r\nla relation: comment avez-vous fait\r\npour g\u00e9rer tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:44:29:06  10:44:32:05\r\n-Je pense\r\nqu'il y a...\r\n\r\n10:44:32:10  10:44:35:19\r\nAu d\u00e9part,\r\non r\u00e9fl\u00e9chit pas.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:39:01\r\nOn y va en prenant\r\nune chose apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n10:44:39:06  10:44:42:19\r\nLes priorit\u00e9s,\r\nc'\u00e9tait de pr\u00e9server nos filles,\r\n\r\n10:44:43:00  10:44:48:14\r\nde pouvoir faire en sorte qu'elles\r\nvivent la maladie, la situation.\r\n\r\n10:44:48:19  10:44:53:23\r\n    J'\u00e9tais beaucoup \u00e0 l'h\u00f4pital, il\r\nfallait une pr\u00e9sence aupr\u00e8s de Lana.\r\n\r\n10:44:54:04  10:44:57:14\r\n On a trouv\u00e9 chacun notre place.\r\n\r\n10:44:57:19  10:45:00:11\r\n-On sent dans le livre\r\nque quand l'un\r\n\r\n10:45:00:15  10:45:04:11\r\ncommence \u00e0 flancher, l'autre \r\ndit non, il faut s'accrocher.\r\n\r\n10:45:04:15  10:45:07:11\r\nY a eu des moments\r\nde d\u00e9couragement ?\r\n\r\n10:45:07:15  10:45:09:04\r\n                     -Oui, souvent.\r\n\r\n10:45:09:09  10:45:10:22\r\n                 C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:45:11:03  10:45:14:08\r\n       Ces moments de d\u00e9couragement\r\n\r\n10:45:14:12  10:45:18:17\r\n           ne sont jamais intervenus\r\n         en m\u00eame temps que Nathalie.\r\n\r\n10:45:18:22  10:45:24:23\r\n     Donc c'est toujours plus facile\r\n        de se tirer l'un et l'autre.\r\n\r\n10:45:25:04  10:45:31:16\r\n        Essayer de remonter la pente\r\n   et non pas, certes difficilement,\r\n\r\n10:45:31:21  10:45:35:06\r\n        d'en vouloir \u00e0 son conjoint\r\n\r\n10:45:35:11  10:45:37:21\r\n         parce qu'il est en d\u00e9prime.\r\n\r\n10:45:45:20  10:45:49:16\r\n-Vous profitez de maman\r\navant qu'elle parte en vacances,\r\n\r\n10:45:49:21  10:45:51:13\r\nqu'elle nous abandonne.\r\n\r\n10:45:51:18  10:45:55:17\r\n     -Regarde, ils ont tout renvers\u00e9\r\n                    dans la chambre.\r\n\r\n10:45:55:22  10:45:58:23\r\n         Le b\u00e9b\u00e9 pleure, il a froid.\r\n\r\n10:45:59:04  10:46:01:19\r\n           \"Moi, je dis au revoir !\"\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:08:07\r\n  Demain, je pars quatre jours \u00e0\r\nBerlin toute seule avec deux amies.\r\n\r\n10:46:08:11  10:46:12:08\r\n   Je sens que j'en ai besoin,\r\n     \u00e7a va me faire du bien.\r\n\r\n10:46:12:12  10:46:15:23\r\n                   Mais y a le souci\r\n    du fait que je suis \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:46:16:04  10:46:19:05\r\n                     Pour l'instant,\r\n             j'ai arr\u00eat\u00e9 le travail.\r\n\r\n10:46:19:10  10:46:22:20\r\n             C'est comme si j'avais\r\n        pas le droit de m'autoriser\r\n\r\n10:46:23:01  10:46:26:19\r\n      ce voyage: \"Elle est gonfl\u00e9e,\r\n               elle travaille pas.\"\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:31:11\r\n\"Elle est \u00e0 la maison et elle laisse\r\n               son pauvre mari ch\u00e9ri\r\n\r\n10:46:31:16  10:46:33:08\r\n            seul avec les enfants.\"\r\n\r\n10:46:33:12  10:46:35:15\r\n-On vous l'a dit ou c'est vous ?\r\n\r\n10:46:35:20  10:46:38:17\r\n  -C'est ma t\u00eate qui le dit, mais...\r\n\r\n10:46:38:22  10:46:41:12\r\n    Je ne gagne pas ma vie, donc...\r\n\r\n10:46:41:17  10:46:45:01\r\n-Vous \u00eates en train\r\nde fabriquer une croyance.\r\n\r\n10:46:45:06  10:46:48:08\r\n-Ca tourne dans ta t\u00eate,\r\npersonne ne l'a dit.\r\n\r\n10:46:48:12  10:46:50:11\r\n        -Certains doivent le penser.\r\n\r\n10:46:50:16  10:46:54:00\r\n                   -Quand on se met\r\n         dans un couple, on accepte\r\n\r\n10:46:54:05  10:46:58:06\r\n          de restreindre\r\n     certaines de ses libert\u00e9s\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:02:03\r\n          pour s'\u00e9panouir\r\n      dans un bonheur commun.\r\n\r\n10:47:02:08  10:47:07:15\r\n-Le bonheur commun peut \u00eatre plus\r\ngrand que celui qu'on a tout seul ?\r\n\r\n10:47:07:20  10:47:11:00\r\n           -Ouais, bien s\u00fbr.\r\n         -Oui, j'en suis persuad\u00e9e.\r\n\r\n10:47:11:05  10:47:14:15\r\n                M\u00eame si on a besoin\r\n        de nos moments de solitude.\r\n\r\n10:47:14:20  10:47:19:06\r\n-On a besoin de trois aspects:\r\ndes moments de solitude,\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:24:11\r\ndes moments d'\u00eatre en couple, \r\ndes moments d'\u00eatre en famille.\r\n\r\n10:47:24:16  10:47:26:22\r\nTout \u00e7a c'est dynamique.\r\n\r\n10:47:27:03  10:47:30:15\r\nC'est une d\u00e9pendance choisie:\r\non n'est pas\r\n\r\n10:47:30:20  10:47:35:21\r\ndans une d\u00e9pendance affective o\u00f9 on\r\na besoin que l'autre d\u00e9pende de nous.\r\n\r\n10:47:36:02  10:47:38:05\r\nVous savez que vous \u00eates\r\n\r\n10:47:38:10  10:47:43:03\r\nd\u00e9pendant l'un de l'autre\r\naffectivement, que vous l'aimez.\r\n\r\n10:47:43:08  10:47:44:11\r\nMais c'est choisi.\r\n\r\n10:47:44:16  10:47:49:06\r\n            -En effet,\r\n  la prochaine \u00e9tape importante,\r\n\r\n10:47:49:11  10:47:53:02\r\n  c'est qu'on parte, ne serait-ce\r\n\r\n10:47:53:07  10:47:55:13\r\n               qu'un long week-end.\r\n\r\n10:48:02:15  10:48:07:16\r\n     -Je vais juste rajouter \u00e7a dans\r\n   le sac, si j'arrive \u00e0 la coincer.\r\n\r\n10:48:07:21  10:48:11:09\r\n                  J'ai l'impression\r\n               que je m'anesth\u00e9sie.\r\n\r\n10:48:11:13  10:48:12:21\r\n                     C'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:48:13:02  10:48:15:16\r\n   Maman part\r\nquelques jours, chouchou.\r\n\r\n10:48:15:21  10:48:17:16\r\nTu restes avec papa ?\r\n\r\n10:48:19:08  10:48:20:17\r\n             Ciao, ch\u00e9ri !\r\n\r\n10:48:20:22  10:48:23:08\r\n                        -Bon voyage.\r\n                -Courage.\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:26:11\r\n                 Salut ma bichette !\r\n\r\n10:48:36:04  10:48:38:22\r\n       Des enfants crient\r\n\r\n10:48:39:03  10:48:42:03\r\n...\r\n\r\n10:48:45:14  10:48:50:11\r\n-Pierre-Yves, j'aimerais te parler\r\n d'un truc qui me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:48:50:15  10:48:55:05\r\nEn fait, c'\u00e9tait\r\nla fausse couche de mon \u00e9pouse.\r\n\r\n10:48:55:10  10:48:56:17\r\n                               -Mmm.\r\n\r\n10:48:56:22  10:48:59:11\r\n-Ca s'\u00e9tait pass\u00e9 un peu vite.\r\n\r\n10:48:59:15  10:49:03:17\r\nCe week-end-l\u00e0,\r\nj'\u00e9tais \u00e0 peau de phoque et puis...\r\n\r\n10:49:03:22  10:49:09:03\r\nC'est arriv\u00e9 au dernier moment et\r\nj'ai pas voulu annuler ce week-end.\r\n\r\n10:49:09:08  10:49:13:01\r\nJe suis parti,\r\nj'ai laiss\u00e9 ma femme toute seule.\r\n\r\n10:49:13:06  10:49:14:19\r\nEt apr\u00e8s...\r\n\r\n10:49:15:00  10:49:20:14\r\nQuand je suis rentr\u00e9, je me sentais\r\nun peu coupable par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:49:20:19  10:49:25:01\r\n            -Si l'enfant est con\u00e7u,\r\n   c'est que Dieu est l\u00e0 au milieu,\r\n\r\n10:49:25:06  10:49:26:21\r\n                  qu'il met une \u00e2me.\r\n\r\n10:49:27:02  10:49:30:16\r\n     M\u00eame si c'est que des cellules,\r\n               c'est d\u00e9j\u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:49:30:21  10:49:34:14\r\n                La mort, elle vient,\r\n            elle dure deux secondes.\r\n\r\n10:49:34:19  10:49:36:13\r\n                 Mais on est vivant.\r\n\r\n10:49:36:18  10:49:40:21\r\nSoit on est vivant avec notre corps,\r\n              soit sans notre corps.\r\n\r\n10:49:41:02  10:49:44:09\r\n     Mais les d\u00e9funts sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:49:44:13  10:49:49:03\r\n-Je pense que Vanessa\r\na \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9e que moi.\r\n\r\n10:49:49:08  10:49:50:21\r\nC'est clair.\r\n\r\n10:49:51:02  10:49:52:15\r\nEt...\r\n\r\n10:49:52:20  10:49:56:17\r\nJe pense que \u00e7a nous ferait\r\ndu bien, dans le couple,\r\n\r\n10:49:56:22  10:50:01:07\r\nsi on pouvait faire quelque chose,\r\n         certainement...\r\n\r\n10:50:02:13  10:50:04:06\r\n         De sympathique.\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:07:09\r\n-Je pense que c'est m\u00eame essentiel.\r\n\r\n10:50:07:13  10:50:09:19\r\n   -\"Toujours \u00e0 Saint-Maurice.\"\r\n\r\n10:50:10:00  10:50:13:19\r\n        \"On peut la visiter\r\n   et plonger la main gauche...\"\r\n\r\n10:50:14:00  10:50:33:02\r\n...\r\n\r\n10:50:33:07  10:50:37:13\r\n   -Depuis qu'elle est partie,\r\n\u00e7a fait six ans et des poussi\u00e8res,\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:41:06\r\n           c'est six ans\r\nde batailles juridiques, d'emmerdes.\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:43:09\r\n   Et c'est toujours pas fini.\r\n\r\n10:50:43:13  10:50:46:12\r\nJ'ai l'impression\r\nque si \u00e7a continue,\r\n\r\n10:50:46:17  10:50:49:19\r\nj'aurai pass\u00e9\r\ndix ans de ma vie \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n10:50:50:00  10:50:53:06\r\n                    J'aimerais bien\r\n              passer \u00e0 autre chose,\r\n\r\n10:50:53:11  10:50:57:11\r\nne plus avoir ce boulet\r\nqui me rattache au pass\u00e9.\r\n\r\n10:50:57:16  10:51:00:15\r\nAvoir quelque chose\r\nqui me donne envie\r\n\r\n10:51:00:20  10:51:04:15\r\nd'aller de l'avant\r\navec des personnes que j'aime.\r\n\r\n10:51:04:20  10:51:07:03\r\n        -Moi, quoi qu'il en soit...\r\n\r\n10:51:07:08  10:51:09:02\r\n                  Ca fait longtemps\r\n\r\n10:51:09:07  10:51:11:20\r\n      que je veux quitter la Suisse.\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:13:17\r\n                   Moi, \u00e7a me cause\r\n\r\n10:51:13:22  10:51:16:14\r\n des probl\u00e8mes de sant\u00e9 d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:51:16:19  10:51:18:18\r\n         Que ce soit du c\u00f4t\u00e9 mental,\r\n\r\n10:51:18:23  10:51:22:17\r\n                   d'\u00eatre d\u00e9pressif,\r\n          de devoir faire des choses\r\n\r\n10:51:22:22  10:51:24:15\r\n            que j'ai jamais faites,\r\n\r\n10:51:24:20  10:51:29:10\r\n    de prendre des antid\u00e9presseurs,\r\n        des somnif\u00e8res pour dormir,\r\n\r\n10:51:29:14  10:51:34:12\r\n            faire des nuits blanches\r\n    parce que j'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:51:34:17  10:51:38:16\r\n-C'est li\u00e9 \u00e0 ici ?\r\n -Je suis oppress\u00e9 ici, je le sais.\r\n\r\n10:51:38:21  10:51:41:10\r\n             Quand je suis ailleurs,\r\n                       je suis bien.\r\n\r\n10:51:41:14  10:51:43:19\r\n-Partir aujourd'hui,\r\nfinalement,\r\n\r\n10:51:44:00  10:51:46:12\r\n\u00e7a devient un besoin pour les deux ?\r\n\r\n10:51:46:17  10:51:48:04\r\n                     -Moi je pense.\r\n\r\n10:51:48:09  10:51:49:23\r\n                     Peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:51:50:04  10:51:51:17\r\n                 pour la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:51:51:22  10:51:57:04\r\n    Mais \u00e9go\u00efstement chacun pour soi\r\n    et en m\u00eame temps pour les deux.\r\n\r\n10:51:57:09  10:52:01:20\r\n          -Ils sont peut-\u00eatre dedans\r\n parce qu'il y a l'air conditionn\u00e9 ?\r\n\r\n10:52:03:03  10:52:04:11\r\n                        Ils sont l\u00e0.\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:06:20\r\n  -Quand on \u00e9tait plus jeunes,\r\n\r\n10:52:07:01  10:52:09:03\r\n    on ne pensait qu'\u00e0 partir.\r\n\r\n10:52:09:08  10:52:11:03\r\n       A changer notre vie.\r\n\r\n10:52:11:08  10:52:14:00\r\n-J'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal vu en Europe.\r\n\r\n10:52:14:05  10:52:19:18\r\n      Et dans un certain sens,\r\n\u00e7a me va aussi de changer un peu \u00e7a.\r\n\r\n10:52:19:23  10:52:22:04\r\n-Qu'est-ce que vous fuyez ?\r\n\r\n10:52:22:09  10:52:25:09\r\n-Vous cherchez\r\nquelque chose de nouveau ?\r\n\r\n10:52:25:13  10:52:27:17\r\n   -C'est vrai que pour nous,\r\n\r\n10:52:27:22  10:52:33:00\r\n  c'est recommencer \u00e0 z\u00e9ro\r\npour les deux dans un endroit\r\n\r\n10:52:33:05  10:52:35:02\r\n        qui n'est \u00e0 aucun des deux.\r\n\r\n10:52:35:07  10:52:39:02\r\nC'est difficile, dans un couple,\r\nquand l'un des deux\r\n\r\n10:52:39:07  10:52:41:12\r\n     est chez lui: c'est son pays,\r\n\r\n10:52:41:17  10:52:44:07\r\n       c'est sa maison, ses trucs.\r\n\r\n10:52:44:11  10:52:48:21\r\n             -On aimerait construire\r\n   de A \u00e0 Z quelque chose en commun.\r\n\r\n10:52:49:02  10:52:51:02\r\n      -Oui, c'est logique.\r\n\r\n10:53:05:10  10:53:07:19\r\n                        -C'est bon ?\r\n-Oui, affaire conclue.\r\n\r\n10:53:08:00  10:53:09:19\r\n         La fille rigole\r\n\r\n10:53:13:10  10:53:15:16\r\n-Votre quittance et vos achats.\r\n\r\n10:53:15:21  10:53:18:00\r\n                       -Merci.\r\n-Bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:53:24:03  10:53:25:18\r\n              -J'aimerais te parler\r\n\r\n10:53:25:23  10:53:30:09\r\n    de quand t'es malade: \u00e7a me fait\r\n             plaisir de faire un peu\r\n\r\n10:53:30:13  10:53:33:17\r\n         la maman avec mon conjoint,\r\n                        mais un peu.\r\n\r\n10:53:36:20  10:53:42:12\r\nJe te demande si tu veux une tisane \r\net tu me r\u00e9ponds: \"Non, \u00e7a va bien.\"\r\n\r\n10:53:44:16  10:53:48:00\r\n  Et en fait, dans ces moments-l\u00e0...\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:54:11\r\n        Si je te propose une tisane,\r\n     je t'exprime mon amour avec \u00e7a.\r\n\r\n10:53:56:03  10:53:59:10\r\n           -C'est \u00e7a,\r\nce qu'il y a derri\u00e8re la tisane.\r\n\r\n10:54:01:18  10:54:04:18\r\n-C'est vrai que des fois,\r\n    j'ai juste envie\r\n\r\n10:54:04:23  10:54:08:05\r\nd'\u00eatre seul dans mon lit\r\n quand je suis malade.\r\n\r\n10:54:08:10  10:54:10:23\r\n-Je peux dire quelque chose ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:54:11:04  10:54:13:18\r\n-Ce qui m'a le plus intrigu\u00e9e,\r\n\r\n10:54:13:23  10:54:18:01\r\nc'est que tu peux te lever\r\npour aller te faire ta tisane.\r\n\r\n10:54:18:06  10:54:23:14\r\n-Je viens de dire que j'aimais bien\r\nrester couch\u00e9, donc si je me l\u00e8ve\r\n\r\n10:54:23:19  10:54:27:17\r\npour faire la tisane,\r\nc'est juste le contraire.\r\n\r\n10:54:29:11  10:54:32:17\r\n -Regardez ce qui se passe, l\u00e0,\r\n      quand tu comprends.\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:34:09\r\n-Quand je suis malade,\r\n\r\n10:54:34:13  10:54:38:08\r\nj'aimerais que tu me demandes\r\nsi je veux quelque chose.\r\n\r\n10:54:38:12  10:54:42:20\r\nJ'ai l'impression\r\nque tu penses \u00e0 ma place.\r\n\r\n10:54:43:01  10:54:46:02\r\n-Et la personne dans mon enfance\r\n\r\n10:54:46:07  10:54:49:07\r\nqui faisait toujours \u00e7a, c'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:54:50:21  10:54:56:07\r\n-La personne dans mon enfance qui\r\nfaisait toujours \u00e7a, c'\u00e9tait ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:55:01:13  10:55:03:17\r\n      -Vanessa et Jacques,\r\n\r\n10:55:03:22  10:55:08:18\r\nvous avez souhait\u00e9 ce temps\r\nde pri\u00e8re en m\u00e9moire de votre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:55:08:23  10:55:12:04\r\nEn m\u00e9moire de Gabriel\r\nque vous avez perdu\r\n\r\n10:55:12:09  10:55:15:07\r\navant qu'il ne puisse voir le jour.\r\n\r\n10:55:15:11  10:55:19:06\r\n       -\"Est-ce possible\r\n   que je sois mort si t\u00f4t ?\"\r\n\r\n10:55:20:23  10:55:26:11\r\n\"J'en doute car j'ai senti la passion\r\n             de ton amour m'entourer\r\n\r\n10:55:26:15  10:55:29:21\r\n   au moment o\u00f9 les battements\r\n        de mon coeur...\"\r\n\r\n10:55:31:01  10:55:34:00\r\n\"Ont ralenti, puis se sont arr\u00eat\u00e9s.\"\r\n\r\n10:55:36:23  10:55:41:17\r\n-\"Rien qu'un petit mot pour\r\nte dire que, bien que nous n'ayons\r\n\r\n10:55:41:22  10:55:46:05\r\n    pas rencontr\u00e9 ton regard, \r\n    nous ne t'oublierons pas.\"\r\n\r\n10:55:46:10  10:55:49:21\r\n         \"Tu es entr\u00e9 dans notre vie\r\n                  et tu y resteras.\"\r\n\r\n10:55:55:11  10:55:58:12\r\n            -\"Rien qu'un petit mot\r\n               pour t'affirmer\r\n\r\n10:55:58:17  10:56:03:04\r\n        que l'on t'aime d'un amour\r\n       qui marquera toute notre vie\r\n\r\n10:56:03:09  10:56:07:01\r\n              et te rejoindra\r\n          dans l'\u00e9ternit\u00e9 de Dieu.\"\r\n\r\n10:56:08:07  10:56:10:19\r\n\"L\u00e0 o\u00f9 est la vie en abondance.\"\r\n\r\n10:56:27:12  10:56:30:13\r\n     -Vous avez l'impression\r\n        que votre couple\r\n\r\n10:56:30:18  10:56:33:06\r\nvous a donn\u00e9 une grande solidit\u00e9\r\n\r\n10:56:33:11  10:56:37:00\r\net vous a aussi permis\r\nde prendre le temps d'\u00e9crire\r\n\r\n10:56:37:05  10:56:41:03\r\nce que vous avez v\u00e9cu\r\net de le partager ?\r\n\r\n10:56:41:08  10:56:43:01\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:56:43:06  10:56:48:08\r\n                 Notre vie avec Zo\u00e9\r\n  aurait \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e encore\r\n\r\n10:56:48:12  10:56:52:06\r\nsans la pr\u00e9sence de Rapha\u00ebl,\r\n c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:56:52:11  10:56:55:05\r\n      On peut dire que le couple...\r\n\r\n10:56:55:10  10:56:58:23\r\n            Pour moi, heureusement \r\n            que le couple \u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n10:56:59:04  10:57:03:07\r\n              que mon mari \u00e9tait l\u00e0\r\n et qu'on a pu fonctionner comme \u00e7a.\r\n\r\n10:57:03:11  10:57:05:12\r\n            C'\u00e9tait compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:57:05:17  10:57:10:17\r\n  On a choisi d'avoir des enfants\r\n   \u00e0 deux, on les assume \u00e0 deux.\r\n\r\n10:57:10:22  10:57:12:20\r\n-Le couple est diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:57:13:01  10:57:16:09\r\naujourd'hui que Zo\u00e9 est partie ?\r\n\r\n10:57:19:16  10:57:21:15\r\n-C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:57:21:20  10:57:24:20\r\n                    -Diff\u00e9rent, oui,\r\n          car on a v\u00e9cu une \u00e9preuve.\r\n\r\n10:57:25:01  10:57:26:14\r\n                            Mais...\r\n\r\n10:57:26:19  10:57:30:19\r\n        Je sais pas, c'est peut-\u00eatre\r\n                encore un peu frais.\r\n\r\n10:57:34:11  10:57:36:19\r\n                    -A nos vingt ans\r\n                      et aux v\u00f4tres.\r\n\r\n10:57:37:00  10:57:38:18\r\n                   -A tes vingt ans.\r\n\r\n10:57:38:23  10:57:40:07\r\n                           A tes 18.\r\n\r\n10:57:40:11  10:57:42:09\r\n                     Oh... Tes 18...\r\n\r\n10:57:42:13  10:57:44:22\r\n-Avec Jean,\r\non s'est souvent demand\u00e9,\r\n\r\n10:57:45:03  10:57:49:22\r\nvu qu'on voit ce que \u00e7a donne,\r\naujourd'hui, certains couples...\r\n\r\n10:57:50:03  10:57:52:15\r\nUn mariage sur deux divorce.\r\n\r\n10:57:52:20  10:57:54:10\r\nVous avez jamais eu\r\n\r\n10:57:54:14  10:57:57:04\r\nd'engueul\u00e9es, rien ?\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:57:57:09  10:58:00:17\r\n              On n'est pas d'accord\r\n            sur tout, c'est normal.\r\n\r\n10:58:00:22  10:58:05:19\r\n           -Moi, je me suis demand\u00e9\r\n      quelle image on vous donnait.\r\n\r\n10:58:06:00  10:58:07:15\r\n-S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:58:07:20  10:58:09:22\r\n        -S\u00e9curit\u00e9 ?\r\n-Stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:58:10:03  10:58:12:06\r\n-Ouais, je suis d'accord.\r\n\r\n10:58:12:11  10:58:14:23\r\n   -En tant que couple ou parents ?\r\n\r\n10:58:15:04  10:58:16:11\r\n-Les deux.\r\n\r\n10:58:16:15  10:58:19:02\r\n-Ca va dans les deux sens.\r\n\r\n10:58:19:07  10:58:22:22\r\nDans la vie de couple\r\net dans la vie de parents.\r\n\r\n10:58:23:03  10:58:25:01\r\n     -On a r\u00e9ussi, chouchou !\r\n\r\n10:58:31:23  10:58:35:02\r\n-Elle est all\u00e9e o\u00f9, maman, hier ?\r\n\r\n10:58:35:07  10:58:37:09\r\n                      (-Vacances.)\r\n\r\n10:58:37:13  10:58:40:17\r\n-J'entends pas.\r\n                     -En vacances !\r\n\r\n10:58:40:22  10:58:44:01\r\n-Et \u00e7a fait comment ? Bizarre ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:58:44:06  10:58:48:03\r\n  -On est loin d'\u00eatre parfaits,\r\n    on a nos grosses failles.\r\n\r\n10:58:48:08  10:58:53:03\r\n C'est quelque chose qu'il faut\r\n travailler, rien n'est acquis.\r\n\r\n10:58:53:08  10:58:57:08\r\n  C'est ce qu'il faut se dire:\r\n       rien n'est acquis.\r\n\r\n10:58:57:12  10:59:01:06\r\nOn aimerait que le couple \r\nait envie d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n10:59:01:11  10:59:03:05\r\nMais c'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n10:59:07:02  10:59:11:16\r\n   -Dans notre petit processus\r\n   de couple, avec des choses\r\n\r\n10:59:11:21  10:59:15:17\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 faites et dites, je pense\r\n\r\n10:59:15:22  10:59:18:14\r\nque c'est des petits d\u00e9clencheurs\r\n\r\n10:59:18:19  10:59:23:04\r\n    qui font qu'aujourd'hui,\r\n on est mieux ensemble qu'avant.\r\n\r\n10:59:23:09  10:59:25:04\r\n      -On disait des choses\r\n\r\n10:59:25:09  10:59:28:21\r\n        qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dites\r\n            avant la th\u00e9rapie.\r\n\r\n10:59:29:02  10:59:34:07\r\nL\u00e0, on les a entendues d'une mani\u00e8re\r\n   diff\u00e9rente et on les a comprises.\r\n\r\n10:59:34:11  10:59:37:02\r\nCa, \u00e7a change pas mal de choses.\r\n\r\n10:59:37:07  10:59:38:23\r\n        -On a un travail\r\n\r\n10:59:39:04  10:59:43:16\r\n     passionnant d'horlogerie fine\r\n    avec des complications parfois.\r\n\r\n10:59:45:06  10:59:47:18\r\n C'est un peu comme une voiture.\r\n\r\n10:59:47:23  10:59:50:00\r\n       Pour les voitures,\r\n\r\n10:59:50:05  10:59:54:23\r\n     on doit faire un service\r\nchaque ann\u00e9e, on fait les r\u00e9glages.\r\n\r\n10:59:55:04  10:59:57:13\r\n Si on le fait pas, on se retrouve\r\n\r\n10:59:57:18  11:00:01:14\r\n     avec des grosses choses \r\n     et elle est irr\u00e9parable.\r\n\r\n11:00:03:19  11:00:06:01\r\n  -On trouve que la pr\u00e9vention,\r\n\r\n11:00:06:06  11:00:09:15\r\nc'est le meilleur moyen qu'on a.\r\n\r\n11:00:09:20  11:00:14:03\r\nSi on peut mettre toutes les chances\r\n      du bon c\u00f4t\u00e9, faisons-le.\r\n\r\n11:00:14:08  11:00:18:06\r\n      -Je sens que Jacques \r\n     a \u00e9t\u00e9 pas mal chamboul\u00e9\r\n\r\n11:00:18:11  11:00:22:13\r\n      avec ces rencontres car\r\n\u00e7a le pousse \u00e0 sortir ce qu'il a l\u00e0.\r\n\r\n11:00:24:00  11:00:25:17\r\n        Jacques, c'est...\r\n\r\n11:00:25:22  11:00:28:01\r\n  Ca se d\u00e9crit pas, \u00e7a se vit.\r\n\r\n11:00:28:06  11:00:30:00\r\n     Elle rit en sanglotant\r\n\r\n11:00:30:05  11:00:33:08\r\nJacques, c'est un myst\u00e8re\r\n\u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n11:00:34:15  11:00:38:16\r\nIl est plein d'amour,\r\nil est attentionn\u00e9, g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n11:00:38:21  11:00:43:21\r\n     Il me dit toujours: \"Vis\r\nl'instant pr\u00e9sent, r\u00e9fl\u00e9chis pas.\"\r\n\r\n11:00:44:02  11:00:47:19\r\n     \"Vis l'instant pr\u00e9sent,\r\n     on est l\u00e0, on s'aime.\"\r\n\r\n11:00:52:23  11:00:57:23\r\n-Depuis qu'on va chez Antoinette,\r\n     Yves parle plus de lui,\r\n\r\n11:00:58:04  11:01:00:04\r\nil est moins impulsif.\r\n\r\n11:01:00:09  11:01:03:15\r\nEt du coup, moi,\r\nje vais moins parler.\r\n\r\n11:01:03:20  11:01:09:16\r\n-C'est vrai que j'ai appris \u00e0 parler\r\nplus de moi, de ce que je ressentais.\r\n\r\n11:01:09:21  11:01:13:14\r\n           Dominique a pu laisser\r\n         plus de place pour \u00e9couter\r\n\r\n11:01:13:19  11:01:15:17\r\n     ce que je voulais dire.\r\n\r\n11:01:15:22  11:01:17:12\r\n     Je te remercie pour \u00e7a\r\n\r\n11:01:17:17  11:01:21:09\r\n      car c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi\r\n   qu'on a fait ces dialogues.\r\n\r\n11:01:29:11  11:01:34:19\r\n        -J'ai eu pas mal\r\n de situations de couples \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n11:01:35:00  11:01:38:11\r\nY a ce couple que j'adore,\r\nlui il a des abeilles.\r\n\r\n11:01:38:16  11:01:41:07\r\nIl m'a encore donn\u00e9\r\nun pot de miel.\r\n\r\n11:01:41:11  11:01:43:01\r\n                 -Maintenant je sais\r\n\r\n11:01:43:06  11:01:45:08\r\nd'o\u00f9 vient le pot de miel !\r\n\r\n11:01:45:12  11:01:47:05\r\n-L\u00e0, je vois vraiment\r\n\r\n11:01:47:10  11:01:49:19\r\nque \u00e7a vaut la peine de travailler\r\n\r\n11:01:50:00  11:01:52:18\r\n   sur ta relation,\r\nm\u00eame \u00e0 un certain \u00e2ge.\r\n\r\n11:01:52:23  11:01:56:21\r\n         -Il faut aussi\r\n    qu'il y ait l'\u00e9tincelle,\r\n\r\n11:01:57:02  11:01:59:09\r\n    une volont\u00e9 de le faire.\r\n\r\n11:02:03:06  11:02:05:15\r\n -J'ai toujours dit que les gens\r\n\r\n11:02:05:20  11:02:08:19\r\n                       qui voulaient\r\n           bien vivre leur retraite,\r\n\r\n11:02:09:00  11:02:12:09\r\n           fallait qu'ils apprennent\r\n                \u00e0 se foutre la paix.\r\n\r\n11:02:12:13  11:02:15:10\r\n      Je me disais: \"C'est la cl\u00e9.\"\r\n\r\n11:02:17:07  11:02:19:08\r\n      Mais je dis pas: \"Non, non !\"\r\n\r\n11:02:19:12  11:02:23:09\r\n        Juste qu'il faudra r\u00e9fl\u00e9chir\r\n          et voir ce qu'on va faire.\r\n\r\n11:02:23:13  11:02:26:21\r\n               En tout cas, je crois\r\n          qu'on serait assez content\r\n\r\n11:02:27:02  11:02:30:00\r\n                  d'avoir un Wilhelm\r\n           qui est tout le temps l\u00e0.\r\n\r\n11:02:30:05  11:02:53:11\r\n...\r\n\r\n11:02:53:16  11:03:18:11\r\n...\r\n\r\n11:03:20:00  11:03:22:19\r\n-Merci tout le monde, merci !\r\n\r\n11:03:23:00  11:03:34:08\r\n...\r\n\r\n11:03:47:01  11:03:53:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1604670", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001590", "position": "1"}}, {"id": "1604664", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nNombreuses s\u00e9quences avec des saccades dans l'image.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019936", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1490941", "internalArchiveId": "AA1601490805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-15T20:09:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7498197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7498202.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La sp\u00e9culation alimentaire / Charles Wyplosz / Le management par l'\u00e9chec", "S\u00e9quence didactique: les Bourses", "Le management par l'\u00e9chec", "Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur IHEID", "La sp\u00e9culation alimentaire", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "Nous allons voter le 28 f\u00e9vrier sur l'initiative socialiste qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Et les multinationales tr\u00e8s actives dans notre pays se retrouvent sous pression. On apprend davantage de ses erreurs que de ses succ\u00e8s. Trois managers brillants parlent de leurs \u00e9checs.", "On apprend davantage de ses erreurs que de ses succ\u00e8s. Trois managers brillants parlent de leurs \u00e9checs.", "Nous allons voter le 28 f\u00e9vrier sur l'initiative socialiste qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Et les multinationales tr\u00e8s actives dans notre pays se retrouvent sous pression."], "variantIds": ["ece-7386697", "ece-7423174", "ece-7386705", "ece-7386572", "ece-7388844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:40:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023364\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [89%] : \r\nEst donc \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de Wendy Holdener, la Schwytzoise prend la 9\u00e8me place en Valais, mais l'histoire du jour, c'est le retour victorieux de Mikaela Shiffrin L'Am\u00e9ricaine \u00e9tait absente du Cirque blanc depuis 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:15) [100%] : \r\nD\u00e9cembre pour soigner une blessure \u00e0 son genou droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:21) [92%] : \r\nDirectes et pr\u00e9cises Shiffrin s'impose apr\u00e8s 2 mois d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:36) [90%] : \r\nEh oui, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9finitivement compliqu\u00e9 un bon challenge, j'ai pens\u00e9 sortir de la piste 4 ou 5 fois je me suis dit qu'il fallait laisser aller les skis, \u00e7a a march\u00e9, c'est fou creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:37 > 0:00:40) [99%] : \r\nComme cette victoire de l'Am\u00e9ricaine, qui aura 21 ans dans un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:56) [94%] : \r\nEt justement, c'est le moment de citer Lao-Tseu, l'\u00e9chec est le fondement de la r\u00e9ussite TTC en fait son th\u00e8me ce soir des patrons disent comment ils ont appris \u00e0 surmonter l'insucc\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e on est o\u00f9 avec Dominique Chibli dans quelques minutes pour la m\u00e9t\u00e9o et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:01:08) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:54) [83%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va un exploite ah ben non, non, non, il m'est il m'a vite, oui, oui, c'est autant que tu n'as pas invit\u00e9 l'\u00e2ge j'ai j'ai j'ai j'ai faut\u00e9 derni\u00e8res dessus mais oui c'est vrai je me balade, je me suis l\u00e0, oui, oui, avec plaisir, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:44) [88%] : \r\nD'abord un souvenir du parti sur la sp\u00e9culation, denr\u00e9es alimentaires oui la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:04:04) [85%] : \r\nUn jour, qu'est ce que \u00e7a va donner ce vote c'est d\u00e9lirant, alors il y a encore semaines l'initiative \u00e7a l'\u00e9cole initiative pass\u00e9 mais toutes les initiatives populaires plus la campagne avance, plus elle se casse la figure diff\u00e9rence que ce moment ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:19) [82%] : \r\n\u00e7a a Guyane a c'est c'est inapplicable, non Vincent enfin M. aucun sens, c'est un peu ce qui ressort met au for\u00e7age, voil\u00e0 quoi, c'est du chantage, voil\u00e0 une pression morale sur les grands acteurs ce qu'porte bien non finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:38) [91%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, ils se comportent s\u00e9v\u00e8re alors voil\u00e0, puis ensuite, ben il y a le petit tableau des banques et des soci\u00e9t\u00e9s du Nasdaq par Aline et puis vous prenez sa place en fait dans la, vous allez prendre, elle, elle quitte sa chaise et prenait sa place pendant que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:40) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:48) [80%] : \r\nOui, oui, oui, c'est mademoiselle qui va vous conduire l\u00e0 ces managers, donc votre place ce sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:04:58) [84%] : \r\nDonc elle ne cela puis-je vous accueille, non non non non non, c'est mademoiselle qui vous guidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:58 > 0:05:07) [81%] : \r\nMais voil\u00e0, c'est un changement de saison Direct bonjour pardon Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:15) [89%] : \r\nOn a m\u00eame une table qui brille, c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:23) [73%] : \r\nC'est ce qu'on trouve une ficelle, n\u00e9anmoins il y a avait sommet qui va couvrir de statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:44) [75%] : \r\nVoil\u00e0, moi je commence l\u00e0, hein, bonsoir, oui \u00e7a demain comme \u00e7a peut toujours temps je te dis, c'est une question de prendre tabac j'aurais Serge voil\u00e0 c'est pas mal, un peu plus vue c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:52) [73%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre avoir je n'entends je m'\u00e9l\u00e8ve \u00e9l\u00e8ve se l\u00e8ve les faits ce c'est bon \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:06) [86%] : \r\nEh c'est l\u00e0 ben c'est bien, c'est bien, voil\u00e0, c'est bien mimi comme \u00e7a je suis assez \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:08 > 0:06:09) [99%] : \r\nJe suis assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:23 > 0:06:30) [69%] : \r\nAlors il y aura, Serge, qui est plus plaisant, quoi, mais cette fois, il faut qu'qui laiss\u00e8rent \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:32 > 0:06:39) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de t\u00e9l\u00e9 5 Monde le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:53) [92%] : \r\nOui, il y aura Aline qui est l\u00e0- bas et quand elle a fini, je la remercie, elle part et alors moi je serai l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, rassurez-vous, au moment o\u00f9 elle inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:06:59) [81%] : \r\nC'est, il viendra depuis il viendra doper la voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:02) [80%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il ne faut pas avoir peur parce que c'est camarade filme passe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:07:17) [88%] : \r\nPuis, moi je vous accueille, je dis le plaisir de recevoir Charles Wyplosz, professeur d'ananas, vous \u00eates plut\u00f4t un \u00e9conomiste dans le camp, il vous situer dans le camp des optimistes, mais tout de m\u00eame on repense in\u00e9vitablement grand tsunami hein d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:26 > 0:07:45) [75%] : \r\nJustement, qui est \u00e9galement mais tu fais si, si, et si je crois que c'est toi alors Bernard install\u00e9 et ce qui est juste \u00e0 l'est de la \u00e0 l'effort du conclave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:47 > 0:07:49) [80%] : \r\nSur plateau mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:10) [76%] : \r\nVoil\u00e0, si elle g\u00e9n\u00e8re d'accord et puis pour les ex- trop enfin voler mes Andrew essaie d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mode cam\u00e9ra comme \u00e7a, je ne suis pas perdu je ne sais pas, qu'il y en a beaucoup et je ai pas l'habitude comme Patrick, \u00e7a vous savez \u00e7a fait, d'autres pas, donc \u00e0 ce sera la voil\u00e0 pour commencer, c'est la cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:14) [86%] : \r\nSi tu qui agissent oui parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:18) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous, oui, on peut l'enlever, je n'ai pas besoin le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:51) [91%] : \r\nAndr\u00e9 oui apr\u00e8s je le prendrais avant Aline en fait avant la didactique, je n'aurai besoin oui madame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de TV5 Monde, le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement, les Suisses se prononceront sur une initiative qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, la sp\u00e9culation contribue-t-elle augmenter artificiellement les prix, la question est au coeur du d\u00e9bat et Serge Enderlin est all\u00e9 chercher des r\u00e9ponses en poussant les portes des compagnies de Trading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:53 > 0:08:58) [96%] : \r\nBonsoir Serge la Suisse est un des p\u00f4les mondiale du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:58 > 0:09:03) [92%] : \r\nMati\u00e8res premi\u00e8res le plus grandes soci\u00e9t\u00e9s ont un pied chez nous, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:09) [96%] : \r\nEt la 2\u00e8me question l'initiative, si elle passait va-t-elle modifier les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:16) [94%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames surpris par la violence de la secousse boursi\u00e8re sur nos actions Lucas Guebwiller, membre du directoire d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:46) [89%] : \r\nLa Suisse Carrefour plan\u00e9taire du n\u00e9goce des denr\u00e9es alimentaires, \u00e0 15 jours du vote TTC fixe les enjeux de l'initiative, qui veut interdire la sp\u00e9culation, un vent de folie balaie les places financi\u00e8res, les banques, voici : faut-il craindre un nouveau Lehman Brothers Charles Wyplosz est notre invit\u00e9, le\u00e7on de choses le\u00e7on de vie en fin d'\u00e9mission, 3 managers brillant tire les le\u00e7ons de leur \u00e9chec, bienvenue dans la 300 20\u00e8me \u00e9dition de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:57 > 0:12:22) [96%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de TV5 Monde, le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement, les Suisses se prononceront sur une initiative qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, la sp\u00e9culation contribue-t-elle \u00e0 augmenter artificiellement les prix, la question est au coeur du d\u00e9bat et Serge Enderlin est all\u00e9 chercher des r\u00e9ponses en poussant les portes des compagnies de Trading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:25 > 0:12:30) [95%] : \r\nTous les matins c'est le rituel go\u00fbtent des \u00e9chantillons de caf\u00e9 du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:31 > 0:12:33) [97%] : \r\nQui viennent d'arriver du port d'Anvers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:12:34 > 0:12:36) [98%] : \r\nCertains sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:42) [85%] : \r\nLes propos d'autres carr\u00e9ment moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:43 > 0:12:47) [98%] : \r\nQuand m\u00eame, c'est excellent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:13:12) [93%] : \r\nDr\u00f4le d'occupation pour des traders car nous sommes bien ici chez des n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res, en l'occurrence chez ECOM Agro Industrial si\u00e8ge mondial, puis le groupe compte 8000 salari\u00e9s il est pr\u00e9sent dans 45 pays c'est l'un des 3 plus importants traders de caf\u00e9 au monde, la soci\u00e9t\u00e9 fait le lien entre un producteur et un acheteur final un industriel qui va transformer le produit comme, par exemple, Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:16) [93%] : \r\nAu moment o\u00f9 on va faire l'achat de ce cas Feu Vert on va utiliser le march\u00e9 \u00e0 terme pour pouvoir fixer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:27) [95%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a, tous les caf\u00e9s disponible qu'on a, on va essayer de les vendre ou m\u00eame anticipe h\u00e2tivement on va vendre torr\u00e9facteurs le caf\u00e9 qu'on sait qu'on va pouvoir acheter au moment de la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:28 > 0:13:43) [96%] : \r\nCompliqu\u00e9, pas vraiment anticiper sur les prix, c'est le coeur de l'activit\u00e9 des n\u00e9gociants en anglais on appelle ce m\u00e9tier du Trading et plusieurs centaines d'acteurs de la branche sont pr\u00e9sents sur l'arc l\u00e9manique pour eux la pression monte avant la votation du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:13:46) [99%] : \r\nEt si l'initiative passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:46 > 0:14:14) [88%] : \r\n\u00e7a serait d\u00e9sagr\u00e9able, nous on est dans une maison qui a 160 ans, on a toujours su s'adapter mais puis moi je parle pas de Suisse, moi je suis trop trop puis trop content d'\u00eatre l\u00e0 mais ce n'est pas dit que toutes les maisons de n\u00e9goce puissent rester s'ils peuvent pas arbitr\u00e9 leurs positions comme il voudrait la r\u00e9glementation qui devraient \u00eatre mises en place si cette initiative pass\u00e9 c'est Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:15 > 0:14:16) [81%] : \r\nC'est vraiment Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:26) [97%] : \r\nQue vise pr\u00e9cis\u00e9ment cette initiative des Jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires pour le savoir, nous retrouvons l'un de ses promoteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:30 > 0:15:06) [93%] : \r\nOn veut par cette initiative, emp\u00eacher les effets sp\u00e9culatifs sur le march\u00e9 des produits alimentaires, c'est-\u00e0-dire des personnes qui ach\u00e8tent des produits d\u00e9riv\u00e9s, mais qui n'ont plus de rapport avec la production agricole ou la transformation de ceux-ci, on a un march\u00e9 qui s'est compl\u00e8tement perturb\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au d\u00e9part, il ne faut pas oublier qu'il y a un march\u00e9 naturel qui fait qu'un producteur vend sa production \u00e0 un interm\u00e9diaire qui la revend ensuite un transformateur, par contre, depuis une dizaine d'ann\u00e9es environ, nous avons maintenant des interm\u00e9diaires qui veulent, eux, faire du profit avec ces march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:06 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa sp\u00e9culation financi\u00e8re n'est pas seulement inh\u00e9rentes aux mati\u00e8res premi\u00e8res, elle serait m\u00eame indispensable, c'est ce que nous explique \u00e0 Paris, cet historien et \u00e9conomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:17 > 0:15:58) [94%] : \r\nCette sp\u00e9culation, elle donne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 suffisante pour permettre \u00e0 ceux qui sont vraiment des acteurs qui soient des producteurs qui soient des n\u00e9gociants qui soient des industriels de g\u00e9rer leurs risques, alors oui c'est vrai il y a beaucoup de sp\u00e9culations financi\u00e8res et je peux comprendre que certains soient choqu\u00e9s par l'existence de cette sp\u00e9culation financi\u00e8re qui, de la sp\u00e9culation financi\u00e8re, ou qu'il n'y en ait pas cela ne change rien \u00e0 la conjoncture des march\u00e9s \u00e0 la logique de l'offre et de la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:00 > 0:16:11) [92%] : \r\nLe soja du Br\u00e9sil ou le bl\u00e9 de ses champs d'Ukraine sont eux aussi n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est devenu l'un des centres n\u00e9vralgiques du commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:28) [94%] : \r\nAlors le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res repr\u00e9sentent 12500 emplois en Suisse, ces 3,9 pourcent du PIB, c'est plus de 20 milliards de cr\u00e9ation de valeur dans le pays et c'est 35000 emplois Directs et indirects dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:29 > 0:16:32) [98%] : \r\nEt quelles cons\u00e9quences si l'initiative est accept\u00e9e le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:48) [92%] : \r\nLa Suisse \u00e9tant le seul pays qui aurait ce type de, de, de r\u00e9glementation \u00e7a poserait un un tr\u00e8s gros probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 pour la place suisse et donc des risques sur les emplois et les revenus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:49 > 0:17:12) [87%] : \r\nApr\u00e8s avoir entendu le repr\u00e9sentant de leur association, il nous reste \u00e0 parler aux g\u00e9ants mondiaux du Trading alimentaires, les 4 plus grands sont tous au bord du lac L\u00e9man entre eux, ils contr\u00f4lent 90 pourcent du commerce mondial des c\u00e9r\u00e9ales, on les appelle Les ah B c\u00e9der \u00e0 ses pour Charles Daniel Schmid, l'aide d'un groupe am\u00e9ricain, le porte- parole et dans le Minnesota et n'a rien \u00e0 nous dire, ici c'est porte Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:14 > 0:17:28) [88%] : \r\nCherchant le suivant : D. c'est pour Bombay : un autre Am\u00e9ricain, dont voici le si\u00e8ge sur les hauteurs de Gen\u00e8ve, vous nous avez dit tout, T\u00e9l qu'il \u00e9tait inutile d'insister, alors on a insist\u00e9 quand m\u00eame un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:28 > 0:17:29) [85%] : \r\nNon, non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:33 > 0:17:36) [95%] : \r\nAvoir quelqu'un qui vient mais vous allez pas avoir quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:17:49) [90%] : \r\nEt le 3\u00e8me, le 3\u00e8me, le voici c'est pour Cargill encore un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:49 > 0:17:55) [90%] : \r\nNum\u00e9ro un mondial, lui aussi, dans un 1er temps indique ne pas souhaiter nous r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:57 > 0:18:17) [93%] : \r\nEnfin, nous voici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, o\u00f9 se trouve d\u00e8s le 4\u00e8me larron pour le fran\u00e7ais Louis Dreyfus Commodities seul europ\u00e9en de la bande ici aussi, non, quand m\u00eame, alors oui chou blanc sur toute la ligne, le commerce mondial, c'est le royaume de la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:19 > 0:18:26) [95%] : \r\nBonsoir Serge, bonsoir la Suisse est un des p\u00f4les mondiaux du Trading, les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s ont un pied dans notre pays, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:26 > 0:19:06) [89%] : \r\nBah, la premi\u00e8re raison est historique, au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale, le franc suisse \u00e9tait la seule monnaie encore convertibles avec le dollar, donc \u00e7a facilit\u00e9 la station ici des entreprises de n\u00e9goce qui venait trouver un job, un peu mondial ensuite la situation g\u00e9ographique du pays, entre d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc am\u00e9ricain, de l'autre, l'Asie au centre de l'Europe, tr\u00e8s pratique, c'est un crit\u00e8re qui reste valable aujourd'hui et puis on peut ajouter que la place financi\u00e8re et bancaire helv\u00e9tique \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, accentuer sa sp\u00e9cialisation sur le financement du n\u00e9goce, puisqu'on doit mobiliser d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'argent par des cr\u00e9dits bancaires pour financer ces transactions et puis dernier crit\u00e8re, c'est le climat fiscal de notre pays qui, vous le savez, Marcello est plut\u00f4t cl\u00e9ment pour les multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:06 > 0:19:11) [96%] : \r\nL'initiative, si elle passait va-t-elle modifier fondamentalement les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:11 > 0:19:44) [92%] : \r\nAlors on nous fait un peu \u00e0 chaque fois le coup \u00e0 chaque fois que la gauche et c'est le cas ici am\u00e8ne un texte qui porte sur des crit\u00e8res \u00e9conomiques, on nous dit que les multinationales, les groupes \u00e9trangers vont partir en courant et c'est jamais le cas l\u00e0 non plus, tout le monde en fait, r\u00e9p\u00e8te ce que les crit\u00e8res dont je vous parlais qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es ici \u00e0 l'savoir le climat fiscal, le climat \u00e9conomique, les comp\u00e9tences, \u00e7a ne va pas dispara\u00eetre d'un coup et il y a quand m\u00eame peu de chances que ces groupes finissent par partir alors \u00e0 la marge, peut-\u00eatre certains m\u00e9tiers tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s du du Trading qui seraient vis\u00e9s par l'initiative dans la sp\u00e9culation pourrait \u00eatre \u00e9ventuellement s'en aller sous d'autres cieux, par exemple, \u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:58) [92%] : \r\nAlors vos demandes d'interview, r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, insistantes, n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s, on l'a vu dans votre reportage, mais finalement Cargill, qui r\u00e9alise tout de m\u00eame dans le monde, un chiffre d'affaires de 120 milliards vous a ouvert les portes de son bureau \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:20) [90%] : \r\nFinalement, il parle, nous voici donc chez le g\u00e9ant de l'agroalimentaire Cargill, quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Decatur dans l'Illinois si\u00e8ge europ\u00e9en Gen\u00e8ve 155000 employ\u00e9es, dont 1000 en Suisse, chiffre d'affaires 122 milliards de dollars, num\u00e9ro un du commerce de bl\u00e9, ma\u00efs et soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:26 > 0:20:29) [88%] : \r\nEt en quoi consiste ici une op\u00e9ration quotidienne standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:29 > 0:20:49) [94%] : \r\nMon m\u00e9tier, c'est d'acheter de la marchandise des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 un agriculteur ukrainien par exemple de stocker cette marchandise, de la transporter le principalement par voie maritime et de la livrer \u00e0 nos clients dans le monde entier donc concr\u00e8tement, on peut emmener cette cargaison \u00e0 un client qui se situe en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:52 > 0:21:01) [95%] : \r\nLes 550 cargo du groupe sillonnent en permanence les oc\u00e9ans du globe, ils ont acc\u00e8s \u00e0 6000 porcs et transporte chaque ann\u00e9e 200 millions de tonnes de grains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:03 > 0:21:11) [92%] : \r\nMais en grains de sables celui-ci il y en a un dans cette belle m\u00e9canique, l'initiative du 28 f\u00e9vrier qui veut interdire la sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:16 > 0:21:48) [90%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9tudes qui d\u00e9montrent de fa\u00e7on absolue que les investissements financiers sur les mati\u00e8res premi\u00e8res sont une cause fondamentale du prix des marchandises, le prix des marchandises agroalimentaire et fond\u00e9e sur des concepts macro- \u00e9conomiques, comme par exemple les conditions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s important lors des crises 2007, 2008 ao\u00fbt 2010 et les embargos, des \u00c9tats, par exemple, la Russie, qui d\u00e9crit tout d'un coup que finalement puisque la la r\u00e9colte est extr\u00eamement mauvais, on va plus exporter si on n'exporte plus, h\u00e9 ben finalement le stock disponible de c\u00e9r\u00e9ales va baisser la pression sur les prix va augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:50 > 0:21:58) [86%] : \r\nJ'ai Cargill habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer, or seuls dans l'univers feutr\u00e9 des multinationales, la r\u00e9alit\u00e9 du droit d'initiative helv\u00e9tique d\u00e9route quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:58 > 0:22:21) [91%] : \r\nEt on se demande pourquoi ce secteur devrait \u00eatre handicap\u00e9 par rapport \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re en lui imposant des r\u00e8gles qui ne s'appliquerait qu'aux soci\u00e9t\u00e9s suisses alors que les autres soci\u00e9t\u00e9s ne seraient pas soumises et tout \u00e7a dans un contexte o\u00f9 de toute fa\u00e7on les march\u00e9s internationaux sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement r\u00e9gul\u00e9, ce serait un un un signal extr\u00eamement mauvais qui serait donn\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:22 > 0:22:26) [94%] : \r\nSaura dans 2 semaines si l'inqui\u00e9tude des g\u00e9ants mondiaux du n\u00e9goce se mat\u00e9rialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:35 > 0:22:55) [92%] : \r\nUne journ\u00e9e de hausse extraordinaire sur les places financi\u00e8res Z\u00fcrich par exemple a repris aujourd'hui 2 5 pourcent apr\u00e8s une semaine de folie, les bourses sont faites pas vraiment ces derniers jours, partout dans le monde, on a jou\u00e9 aux montagnes russes, bonsoir, Aline offert son principal souci, visiblement, ce sont les banques, pilier du syst\u00e8me financier international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:55 > 0:23:20) [94%] : \r\nAlors oui, c'est la panique \u00e0 leur valeur a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 240 milliards depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, principal concern\u00e9, h\u00e9 bien les banques europ\u00e9ennes, \u00e0 commencer par la toute puissante Deutsche Bank, qui a perdu pr\u00e8s de 40 pourcent en l'espace de 2 mois \u00e0 de temp\u00eate du c\u00f4t\u00e9 des banques italiennes \u00e9galement et l\u00e0, le doute s'installe quand on sait que ces \u00e9tablissements bancaires h\u00e9 bien d\u00e9tiendrait pour plus de 200 milliards de cr\u00e9dits pourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:21 > 0:23:22) [91%] : \r\nEt les banques suisses aussi encaissent le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:22 > 0:23:37) [94%] : \r\nAlors c'est gu\u00e8re mieux du c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique un Cr\u00e9dit Suisse moins 37 pourcent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, jeudi dernier, h\u00e9 bien, la banque a m\u00eame atteint son plus bas niveau depuis 27 ans, avec un titre \u00e0 12 francs 20 et m\u00eame tendance du c\u00f4t\u00e9 d'UBS \u00e0 moins 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:37 > 0:23:41) [91%] : \r\nEt en Am\u00e9rique, ce sont les titans de la nouvelle \u00e9conomie qui plonge, qui n'arr\u00eate pas de plonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:41 > 0:24:14) [92%] : \r\nAlors vous pouvez le voir derri\u00e8re moi, effectivement, le Nasdaq, l'indice vedette des valeurs technologiques a perdu pr\u00e8s 2000 points depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis il y a 1 jour en particulier qui restera dans les m\u00e9moires, c'est le 5 f\u00e9vrier ou LinkedIn a perdu en l'espace d'une seule journ\u00e9e, 43 pourcent en mousse en Bourse, pardon, imaginez-vous, c'est 11 milliards de francs, pass\u00e9 en l'espace de quelques heures, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e cette mener l'action a perdu pr\u00e8s de 60 pourcent de sa valeur, et ce n'est pas la seule : moins 15 pourcent pour Apple, moins 35 pourcent pour Twitter et moins 40 pourcent pour Tesla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:33) [92%] : \r\nMerci Aline pour ce sombre panorama et le plaisir d'accueillir Charles Wyplosz, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, bonsoir, j'ai du flash, vous situez-vous m\u00eame plut\u00f4t dans le camp des optimistes des \u00e9conomistes optimiste mais tout de m\u00eame l\u00e0 on pense forc\u00e9ment au grand tsunami de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:33 > 0:24:55) [90%] : \r\nOui, absolument, mais c'est pas du tout la m\u00eame situation en tout cas pour l'instant, comme vous l'avez vu, \u00e7a monte, \u00e7a baisse \u00e7a baisse parce que c'\u00e9tait mont\u00e9 trop haut et \u00e7a remontera quand on saura baisser trop bas, il y a pas de raison aussi fondamental qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 pour l'instant pas de raisons connues suffisamment fondamental pour justifier ces mouvant, sinon la panique l'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:25:01) [96%] : \r\nOn conna\u00eet assez facilement en Bourse mais est-ce qu'une \u00e9conomie peut aller bien si les banques se porte mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:01 > 0:25:20) [90%] : \r\nNon, le nerf de la guerre, c'est les banques c'est-\u00e0-dire que une r\u00e9cession, c'est une r\u00e9cession, une crise d'un march\u00e9 financier comme le Nasdaq 11, on a eu \u00e7a en 2001, \u00e7a on l'oublie, par contre, quand les banques tombent, l\u00e0 on est dans le le coeur de, de, de l'angoisse, et c'est ce qu'on a v\u00e9cu avec Lehman Brothers, comme vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:20 > 0:25:28) [85%] : \r\nEt la chute aujourd'hui des valeurs technologiques, les Tweeter il y a au ligne D Tesla etc c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:28 > 0:25:48) [93%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s grave, d'abord parce qu'elles \u00e9taient probablement tr\u00e8s nettement sur\u00e9valu\u00e9es, c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9lirant que de penser que Google et \u00e0 une valeur sup\u00e9rieure \u00e0 General Motors, donc il y a, il y a, il y a, il y a un vrai probl\u00e8me, donc il y a, il y a une bulle qui qui se d\u00e9gonfle, \u00e7a a \u00e7a fait des secousses, mais c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:56) [94%] : \r\nDonc la question, au fond, sujet de ces nouvelles technologies d'c'est de savoir si elles sont capables de cr\u00e9er de la croissance, c'est \u00e7a la question oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:56 > 0:26:19) [95%] : \r\nIl faut comprendre, c'est que la croissance le la la 1er le 1er, moteur de la croissance et le progr\u00e8s technologique, donc ce sont les nouvelles inventions et des inventions qui permettent d'accro\u00eetre la capacit\u00e9 de produire plus et mieux, et \u00e7a passe par l'\u00e9ducation aussi, on forme les gens, \u00e7a passe par les machines, les \u00e9quipements tout \u00e7a tout \u00e7a et c'est le le coeur de la croissance, c'est le progr\u00e8s technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:19 > 0:26:37) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00eates en train de r\u00e9\u00e9crire le chapitre croissance de votre Manuel sur l'\u00e9conomie, ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 relire les travaux de Robert Gordon envers Gordon, c'est un \u00e9conomiste am\u00e9ricain qui nous pressent d\u00e8s maintenant \u00e0 partir de maintenant plusieurs d\u00e9cennies de croissance molle, \u00e0 quoi ressemblerait cette croissance molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:37 > 0:27:11) [91%] : \r\nBah, la croissance molle, \u00e7a signifie qu'on oublie les 3 pourcent les 2 pourcent \u00e7a veut dire qu'on augmenterait d'apr\u00e8s Robert Gordon on avancerait \u00e0 0 8 pourcent par an en moyenne sur les 50 prochaines ann\u00e9es, donc \u00e7a change tout, si on croit d'apr\u00e8s ses calculs, si on augmente \u00e0 \u00e0 2 pourcent d'ici 70, le revenu moyen de l'Am\u00e9ricain d'un Am\u00e9ricain sera 200000 dollars 200000 dollars 100000 dollars, si ces 08 \u00e7a sera seulement 80000 dollars, c'est un monde diff\u00e9rent, \u00e7a me \u00e7a ne ressemble plus du tout \u00e0 la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:11 > 0:27:23) [94%] : \r\nMais cette croissance molle, est ce que \u00e7a signifie qu'aujourd'hui la m\u00eame quantit\u00e9 d'investissement produit moins de richesses que dans les ann\u00e9es 50 70, comment on peut expliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:23 > 0:27:48) [89%] : \r\nOui, \u00e7a signifie que les les nouveaux \u00e9quipements, les nouvelles m\u00e9thodes de travail sont mieux aujourd'hui qu'elles \u00e9taient, hier, mais un petit peu mieux alors que quand on a eu le le la grande vague des des 2 du 20\u00e8me si\u00e8cle, de grands bras rapides progr\u00e8s technologiques tous les jours, c'\u00e9tait un pas de g\u00e9ant qui fait que le monde s'est transform\u00e9 compl\u00e8tement sur la p\u00e9riode jusqu'en 1950.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:48 > 0:27:55) [98%] : \r\nMais si on avait maintenant des d\u00e9cennies de croissance molle, \u00e7a aurait \u00e9videmment des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9conomie mais aussi sur toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:56 > 0:28:21) [92%] : \r\nBen oui, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a une croissance rapide, tout le monde est content, il y a une il y a une ambiance optimiste et il y a pas besoin de regarder dans l'assiette du voisin quant \u00e0 la v\u00f4tre est en train de grossir rapidement, par contre une soci\u00e9t\u00e9 qui ne conna\u00eet pas de croissance, \u00e7a devient, on commence \u00e0 \u00e0 vouloir tirer la couverture \u00e0 soi, donc \u00e7a cr\u00e9e des tensions \u00e9conomiques, sociales, politiques, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:21 > 0:28:29) [95%] : \r\nEt comment vous situez-vous par rapport \u00e0 cette r\u00e9volution industrielle qui ne produirait pas de croissance ou une toute petite croissance mais si vous voulez, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:29 > 0:29:32) [90%] : \r\nIl faut voir les arguments d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les techno- pessimistes dont dont Robert Gordon, que vous avez cit\u00e9, qui nous explique que la la grande vague de croissance du du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait due \u00e0 plusieurs d\u00e9couvertes absolument fondamental comme la vapeur, l'\u00e9lectricit\u00e9, la chimie etc, donc il a dit tout \u00e7a c'\u00e9tait des d\u00e9couvertes \u00e9normes qui sont pass\u00e9s aux mamans et moment et qui ont boulevers\u00e9 le monde, il dit : maintenant, il y a pas grand- chose, il y a un petit peu les, les, les, l'informatique, enfin les technologies de l'information, il dit : mais c'est pas grand chose, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec ce que ce qu'on avait avant, il y a ce qui se passe autour de, de, de la biologie, les les nouvelles l'engineering biologique dit oui, c'est bien \u00e7a, mais ces choses-l\u00e0 n'ont rien \u00e0 voir, comme ordre de magnitude avec ce qu'on a eu, et en face de lui, il a les techno- optimistes qui dort, mais pas du tout, il est en train de se passer dans les labos, des choses absolument extraordinaires et on on est reparti pour 50 ans de de croissance rapide qui a raison, on ne peut pas le savoir, ce sont des paris sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:32 > 0:29:56) [91%] : \r\nAlors donc vous en 2 mots plut\u00f4t techno- pessimistes techno- optimiste, moi je suis neutre sur la question, merci Charles, ce sera le mot de la femme et le sujet qui suit devrait vous int\u00e9resser aussi, on va y d\u00e9couvrir 3 entrepreneurs hors norme qui tire les le\u00e7ons de leurs \u00e9checs, il nous en parle, il les revendique m\u00eame comme des \u00e9tapes de leur r\u00e9ussite t\u00e9moignage rare dans ce reportage de Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:57 > 0:30:19) [89%] : \r\nIls sont 3, Jean-Claude Bivert de hublots Fiona Fric, directrice d'une importante voie de gestion Patrick de la rive, entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s tous les 3 vont nous enseigner ce qu'ils ont tir\u00e9 de leurs \u00e9checs en Suisse, on n'aime pas l'\u00e9chec, c'est culturel, celui qui a pris un risque, et qui s'est plant\u00e9 \u00e0 de s\u00e9rieux soucis \u00e0 se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:23 > 0:30:34) [90%] : \r\nC'est des gens qui tout \u00e0 coup se retrouve isol\u00e9, on les appelle, plus il y a peu, ils re\u00e7oivent plus de mails et il trouve plus personne aller d\u00e9jeuner, alors que la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, ils \u00e9taient peut-\u00eatre ils \u00e9taient peut-\u00eatre donc c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une maladie contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:36 > 0:31:00) [93%] : \r\n\u00c9ric de la rive a fait fortune dans l'immobilier, il est aussi manager de Bastian Baker c'est un entrepreneur un peu touche-\u00e0-tout, aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9chec est plut\u00f4t un gage d'exp\u00e9rience, Jean-Claude Bivert, patron des montres Hublot et Tag-Heuer, fondateur de Blanpain, il a gagn\u00e9 des dizaines voire des centaines de millions de francs en Suisse, il est l'ap\u00f4tre de l'exp\u00e9rience qu'on tire des \u00e9checs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:01 > 0:31:22) [92%] : \r\nEntreprendre, c'est avoir le courage de se tromper, c'est avoir les couilles pour se tromper, c'est \u00e7a : entreprendre celui qui entreprend et qui a peur de se tromper, mais il ne peut pas entreprendre pourquoi mais entreprendre c'est voir le futur mais quand est ce que je peux voir le futur il y a que Dieu qui peut le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:23 > 0:31:31) [85%] : \r\nSi Patrick De La Riva beaucoup entrepris, il s'est aussi pris des claques, il nous parle d'un de ses \u00e9checs, o\u00f9 il \u00e9tait trop confiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:34 > 0:31:54) [95%] : \r\n2008, j'ai mon plus proche collaborateur, qui m'a fait un trou de 2 millions et demi, il m'a vol\u00e9, il m'a vol\u00e9, il m'a vol\u00e9 2 millions et demi et quand je me suis retrouv\u00e9 dans cette situation au lieu d'appeler imm\u00e9diatement la police et de mettre en route une proc\u00e9dure dans le but de l'envoyer en prison le plus longtemps possible j'ai g\u00e9r\u00e9 la situation de crise, j'ai pris ma part de responsabilit\u00e9, je l'ai \u00e9cart\u00e9e de de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:55 > 0:32:00) [92%] : \r\nLe\u00e7on donc savoir tourner la page et ne pas perdre de l'\u00e9nergie en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:03 > 0:32:19) [90%] : \r\nVision maintenant de la femme du trio patronne du nid gestion si en Afrique, sans jeu de mots, g\u00e8re 15 milliards de francs chaque jour elle investit des dizaines voire des centaines de millions de caisses de pension sa vision et dirons-nous plus pudique face \u00e0 l'enseignement qu'elle tire de l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:25 > 0:32:28) [82%] : \r\n\u00e0 prendre ces \u00e9checs ne pas refaire 2 fois la m\u00eame b\u00eatise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:30 > 0:32:32) [84%] : \r\nFinalement, c'est \u00e0 prendre, c'est tirer une le\u00e7on d'un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:35 > 0:32:37) [84%] : \r\nEt \u00e7a arrive souvent, finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:38 > 0:32:50) [91%] : \r\n\u00e7a arrive tr\u00e8s souvent, parce que finalement, comme je vous l'ai dit les march\u00e9s peuvent vous donner tort tous les jours de nouvelles peuvent sortir tous les jours, qui font que le raisonnement que vous aviez fait au d\u00e9part se trouve finalement caduques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:51 > 0:32:56) [91%] : \r\nIl y a Patrick de la rive de mettre le doigt o\u00f9 \u00e7a fait mal, on ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:56 > 0:33:10) [92%] : \r\nVous savez quand on pointe le doigt vers quelqu'un, on a un doigt point\u00e9 vers la personne et pour la 3 doigts point\u00e9s vers soi, h\u00e9 ben, si on ne fait pas ce travail d'introspection, si on ne prend pas sa part de responsabilit\u00e9 ben l'\u00e9chec l'\u00e9preuve l'\u00e9chec se repr\u00e9senterait jusqu'au moment donn\u00e9, o\u00f9 on aura, on aura compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:10 > 0:33:13) [89%] : \r\nEt pour divers c'est quoi son meilleur \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:13 > 0:33:36) [86%] : \r\nJe suis en confiance, \u00e7a marche, on vend comme des malades et on fait beaucoup de en fait beaucoup trop de mod\u00e8les cette erreur, je peux la r\u00e9p\u00e9ter chez Tag-Heuer, je peux la r\u00e9p\u00e9ter chez Z\u00e9nith, donc elle est pas propre \u00e0 hublot, donc, et cette erreur, je peux la r\u00e9p\u00e9ter dans 5 ans, mais si je l'ai appris une fois si j'ai r\u00e9alis\u00e9 si je l'ai avou\u00e9 comme je disais \u00e0 vous le faire, mais je ne vais pas l'affaire de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:37 > 0:33:50) [95%] : \r\nL'hiver a d'ailleurs la m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 avec ses collaborateurs, ils ont droit de faire la m\u00eame erreur une fois \u00e0 la deuxi\u00e8me, ils prennent la porte, mais au fond qu'est-ce qui fait qu'un manager se met en situation d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:54 > 0:34:04) [93%] : \r\nMais le il y a des gens qui ont un \u00e9go trop important, il y a des gens qui se surestime il y a des gens qui deviennent arrogants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:06 > 0:34:19) [93%] : \r\nEt \u00e7a, c'est les 3 plus grands p\u00e9ch\u00e9s toujours rester humble toujours dire merci et ne jamais aller au-del\u00e0 de ses propres limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:19 > 0:34:38) [91%] : \r\nSi j'analyse toutes les situations d'\u00e9chec dans lesquelles je me suis retrouv\u00e9, c'est que j'ai pris une d\u00e9cision avec la t\u00eate et pas avec les tripes, c'est mon \u00e9go a pris le dessus soit mon \u00e9go a pris le dessus, soit je sois j'\u00e9tais dans une situation dans laquelle j'\u00e9tais affaibli et o\u00f9 j'ai pas mais dans les 2 cas de figure, j'ai pas vu les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:39 > 0:34:47) [91%] : \r\nPour filles en Afrique, hommes et femmes sont \u00e9gaux devant l'\u00e9chec, mais pour elle, les managers femme au final font moins de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:50 > 0:35:16) [89%] : \r\nAuparavant, les femmes prennent moins de risques que les hommes, ce que je dirais c'est que ce n'est pas forc\u00e9ment qu'elles prennent moins de risques, mais le probl\u00e8me du risque diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire qu'elles aiment bien prendre le risque, il y a tout \u00e0 moi en tout cas c'est c'est comme \u00e7a, pour moi les aime bien prendre le risque de mani\u00e8re mesur\u00e9e c'est-\u00e0-dire \u00e9tape par \u00e9tape pour construire une performance ou construire un un r\u00e9sultat, c'est m\u00eame pas faire un grand coup c'est plus haut dit que Ferrari, c'est plus arriver \u00e0 bon port entier plut\u00f4t que d'arriver le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:17 > 0:35:23) [94%] : \r\nDerni\u00e8re le\u00e7on face \u00e0 l'\u00e9chec, il vaut mieux commencer t\u00f4t, \u00e0 faire ses premi\u00e8res erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:25 > 0:35:42) [91%] : \r\nPour moi les les \u00e9checs les plus dangereux, c'est ce qui arrive tardivement, c'est des gens qui n'ont pas connu d'\u00e9chec jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 45 50 ans, qui ont eu un parcours sans faute et et qui tout \u00e0 coup se retrouve face \u00e0 une situation de crise, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 j'ai un ai \u00e0 g\u00e9rer ces situations de crise et et j'en connais qui sont donn\u00e9 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:43 > 0:35:49) [90%] : \r\nL'\u00e9chec tous les managers, on parle mais en Suisse, ce n'est pas vraiment encore entr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:59 > 0:36:20) [92%] : \r\nLa semaine prochaine nous vous raconterons l'histoire d'un boulanger sauv\u00e9 par ses clients, et une autre histoire, celle d'une marque horlog\u00e8re de luxe lanc\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 ses futurs clients, 2 histoires rendue possible gr\u00e2ce au crowdfunding, en fran\u00e7ais, le financement participatif qu'est que cela, comment \u00e7a marche, h\u00e9 bien vous le saurez si vous \u00eates au rendez- vous lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:20 > 0:36:31) [92%] : \r\nAvec, \u00e0 cette m\u00eame place Patrick plus Fischer la r\u00e9daction et les \u00e9quipes techniques qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission vous remercie de votre fid\u00e9lit\u00e9, au revoir, \u00e0 bient\u00f4t, bonne semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T19:58:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602495468", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Sp\u00e9culer sur les denr\u00e9es alimentaires?", "excerpt": "Trois chefs d'entreprise, Patrick Delarive, directeur Delarive Le groupe, Jean-Claude Biver, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise horlog\u00e8re Hublot et Fiona Frick, cheffe d'entreprise Unigestion parlent des \u00e9checs qu'ils ont rencontr\u00e9 dans leur carri\u00e8re professionnelle. Ils expliquent les causes et les le\u00e7ons apprises de leurs erreurs de management.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496070", "durationSec": 363, "title": "TTC MANAGMENT 1502 PAD_RTS000000733243", "excerpt": "Les principales entreprises mondiales actives dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res sont situ\u00e9es en Suisse romande. Elles sont directement cibl\u00e9es par l'initiative populaire des jeunes socialistes \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["BIVER, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496071", "durationSec": 356, "title": "TTC SPECULATION 1 1502 PAD_RTS000000733547", "excerpt": "L'entreprise Cargill a son si\u00e8ge europ\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve. Ses employ\u00e9s en n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res effectuent tous les jours de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Ils ne comprennent pas pourquoi leur secteur est vis\u00e9 par l'initiative populaire des jeunes socialistes \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\".", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "BOURSE"], "sequenceIds": ["1500875"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496072", "durationSec": 156, "title": "TTC SPECULATION 2 1502 PAD_RTS000000733516", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "BOURSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500787", "summary": "Plateau : itw Charles Wyplosz, professeur \u00e0 l'IHEID.", "id": "1500848", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500814", "summary": "Pully, int entreprise ECOM : traders go\u00fbtant \u00e9chantillons de caf\u00e9 puis recrachant. Itw Renaud de Kerchove, directeur caf\u00e9 Europe et Moyen-Orient ECOM. Int salle de trading, traders travaillant derri\u00e8re \u00e9crans d'ordinateurs avec courbes affich\u00e9es. Itw Ramon Esteve, directeur g\u00e9n\u00e9ral ECOM Agroindustrial. \nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.\nParis : itw Philippe Chalmin, professeur des universit\u00e9s Paris-Dauphine.\nGen\u00e8ve : itw St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Swiss trading and shipping Association.\nRolle : ext b\u00e2timent entreprise Archer Daniels Midland (ADM) avec logo.\nGen\u00e8ve : ext b\u00e2timent entreprise Bunge, employ\u00e9s repoussant cam\u00e9ra refusant d'entre film\u00e9s. Ext b\u00e2timent entreprise Cargill. Panneau indiquant Louis Dreyfus Commodities.", "id": "1500875", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["PARIS", "VAUD", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638937", "comment": "Quelques images RGB et Luma gamut error.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023364", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-15B4E4DC-78E2-4AC8-A10D-1CF616969D7D", "internalArchiveId": "15B4E4DC-78E2-4AC8-A10D-1CF616969D7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les H\u00f4pitaux universitaires genevois, accus\u00e9s de violer la loi sur la fonction publique...\r\nSelon le syndicat SSP, les HUG engagent toujours plus d'int\u00e9rimaires. Un engagement massif, disent-ils, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui n'est pas pr\u00e9vu dans la loi. Ils \u00e9taient environ 900 en 2004, ils \u00e9taient plus de 1200 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et cela pose 3 probl\u00e8mes principaux averti le SSP: \r\nce personnel temporaire ne cotise pas \u00e0 la Caisse de pr\u00e9voyance de l'Etat de Gen\u00e8ve. Les femmes interminaire sont priv\u00e9es de cong\u00e9 maternit\u00e9, et enfin, l'int\u00e9rim conduirait \u00e0 la sous-ench\u00e8re salariale. \r\nLes HUG r\u00e9futent ces accusations. Les int\u00e9rimaires remplacent notamment du personnel manquant, ou sont engag\u00e9s lors de surcharge momentann\u00e9e dans certains services. \r\nDu travail \u00e0 la place de l'aide sociale: le politicien socialiste Rudolf Strahm lance un appel urgent pour mettre les r\u00e9fugi\u00e9s au travail. Le constat est le suivant: 86 % des 40'000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 2014 touchent l'aide sociale.  Il y a 40'000 requ\u00e9rants d'asile suppl\u00e9mentaires en 2015 ... pour l'ancien Monsieur Prix, c'est une bombe \u00e0 retardement ... car contrairement \u00e0 la crise des Balkans, les r\u00e9fugi\u00e9s d'aujourd'hui ont vocation \u00e0 rester. Rudolf Strahm d\u00e9plore que de nombreux paysans rechignent \u00e0 engager des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est donc \u00e0 l'Etat de prendre le relais: les communes doivent employer les r\u00e9fugi\u00e9s dans le nettoyage des for\u00eats, le domaine du recyclage, ou comme le fait le canton des Grisons, dans les cuisines des h\u00f4tels. L'int\u00e9gration ne co\u00fbte pas plus cher que l'aide sociale.Et il faut agir cette ann\u00e9e encore, selon Rudolf Strahm, sinon la pression pour couper dans l'aide sociale sera de plus en plus forte. \r\n***Elle sort du bois, Petra G\u00f6ssi: la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR est en grande interview dans la NZZ. \r\nDe retour de l'\u00e9tranger,  Petra G\u00f6ssi, qui a d\u00e9clar\u00e9 sa candidature il y a une semaine, donne enfin des interview.  La conseill\u00e8re nationale schwytzoise,  dit vouloir un PLR proche du peuple, poursiuovre ainsi l'oeuvre de Philipp Mueller. Elle veut aussi faire entendre la voix de la Suisse centrale, Petra G\u00f6ssi, qui se dit contre la l\u00e9galisation de la consommation de drogues, oppos\u00e9e \u00e0 l'adoption pour les couples homosexuels, mais favorable aux bilat\u00e9rales. Petra G\u00f6ssi fait au passage un petit compliment au PDC Gerahrd Pfister,sans doute le futur pr\u00e9sident du PDC,  un des seuls d\u00e9mocartes chr\u00e9tiens du parlement qui m\u00e8ne \u00e0 se syeux une politique de droite.  Face au scepticisme des femmes PLR,  elle se dit contre les quotas de femmes mais en faveur d'une meilleure conciliation vie de famille et vie professionnelle. \" En tant que femme,  quand on fait de la politique \u00e0 Schwytz il faut savoir encaisser\" d\u00e9clare la candidate. \r\nDans le canton de Vaud, les ex\u00e9cutif communaux, c'est une affaire d'hommes... Seulement 23,5% de candidatures f\u00e9minines pour les municipalit\u00e9s, dit 24 heures ce matin. Une in\u00e9galit\u00e9 flagrante. Les raisons sont multiples: oubli, relents de machisme d'un autre temps, difficult\u00e9 \u00e0 concilier la politique avec en plus, d\u00e9j\u00e0, le travail, les enfants et les t\u00e2ches domestiques, dont le partage n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 partout, rel\u00e8ve une municipale. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, association et bureau de l'\u00e9galit\u00e9 lancent des formations, ou des plate-forme internet. \r\n***Le joli coup de Didier Burkhalter, alors que la Suisse va repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques de l'Iran en Arabie Saoudite et r\u00e9ciproquement...\r\nUn joli coup mais sur une voie secondaire, commente ce matin l'Argauerzeitung. car pour Didier Burkhalter, tout ne tourne pas rond. L'issue du dossier europ\u00e9en post 9 f\u00e9vrier est bloqu\u00e9 dans l'attente de la d\u00e9cision de la Grande Bretagne, de rester ou non dans l'UE. Les discussions sur un accord institutionnel avec Bruxelles sont aussi dans l'impasse. Apr\u00e8s son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence couronn\u00e9e de lauriers, Didier Burkhalter est retomb\u00e9 dans l'oubli, C'est pour cela que la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00east diplomatiques de l'Iran et de l'Arabie saoudite tombe \u00e0 point nomm\u00e9. Enfin un peu d'\u00e9clat pour le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et ses diplomates .C'est un joli succ\u00e8s pour la politrique \u00e9trang\u00e8re suisse ... Mais le Moyen Orient reste pour la Suisse un enjeu secondaire. Ce qui st d\u00e9cisiuf ce sont nos n\u00e9gociations avec l'Europe. Et c'est de cela que DB devra r\u00e9pondre ...\r\n***79 oeuvres majeures de Picasso sont entrepos\u00e9es dans les Ports Francs de Gen\u00e8ve...\r\nR\u00e9v\u00e9lation de l'Agefi ce matin: la belle-fille de Pablo Picasso, Catherin Hutin-Blay, fille de la derni\u00e8re \u00e9pouse du ma\u00eetre, Jacqueline, a exp\u00e9di\u00e9 une tonne - \u00e7a se compte aussi au poids, les picasso - une tonne donc, d'oeuvres du peintre, pour une valeur d'un peu plus de 300 millions de francs. \r\nL'Agefi s'y intet\u00e9resse car la collectionneuse apparait dans le conflit Rybo-lov-lev (du nom dun oligarque russe) Bouvier: elle a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour vol contre le transporteur suisse Yves Bouvier. \r\nElle assure ne rien vouloir vendre de sa collection. Alors pourquoi ne pas la conserver en France ? s'interroge le journal. Une vente serait-elle quand m\u00eame envisag\u00e9e ? Pas de r\u00e9ponse de l'int\u00e9ress\u00e9e, ni de son entourage.  \r\nCe sont les nouvelles suisses de l'\u00e9vasion fiscale . Et ces nouveaux oasis se trouvent aux Etats-Unis. Grand angle ce matin du tagesanzieger sur quatre Etats am\u00e9ricains, qui luttent avec acharnement contre les standards de trransparence de l'OCDE. Il s'agit de l'Alaska, du Wyoming, du Dakota et du Nevada : leur sp\u00e9cialist\u00e9 les trusts, la gestion off shore, ce qui est devenu presque un vilain mot en Suisse ... Ces Etats  ont besoin du secret bancaire et refusent les conditions que les Etats-Unis ont pos\u00e9 \u00e0 la Suisse. Le jugement des banques suisses par les Am\u00e9ricains appara\u00eet des plus hypocrites, d\u00e9clare un avocat sp\u00e9cialiste du domaine. \r\nFiscalit\u00e9, \u00e9conomie, succ\u00e8s, business, Etats-Unis... On reste dans le th\u00e8me, avec un angle particuli\u00e8rement orginal, dans le Temps, ce matin. Il s'interroge: pourquoi les best-sellers \u00e9conomiques en anglais ne sont pas traduits en fran\u00e7ais, ou si rarement ? Comment expliquer l'absence des id\u00e9es \u00e9conomiques, manag\u00e9riales et lib\u00e9rales dans les rayons des librairies ?\r\n6 raisons avanc\u00e9es par le Temps.\r\nLa primaut\u00e9 du politique sur l'\u00e9conomique, en France. Un syst\u00e8me centr\u00e9 sur les romans plus que sur les essais. La rotation rapide des titres, car tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9. Le sentiment de supr\u00e9riorit\u00e9 du mod\u00e8le \u00e9conomique fran\u00e7ais et l'imperm\u00e9abilit\u00e9 \u00e0 au disours lib\u00e9ral anglo-saxon. Une autre vision de la voie \u00e0 suivre pour r\u00e9ussi. Et enfin: un anglais mieux ma\u00eetris\u00e9 par les fran\u00e7ais...\r\n***Un argument de campagne qui ne prend pas: la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme...\r\nCette d\u00e9finition, que l'on trouve dans l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, est discriminatoire pour les couples homosexuels , estiment en coeur les organisations homosexuelles, le parti socialiste et le PLR. Et pourtant le d\u00e9bat ne prend pas. Pourquoi se demande l'Argauerzeitung ?  L'ann\u00e9e 2015 \u00e9tait pourtant porteuse pour la cause homosexuelle: l'Irlande a accept\u00e9 le mariage homosexuel, les Etats-unis aussi.  Mais cette ann\u00e9e, ce qui semblait \u00eatre le principal talon d'Achille de l'inititaive du PDC  touchent peu les \u00e9lecteurs en Suisse.Ce qui touche au  porte-monnaie des Suisses est plus parlant que d\u00e9fense des minorit\u00e9s ... c'est le regret de Bastain Baumann, le pr\u00e9sident de Pink Cross. Qui craint qu'en cas de oui du peuple,  les conservateurs utilisent ce vote comme un argument contre le mariage gay. \r\nPour finir, un nom surgi des terrains de foot des ann\u00e9es 90, qui m'avait marqu\u00e9e comme beaucoup d'autres \u00e0 l'\u00e9poque: Trifon Ivanov. Le footballeur bulgare, pass\u00e9 par Neuch\u00e2tel Xamax, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans. \r\nUn hommage particuli\u00e8rement bien enlev\u00e9, dans le Temps ce matin: morceaux choisis:\r\nil n'a jamais gagn\u00e9 la ligue des champions ni le ballon d'or. C'est pourtant une coupe - mais de cheveux - qui l'a rendu immortel. Il avait mieux qu'un palmares: une gueule unique et un pr\u00e9nom, pas commun, seulement port\u00e9 jusqu'alors par le professeur Tournesol. Il inspirait la crainte, respirait la libert\u00e9, puait la classe et le tabac.\r\n(presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les Hopitaux Universitaires Genevois sont accus\u00e9s de violer la loi sur la fonction publique ...\r\nTG\r\nDu travail \u00e0 la place de l'aide sociale: le politicien socialiste Rudolf Strahm lance un appel urgent pour mettre les r\u00e9fugi\u00e9s au travail. Le constat est le suivant: 86 % des 40'000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse en 2014 touchent l'aide sociale.  Il y a 40'000 requ\u00e9rants d'asile suppl\u00e9mentaires en 2015 ... pour l'ancien Monsieur Prix, c'est une bombe \u00e0 retardement ... car contrairement \u00e0 la crise des Balkans, les r\u00e9fugi\u00e9s d'aujourd'hui ont vocation \u00e0 rester. Rudolf Strahm d\u00e9plore que de nombreux paysans rechignent \u00e0 engager des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est donc \u00e0 l'Etat de prendre le relais: les communes doivent employer les r\u00e9fugi\u00e9s dans le nettoyage des for\u00eats, le domaine du recyclage, ou comme le fait le canton des Grisons, dans les cuisines des h\u00f4tels. L'int\u00e9gration ne co\u00fbte pas plus cher que l'aide sociale.Et il faut agir cette ann\u00e9e encore, selon Rudolf Strahm, sinon la pression pour couper dans l'aide sociale sera de plus en plus forte. \r\n*** Elle sort du bois: Petra G\u00f6ssi, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR, est en grande interview dans la NZZ\r\nDe retour de l'\u00e9tranger,  Petra G\u00f6ssi, qui a d\u00e9clar\u00e9 sa candidature il y a une semaine, donne enfin des interview.  La conseill\u00e8re nationale schwytzoise,  dit vouloir un PLR proche du peuple, poursiuovre ainsi l'oeuvre de Philipp Mueller. Elle veut aussi faire entendre la voix de la Suisse centrale, Petra G\u00f6ssi, qui se dit contre la l\u00e9galisation de la consommation de drogues, oppos\u00e9e \u00e0 l'adoption pour les couples homosexuels, mais favorable aux bilat\u00e9rales. Petra G\u00f6ssi fait au passage un petit compliment au PDC Gerahrd Pfister,sans doute le futur pr\u00e9sident du PDC,  un des seuls d\u00e9mocartes chr\u00e9tiens du parlement qui m\u00e8ne \u00e0 se syeux une politique de droite.  Face au scepticisme des femmes PLR,  elle se dit contre les quotas de femmes mais en faveur d'une meilleure conciliation vie de famille et vie professionnelle. \" En tant que femme,  quand on fait de la politique \u00e0 Schwytz il faut savoir encaisser\" d\u00e9clare la candidate. \r\n***  Le joli coup de Didier Burkhalter, alors que la Suisse va repr\u00e9senter les intr\u00e9r\u00eats diplomatiques de l'Iran en Arabie Saoudite et r\u00e9ciproquement ...\r\nUn joli coup mais sur une voie secondaire, commente ce matin l'Argauerzeitung. car pour Didier Burkhalter, tout ne tourne pas rond. L'issue du dossier europ\u00e9en post 9 f\u00e9vrier est bloqu\u00e9 dans l'attente de la d\u00e9cision de la Grande Bretagne, de rester ou non dans l'UE. Les discussions sur un accord institutionnel avec Bruxelles sont aussi dans l'impasse. Apr\u00e8s son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence couronn\u00e9e de lauriers, Didier Burkhalter est retomb\u00e9 dans l'oubli, C'est pour cela que la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00east diplomatiques de l'Iran et de l'Arabie saoudite tombe \u00e0 point nomm\u00e9. Enfin un peu d'\u00e9clat pour le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et ses diplomates .C'est un joli succ\u00e8s pour la politrique \u00e9trang\u00e8re suisse ... Mais le Moyen Orient reste pour la Suisse un enjeu secondaire. Ce qui st d\u00e9cisiuf ce sont nos n\u00e9gociations avec l'Europe. Et c'est de cela que DB devra r\u00e9pondre ...\r\n*** 79 oeuvre majeures de Picasson entass\u00e9es dans le Port Franc de Gen\u00e8ve ...\r\nbanques\r\nCe sont les nouvelles suisses de l'\u00e9vasion fiscale . Et ces nouveaux oasis se trouvent aux Etats-Unis. Grand angle ce matin du tagesanzieger sur quatre Etats am\u00e9ricains, qui luttent avec acharnement contre les standards de trransparence de l'OCDE. Il s'agit de l'Alaska, du Wyoming, du Dakota et du Nevada : leur sp\u00e9cialist\u00e9 les trusts, la gestion off shore, ce qui est devenu presque un vilain mot en Suisse ... Ces Etats  ont besoin du secret bancaire et refusent les conditions que les Etats-Unis ont pos\u00e9 \u00e0 la Suisse. Le jugement des banques suisses par les Am\u00e9ricains appara\u00eet des plus hypocrites, d\u00e9clare un avocat sp\u00e9cialiste du domaine. \r\nLe jugement des banques suisses par les USA est hypocrite \r\nLes Etats am\u00e9ricains qui pratiquent la gestion de fortune off shore \r\nLivres \u00e9conomiques pas traduits en fran\u00e7ais \r\n*** Un argument de campagne qui ne prend pas: la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'Unon d'un homme et d'une femme\r\nCette d\u00e9finition, que l'on trouve dans l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, est discriminatoire pour les couples homosexuels , estiment en coeur les organisations homosexuelles, le parti socialiste et le PLR. Et pourtant le d\u00e9bat ne prend pas. Pourquoi se demande l'Argauerzeitung ?  L'ann\u00e9e 2015 \u00e9tait pourtant porteuse pour la cause homosexuelle: l'Irlande a accept\u00e9 le mariage homosexuel, les Etats-unis aussi.  Mais cette ann\u00e9e, ce qui semblait \u00eatre le principal talon d'Achille de l'inititaive du PDC  touchent peu les \u00e9lecteurs en Suisse.Ce qui touche au  porte-monnaie des Suisses est plus parlant que d\u00e9fense des minorit\u00e9s ... c'est le regret de Bastain Baumann, le pr\u00e9sident de Pink Cross. Qui craint qu'en cas de oui du peuple,  les conservateurs utilisent ce vote comme un argument contre le mariage gay.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-15T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7478303", "ece-7478284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:09:35Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T05:58:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13B26E73-082B-40F7-AB92-7DC3A1136B41", "internalArchiveId": "13B26E73-082B-40F7-AB92-7DC3A1136B41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gerhard Pfister, conseiller national zougois PDC et Petra G\u00f6ssi, conseill\u00e8re nationale schwytzoise PLR\r\nles nouveaux visages du centre-droit en Suisse", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Gerhard Pfister a pour ambition de renforcer le PDC et de gagner des \u00e9lections. Unique candidate pour la pr\u00e9sidence du PLR Suisse, Petra G\u00f6ssi a assur\u00e9 qu'elle suivrait les pas du pr\u00e9sident  Philipp M\u00fcller et ne mettrait pas la barre \u00e0 droite si elle \u00e9tait choisie pour le remplacer en avril prochain.", "durationSec": 106, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique", "politique"], "thematicPersons": ["Pfister, Gerhard", "PDC Suisse", "G\u00f6ssi, Petra", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Gerhard Pfister et Petra G\u00f6ssi, les nouveaux visages du centre-droit en Suisse / FOR_2016-02-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["Gerhard Pfister et Petra G\u00f6ssi sont les deux visages qui vont incarner, au centre-droit, la politique suisse ces prochaines ann\u00e9es. Si le premier est assez connu, la seconde l'est en revanche nettement moins."], "variantIds": ["ece-7478250"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:30:12Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2 visages qui vont donc incarner au centre droit, la politique suisse ces prochaines ann\u00e9es, Thibaut Schaller Gerhard Pfister est assez connue, on en a beaucoup parl\u00e9, par contre, on d\u00e9couvre P\u00e9tra G\u00f6ssi, une inconnue qui navigue tr\u00e8s \u00e0 droite de son parti et qui part avec une rame de retard en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, vous avez entendu un en fin d'interview, le tacle du futur pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister impossible selon lui de pr\u00e9sider un parti du centre droit sans parler la langue de Moli\u00e8re, disons au moins un Fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral comme lui, voil\u00e0 le 1er d\u00e9fi pour P\u00e9tra G\u00f6ssi renouer avec son Bescherelle durant ses vacances d'\u00e9t\u00e9, alors certes sa pratique de l'Italien compense partiellement ce manque de visibilit\u00e9 en Suisse romande, ceci dit il y a un 2\u00e8me obstacle \u00e0 surmonter \u00e0 l'A10 et r\u00e9dige ses r\u00e9ticences envers l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, voil\u00e0 qui va mal pass\u00e9 en Suisse romande, on verra si dans 6 mois, le prochain Forum avec P\u00e9tra G\u00f6ssi sera sans traduction, on se rappelle qu'un autre \u00e9lu avait fait la m\u00eame promesse, le pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner apr\u00e8s quelques temps il avait chang\u00e9 d'avis, disant qu'il \u00e9tait plus utile de traire ses vaches que d'apprendre le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [89%] :\r\nJe cite de traire ses vaches P\u00e9tra G\u00f6ssi a \u00e9galement une position tr\u00e8s offensive sur la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOn offensive et surtout ultra- minoritaire dans son propre parti on avait d\u00e9tect\u00e9 un dans son profil Smartvote P\u00e9tra G\u00f6ssi disait trouver injuste que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne soit contraignant pour la Suisse, mais aujourd'hui la future pr\u00e9sidente du PLR confirme, selon elle, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, les juges de Strasbourg se sont d\u00e9tourn\u00e9s des droits humains pour d\u00e9sormais se m\u00ealer de ce qui ne les regarde pas et voil\u00e0 la Schwytzoise subitement sur la ligne des souverainistes de l'ASIN alors, P\u00e9tra G\u00f6ssi comme Gerhard Pfister d'ailleurs l'ont promis, ils vont se recentrer, en tant que pr\u00e9sident, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 de suivre ses exercices d'\u00e9quilibriste merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T17:21:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09037D67-0A47-4C90-A052-E12FED0F73DB", "internalArchiveId": "09037D67-0A47-4C90-A052-E12FED0F73DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le m\u00e9c\u00e9nat est en pleine \u00e9volution", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudia Genier, directrice adjointe de SwissFoundations;Etienne Eichenberger, cofondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en philanthropie\r\n* * Le m\u00e9c\u00e9nat est en pleine \u00e9volution Ils sont discrets... anonymes m\u00eame, le plus souvent... Pourtant, leur poids et leurs moyens d'action sont toujours plus importants. Ce sont les m\u00e9c\u00e8nes, ces riches contribuables qui font acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 au profit d'un mus\u00e9e, d'une universit\u00e9 ou d'un h\u00f4pital. Renaud Malik, il y a des signes qui montrent que le \"m\u00e9tier\" de philantrope est en train d'\u00e9voluer.\r\nOui mais ces signes ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, Simon, car il faut le dire d'embl\u00e9e le monde de la philantropie est encore tr\u00e8s largement opaque... Les professionnels du secteur sont d'ailleurs les premiers \u00e0 le dire et \u00e0 s'en plaindre: il manque aujourd'hui des statistiques officielles qui permettraient de dire combien la Suisse compte de m\u00e9c\u00e8nes, quels sont les montants engag\u00e9s, et quels sont les domaines privil\u00e9gi\u00e9s.\r\nCela dit, les observateurs que nous avons contact\u00e9s nous disent tous un peu la m\u00eame chose: les m\u00e9c\u00e8nes sont toujours plus nombreux et toujours plus g\u00e9n\u00e9reux!\r\nMais Renaud, les priorit\u00e9s des m\u00e9c\u00e8nes semblent \u00e9voluer elles aussi!\r\nOui et l\u00e0 on a quelques chiffres qui semblent l'indiquer... Ce sont les statistiques de l'association Swissfoundations, qui regroupe environ 130 fondations donatrices... Ces chiffres, ils mettent en \u00e9vidence les montants allou\u00e9s aux diff\u00e9rents secteurs, \u00e9ducation, culture, etc. Or ce qu'on constate c'est un int\u00e9r\u00eat toujours plus grand pour le secteur Formation, recherche et innovation... Il repr\u00e9sentait 31% des dons en 2011, et presque 40% deux ans plus tard.\r\nCet int\u00e9r\u00eat toujours plus grand pour l'innovation... Comment peut-on l'expliquer?\r\nEh bien peut-\u00eatre parce que le profil des m\u00e9c\u00e8nes est lui-m\u00eame en train de changer... Il y a toujours plus de millionnaires et de milliardaires qui ont fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation. Ecoutez Claudia Genier, directrice adjointe de SwissFoundations:\r\nD\r\n  11''\r\nL'exemple type, c'est cette somme de 100 millions de francs offerte par le milliardaire Hansjorg Wyss pour la cr\u00e9ation du campus biotech \u00e0 Gen\u00e8ve... Un geste qui d'ailleurs ne sera jamais comptabilis\u00e9 dans les statistiques de swissfoundations, tout simplement parce qu'Hansjorg Wyss r\u00e9side aux Etats-Unis, et que sa fondation est de droit am\u00e9ricain.\r\nHansjorg Wyss, c'est d'ailleurs un bon exemple de ces m\u00e9c\u00e8nes qui importent en Suisse le mod\u00e8le am\u00e9ricain en mati\u00e8re de m\u00e9c\u00e9nat...\r\nOui car l\u00e0-bas les m\u00e9c\u00e8nes sont souvent des entrepreneurs encore en activit\u00e9, parfois tr\u00e8s jeunes, \u00e0 l'exemple d'un Mark Zuckerberg... Et ces patrons, ils ont une approche tr\u00e8s pragmatique de la philanthropie, ils voient le m\u00e9c\u00e9nat comme le prolongement de leur activit\u00e9 entrepreunariale... et ils assument tr\u00e8s clairement leur volont\u00e9 de peser dans les politiques publiques.\r\nLes m\u00e9c\u00e8nes am\u00e9ricains ont aussi tendance \u00e0 se mettre davantage en avant.\r\nEffectivement, aux Etats-Unis, le m\u00e9c\u00e9nat est une activit\u00e9 qui s'exerce au grand jour. Et c'est l\u00e0 une diff\u00e9rence majeure avec la Suisse, comme le souligne Etienne Eichenberger, cofondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en philanthropie:\r\n  10''\r\nDeux mod\u00e8les qui s'opposent... Enfin, pour l'instant du moins... car l\u00e0 aussi, c'est peut-\u00eatre en train de bouger. Le monde de la philanthropie s'internationalise, de plus en plus les m\u00e9c\u00e8nes ont un pied en Suisse, un pied \u00e0 l'\u00e9tranger... Et certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 rompre avec cette tradition de discr\u00e9tion... Exemple avec Hansjorg Wyss ou encore Jean-Claude Gandur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nRenaud, est-ce qu'on peut dire qu'il y a une approche plus d\u00e9complex\u00e9e du m\u00e9c\u00e9nat qui est en train de s'imposer?\r\nIl y a en tout cas pas mal de signaux qui vont dans ce sens... R\u00e9cemment le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis a surpris en expliquant en toute franchise comment il s'y prenait pour d\u00e9marcher des m\u00e9c\u00e8nes... Et \u00e0 Gen\u00e8ve les derni\u00e8res journ\u00e9es du patrimoine avaient pour but de rendre hommage \u00e0 ces philantropes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la ville.\r\nAlors oui, le statut et l'image publique du m\u00e9c\u00e8ne est peut-\u00eatre en train d'\u00e9voluer doucement... Et cela donne des id\u00e9es \u00e0 certains: le think tank Avenir Suisse a ainsi remis l'an pass\u00e9 un rapport qui plaide pour ouvrir davantage les activit\u00e9s de l'Etat \u00e0 un engagement philantropique priv\u00e9, comme cela se fait aux Etats-Unis... Un d\u00e9bat \u00e9minemment politique, et qui ne fait sans doute que commencer.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le m\u00e9c\u00e9nat est en pleine \u00e9volution / JDM_2016-02-15T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["Ils sont discrets, anonymes m\u00eame, le plus souvent, pourtant, leur poids et leurs moyens d'action sont toujours plus importants. Ce sont les m\u00e9c\u00e8nes, ces riches contribuables qui font acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 au profit d'un mus\u00e9e, d'une universit\u00e9 ou d'un h\u00f4pital. Il y a des signes qui montrent que le \"m\u00e9tier\" de philanthrope est en train d'\u00e9voluer."], "variantIds": ["ece-7478295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:09:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T06:36:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B1672EF-A127-4635-80A8-2AB52E9C1FAA", "internalArchiveId": "8B1672EF-A127-4635-80A8-2AB52E9C1FAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Suter, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand Conseil fribourgeois;Christophe Baillif, professeur et directeur du laboratoire de photovoltaique \u00e0 l'EPFL;Raymond Clottu,  CN UDC NE;Chris Smith, ancien directeur du CERN;Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, double championne du monde en titre et championne olympique de slalom \u00e0 Sotchi\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/PLATINI ET BLATTER DEVANT LES JUGES PA) Michel Platini et Sepp Baltter vont tenter de s'expliquer aujourd'hui et demain. Ils vont plaider leur cause devant les juges de la commission de recours de la Fifa. Leur but avant tout: r\u00e9duire leur suspension de 8 ans, peine inflig\u00e9e \u00e0 cause d'un payement controvers\u00e9. On peut dire qu'ils entament un long parcours juridique..Herv\u00e9 Borsier.\r\n(D3/LE PHOTOVOLTAIQUE NE FONCTIONNE PAS A FR) Les cantons suisses ont de la peine \u00e0 atteindre les buts qu'ils se sont fix\u00e9s en mati\u00e8re d'installations photovolta\u00efques sur les b\u00e2timents cantonaux. \r\nC'est notamment le cas du canton de Fribourg, qui avait initialement pr\u00e9vu d'installer, d'ici \u00e0 2** m2, aujourd'hui on en est \u00e0 3'900. \r\nLe but fix\u00e9 ne sera donc pas atteint... Maurice Doucas..\r\n(02/BUDGET ARMEE / ITW CLOTTU) Pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants, il faut renforcer l'arm\u00e9e. Le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a d\u00e9fendu cette position apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Munich ce week-end sur la s\u00e9curit\u00e9. Il n'a pas manqu\u00e9 de prendre pour exemple les pays de l'OTAN qui tous veulent augmenter leurs budgets militaires. Pour Raymond Clottu, conseiller national UDC, Guy Parmelin prend la mesure de la situation \r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre\r\nEt la crise migratoire sera au coeur d'un sommet aujourd'hui \u00e0 Prague des pays d'Europe centrale. Il sera question de la fermeture des fronti\u00e8res dans les Balkans. Le groupe Visegrad, qui r\u00e9unit la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Pologne, la Hongrie et la Slovaquie se dit pr\u00eat \u00e0 aider la Mac\u00e9doine et la Bulgarie \u00e0 rendre leurs fronti\u00e8res avec la Gr\u00e8ce herm\u00e9tiques.... Une solution \u00e0 la quelle s'oppose l'Allemagne, estimant qu'elle ne ferait que rendre la situation plus difficile pour la Gr\u00e8ce\r\n(08/OLMERT INCARCERE: UNE PREMIERE EN ISRAEL PA) L'ancien premier ministre isra\u00e9lien Ehud Olmert franchira les portes de la prison ce matin pour un an et demi.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de corruption et d'entrave \u00e0 la justice dans le cadre d'un projet immobilier alors qu'il \u00e9tait maire de J\u00e9rusalem. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un ancien chef de gouvernement isra\u00e9lien sera incarc\u00e9r\u00e9, mais dans le pays, les affaires touchant des politiciens ou leur entourage ne manquent pas... Aude Marcovitch\r\n(D6/NOUVEL ACCELERATEUR DE PARTICULES EN JORDANIE) Le premier acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du Moyen-orient devrait entrer en activit\u00e9 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. C'est ce qu'on annonc\u00e9 les fondateurs du projet SESAME hier \u00e0 washington lors du congr\u00e8s de l'association am\u00e9ricaine pour l'avancement de la Science. le centre de recherche SESAME construit en Jordanie se veut une passerelle entre les chercheurs du moyens orient. Les explications de Virginie Matter.\r\nL'id\u00e9e a germ\u00e9 dans la foul\u00e9e des accords d'Oslo alors qu'une lueur d'espoir de paix au proche orient, traversait la r\u00e9gion. La physique pouvait aussi contribuer \u00e0 cet effort. Apr\u00e8s une pr\u00e8mi\u00e8re r\u00e9union fondatrice dans le d\u00e9sert egyptien en 1995, l'alliance SESAME s'est patiemment construite, elle r\u00e9unit aujourd'hui 9 pays et r\u00e9gions dont Israel, L'Iran, la Turquie et l'autorit\u00e9 palestinienne. L'organisation s'est inspir\u00e9e d'un mod\u00e8le bien connu : celui du CERN, qui, il y a plus de 60 rassemblait d'anciens ennemis autour d'un m\u00eame but : la recherche. Et c'est d'ailleurs l'ancien directeur du CERN Chris Smith qui pr\u00e9side le conseil de SESAME aujourd'hui. pour lui, SESAME doit d'abord \u00eatre un projet scientifiquement ambitieux .\r\nDIGAS 18\"\r\nEn 2016, l'etat d'esprit des accords d'Oslo s'est envol\u00e9, le groupe Etat islamique s\u00e8me la terreur non loin du site du futur acc\u00e9l\u00e9rateur de particule. La situation inqui\u00e8te Chris Smitth mais, selon lui, elle dit plus que jamais l'imp\u00e9rieux besoin de maintenir gr\u00e2ce \u00e0 la science des lieux de collaboration dans cette r\u00e9gion tournment\u00e9e\r\nTRADUCTION :\r\nPour que les objectifs politiques de SESAME soient atteints, il est important que le niveau de recherche soit bonne. Si la recherche est bonne, les bons chercheurs vont venir et travailler ensemble. Si le niveau de science est m\u00e9diocre, les chercheurs ne viendront pas, et \u00e7a ne marchera pas.\r\n(13/RETOUR SHIFRIN EN SKI  PI) Ski alpin. Mikaela Shiffrin est de retour aux affaires apr\u00e8s deux mois d'absence et une blessure au genou \u00e0 la mi-d\u00e9cembre. Certains l'annon\u00e7aient forfait pour le reste de la saison. Mais aujourd'hui l'Am\u00e9ricaine renoue avec la comp\u00e9tition et la Coupe du monde \u00e0 l'occasion du slalom de Crans-Montana. Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.\r\nExtro:\r\nLe d\u00e9part de la 1\u00e8re manche sera donn\u00e9 \u00e0 10h00. Une \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTSsport.ch et RTS deux\r\nEt ce week-end la station valaisanne n'a par contre pas eu droit \u00e0 sa descente de coupe du monde. L'\u00e9preuve a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e d'abord samedi, puis \u00e0 nouveau dimanche \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o. Une annulation qui aura un co\u00fbt 400 mille francs. Mais les organisateurs l'assurent, ils pourront rentrer dans leurs frais.\r\n(Br\u00e8ve carnaval) Ce week-end, les carnavals ont aussi ont souffert du mauvais temps. Hier 9000 personnes ont suivi le cort\u00e8ge des Brandons de Payerne. C'est presque la moiti\u00e9 moins que d'habitude. Baisse de fr\u00e9quentation \u00e9galement \u00e0 Zurich et Berne.\r\nAujourd'hui, c'est B\u00e2le qui a lanc\u00e9 son carnaval.... avec ce matin \u00e0 4h pile le traditionnel Morgenstraich: le d\u00e9fil\u00e9 des cliques dans les rues au son des fifres et tambour...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7478307", "ece-7478289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:06:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BF2DD6C-E60D-4189-BBA9-CB426400C32D", "internalArchiveId": "3BF2DD6C-E60D-4189-BBA9-CB426400C32D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (1/5) : Sous nos yeux", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Braouezec, Patrick\r\n130 morts et plus de 350 bless\u00e9s... Le vendredi 13 novembre 2015, la France connaissait les pires attentats sur son sol depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce drame a provoqu\u00e9 une onde de choc dans le monde entier, alors que d'autres pays - pourtant eux aussi touch\u00e9s par de tels actes - n'ont pas eu droit aux m\u00eames honneurs. C'est le cas de la Tunisie qui a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en 2015 et \u00e0 trois reprises, par des attaques terroristes majeures: au mus\u00e9e du Bardo en mars, \u00e0 Sousse en juin et en plein cour de Tunis en novembre. Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse politique ne s'est pas fait attendre: instauration de l'\u00e9tat d'urgence, durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste, assignations \u00e0 r\u00e9sidence. Qu'est-ce que ces mesures d'exception changent \u00e0 la vie des Fran\u00e7ais et des Tunisiens? Quelles cons\u00e9quences pour les libert\u00e9s fondamentales et la d\u00e9mocratie? Quelles traces ont laiss\u00e9 ces attentats sanglants dans la m\u00e9moire des Parisiens et des Tunisois et quelles r\u00e9flexions et quelles questions suscitent-ils, trois mois apr\u00e8s?\r\n\r\n* * 130 morts et plus de 350 bless\u00e9s... Le vendredi 13 novembre 2015, la France connaissait les pires attentats sur son sol depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce drame a provoqu\u00e9 une onde de choc dans le monde entier, alors que d'autres pays - pourtant eux aussi touch\u00e9s par de tels actes - n'ont pas eu droit aux m\u00eames honneurs. C'est le cas de la Tunisie qui a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en 2015 et \u00e0 trois reprises, par des attaques terroristes majeures : au mus\u00e9e du Bardo en mars, \u00e0 Sousse en juin et en plein cour de Tunis en novembre. Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse politique ne s'est pas fait attendre: instauration de l'\u00e9tat d'urgence, durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste, assignations \u00e0 r\u00e9sidence. Qu'est-ce que ces mesures d'exception changent \u00e0 la vie des Fran\u00e7ais et des Tunisiens ? Quelles cons\u00e9quences pour les libert\u00e9s fondamentales et la d\u00e9mocratie ? Quelles traces ont laiss\u00e9 ces attentats sanglants dans la m\u00e9moire des Parisiens et des Tunisois et quelles r\u00e9flexions et quelles questions suscitent-ils, trois mois apr\u00e8s ?\r\nCinq reportages de Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : Marc Giouse\r\nSous nos yeux\r\nSaint-Denis, 13 novembre 2015, 21h20. Des milliers de spectateurs suivent le match de football France-Allemagne lorsque retentit une explosion. Un kamikaze vient de faire exploser sa ceinture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 la porte du Stade de France, o\u00f9 jouent les deux \u00e9quipes. Fran\u00e7ois Hollande est dans les tribunes. Un passant est tu\u00e9 en face du si\u00e8ge de la Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration du secteur, provoquant la stupeur du personnel et plus largement des habitants de la ville. Rencontre avec Patrick Braouezec, pr\u00e9sident de Plaine Commune.", "durationSec": 1538, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7460270", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (1/5) / VAC_2016-02-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (1/5) / VAC_2016-02-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Sous nos yeux\nSaint-Denis, 13 novembre 2015, 21h20. Des milliers de spectateurs suivent le match de football France-Allemagne lorsque retentit une explosion. Un kamikaze vient de faire exploser sa ceinture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 la porte du Stade de France, o\u00f9 jouent les deux \u00e9quipes. Fran\u00e7ois Hollande est dans les tribunes. Un passant est tu\u00e9 en face du si\u00e8ge de la Communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du secteur, provoquant la stupeur du personnel et plus largement des habitants de la ville. Rencontre avec Patrick Braouezec, pr\u00e9sident de Plaine Commune.", "Sous nos yeux\nSaint-Denis, 13 novembre 2015, 21h20. Des milliers de spectateurs suivent le match de football France-Allemagne lorsque retentit une explosion. Un kamikaze vient de faire exploser sa ceinture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 la porte du Stade de France, o\u00f9 jouent les deux \u00e9quipes. Fran\u00e7ois Hollande est dans les tribunes. Un passant est tu\u00e9 en face du si\u00e8ge de la Communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du secteur, provoquant la stupeur du personnel et plus largement des habitants de la ville. Rencontre avec Patrick Braouezec, pr\u00e9sident de Plaine Commune."], "variantIds": ["ece-7460271", "ece-7460270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:33:37Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nLeur but : c'est quoi, c'est que tout le monde devienne des salafistes, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 donc il faut que Toulouse se plie \u00e0 eux. \r\nC'est de tout nous radicaliser. \r\nJamais on a v\u00e9cu \u00e7a et en quel honneur dont doivent les suivre, si c'est \u00e7a, une religion pas, je peux pas l'embrasser cette religion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [68%] :\r\nDes bandes sont comme \u00e7a, on n'a pas beaucoup de quoi l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [79%] :\r\nDakar. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:43) [94%] :\r\n\u00e0 Paris, \u00e0 Tunis, comment vivre apr\u00e8s les attentats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun comment est -ce qu'on vit aujourd'hui \u00e0 Paris, \u00e0 Tunis, dans ces 2 villes qui ont connu chacune en 2015 plusieurs attentats terroristes, causant la mort de dizaines de personnes innocentes pour vacarme Christophe Canut \u00e0 r\u00e9aliser des reportages, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, il a rencontr\u00e9 des habitants de ces 2 capitales frapp\u00e9es par le m\u00eame ennemi, l'\u00c9tat islamique \u00e0 Paris en d\u00e9cembre \u00e0 Tunis, fin janvier, il a tendu son micro \u00e0 des hommes et \u00e0 des femmes parfois traumatis\u00e9s souvent r\u00e9volt\u00e9 et qui tous s'interrogent sur les raisons profondes de tels carnages commis dans la plupart des cas par des jeunes qui ont grandi en France et en Tunisie, il a aussi interrog\u00e9 des hommes politiques partisans ou adversaires d'un \u00e9tat d'urgence destin\u00e9e \u00e0 durer, en ce lundi, on se rend \u00e0 Paris et le reportage commence, soyons pr\u00e9cis, dans la proche banlieue parisienne \u00e0 Saint-Denis, \u00e0 2 pas du Stade de France, l\u00e0 o\u00f9 le 13 novembre 2015 \u00e0 20 heures 20 alors que 80000 spectateurs dont le pr\u00e9sident Hollande assistait au match de football France- Allemagne, 3 kamikazes se font exploser 3 attentats-suicides qui tuent leurs auteurs et un passant, la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e juste en face du si\u00e8ge de la communaut\u00e9 de communes qui englobe Saint-Denis et que pr\u00e9side Patrick Braouzec voici sous nos yeux, un reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [84%] :\r\nAh les portes battantes, messieurs, \u00e7a marche, vous \u00eates \u00e0 l'accueil, ben oui, on est \u00e0 l'accueil, et nous on est expos\u00e9 directement sur le lieu o\u00f9 il y a eu la, comment dire, \u00e7a la trag\u00e9die, c'est une trag\u00e9die, mais sinon \u00e7a va pas du tout au niveau m\u00eame au niveau du b\u00e2timent et tout et ils ont dit : il faut pas c\u00e9der \u00e0 la terreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [92%] :\r\nDonc, c'est le mot d'ordre : oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [87%] :\r\nAlors juste un mot, o\u00f9 on se trouve, on est au si\u00e8ge de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de Plaine Commune, dont fait partie, Saint-Denis, j'ai rendez- vous avec Patrick Braou\u00e9zec, ancien d\u00e9put\u00e9- maire de Saint-Denis et actuellement pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Plaine Commune mais vous qui \u00eates \u00e0 l'accueil, comment vous avez v\u00e9cu les attentats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:26) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [83%] :\r\nIl y a pas de mots propos\u00e9s sur ce genre d'atrocit\u00e9s, on n'\u00e9tait jamais confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a et habitu\u00e9 sur toi \u00e7a il y a imagin\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [85%] :\r\nQue vous avez pu y voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [80%] :\r\nBen oui, parce que apr\u00e8s ben le restaurant qui en face de nous, on a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement pulv\u00e9ris\u00e9 et donc il y avait plein de Chair ce qui s'est fait exploser ici, donc il y a eu, il y a eu plein de Chair, de sang par terre, des d\u00e9bris, donc il y avait notre agent de s\u00e9curit\u00e9 qui a v\u00e9cu \u00e7a Life, donc quand il s'est fait exploser, il y avait encore son corps qui marcher jusqu'\u00e0 la ici \u00e9croul\u00e9 juste en face de nous, donc c'\u00e9tait jamais on penserait voir \u00e7a de toute notre vie, quoi, on est en guerre, on n'a pas fait l'arm\u00e9e, on a, on a jamais vu donc non non c'\u00e9tait on franchement chez sublime, mais moins de un deuil, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais en \u00e9tat de taille deuil d'angoisse de limite d\u00e9pression quoi parce que c'est quand m\u00eame, ces gens -l\u00e0, nous aussi on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 quoi on compatissait avec leur famille, c'\u00e9tait non on avec lui \u00e7a vraiment en Direct quoi les images, les sons des voix des gens d\u00e9crit on pourra jamais pass\u00e9 cette \u00e9pisode l\u00e0 c'est pas possible, \u00e0 des choses qui s'efface, certes qui s'apaise, certes, mais des choses comme \u00e7a, de cette ampleur -l\u00e0 on ne pourra jamais jamais tellement que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu, on Life bah on entendait les cris des gens le d\u00e9sespoir, la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais \u00e7a, \u00e7a nous a impact\u00e9 compl\u00e8tement quoi, je sais que mes, mes coll\u00e8gues \u00e0 moment n'arrivait m\u00eame plus \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9, tellement que \u00e7a, on avait l'impression de vivre aussi qu'on \u00e9tait l\u00e0- bas, quoi, sur place, qu'on n'arrivait plus vous commencez vivait s'endormait Alexandr sur les \u00e9crans, c'\u00e9tait, on l'a v\u00e9cu directement madame bonjour. \r\nAlors vous ouvrez cette porte, \u00e7a sera tout droit pris les portes battantes alors prenons. \r\nDe ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9. \r\nDonc l\u00e0 c'est ici cette fa\u00e7ade -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [97%] :\r\nPour montrer des photos que vous avez dans votre smartphone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [73%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est la cette ceinture avec les boulons. \r\nDu kamikaze oui, donc l'\u00c9tat c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [67%] :\r\nOui, on voit du sont s\u00e9ch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [76%] :\r\nEt hier il y avait des march\u00e9s Chair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [80%] :\r\nEn fait, il s'est fait exploser, il a continu\u00e9 de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [87%] :\r\nAh oui, quand il s'est fait exploser, il \u00e9tait encore vivant et en fait sa t\u00eate \u00e9tait compl\u00e8tement explos\u00e9, mais comme les nerfs de son corps \u00e9tait encore vivant, donc il y a, il est pass\u00e9 par l\u00e0, sur le coin et il a march\u00e9 jusqu'\u00e0 la et il s'est \u00e9croul\u00e9. \r\nC'est compl\u00e8tement \u00e9croul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [88%] :\r\nEt au nom de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [80%] :\r\nDe Dieu dans dans l'importe quelle religion 10 pas de tuer les personnes sinistr\u00e9es l'anarchie. \r\nEt qu'est -ce qu'ils ont demand\u00e9, c'est pour Jean, ils ont rien demand\u00e9 ces cochons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [83%] :\r\nMais leur but, c'est \u00e7a que je comprends pas leur but c'est quoi, c'est que tout le monde devienne des salafistes, ils ont inond\u00e9 \u00e0 eux, donc il faut que tout le monde se plie \u00e0 eux mais certainement pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [63%] :\r\nC'est de tout ce que nous radicaliser. \r\nJamais on n'avait plus servi Henkel en quel honneur on doivent les suivre, si c'est \u00e7a, une religion pas, je peux pas l'embrasser cette religion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [77%] :\r\nDes bandes sont comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:32) [88%] :\r\nEst -ce que vous attendiez \u00e0 ce que \u00e7a se passe ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [87%] :\r\nMais pas du tout, \u00e7a s'est jamais fait, jamais bon, c'est vrai qu'il y a une communaut\u00e9 assez concentr\u00e9 tout ce qui est musulman, donc les : les Arabes, les Noirs, etc, on a toujours v\u00e9cu ensemble, donc on avait l'impression que \u00e7a va nous attendre, donc l\u00e0, \u00e7a fait vraiment peur, on a vraiment vraiment vraiment peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:54) [80%] :\r\nAvant, on savait qu'il faisait une diff\u00e9rence, je parle par leur nom mais ce que nous on n'ont ressenti qu'il faisait la diff\u00e9rence entre voil\u00e0 les musulmans et les chr\u00e9tiens, donc pour nous, on savait qu'il vis\u00e9e uniquement comme ils disaient eux les donc les chr\u00e9tiens, maintenant on s'aper\u00e7oit que, mais nous on est dans le m\u00eame sac, quoi que, pour eux, et que m\u00eame moi que je suis musulmane et que je m'a dit que je porte, pas du tout le voile et que je suis pas pratiquante, je suis mal certains \u00c9tats pratique anti- adh\u00e9sion manque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [84%] :\r\nIls sont musulmans mais qui sont pas du tout pratiquant, donc, mais que, mais nous on est vis\u00e9 directement que m\u00eame nous, on est une menace pour que tu m'aimes, nous on ne repr\u00e9sente pas du tout la religion musulmane, pour eux, ils disent qu'on est des Kfar aussi, donc on est dans le m\u00eame sac, mais nous on n'a jamais connu \u00e7a, jamais, je sais que quand j'\u00e9tais petite, on n'a jamais j'ai j'ai toujours grandi avec des juifs et des Fran\u00e7ais, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:53) [85%] :\r\nMais m\u00eame moi j'avais des amis juifs jamais, je leur ai dit pourquoi tu manges pourquoi tu fais pas \u00e7a, pourquoi t'embrasse pas le saignement travers\u00e9e m\u00eame pas l'esprit, c'est le point barre quand on rentrait \u00e0 la maison, h\u00e9 ben voil\u00e0, on avait une culture comme on peut avoir une culture alsacienne culture bretonne bah pour moi, c'\u00e9tait ma culture enfin qu'on a v\u00e9cu, mais quand je sortais de chez moi, jamais je n'ai pas imposer quoi que ce soit \u00e0 \u00e0 mes copains ou \u00e0 mes copines, \u00e7a m\u00eame pas id\u00e9e des conversations prodigieuse, on en parlait m\u00eame pas, m\u00eame pas, justement, si c'\u00e9tait une conversation religieux, c'\u00e9tait pour inviter, quand il y avait des 7, c'\u00e9tait tout le temps dans la joie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:33) [68%] :\r\nVoil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:34) [90%] :\r\nEt non d'imposer ou de diriger des personnes, on n'a jamais v\u00e9cu comme \u00e7a, nos parents nous ne sont jamais comme \u00e7a, donc l\u00e0 c'est vraiment \u00e7a me. \r\n\u00e7a nous touche, \u00e7a nous touche \u00e9norm\u00e9ment que les gens maintenant qui ne per\u00e7oit dans la rue, d'un nouveau comme des puces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:55) [88%] :\r\nVoyez la presse donc l\u00e0 vous avez toujours votre smartphone devant vous et des photos voil\u00e0 vous montrer les photos. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:01) [89%] :\r\nDes photos des ann\u00e9es 80 avec mes parents, regardez l'alcool des familles pour une parmi c'est quand ils \u00e9taient jeunes, moi j'\u00e9tais toute petite pour vous dire dans une barmaid l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:14) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:15) [86%] :\r\n\u00e0 table, il y avait de l'alcool oui ma m\u00e8re qui, en l'acier dans ses bras, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau. \r\nOn ne faisait aucune diff\u00e9rence aucune. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:25) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:27) [95%] :\r\nNos amis s'\u00e9taient nos amis parce qu'on les aime et point barre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [80%] :\r\nTravailler dans quels domaines vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [85%] :\r\nL'Am\u00e9rique, il y avait une Dinaburg \u00e0 Paris et mon p\u00e8re travaillait pour une soci\u00e9t\u00e9 de il \u00e9tait coursier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:45) [70%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [97%] :\r\nIl \u00e9tait coursier. \r\nMon p\u00e8re avait les paysannes et en France, les belles ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [93%] :\r\nOn n'a jamais connu \u00e7a, jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:56) [59%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:57) [87%] :\r\nEt qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 selon vous alors pourquoi \u00e7a changer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [82%] :\r\nMoi je pense que c'est plus que l'\u00e9thique qu'autre chose, c'est la mis\u00e8re sociale dans les banlieues, les jeunes, voil\u00e0 o\u00f9 c'est toujours le m\u00eame : rattachement mais c'est pas, voil\u00e0 les kamikazes, c'est quoi, c'est soit des d\u00e9linquants, soit qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 socialement qui sont perdus et les strat\u00e8ges \u00e0 quelque chose qu'on leur donne une envie de faire quelque chose et de se trouver int\u00e9ressant dans une cat\u00e9gorie, s'il y un manque de confiance en magique et a une personne qui est venue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [79%] :\r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, notamment, oui, oui, enfin il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:32) [95%] :\r\nJ'ai impression de de vivre une s\u00e9gr\u00e9gation maintenant. \r\nQu'avant aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait les Noirs et les blancs ben maintenant, \u00e7a commence \u00e0 grignoter de plus en plus maintenant, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a parce qu'ils nous disent aussi : ah bah voil\u00e0 vu ils sont fran\u00e7ais, il se consid\u00e8re pas fran\u00e7ais, mais tous les jours, ils nous jettent seront en gros 60 en pleine face, on sait tr\u00e8s bien que l'on est fran\u00e7ais, certes, mais nous le font tr\u00e8s bien remarquer que ce soit dans la rue, au travail ou quoi que ce soit dans n'apporte quelle situation oui vous \u00eates fran\u00e7ais, mais de quelle origine vous \u00eates. \r\nAlors comment voulez -vous qu'on se sente \u00e0 100 pour 100 fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [92%] :\r\nPourquoi on porte un drapeau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:14) [87%] :\r\nTous les jours et qu'on revendique, c'est absurde, c'est absurde, compl\u00e8tement absurde, je suis d'origine marocaine, quand je dis au Maroc, on dit ah voil\u00e0, les immigr\u00e9s quand je viens en France, ils disent : ah bah voil\u00e0 une immigr\u00e9e. \r\nOn a le cul entre 2 chaises. \r\nMais c'est pas pour \u00e7a que je ne respecte pas. \r\nLa R\u00e9publique, que je ne respecte pas les gens qui sont d'une autre culture, qui sont m\u00eame diff\u00e9rents qui sont un handicap et vous voyez, mais malheureusement nous ne repr\u00e9sente la d\u00e9linquance, on repr\u00e9sente la mis\u00e8re sociale, mais \u00e7a on n'en veut pas, c'est une image ternie, on repr\u00e9sente une une sale image pour la France, la France, il faut qu'elle soit repr\u00e9sent\u00e9e par l'excellence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [86%] :\r\nEt \u00e7a fait longtemps que vous travaillez ici, oui, \u00e7a fait 8. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:04) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:05) [97%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de d\u00e9crocher cet emploi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:08) [88%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, on a la chance quand m\u00eame d'avoir un pr\u00e9sident qui est du territoire qui a \u00e9t\u00e9 prof on Seine-Saint-Denis pr\u00e9sident c'est-\u00e0-dire bah, notre pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de de Plaine Commune, Patrick Braou\u00e9zec donc, qui a travaill\u00e9, qui a habit\u00e9 dans l'sur le territoire, donc il conna\u00eet ce genre de de situation, donc il a donn\u00e9 la chance \u00e0 beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de jeunes comme nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [81%] :\r\nSi vous voulez vous pr\u00e9senter oui je m'appelle Nadia est immense, vous avez quel \u00e2ge j'ai 37 ans, bon bah, merci beaucoup d'avoir sont, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:02) [91%] :\r\nBonjour, monsieur Patrick Braou\u00e9zec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [86%] :\r\nMoi, je suis pr\u00e9sident de Plaine Commune, communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration, qui regroupe 9 communes au nord de Paris, dont Saint-Denis qui a \u00e9t\u00e9 mal au lieu d'un des des rames qui s\u00e9duit d\u00e9roul\u00e9 le 13 novembre ici m\u00eame, oui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au pied du Stade de France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:39) [96%] :\r\nL\u00e0 on est quelques semaines apr\u00e8s les attentats, comment vous vivez la chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:44) [87%] :\r\nBon, vous savez c'est comme tout, tout drame il y avait, est une petite p\u00e9riode de deuil de pansements, de blessures de \u00e0 la fois les blessures r\u00e9elles et puis les blessures psychologiques et puis la vie reprend le dessus, il faut que la vie reprenne dessus vite parce que la d\u00e9sol\u00e9 de ces personnes, c'est aussi de perturber justement cette vie quotidienne et puis de d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif bien s\u00fbr aux questions, aux questions de s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s attentif aussi aux questions de solidarit\u00e9 et et d'\u00e9coute les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:15) [91%] :\r\nEt ce qui m'a marqu\u00e9, moi si, si, j'ai souhait\u00e9 venir vous voir, c'est parce que, en fait, 2 jours apr\u00e8s les attentats, ici \u00e0 Saint-Denis, le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 se tenir alors que par exemple le march\u00e9 de No\u00ebl sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e9tait interdit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:31) [87%] :\r\nOui, par le march\u00e9 de No\u00ebl, c'\u00e9tait peut-\u00eatre tout \u00e0 fait justifi\u00e9e, moi je ne le juge pas de des d\u00e9cisions des autres, mais en ce qui nous concerne et on avait discut\u00e9 avec le maire de Saint-Denis avec Didier Payen on a consid\u00e9r\u00e9 que ce march\u00e9 qui \u00e9tait c'est un march\u00e9 r\u00e9gional, il y a eu en gros 30000 personnes qui viennent sur ce march\u00e9 le dimanche, il fallait qu'il ouvre, ils le vivent, c'\u00e9tait aussi la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 ces ces attentats, c'est-\u00e0-dire ben nous on est on on va continuer \u00e0 vivre normalement, sans nier ce qui s'est pass\u00e9 sans non plus le le banaliser, sans non plus dire enfin sans s'opposer \u00e0 la question de savoir qu'est -ce qui a pu se passer dans la t\u00eate de ces, de ces gens -l\u00e0, les personnes qui ont commis attentats qu'est -ce qui se passe dans leur t\u00eate pour qu'on en arrive l\u00e0 \u00e0 tout sacrifier sa vie et en essayant d'en tuer d'autres il y a des d\u00e9r\u00e8glements \u00e9videmment psychologique profond mais aussi d\u00e9r\u00e8glements sociaux sur lesquels il va bien falloir qu'on s'interroge, savoir comment on peut on en arriver \u00e0 ces gestes, ces actes extr\u00eames ou Saint-Denis c'est une ville avec 136 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui vivent les uns c\u00f4t\u00e9 des autres les uns avec les autres, partageant des moments comment d\u00e9faite commune des projets communs et le march\u00e9 est tr\u00e8s symbolique de ce m\u00e9lange tr\u00e8s symbolique de ces cat\u00e9gories socioprofessionnelles diff\u00e9rentes de ces cultures diff\u00e9rentes qui, 3 fois par semaine parce qu'il y a lu 3 fois par semaine ce march\u00e9 3 fois par semaine se rencontrent, discutent, se frottent parce que, dans un march\u00e9 on frotte et puis, et puis la notion d'ensemble pour est capital si on renvoie chacun \u00e0 sa propre sa propre vie \u00e0 sa propre existence \u00e0 son propre \u00e9go\u00efsme on n'aboutira \u00e0 rien, donc la question de d'\u00eatre soud\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 aussi les seuls \u00e0 avoir eu l'autorisation d'organiser 2 jours apr\u00e8s les attentats, rassemblement ici devant le Stade de France, la victime ce qu'on a une victime, ici, d'ailleurs, Annie Dalgo, il y avait beaucoup d'\u00e9lus qui \u00e9taient pr\u00e9sents et on a voulu faire pour justement montrer que on \u00e9tait soud\u00e9s que ces 136 nationalit\u00e9s ne se laisserait pas faire de ce qui ne serait pas instrumentalis\u00e9 par ces ces actes terroristes et et pour nous c'\u00e9tait important de dire qu'une ville populaire ne s'en laissera pas compter et que on on ne veut pas qu'elles soient stigmatis\u00e9s, je veux pas qu'elle soit montr\u00e9e du doigt, il y a eu du monde il y a eu, oui, y a eu un bon millier de personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sents et c'\u00e9tait pour nous aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s important, tr\u00e8s symbolique de montrer que, on les efface ensemble parce que c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de dire que \u00e7a ne peut \u00eatre que collectivement qu'on pourra trouver et les r\u00e9ponses et les solutions et les actes d'engagement parce qu'on a besoin d'Agde l'engagement citoyen par rapport \u00e0 tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire des actes d'engagement, de quel type des engagements associatifs des engagements qui cr\u00e9e du commun qui est cr\u00e9\u00e9 effectivement moi j'ai quitt\u00e9 le parti communiste, mais je crois beaucoup aux mots, comment dire, comment on reconstruit du commun comment on reconstruit du commun o\u00f9 chaque individu am\u00e8ne sa sp\u00e9cificit\u00e9 qui ne d\u00e9responsabilise pas l'individu cr\u00e9er du commun du collectif, c'est en gros en responsabilit\u00e9 avec la libert\u00e9 individuelle et l'apport de chacun dans ce projet collectif et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps vous a l'impression d'\u00eatre entendu en tant qu'\u00e9lu de l'agglom\u00e9ration parisienne, parce que la seule r\u00e9ponse pour l'instant, qui est donn\u00e9e par le gouvernement, c'est une r\u00e9ponse s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:52) [86%] :\r\nMoi, je ne retrouve pas dans dans ce sens, cette seule r\u00e9ponse l\u00e0 que l'\u00e9tat d'urgence et du r\u00e9unis \u00e0 nos jours, je comprends qu'on l'ait fait perdurer pendant 3 mois, je ne comprends pas, parce que justement, il faut qu'on r\u00e8gle, on arrive tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 revenir \u00e0 un \u00e9tat normal, tout, tout le monde puisse vivre normalement, m\u00eame si la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire est importante, elle ne peut pas \u00eatre la seule r\u00e9ponse et il y a des r\u00e9ponses \u00e9ducatives, les r\u00e9ponses d'insertion, la r\u00e9ponse de sur la question de l'emploi et je vais vous l\u00e2cher d'ailleurs parce que je vais aller justement voir messieurs M\u00e2con pour lui proposer des choses dans ce domaine, voil\u00e0, et j'en terminerai parce que je suis vraiment tr\u00e8s en retard, merci au revoir oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:36) [63%] :\r\n\u00e0 la demande Madame voil\u00e0 que moi, \u00e0 la demande madame alors alors alors il y a des voil\u00e0 demande de 20 dollars alors que moi je me demande alors bien pourquoi continuer \u00e0 patauger avec c'\u00e9tait la mort alors, alors Madame alors, publicit\u00e9 radiophonique, non je vous avez fait point \u00e0 mesure annonc\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9, nie toute Sinfra merci beaucoup aussi, oui, on la guerre \u00e0 la avenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:06) [73%] :\r\nBonjour, vous \u00eates pas monsieur h\u00e9micycle on articule, journaliste \u00e0 la radio, t\u00e9l\u00e9vision et bien nous fait de la radio n'est pas en Suisse, vous faites de la radio ici avec une association et le jeudi, il y a maintenant \u00e7a commence \u00e0 se d\u00e9velopper, s'appelle Brit couloirs ici \u00e0 sa c'est une sorte de radio libre en fait il y a plusieurs personnes, plusieurs grossesses pourquoi parle de beaucoup de choses quoi pour les, de la Suisse, l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [85%] :\r\nEn fait moi je \u00e0 une s\u00e9rie d'\u00e9missions sur comment vivre apr\u00e8s les attentats. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:37) [59%] :\r\nEn fait, les 5 croyant mais d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [73%] :\r\nEt je fais venir ici je valant Tunisie en faire les 2 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:43) [70%] :\r\nC'est risqu\u00e9 et c'est bien parce que vous avez -vous touch\u00e9 quelque chose d'un ponton c'est un peut aussi prendre l'antenne alors justement, pour quelle raison \u00e7a vous permet d'avoir une ran\u00e7on \u00e7a j'appr\u00e9cie puisque c'est un jeune qui est courageux, qui travaillent dans son immeuble, ben qu'est -ce qui fait autre petit les gardiens de du les d\u00e9courager, parce qu'ils travaillent dans ton livre, c'est ce que dans d'autres immeubles, en fait, je ne travaille pas, bon alors travaillant dans les luttes pour qui, courageusement, grand concert les travailleurs qui doit se peuvent malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:12) [74%] :\r\nC'est pas fait, c'est catastrophique, mais moi, on continue \u00e0 dire non si on dort si vous circulez dans tout ce qui se passe dans le monde, on a de vivre oui, malheureusement c'est monde qui \u00e9tait en cause, c'est pas la France pas, c'est le monde Kibangou histoire parce qu'on avait plus \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la presse, voil\u00e0 enfin dans les bacs, on est d'ici, quant au profit de pr\u00e8s, voil\u00e0 c'est c'est plus choquant, oui, avec une certaine \u00e7a va tr\u00e8s bien rire bref monsieur oui mais des musulmans, mais enfin de l\u00e0 en fait pas un truc bizarre, voil\u00e0 on de Bamenda paradis, on sait qu'on ne peut pas \u00eatre parvenir mais on se doit d'essayer, essayer d'enlever tout \u00e7a, pour moi, l'avenir,M. aider cette plan\u00e8te si on peut faire quelque chose pour elle parce que c'est plus nous qui avons besoin d'\u00e9duquer les fournissons n\u00e9gocie vous avez grandi ici aussi, moi, \u00e7a n'est pas Fanny un peu, un peu partout \u00e0 Paris, en banlieue parisienne, dans le Val d'Oise dans 84 aussi, dans le Val-de-Marne, j'ai de la famille, un peu partout, non, la France est magnifique, la France est super, c'est un super pays France son Miss pays c'\u00e9tait pas super pays non, \u00e7a l'est toujours en enfin d'apr\u00e8s ce qu'ils disent les anciens, ont dit des choses, je nous aussi, on doit s'interroger, c'est un gouvernement qui est responsable, Jean-Luc, dire que c'est quoi, c'est vrai, par exemple, ces gens qui se sont fait sauter, pardonnez -moi, ils ont fait des d'horrible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:25) [95%] :\r\nJusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:26) [75%] :\r\n\u00e7a peut pas du dupes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:27) [65%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:28) [78%] :\r\nC'est le cas des gestionnaires certains antisyriens, mais la plupart \u00e9taient jeunes et si leur sur respecter puis on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est triste aussi parce que \u00e7a r\u00e9sume : c'est une perte pour eux, pour nous, monsieur pas cautionner, on va dire que c'est quelque chose de positif, bon moi stupide de penser \u00e7a, mais quelque part, il y a des questions qui se posent, poser les bonnes questions, on peut dire comment \u00e7a se fait, il y a eu d\u00e9j\u00e0 ce bordel en janvier, on voulait pas tout \u00e7a, on pas que je ou d'oui, on nous dit que c'est pas encore fini, honn\u00eatement, on a peur, c'est aussi vous- m\u00eame, vous avez port\u00e9 sans sexualit\u00e9 en concert, comme avant, plus et puis emmener vos enfants dans le ciel fait pour un etc pourquoi je m'inqui\u00e8te beaucoup, beaucoup, moi je ne suis Charles j'esp\u00e8re qu'on est Charlie tous, moi je suis alors c'est pas gentil qu'elle se passe moi je suis pas d'accord, vois ce ai pas directement Jean-Jacques c'est quelqu'un de bien, c'est qu'on \u00e9volue, j'ai expliqu\u00e9 pourquoi j'de dictateurs, s\u00fbrement, mais je suis pas servi dans le sens d'accord avec ton pouce jusqu'au ciel et parce qu'il faisait, apr\u00e8s la Suisse sa la prestation, je suis pas Charlie je suis pas terroristes alors donc \u00e7a 30, vous ne vous \u00eates neutre, la Suisse, donc il a droit d'\u00eatre neutre, c'est son droit aussi son droit aujourd'hui, c'est aussi, c'est une ville qui est quand m\u00eame assez insolite, Jean de Dieu, parce qu'il y a beaucoup d'amour, il y a beaucoup de violence, il y a beaucoup de rires et a beaucoup de gloire, moi j'avais toujours point r\u00e9alis\u00e9 que les 120 personnes qui sont pour, ceux qui sont j'arrive toujours pas l'admettre, je peux vous dire que j'endors pas mais avec celui -ci cette tentation, je me dis : non, \u00e7a existait accepte non mais qui sont que tr\u00e8s mal ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mal, c'est une chanson, \u00e7a peut se reproduire et propre comit\u00e9 chez des gens qui ne sont pas, qui n'ont rien demand\u00e9 \u00e0 personne, 1500 personnes dans une salle de spectacle, c'\u00e9tait super quand m\u00eame beaucoup, \u00e7a finit comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je le mot paix \u00e0 X. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:24) [70%] :\r\nPoint Point com Point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:34) [94%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Christophe Canut Paris vous y \u00e9tiez, le 13 novembre dernier Paris, vous y \u00eates all\u00e9 depuis les derniers attentats terroristes, qu'avez -vous ressenti de la peur de la pr\u00e9vention de la solidarit\u00e9, de l'incompr\u00e9hension, appelez -nous pour nous donner votre sentiment sur les mesures prises et les mesures \u00e0 prendre apr\u00e8s les attentats djihadistes dans la capitale fran\u00e7aise 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:05) [84%] :\r\nVacarme Marc Giove V\u00e9ronique Marty Christophe Canut St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:16) [94%] :\r\nDemain, nos traverseront la M\u00e9diterran\u00e9e pour nous rendent dans une autre ville frapp\u00e9e de plein fouet par des attentats foment\u00e9s par l'\u00c9tat islamique Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:25) [87%] :\r\nEt on voit le m\u00e9morial des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s ce jour- l\u00e0 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l'abr\u00e9viation de leur nationalit\u00e9 tunisien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T12:41:49Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braouezec, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de Plaine Commune", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76BACDA3-2F6A-4BC4-9C7F-B907B6CBBD18", "internalArchiveId": "76BACDA3-2F6A-4BC4-9C7F-B907B6CBBD18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chirurgie et m\u00e9decine esth\u00e9tique: quels risques?", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "* * La m\u00e9decine esth\u00e9tique du visage semble devenir la moindre des politesses. Sans bistouri: sous forme d'injection de Botox ou d'acide hyaluronique, gr\u00e2ce \u00e0 des implants de silicone ou de fils r\u00e9sorbables. Avec bistouri: lifting, demi-lifting ou encore lifting des paupi\u00e8res. Mais quels sont les risques de toutes ces interventions esth\u00e9tiques? En cas de probl\u00e8me, sont-elles rattrapables et \u00e0 quel prix? Lydia Gabor se renseigne aupr\u00e8s du Docteur Jean Fran\u00e7ois Emeri, chirurgien esth\u00e9tique et Pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie esth\u00e9tique et du Docteur Pierre Quinodoz, Pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique.", "durationSec": 1310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7460291", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chirurgie et m\u00e9decine esth\u00e9tique: quels risques? / OEP_2016-02-15T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["La m\u00e9decine esth\u00e9tique du visage semble devenir la moindre des politesses. Sans bistouri: sous forme d'injection de Botox ou d'acide hyaluronique, gr\u00e2ce \u00e0 des implants de silicone ou de fils r\u00e9sorbables. Avec bistouri: lifting, demi-lifting ou encore lifting des paupi\u00e8res. Mais quels sont les risques de toutes ces interventions esth\u00e9tiques? En cas de probl\u00e8me, sont-elles rattrapables et \u00e0 quel prix? Lydia Gabor se renseigne aupr\u00e8s du Docteur Jean Fran\u00e7ois Emeri, chirurgien esth\u00e9tique et Pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie esth\u00e9tique et du Docteur Pierre Quinodoz, Pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique."], "variantIds": ["ece-7460291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T14:57:44Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nJe vous arr\u00eate rajeunir un peu pas rajeunir malheureusement en peu rafra\u00eechir un peu des choses qui sont en 10 harmonie mais le le rajeunissement, \u00e7a, \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOn s'abstiendra donc de parler de rajeunissement dans cette seconde demi- heure puisqu'on ne peut pas rajeunir, comme le souligne ici le Docteur Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery, chirurgien esth\u00e9tique \u00e0 Lausanne, pourtant, la m\u00e9decine esth\u00e9tique, avec ou sans bistouri a le vent en poupe et elle int\u00e9resse des patientes de plus en plus jeunes, des patients aussi : ne soyons pas sexistes, comme si d'ailleurs rester jeune \u00e0 tout prix avoir bonne mine l'air sportif et juv\u00e9nile \u00e9tait une \u00e9vidence : \u00e7a, ph\u00e9nom\u00e8ne qui vous int\u00e9ressez Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, oui, ce qui m'int\u00e9ressait, c'est de savoir quelles sont les possibilit\u00e9s d'intervention esth\u00e9tique avec ou sans bistouri, quels sont les co\u00fbts et surtout quelles en sont les risques, donc commen\u00e7ons douceur sans bistouri toujours le Docteur Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery, chirurgien esth\u00e9tique \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [91%] :\r\nEssentiellement sans bistouri, c'est les techniques d'abord d'injection, on va sch\u00e9matiser, hein, parce qu'on peut pas entrer dans tous les d\u00e9tails, mais pour le haut du visage, c'est-\u00e0-dire le front les pattes d'oie, on va plut\u00f4t utiliser du Botox donc la toxine botulique est -ce que \u00e7a va faire, \u00e7a va en fait emp\u00eacher la contraction des muscles qui font les rides d'expression, donc le meilleur exemple, c'est la Ride du lion qui se trouve entre les 2 yeux, donc on va injecter dans ces petits muscles qui provoque ces rides cette toxine qui va paralyser le must pour une dur\u00e9e de 3 \u00e0 6 mois et donc on va plus fran\u00e7ais, et par cons\u00e9quent la plus marqu\u00e9e : ses rides, mais ce que c'est dangereux tout produit tout m\u00e9dicament a des effets secondaires, la complication la plus courante, ce sont les injections qui sont trop proches de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on reste avec une paupi\u00e8re qui a de la difficult\u00e9 \u00e0 s'\u00e9lever pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s quelques mois, il faut recommencer parce que donc par la suite, les muscles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [87%] :\r\nL'ordre ah oui, c'est l'Avantage, elle d\u00e9savantage de cette toxine botulique, c'est que si on est content de l'effet, on a envie de leur faire, par contre, si on a un probl\u00e8me, un blocage o\u00f9 on n'aimerait pas que ce soit bloqu\u00e9, on sait que de toute fa\u00e7on c'est r\u00e9versible, et qu'on n'aura pas de s\u00e9quelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire cette injection de Botox pour le haut du visage \u00e0 volont\u00e9, o\u00f9 il y a un moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nOn peut plus il n'y a pas de limite pour injecter apr\u00e8s la limite, c'est plut\u00f4t l'indication cette toxine si vous voulez, \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, lorsque les tissus sont rel\u00e2ch\u00e9s que le front tombe, on va plus pouvoir utiliser cette toxine parce que, en bloquant les muscles on va aggraver la chute qu'on appelle la plut\u00f4t du front. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [94%] :\r\nLes propos de Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery, chirurgien esth\u00e9tique et un autre repr\u00e9sentant de la profession est avec nous, Pierre qui nous bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, alors on a entendu les les avantages et inconv\u00e9nients du du Botox, mais quel est le co\u00fbt d'une intervention au Botox. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [85%] :\r\nTout est relatif, \u00e7a d\u00e9pend des zones \u00e0 traiter et de types de Botox que ce qui a plusieurs types de Botox mais mais je ne fourchette g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a va, \u00e7a peut aller de, de, de ce que on peut dire de de 400 \u00e0 1200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [83%] :\r\nAh oui, c'est quand m\u00eame pas donn\u00e9 ce qu'il y a 2 avec le Botox d'autres risques que ceux qu'\u00e9voquaient le Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nIl faudrait plus de plus de temps pour en parler, mais en exemple peut pas en faire chez une femme enceinte chez des personnes qui ont certaines maladies auto- immunes, il y a des crit\u00e8res qui sont bien d\u00e9finis, il faut vraiment faire attention cette c'est un m\u00e9dicament a consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9dicament et c'est de l'or du du m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [86%] :\r\nDonc vous poser beaucoup de questions au patient aux patients qui viennent se faire enfin qui viennent demander une injections Botox. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des questions obligatoire lors de la consultation poser et par exemple, des femmes qui ne savent pas qu'elles sont enceintes qui viennent pour du Botox, cela peut poser des des probl\u00e8mes par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [90%] :\r\nLydia alors le le Botox, on entend parler depuis longtemps, \u00e7a peut sembler presque un peu ringard est -ce que c'est encore tr\u00e8s demand\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'est fait, \u00e7a se fait beaucoup et on on va, on va vers le moins chirurgicale, si on peut tr\u00e8s si si on a un peu trait\u00e9s diff\u00e9remment en \u00e9tant moins invasif les les patients choisiront cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [92%] :\r\nAlors le Botox est assez connu, mais il y a d'autres interventions sans bistouri, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [96%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'autres possibilit\u00e9s, mais le plus courant, pour le reste du visage c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nLa Cydia lui chronique parce qu'ils aient plus tout dans la partie moyenne est inf\u00e9rieure du visage, c'est essentiellement pour les plis naseaux g\u00e9nial, donc qui vont de l'aile du nez au menton pour les ridules autour de la bouche et pour regonfler les l\u00e8vres, \u00e7a c'est des indications classiques, maintenant il y a une tendance \u00e0 utiliser cet acide hyaluronique comme volume Aalter c'est-\u00e0-dire pour recr\u00e9er ou cr\u00e9er des volumes au niveau du visage, notamment dans la r\u00e9gion des pommettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [82%] :\r\nD'accord pour rehausser le permet donc on on a inject\u00e9 une certaine quantit\u00e9 de liquide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 de gel, en fait, et \u00e9videmment que \u00e7a produit des modifications de l'aspect du visage, je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention avec ces techniques de volume en la v\u00e9cu avec la poitrine c'est gel pour faire du volume, sont beaucoup plus dense \u00e9videmment dure plus longtemps et, par cons\u00e9quent, peuvent provoquer des r\u00e9actions Accord \u00e9trangers donc, m\u00eame si son r\u00e9sorbable parfois enkyst\u00e9 C\u00e9g\u00e9tel et l\u00e0 \u00e7a peut produire des nodules qui n\u00e9cessite un traitement parfois on arrive \u00e0 les dissoudre avec certains produits, mais parfois il faut aussi carr\u00e9ment all\u00e9s excis\u00e9es qui Stacy hyaluronique donc, d\u00e8s qu'on a inject\u00e9 dans le corps, ou que ce soit des grandes quantit\u00e9s d'un produit artificiel, on court ce risque d'une r\u00e9action \u00e0 ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [83%] :\r\nAcides hyaluronique dont parle ici donc Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery Botox et acide hyaluronique ce ne sont donc pas interchangeables, Pierre Quinon, eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [86%] :\r\nNon, ils sont pas interchangeables, le Botox agit sur les rites dynamique, c'est-\u00e0-dire sur le muscle lui- m\u00eame tandis que le les assigner leur unique sont plut\u00f4t volume Attersee, on a un creux, on remplit le creux et \u00e7a n'agit pas sur le muscle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [92%] :\r\nAlors on a entendu les risques li\u00e9s \u00e0 la Sidi unique est ce qu'il y a d'autres produits qu'on injecte d'autres techniques d'injection pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [89%] :\r\nRajeunir un un visage sans le bistouri, oui il y en a, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s vari\u00e9e, il y a, il y a de multiples techniques il y a multiples produits on a r\u00e9ussi \u00e0 synth\u00e9tiser un produit qui est fiable, qui marche bien, qui a peu de complications, c'est la si leur unique donc, autant utiliser celui -l\u00e0 mais il y a d'autres produits, le but \u00e9tant de laisser, de faire durer le produit le plus longtemps possible en ajoutant des du calcium d'autre chose, il y a certaines marques qui essaye de, de, de, de faire cela, mais on a marqu\u00e9 que plus produire le lui puis produit dure longtemps, plus il y a un risque que le corps r\u00e9agisse et rejette le produit fasse des des kystes des complications parce que quelle dur\u00e9e hurler les les effets de l'acide hyaluronique ou du Botox, \u00e7a dure environ le Botox est plut\u00f4t 3 4 mois h\u00e9las ironique 6 mois \u00e0 un an, mais aussi il faut dire que l'injection elle- m\u00eame mettre une seringue sous la peau, le entra\u00eene une sorte de de r\u00e9actions inflammatoires le l'imp\u00f4t le corps lui- m\u00eame produit du collag\u00e8ne aux diff\u00e9rentes substances et il y a une certaine dur\u00e9e dans le temps un peu plus long que le produit lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [92%] :\r\nDonc ce n'est pas sans risque, c'est l\u00e0 qu'on a envie de souligner ce matin je vous propose d'aller maintenant du c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t de la chirurgie esth\u00e9tique avec bistouri et de voir qu'est devenu ce bon vieux lifting Docteur Hemery. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [90%] :\r\nLe bon vieux lifting, \u00e9videmment, il a beaucoup \u00e9volu\u00e9, le probl\u00e8me du bon vieux lifting, c'est que c'\u00e9tait une chirurgie tr\u00e8s agressive, on vous et des grandes \u00e9coles, mon cr\u00e9e quand m\u00eame beaucoup de cicatrices \u00e0 l'int\u00e9rieur du visage et en prenez aussi beaucoup plus de risques par rapport \u00e0 la survie de la peau et puis on s'est rendu compte qu'il fallait revenir en arri\u00e8re, qu'il fallait quand m\u00eame dans ce type de chirurgie un minimum de risques pour un maximum de r\u00e9sultats mais pas franchir une certaine limite donc aujourd'hui quelles sont les possibilit\u00e9s avec bistouri, alors c'est le lifting, avec toujours une incision qui va contourner l'oreille donc l\u00e0, on est revenu \u00e0 l'objectif, c'est le naturel, c'est pas d'avoir une peau tendue comme un tambour, c'est de redonner quelque chose qui harmonieux, un co\u00fbt qui est plus tendue une restitution de l'ovale en remontant l'abat-jour, une diminution du bourrelet au-dessus du pli Naso j'aime bien et souvent aussi qui touche au niveau de la partie lat\u00e9rale du sourcil, un bon lifting devrait pas Pasqua et devrait avoir un effet bonne mine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [88%] :\r\nUn effet bonne mine qui vaut combien en fait cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [91%] :\r\n15000 et 20000 francs, mais quand on aime on ne compte pas l'air je vous propose le t\u00e9moignage de Marie- 62 ans, qui vient de faire un petit lifting des paupi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:06) [82%] :\r\nJ'ai fait de la chirurgie esth\u00e9tique, le simplement parce que je, je pense que l'\u00e9nergie qui \u00e9tant moins correspondait presque ce que je voyais dans le miroir, comme image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [90%] :\r\nQuels ont \u00e9t\u00e9 les points d'intervention. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:17) [96%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 les paupi\u00e8res, les paupi\u00e8res tombantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [90%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates contente de cette intervention. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:23) [86%] :\r\nOui, oui, je suis ravi, ravi s'asseoir les gens autour de moi m\u00eame qui se tient \u00e0 bonne nous rajeunit, fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [83%] :\r\nOn arrive, qui a donc recourir \u00e0 la \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique, alors on parlait du bon vieux lifting Lydia, combien de temps durera un lifting, \u00e7a permet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [84%] :\r\nNon, ce n'est pas un vide car m\u00eame le lifting vieillit, comme l'explique le Docteur Henry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne qui voudra recommencer l'exp\u00e9rience \u00e0 le faire apr\u00e8s 7 \u00e0 10 ans quel est le risque, les risques, on prend quand on fait un lifting \u00e0 lifting, c'est les risques d'abord g\u00e9n\u00e9raux de toute chirurgie, \u00e7a veut dire de faire un saignement de faire une infection de faire une n\u00e9crose, \u00e7a veut dire que la peau qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 une moins bonne oxyg\u00e9nation \u00e9videmment qu'il est tr\u00e8s important de de faire un bon questionnaire avant l'intervention, pour savoir si la personne ne fume ou \u00e0 des probl\u00e8mes tels que le diab\u00e8te, des probl\u00e8mes de perfusion des tissus parce que ces gens -l\u00e0, il faut ne pas les op\u00e9rer personnellement si quelqu'un ne pas arr\u00eater de fumer, 3 mois avant la tension, je refuse d'op\u00e9rer parce que on va pas prendre un risque esth\u00e9tique important pour une op\u00e9ration qui n'est pas vital ni fonctionnel, on a des rat\u00e9s de lifting, l'exemple le plus courant, c'est des liftings, nous on a mis une tension importante sur l'oreille, retirer oui, o\u00f9 on s'est amarr\u00e9, finalement a l'oreille qui n'est pas quelque chose qui tient donc et et c'est l'oreille qui descend trop bas alors vous avez ce coup et \u00e7a joue tendue avec une oreille qui est trop bas, plac\u00e9e parce qu'elle est tract\u00e9e vers le bas avec des cicatrices qui s'\u00e9largissent, \u00e7a c'est ce qu'on voit le plus souvent, dans ce que vous appelez d\u00e8s rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:03) [89%] :\r\nOn parle m\u00e9decine esth\u00e9tique dont on en parle ce matin, toujours en compagnie de vous Pierre, qui note au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse, pardon, le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, on attendait, on vient d'entendre Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery parler des risques que les personnes qui fument et le la chirurgie esth\u00e9tique, alors pourquoi c'est incompatible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [88%] :\r\nSi vous voulez, le fumeur va boucher un petit peu ses art\u00e8res pourra faire des infarctus l'infarctus, c'est le les vaisseaux qui nie \u00c9ric plus le coeur et en m\u00eame temps on peut avoir des vaisseaux qui n'irrigue plus la peau et quand tu les vaisseaux onirique plus la peau qu'on a retendue un petit peu la peau : la peau peut souffrir et \u00e7a fera une sorte d'infarctus de la peau, c'est-\u00e0-dire la peau va mourir, c'est ce qu'on appelle une n\u00e9crose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [85%] :\r\nEt comment vous choisissez comment vous d\u00e9cider quelle chirurgie faciale pour quelle femme ou type de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [89%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, tr\u00e8s bon, \u00e7a, c'est essentiel pour moi quand quelqu'un vient \u00e0 la consultation, je vais tout faire pour le trait\u00e9 non chirurgicalement en fonction des besoins donc id\u00e9alement, c'est quelqu'un qui est fou, je vais l'envoyer chez le psychiatre chez psychologue qui va \u00eatre content, et finalement il y fera cette info besoin et on passera \u00e0 autre chose, je la reverrai plus o\u00f9 je le reverrais plus maintenant, s'il vient pour un lifting ou en disant qu'il y a tout qui tombe, \u00e7a tombe pas vraiment, on va faire des injections petit traitement non chirurgical et \u00e7a suffira, et puis tout le tout le jeu de notre m\u00e9tier, c'est de de saisir la fronti\u00e8re entre qu'est -ce qui est chirurgical qu'est ce qui est non chirurgicale et le faire sans risque d'avoir des bons produits, d'avoir des bonnes cliniques et d'avoir des chiens qui sont compl\u00e8tement form\u00e9e et c'est l\u00e0, on d\u00e9cidera et en fonction, on entre au patient qu'est ce qui va pas qu'est -ce qui ne va pas chez vous qu'est -ce qu'est -ce qu'on peut changer plut\u00f4t que de proc\u00e9der par une technique en disant il faut faire \u00e7a chez vous, donc \u00e7a vous arrive de ne rien faire du tout, \u00e0 peu pr\u00e8s un patient sur 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [96%] :\r\nQui vient et qui a une demande particuli\u00e8re \u00e0 laquelle vous ne r\u00e9pondrez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [89%] :\r\nMais il est psychologue, quand m\u00eame, alors on a parl\u00e9 des risques est -ce que vous rendez conscients, les gens qui viennent pour ses interventions qu'il y a des risques en fait c'est pas anodin, c'est quand m\u00eame une interview. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [87%] :\r\n\u00e7a chirurgicale exactement, c'est comme le disait le Docteur Henry on doit avoir, on doit \u00eatre le plus neutre possible quand on parle et c'est pas de mon fait, les autres plasticiens, donc les autres, je viens de l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui sont form\u00e9s normalement doivent avoir ce recul et savoir refuser ou des patients sont tr\u00e8s contents quand ils viennent avec un probl\u00e8me et leur explique que ce n'est pas un probl\u00e8me, et quand il y a d'autres choses \u00e0 faire et que profiter fait passer des bonnes vacances et r\u00e9ussi rigoler : profiter de la vie, et ils sont tr\u00e8s contents d'avoir sa ainsi et nous merci et et et en m\u00eame temps il nous am\u00e8neront leur grand- m\u00e8re ou leurs amis, parce qu'il dit tiens je viens donc voil\u00e0, il faut juste \u00eatre honn\u00eate dans la vie, mais est -ce karat\u00e9 c'est rattrapable voil\u00e0 quand on dit si rattrapa tout est rattrapable c'est une une complication quelqu'un qui n'a jamais complication n'est pas un chirurgien n'est pas un m\u00e9decin, pas des petites complications, mais qui se traite, c'est pour \u00e7a qu'il faut rester, il faut \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans dans la dans la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u00e0 o\u00f9 on est en Suisse romande, si vous \u00eates en Suisse romande en Suisse allemande, c'est en Suisse allemande et, comme \u00e7a votre chirurgien, l\u00e0 il vous conna\u00eet, il pourra rectifier une petite chose, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [89%] :\r\nEn tout cas notre t\u00e9moin Marie, elle ne s'inqui\u00e9tait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:19) [92%] :\r\nNon, personnellement j'ai pas eu peur parce que je me suis adress\u00e9, bon j'ai j'ai vu plusieurs personnes mais je me suis adress\u00e9 \u00e0 un chirurgien qu'il y avait enti\u00e8rement confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [89%] :\r\nLa confiance Pierre qui c'est primordial, oui c'est c'est vraiment primordial en on doit \u00e9tablir une relation de confiance et c'est vrai que le matin des fois je me dis mais il nous faut vraiment confiance et les patients, et \u00e7a on on doit, on se doit d'\u00eatre honn\u00eate et de, de, de, de, de parler avec notre coeur, plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir des techniques etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [95%] :\r\nCela dit, comment on en arrive \u00e0 cette relation de confiance, c'est-\u00e0-dire comment on choisit son chirurgien esth\u00e9tique, on ne conna\u00eet pas, on ne vous conna\u00eetra pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [87%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question, et c'est pour \u00e7a qu'on a une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique constructive esth\u00e9tique, c'est une premi\u00e8re s\u00e9lection, c'est un petit peu comme aux \u00c9tats-Unis ou quand vous allez chez le le chirurgien esth\u00e9tique ou le m\u00e9decin esth\u00e9tique, vous les Am\u00e9ricains disent \u00eatre vous bordent Certif est -ce que vous avez le Board am\u00e9ricain et en Suisse, on essaye maintenant de, de, de, de se faire un petit peu avec l'honneur, on a d\u00e9j\u00e0 logis exactement et on est 150 membres seulement suisses qui ont fait toutes ces sc\u00e8nes o\u00f9 des longues \u00e9tudes ont Debr\u00e9 chirurgien ensuite se sp\u00e9cialiser dans ce domaine, et en plus on aime donc on est la seule sp\u00e9cialit\u00e9 qui ont le Label esth\u00e9tique en Suisse 2 en mais dans les m\u00e9decins suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:34) [92%] :\r\nEt c'est aussi tr\u00e8s important de savoir quelle est la motivation de la patiente on on peut parler ou du patient qui va entreprendre ce type d'intervention esth\u00e9tique, Docteur Hemery \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on cherche quand on vient voir un chirurgien plasticien et je crois que c'est tr\u00e8s important, avant de prendre une d\u00e9cision dans une consultation de ch\u00f4mage esth\u00e9tique, c'est de comprendre ce que le patient obtenir d\u00e9j\u00e0 pour voir si c'est possible, si ces attentes sont r\u00e9alistes parce que si elles sont pas il faut arr\u00eater tout de suite et puis aussi, pourquoi personne ne vient nous rendre visite et ce qu'il y a un probl\u00e8me l\u00e0 derri\u00e8re, et ce qu'il y a un probl\u00e8me de divorce est -ce que enfin plein de choses qui peuvent ressortir apr\u00e8s un ou 2 entretiens, il faut pas \u00e9viter certaines questions moi je demande toujours aux jambes, pourquoi maintenant et ce qui fait que maintenant vous avez fait le pas, alors, souvent, les gens sont assez clairs, ils vous disent : voil\u00e0, moi \u00e7a m'cette peau qui quand je mets une chemise qui retombe, etc, et certaines autres personnes qui sont plus rares, on se rend compte que c'est beaucoup plus complexe et que probablement la chirurgie ne va pas satisfaire le patient ou la patiente, et donc il faut faire attention quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [90%] :\r\nOn dit dans notre soci\u00e9t\u00e9, Didier construit beaucoup de pression autour de l'image de soi, notamment par rapport \u00e0 la justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [91%] :\r\nOui, ce sont des pressions finalement que l'Olympe tellement int\u00e9gr\u00e9 qu'elles font partie de nous marier. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:16:57) [88%] :\r\nMoi je pense pas que je subis une pression, c'est vraiment moi et c'est moi qui me qui me voir ces images qui n'ait rendu de moi- m\u00eame \u00e0 mon \u00e2ge, j'ai pas fait \u00e7a pourrait \u00eatre plus joli conte les gens me regardent cocher dans la rue, mais vraiment pour l'image que j'ai de moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:14) [100%] :\r\nVous trouvez que c'est quelque chose dont il est facile de parler. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:18) [95%] :\r\nMoi oui, si on me demande \u00e7a me d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:21) [86%] :\r\nVos amis et ceux qui savent que vous avez eu envisage une intervention esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:26) [80%] :\r\nMes proche, \u00e7a se oui mais soit un un peu plus loin je j'ai pas besoin de leur dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [86%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage de Marie, une r\u00e9action Pierre qui Quinon oui exactement, c'est que un certain \u00e2ge, on est en pleine forme et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, on fait du sport on ponce intellectuellement \u00e0 des, des, des, des discussions et puis l'enveloppe corporelle tombe et notre m\u00e9tier c'est de match et l'enveloppe corporelle int\u00e9rieur avec l'ext\u00e9rieur, je prends un exemple : un patient qui est en pleine forme, qui va chercher qui est ce qui est -il, avec ses 16, ses copains et des copines, il en pleine forme et pendant l'abonnement de ski, puis on lui dit : \u00e9coutez monsieur peut-\u00eatre que vous pouvez prendre l'abonnement senior alors qu'il se sent en pleine forme, il va bien et au mieux de ce qu'on est plus en fait se reconna\u00eet plus quand il voit dans le miroir, ils se sont pas comme un int\u00e9rieur et l\u00e0 on on match juste un petit peu les 2, et les gens se sentent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [86%] :\r\nAlors, exp\u00e9rience plut\u00f4t r\u00e9ussie, comme on l'a attendu pour pour Marie qui est compl\u00e8tement d'ailleurs d\u00e9complex\u00e9s par rapport \u00e0 cela mais il y a alors \u00e7a, c'est le pr\u00e9sent, mais il y a aussi le futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:26) [97%] :\r\nPour l'esth\u00e9tique oui et comme pour beaucoup de choses dans la vie il y a l'ext\u00e9rieur mais il y a aussi ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps Docteur et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:33) [89%] :\r\nLe jour o\u00f9 on aura trouv\u00e9 une technique qui permettent de redonner cette fra\u00eecheur, \u00e0 la Poste tonus, p\u00eacheurs, on aura fait un grand bond en avant et probablement que \u00e7a passera par des th\u00e9rapies de m\u00e9decine Antilles \u00e2ge \u00e7a veut dire sur le plan hormonal ou on a encore beaucoup \u00e0 d\u00e9velopper le mythe ou le fantasme de la pile de jeunesse \u00e7a existe toujours, le petit comprim\u00e9 comprend pour rester jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [90%] :\r\nLe petit comprim\u00e9 comprend pour rester jeune, ce sont donc les propos de Jean-Fran\u00e7ois \u00c9mery, Pierre nous de vous y croyez -vous les avanc\u00e9es de la m\u00e9decine esth\u00e9tique, c'est justement dans la, la, la pilule anti- \u00e2ge dans les dans les comprim\u00e9s plut\u00f4t que dans le bistouri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [88%] :\r\nPour l'instant, on n'a vraiment pas encore de loin d'avoir trouv\u00e9 mais on fait des recherches, personnellement je collabore maintenant avec les les opinions universitaire de Gen\u00e8ve avec le Polytechnique, on essaie de faire des collaborations entre le priv\u00e9 et le public pour arriver, m\u00eame avec l'Afrique, o\u00f9 on essaye de, de, de, de joindre le le le de toute, on fait des \u00e9tudes, pr\u00e9sente sur la Salamandre pourquoi quand on coupe un bras d'une salle \u00e0 manger, il va repousser donc on fait des \u00e9tudes l\u00e0- dessus pourquoi est -ce que les m\u00e9duses ne meurt pas en il y a des tas de domaines dans lesquels on fait des des recherches mais on on en est loin d'avoir trouv\u00e9, mais, mais, ce qui n'emp\u00eache pas qu'il faut chercher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:48) [80%] :\r\nLes petites questions int\u00e9r\u00eat bien pourquoi toutes ces interventions sont -elles aussi ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:54) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, je pense vraiment, la s\u00e9curit\u00e9 est importante, on peut, on peut ma\u00eetriser notre m\u00e9tier, notre profession le bistouri des injections mais en tout cas concernant vraiment le le bistouri, il faut avoir des cliniques qui soient s\u00fbrs, on a la chance en Suisse romande, d'avoir des petites cliniques contrairement au statut ni o\u00f9 il y a des grands h\u00f4pitaux etc en Suisse romande, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, je perds un h\u00f4pital petit h\u00f4pital priv\u00e9 dans une dans une petite clinique priv\u00e9e locale et on a une s\u00e9curit\u00e9, mais effectivement \u00e7a co\u00fbte, qu'est ce qui co\u00fbte, c'est les files, c'est les comp\u00e9tences anesth\u00e9siste d'autres chefs de clinique universitaire, c'est un m\u00e9tier d'endormir les gens, c'est, c'est c'est aussi l'oncle de la r\u00e9veiller, certes, il faut que \u00e7a soit c'est une chirurgie du confort, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:37) [83%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire que \u00e7a reste \u00e9litaire, \u00e7a reste, pour les gens qui ont des des assurances qui ont les moyens, on aimerait juste sur le priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ce n'est pas prise en charge par le par l'influence de barres exactement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'assurance, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les assurances, si vous voulez, c'est les gens payent de leur poche et ensuite, c'est une priorit\u00e9, il y a des des patients qui trouvent que c'est cher et qui viennent en BMW dernier mod\u00e8le ou au qui ceux qui ont une fortune en habit sur pays qui qui n\u00e9gocient des prix comme un comme un comme dans les souks et et vraiment c'est une question de priorit\u00e9 personnelle mais je pense que la la sant\u00e9 est vraiment une priorit\u00e9, c'est une question de de d\u00e9sir de, de, de choix de priorit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 des patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [96%] :\r\nEt ce sont quand m\u00eame des interventions tr\u00e8s s\u00e9rieux certaines longues avec anesth\u00e9sie, donc c'est vraiment une intervention chirurgicale ou une injection de quelque chose qui peut nous faire r\u00e9agir, il faut des professionnels pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [97%] :\r\nMerci beaucoup de cette plong\u00e9e oui alors rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [87%] :\r\nParce on a des choses qu'on va organiser pour sortir un petit peu du bois le 4 juin on va organiser une une journ\u00e9e portes ouvertes de tous les chirurgiens plasticiens suisses board certes Hyde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0, ce sera le 4 juin c'est not\u00e9, merci beaucoup, Pierre Pierre qui ne au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, de nous avoir accompagn\u00e9 durant ce 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T08:37:27Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D93C74D2-C1D5-4AAB-B99C-9DDCB1D2A171", "internalArchiveId": "D93C74D2-C1D5-4AAB-B99C-9DDCB1D2A171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martial Leiter, les deux faces de l'Eiger (1/5) : Heurter une Suisse proprette", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Apr\u00e8s une formation en dessin technique et industriel, Martial Leiter a vite trouv\u00e9 sa voie en illustrant, pour les p\u00e9riodiques marginaux comme le \"Rebrousse-Poil\" \u00e0 Lausanne ou l'hebdomadaire socialiste \"Domaine public\", les grandes questions politiques et \u00e9conomiques et la sensibilit\u00e9 \u00e9mergente pour les probl\u00e8mes environnementaux. 1/5 : Apr\u00e8s une formation en dessin technique et industriel, Martial Leiter a vite trouv\u00e9 sa voie en illustrant, pour les p\u00e9riodiques marginaux comme le Rebrousse-Poil \u00e0 Lausanne ou l'hebdomadaire socialiste Domaine public, les grandes questions politiques et \u00e9conomiques et la sensibilit\u00e9 \u00e9mergente pour les probl\u00e8mes environnementaux.", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7459929", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["dessin", "caricature", "dessin de presse"], "thematicPersons": ["Leiter, Martial"], "alternativeTitle": ["Martial Leiter, les deux faces de l\u2019Eiger (1/5)", "Martial Leiter, les deux faces de l\u2019Eiger (1/5) / MAT_2016-02-15T07:50:00_helvetica", "Martial Leiter, les deux faces de l\u2019Eiger (1/5) / MAT_2016-02-15T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Heurter une Suisse proprette\nApr\u00e8s une formation en dessin technique et industriel, Martial Leiter a vite trouv\u00e9 sa voie en illustrant, pour les p\u00e9riodiques marginaux comme le \"Rebrousse-Poil\" \u00e0 Lausanne ou l\u2019hebdomadaire socialiste \"Domaine public\", les grandes questions politiques et \u00e9conomiques et la sensibilit\u00e9 \u00e9mergente pour les probl\u00e8mes environnementaux.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca", "Heurter une Suisse proprette\nApr\u00e8s une formation en dessin technique et industriel, Martial Leiter a vite trouv\u00e9 sa voie en illustrant, pour les p\u00e9riodiques marginaux comme le \"Rebrousse-Poil\" \u00e0 Lausanne ou l\u2019hebdomadaire socialiste \"Domaine public\", les grandes questions politiques et \u00e9conomiques et la sensibilit\u00e9 \u00e9mergente pour les probl\u00e8mes environnementaux.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca", "Heurter une Suisse proprette\nApr\u00e8s une formation en dessin technique et industriel, Martial Leiter a vite trouv\u00e9 sa voie en illustrant, pour les p\u00e9riodiques marginaux comme le \"Rebrousse-Poil\" \u00e0 Lausanne ou l\u2019hebdomadaire socialiste \"Domaine public\", les grandes questions politiques et \u00e9conomiques et la sensibilit\u00e9 \u00e9mergente pour les probl\u00e8mes environnementaux.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7459936", "ece-7459929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T08:52:11Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T06:59:50Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0BBE49E-D937-4375-B5EA-8DE0BEB2B8FF", "internalArchiveId": "E0BBE49E-D937-4375-B5EA-8DE0BEB2B8FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle situation \u00e0 Ha\u00efti 6 ans apr\u00e8s le s\u00e9isme? Le 12 janvier 2010, Ha\u00efti \u00e9tait secou\u00e9e par un tremblement de terre d\u00e9vastateur ", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Le tremblement de terre qui a secou\u00e9e Ha\u00efti en 2010, a fait au moins 220'000 morts, 1 million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es. S'ajoutent des blocages politiques avec un pr\u00e9sident transitoire nomm\u00e9 par le parlement car les \u00e9lections, elles, ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es ind\u00e9finiment. ", "durationSec": 677, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti"], "thematicThemes": ["s\u00e9isme", "aide humanitaire"], "alternativeTitle": ["Quelle situation \u00e0 Ha\u00efti 5 ans apr\u00e8s le s\u00e9isme? / TUM_2016-02-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 12 janvier 2010, Ha\u00efti \u00e9tait secou\u00e9e par un tremblement de terre d\u00e9vastateur. Il a fait au moins 220\u2019000 morts, selon l\u2019ONU. Un million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es. Quelle est la situation sur place aujourd\u2019hui? Dodly Alexandre est ha\u00eftien et suisse. Il travaille \u00e0 Gen\u00e8ve et se rend r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Ha\u00efti. Il y \u00e9tait encore il y a un peu plus d\u2019un mois. Son interview."], "variantIds": ["ece-7478277"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:45Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T07:40:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dodly, Alexandre", "role": "politologue, ha\u00eftien et suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5903FFB1-086B-4BD5-97EF-3C73EA01C244", "internalArchiveId": "5903FFB1-086B-4BD5-97EF-3C73EA01C244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Tim Guldimann, CN PS ZH, ancien ambassadeur de Suisse en Iran;Raymond Clottu, CN UDC NE;Un \u00e9lecteur;Souleymane Nd\u00e9n\u00e9 NDiaye, chef de Mission d'Observation des \u00e9lections en RCA;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR;Christophe Darbellay, pdt du PDC suisse;Helen Sandmeier porte-parole de la PSA;Eric Linder, codirecteur, directeur artistique, programmateur musique du festival  Antigel\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 REPRESENTATION CH IRAN-ARABIE SAOUDITE) Ils ne se parlent plus directement...leur dialogue passera d\u00e9sormais par la Suisse...qui a offert ses bons offices \u00e0 l'Arabie saoudite et l'Iran...ce week-end, lors du voyage de notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ryad. Berne repr\u00e9sentera donc les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie saoudite en Iran, et ceux de l'Iran en Arabie saoudite. \r\nMais quels sont les avantages qu'en tire la Suisse? Ecoutez le point de vue de Didier Burkhalter....un avis donn\u00e9 hier soir dans Forum.\r\nMAG\r\nLes modalit\u00e9s exactes de ces bons offices doivent encore \u00eatre d\u00e9finies avec les protagonistes...mais \u00e0 Berne, la classe politique se r\u00e9jouit de la nouvelle...vue comme une belle reconnaissance pour la politique des bons offices de la Conf\u00e9d\u00e9ration... C'est aussi le sentiment de Tim Guldimann, le conseiller national socialiste zurichois est ancien ambassadeur de Suisse en Iran.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nLa paix en Syrie...de nouvelles entraves depuis ce week-end...il y a notamment les bombardements turcs contre les kurdes qui combattent le groupe \u00e9tat islamique...Ankara veut \u00e9viter que les unit\u00e9s de protection du peuple prennent trop de terrain...Paris comme d'autres capitales exigent la fin de ses bombardements...la Turquie n'en fera rien...elle qui envisage m\u00eame une intervention terrestre avec l'Arabie Saoudite...Damas affirme qu'elle serait d\u00e9j\u00e0 en cours...et proteste.\r\nEt Washington demande aux russes de mettre fin \u00e0 leurs bombardements.\r\n(6H(2) 02 BUDGET ARMEE) ***Et cela ne va pas am\u00e9liorer la situation sur le front de la migration...\r\nLes pays d'Europe centrale tiennent sommet aujourd'hui \u00e0 Prague...ils proposeront aux pays des Balkans un coup de main pour v\u00e9rouiller leurs fronti\u00e8res avec la Gr\u00e8ce...afin de limiter l'afflux de migrants....\r\nUn afflux qui pousse les \u00e9tats \u00e0 renforcer leur s\u00e9curit\u00e9...on l'a vu lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich. Tous les pays de l'OTAN augmentent \u00e0 nouveau leurs budgets militaires...de retour de cette conf\u00e9rence, notre ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a promis de se battre pour que la Suisse face de m\u00eame...Raymond Clottu, conseiller national UDC.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre.\r\n(6H(3) 10 USA UE POLITIQUE FISCALE) **L'Europe se d\u00e9fend de cibler les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines dans sa chasse aux sorci\u00e8res sur le plan fiscal.\r\nLa commission europ\u00e9enne rejette les accusations de Jack Lew... le ministre des Finances am\u00e9ricain a \u00e9crit la semaine derni\u00e8re \u00e0 Jean-Claude Juncker pour accuser l'Europe de cibler particuli\u00e8rement les entreprises des Etats-Unis, comme Apple, Starbucks ou McDonald's...dans ses enqu\u00eates fiscales. \r\nPierre Benazet.\r\nMAG\r\nLa bourse de Tokyo semble reprendre des couleurs...ce matin...elle progresse de pr\u00e8s de 5% par rapport \u00e0 vendredi...une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne apr\u00e8s des glissades en cascades...\r\n(6H(4) D5 CENTRAFRIQUE) ***Les r\u00e9sultats ne seront pas connus avant plusieurs jours....les Centrafricains ont choisi hier leur nouveau pr\u00e9sident.\r\nIls devaient choisir entre deux anciens premiers ministres, Anicet Dologu\u00e9l\u00e9 et Faustin Touad\u00e9ra, arriv\u00e9s en t\u00eate lors du premier tour fin d\u00e9cembre. Le scrutin \u00e9tait coupl\u00e9 avec le premier tour des l\u00e9gislatives, annul\u00e9 par la Cour constitutionnelle \u00e0 cause de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s. Le vote s'est d\u00e9roul\u00e9 sans violence et beaucoup esp\u00e8re que cette \u00e9lection pourra enfin sortir le pays de la crise. Patricia Huon.\r\n  01'30''\r\n(6H(5) 03 PRIVILEGIER LES CH A L'ENGAGEMENT) Les travailleurs pr\u00e9sents en Suisse devraient \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux nouveaux arrivants..la recette de Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR, pour appliquer l'initiative \"contre l'immigration de masse\" accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nUne meilleure m\u00e9thode que celle du plafond migratoire - donc de la clause de sauvegarde - a plaid\u00e9 l'argovien dans la NZZ hier. Mais cette proposition rencontre un fort scepticisme... dans le camp bourgeois, Thibaut Schaller.\r\nMAG\r\nEt dans quelques semaines aussi...Philippe M\u00fcller quittera la pr\u00e9sidence du PLR....la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi para\u00eet bien plac\u00e9e pour lui succ\u00e9der...et m\u00eame si elle repr\u00e9sente l'aile droite du parti, la conseill\u00e8re nationale promet de ne pas mettre la barre \u00e0 droite toute!\r\n(6H(6) D2 INITIATIVE PDC MARIAGE ET LES RENTES AVS) L'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage aura-t-elle un effet aussi sur les rentes AVS? Aujourd'hui deux retrait\u00e9s mari\u00e9s touchent \u00e0 eux deux seulement 150% d'une rente... contre 200% pour un couple non mari\u00e9. Le PDC y voit une in\u00e9galit\u00e9 de traitement que son initiative pourrait corriger. Mais Pietro Bugnon, les opposants au texte, dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne font pas le m\u00eame constat.\r\nMAG\r\n((Selon eux, l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement d\u00e9nonc\u00e9e par le PDC n'en est pas une. Les rentes certes moins \u00e9lev\u00e9es sont compens\u00e9es par d'autres prestations. Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert...\r\nSON 24''\r\nLe PDC maintient: il y a bien discrimination. C'est une question de principe, peu importent les autres prestations. Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du parti...\r\nSON 16''\r\nPour \u00e9liminer cette discrimination, trois possibilit\u00e9s... Une hausse \u00e0 200% pour tous les couples, mais cela engendrera des co\u00fbts. Un nivellement par le bas, avec des baisses de rentes \u00e0 la cl\u00e9. Ou alors une solution interm\u00e9diaire. Christophe Darbellay.\r\nSON 13''\r\nChristophe Darbellay d'une prudence de sioux. Il sait bien que si les Suisses sont en g\u00e9n\u00e9ral s\u00e9duits par l'id\u00e9e d'\u00e9quit\u00e9 d'une initiative... ils sont beaucoup plus sceptiques lorsqu'on leur pr\u00e9sente la facture pour les caisses f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(6H(7) 17 VIANDE AUX HORMONES) ***30%! L'importantion de viande  aux hormones en provenance des  Etats-Unis, du Canada et de l'Australie a augment\u00e9 de 30%  ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse. \r\nSelon l'enqu\u00eate de la protection suisse des animaux...comme la grande distribution a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 cette viande des  \u00e9tals...c'est en toute \u00e9vidence la restauration qui en utilise d'avantage. Helen Sandmeier porte-parole de la PSA\r\nMAG\r\nHelen Sandmeier avec Sandra Zimmerli\r\n(6H(8) 16 FESTIVAL ANTIGEL) 45'000 spectateurs en 10 jours: le Festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve ne cesse d'\u00e9tonner...avec une offre culturelle hors des sentiers battus.. faite de propositions iconoclastes dans des lieux insolites... mais aussi de t\u00eates d'affiches dans la danse et la musique...\r\nLes Genevois  devront se prononcer dans quelques mois sur un referendum, oppos\u00e9 aux coupes de 2 millions et demi dans le domaine de la culture...  alors un tel succ\u00e8s de fr\u00e9quentation, pour le patron d'Antigel... est-ce de bonne augure? un signe que les Genevois tiennent \u00e0 leur offre culturelle? Eric Linder.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet.\r\nFoot....B\u00e2le toujours plus proche d'un nouveau titre de champion suisse de super ligue apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 0 contre Grasshopper, son dauphin. Et Z\u00fcrich bat Lucerne 2 \u00e0 1.\r\nEn challenge ligue Lausanne conforte sa place de num\u00e9ro Un en battant Wohlen 3 \u00e0 1. Match nul 0 partout entre Schaffhouse et Neuch\u00e2tel-Xamax.\r\nCrans Montana croise les doigts et esp\u00e8re que le slalom dame pr\u00e9vu ce matin fera oublier l'annulation de la descente...ce week-end....une annulation synonyme d'un trou de 400'000 francs dans les finances des organisateurs. \r\nSimon, vous avez votre Lanterne?\r\nPour participer au Morgestraich du carnaval de B\u00e2le pardi! depuis 2H les festivit\u00e9s sont lanc\u00e9es...vous n'entendez-pas...l\u00e0...tout au loin...les fifres et tambours des cliques?\r\nEsp\u00e9rons qu'ils seront moins arros\u00e9s que les Brandons de Payerne....seuls 9'000 spectateurs ont assist\u00e9 au cort\u00e8ge hier...c'est beaucoup moins que d'habitude...\u00e0 Z\u00fcrich aussi il y avait moins de badauds pour suivre les 2'500 participants au cort\u00e8ge!\r\nEncore quelques averses sur les reliefs des Pr\u00e9alpes et du Jura.,,autrement temps sec mais couvert. sauf en Valais o\u00f9 des \u00e9claircies sont possibles.   4 \u00e0 7\u00b0 au maximum. En fin d'apr\u00e8s-midi, la bise s'installera sur le Plateau...elle promet de nous d\u00e9coiffer demain!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) (Les averses de neige se font de plus en plus rares, elles se concentreront sur les reliefs des\r\nPr\u00e9alpes et du Jura. Ailleurs seuls quelques flocons seront possibles). Le ciel restera nuageux, des\r\n\u00e9claircies s'ouvriront en cours de journ\u00e9e dans les Alpes valaisannes. En plaine il fera entre 4 et 7\u00b0\r\nau maximum. En fin d'apr\u00e8s-midi, la bise s'installera sur le Plateau. Mardi cette bise sera forte, voire\r\ntemp\u00e9tueuse sur l'Ouest l\u00e9manique. Le soleil percera de belles \u00e9claircies du bassin l\u00e9manique au\r\nValais. Alors que sur le nord des r\u00e9gions, les nuages domineront, quelques flocons pourront tomber\r\nsur les Pr\u00e9alpes. Maximum 5\u00b0 \u00e0 Sion, beaucoup plus froid avec seulement 1\u00b0 et une fort bise \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n(Mercredi la bise s'efface, le soleil progresse. Il fera beau en Valais, ailleurs les nuages laisseront une\r\nbonne place au soleil. M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit le passage d'une faible perturbation jeudi)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7478311", "ece-7478294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:06:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T05:34:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B215ACD-A410-4538-BFAA-CDBF37F29AD3", "internalArchiveId": "1B215ACD-A410-4538-BFAA-CDBF37F29AD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gerhard Pfister, conseiller national zougois, devrait remplacer Christophe Darbellay \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC Suisse ", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Seul candidat en lice, le conseiller national zougois Gerhard Pfister devrait succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate du PDC suisse. Avec le souhait de conforter sa position de parti du centre, il a pour ambition de renforcer le PDC et de gagner des \u00e9lections. ", "durationSec": 480, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["PDC", "Pfister, Gerhard"], "alternativeTitle": ["Le Zougois Gerhard Pfister devrait reprendre la pr\u00e9sidence du PDC / FOR_2016-02-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le dossier \"pr\u00e9sidentiel\" a aussi avanc\u00e9 ce lundi du c\u00f4t\u00e9 du PDC. Le successeur de Christophe Darbellay sera \u00e0 coup s\u00fbr zougois: il s'agit du conseiller national Gerhard Pfister. Son interview."], "variantIds": ["ece-7478244"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:30:41Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt puis le dossier pr\u00e9sidentiel a aussi avanc\u00e9 aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien pour trouver le successeur de Christophe Darbellay, ici aussi, un seul candidat est en lice, il \u00e9tait confirm\u00e9e aujourd'hui par la commission de s\u00e9lection du PDC ce candidat c'est vous Pfister, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [77%] :\r\nBonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates actuellement conseiller national PDC zougois peut-\u00eatre le futur pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, une petite question sur une formule en fran\u00e7ais est -ce que vous savez ce que veut dire faire le point dans sa poche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [71%] :\r\nNon, \u00e7a je je sais pas se s\u00e9parer encore non \u00e7a c'est ce qu'a fait, c'est fini, fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [89%] :\r\nAlors, faire le point dans sa poche, c'est quand on n'est pas d'accord avec les autres et puis on fait le point dans sa poche, parce qu'on a on on peut contr\u00f4ler sa sa r\u00e9action je pense oui, ben oui, vous connaissez, je vous pose la question fait parce que c'est \u00e7a qui nous frappe un parfois avec votre profil si vous avez des positions qui sont oppos\u00e9es \u00e0 celle de votre parti, par exemple sur la sortie du nucl\u00e9aire sur le cong\u00e9 parental, c'est une proposition de votre coll\u00e8gue Martine candidat sur le secret bancaire, vous \u00eates le seul PDC \u00e0 suivre l'initiative de l'UDC et du coup, on se dit comment vous allez faire en tant que pr\u00e9sident du PDC pour devoir constamment vous retrouvez avec des conflits sur les grandes id\u00e9es, les grandes lignes de vos camarades alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [81%] :\r\nCette vous avez m\u00eame mentionn\u00e9 3 3 choses, et c'est pas constamment contre mon parti, d'abord ce cette important et puis je suis tout \u00e0 fait conscient que c'est de notre r\u00f4le d'\u00eatre d'\u00eatre pr\u00e9sident de parti que d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, donc de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame particulier, parce quand on est le pr\u00e9sident d'un parti, c'est une fonction qui est pas seulement honorifique, c'est c'est un poste \u00e0 responsabilit\u00e9, on a du pouvoir, c'est quelque chose de fort dans une carri\u00e8re politique, et l\u00e0 vous serez pr\u00e9sident et voudrait constamment accepter les avis des autres et puis accepter de finalement de de diminuer un petit peu vos positions parce qu'elles sont souvent celles du parti un peu, un peu plus mod\u00e9r\u00e9 que que celle que vous d\u00e9fendez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [85%] :\r\nOui je sais, oui c'est clair on on perd le peu de de la libert\u00e9, c'est clair, mais encore une fois, c'est un autre volet chez ce pr\u00eat \u00e0 jouer cet autre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [89%] :\r\nLe PDC c'est c'est un peu le parti du centre, c'est parti qui faisait pencher la balance \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, dans, dans certains cas avec ce repositionnement \u00e0 droite qu'est -ce que vous avez pas peur finalement de vous fondre un peu dans le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [85%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a se d'abord \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend tout \u00e0 fait des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, pas de m\u00eame d'un m\u00eame personnage comme moi le le le cours d'un m\u00eame parti, la direction d'un parti, The Sun et \u00e7a pas comme pr\u00e9sidence et c'est l'ensemble des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'est l'ensemble du groupe, et mon r\u00f4le plut\u00f4t de de de mod\u00e9rer ses discussions que de, de, de proposer mes propos mes propres id\u00e9es, mais j'ai, c'est clair, j'ai un profil tr\u00e8s tr\u00e8s clair qui n'est pas au centre de de de ce parti, mais encore une fois, certains entrevoient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [84%] :\r\nDonc une fois de plus, vous allez faire le point de votre poche puisque c'est vous- m\u00eame qui avait mod\u00e9rez vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [83%] :\r\nOui, mais j'ai, j'\u00e9tais pr\u00e9sident du du parti cantonal \u00e0 Zhouqu'plusieurs ann\u00e9es et, l\u00e0 aussi, il n'y a, \u00e7a n'est pas tout le monde, qui \u00e9tait \u00e0, \u00e0 mon avis et j'ai repr\u00e9sent\u00e9 c'est ce parti et j'ai jou\u00e9 ces r\u00f4les, je, je pense, celui qu'on a que que que je suis capable mais je sais quand, tout \u00e0 fait conscient qu'il faut d'abord convaincre les, les, les, vont les voir un peu ce qui explique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [94%] :\r\nMais Gerhard Pfister, vous avez une ambition pour le PDC, quelle est la patte que vous avez que vous allez laisser \u00e0 votre parti, ce sera quoi la marque de fabrique Pfister quand on fera le bilan dans 5 6 7 8 ans quand vous partirez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [84%] :\r\nLe but principal serait de de renforcer, renforcer le PDC de te faire gagner des \u00e9lections, on a, on a eu dans nos menus durant les \u00e9lections des des ann\u00e9es pass\u00e9es en a rue des des succ\u00e8s on dit dans divers content et le 1er but c'est de renforcer les les 2 le PDC et de gagner ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nMais quel message, message un peu plus conservateur un peu plus catholique, un peu plus chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [91%] :\r\nNon, pas du tout parce que le le possible la position du PDC qui actuellement est bonne, elle est au centre et doit renforcer sa possession donc au centre mais au centre le centre ville, vous avez des des des diff\u00e9rents des diff\u00e9rents courants dans ce parti et c'est le but, c'est de, de, de, de repr\u00e9senter tous les courants qui sont actuellement dans ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [93%] :\r\nVous voulez aussi un peu vous positionner comme le parti des villes qui demandent de plus en plus de poids au niveau national c'est c'est une ambition pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [81%] :\r\nOui, parce que le PDC dans les plus grands 4 cantons de, de, de la Suisse, c'est vos Sergo oui c'est s\u00fbr, \u00c9ric et c'est Berne, on a seulement 4 si\u00e8ges et \u00e7a c'est trop ou trop peu, il faut renforcer le le le parti avant tout danser, danser, grande comptant pour pour avoir de plus influence avant tout en national, \u00e7a s'est vu, mais vous avez on on pourra on a pr\u00e9vu, voir que par exemple le PDC Gen\u00e8ve qui a une qui qui est parti dans une ville dans une dans une centre 13 interurbains et la a eu du du du dividende du succ\u00e8s et, peut-\u00eatre, il faut apprendre quelque chose des, des, des partis qui ont eu du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [89%] :\r\nAlors, on entendait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de cette \u00e9mission emp\u00eatre Hague si la futur probable pr\u00e9sident du PLR Gerhard Pfister vous allez sans doute reprend les r\u00eanes du PDC Albert Rust va reprendre celle de l'UDC 3 conservateurs 3 personnes de droite, vous avez appel\u00e9 les nouveaux meilleurs amis du monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [81%] :\r\nNon, pas du tout, mais je pense qu'il \u00e9tait, ce qui est important pour le futur de, de, de la Suisse que c'est entre ces 3 grandes parties de 2 c\u00f4t\u00e9s bourgeois disons doit collaborer mieux 15 heures en fait dans les ann\u00e9es derni\u00e8res \u00e0 Montauroux dans les donn\u00e9es dans les th\u00e8mes les plus emportant pour le futur de la Suisse, ce sont les th\u00e8mes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [88%] :\r\nVous \u00eates un un animal politique Gerhard Pfister, en tout cas, on l'a souvent lu en lisant des des portraits sur vous, vous aimez le combat politique, or pour ce combat -l\u00e0, vous avez acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC 100 d'avoir d\u00fb combattre parce qu'il y a pas eu de, de, de, de concurrents face \u00e0 vous, on dit souvent, hein, \u00e0 vaincre sans combattre, on finit par triompher sans gloire, vous le regrettez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [82%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai j'ai pu lire beaucoup, que j'ai beaucoup de fautes mais \u00e7a que j'ai le le seul candidat, ce n'est pas du tout ma faute, alors pour \u00e7a, au moins je celui rares sont, en fait, sur, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de de la concourant s'pour pour avoir une discussion et pour oui j'ai j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attaquer une contre- candidature oui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [84%] :\r\nToutes, toutes les 2 toute petite derni\u00e8re question pour vous tout \u00e0 l'heure, P\u00e9tra, ils ne parlent pas en fran\u00e7ais on entendu en allemand est -ce que ce serait possible d'avoir un pr\u00e9sident PDC qui ne parlent pas fran\u00e7ais chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [80%] :\r\nNon, je pense que un pr\u00e9sident toi au moins parler un peu la une de la longue de l'autre c\u00f4t\u00e9, disons je je parle assez assez bien l'italien, je parle, j'esp\u00e8re, ce que je je vais am\u00e8re et en parlant fran\u00e7ais et je pense que certaines tr\u00e8s important \u00e0 texte d'un d'un Euro du parti du du, du pr\u00e9sident du parti, mais c'est clair, si brillant comme comme Darbellay large oui je ne deviendra jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [83%] :\r\nEt sans, sans doute tr\u00e8s content de vous entendre ce soir sur les ondes de forum, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Gerhard Pfister, peut-\u00eatre le futur pr\u00e9sident du du PDC qui s'est bonne soir\u00e9e, merci Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:58) [97%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T17:20:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6D673B4-6887-46A0-83D1-60F2C0E47C15", "internalArchiveId": "E6D673B4-6887-46A0-83D1-60F2C0E47C15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il se r\u00e9jouir ou s'inqui\u00e9ter de l'essor de la philanthropie en Suisse?", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "* * Faut-il se r\u00e9jouir ou s'inqui\u00e9ter de l'essor de la philanthropie en Suisse?  \r\n*** La mont\u00e9e en puissance du m\u00e9c\u00e9nat: c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne difficile \u00e0 mesurer mais attest\u00e9, malgr\u00e9 tout, par les professionnels de la philanthropie... On l'entendait sur nos ondes ce matin, notre pays compte toujours plus de fondations et les m\u00e9c\u00e8nes s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 des secteur comme la formation, la recherche et l'innovation... \r\nCette mont\u00e9e en puissance des philanthropes est-elle une bonne nouvelle? N'est-ce pas aussi le risque de voir l'Etat se d\u00e9sengager au profit des priv\u00e9s? nous allons en d\u00e9battre avec nos deux invit\u00e9s...\r\nPascal Broulis et Tib\u00e8re Adler sont avec nous, bonsoir!\r\nPascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, en charge des finances... Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse\r\nTib\u00e8re Adler:\r\n- D'un c\u00f4t\u00e9, des m\u00e9c\u00e8nes toujours plus nombreux et g\u00e9n\u00e9reux... De l'autre, des Etats toujours plus limit\u00e9s dans leurs moyens... On est aujourd'hui face \u00e0 un changement de paradigme? Les m\u00e9c\u00e8nes vont fatalement peser plus lourds dans les politiques publiques, \u00e0 l'avenir?\r\n-Certains chiffres semblent indiquer que les m\u00e9c\u00e8nes s'int\u00e9ressent de plus en plus aux secteurs de la recherche et de l'innovation... c'est le signe d'une volont\u00e9 plus claire d'agir sur les politiques publiques?\r\n-L'\u00e9tude d'Avenir Suisse publi\u00e9e l'an pass\u00e9e estime qu'il faut davantage ouvrir les activit\u00e9s de l'Etat \u00e0 un engagement philantropique priv\u00e9... Vous voulez que l'Etat se d\u00e9sengage au profit des m\u00e9c\u00e8nes? Il faut se rapprocher du mod\u00e8le am\u00e9ricain o\u00f9 les philanthropes se substituent \u00e0 l'Etat?\r\n-contreparties?\r\n-Dans l'\u00e9tude, on lit que ce transfert du public au priv\u00e9 est une mani\u00e8re de moderniser l'Etat... N'est-ce pas plut\u00f4t une mani\u00e8re d'affaiblir, voire de tuer l'Etat?\r\n-Si on laisse trop de poids aux m\u00e9c\u00e8nes, n'est-ce pas le risque de nuire \u00e0 la coh\u00e9sion des politiques publiques? L'Etat ne doit-il pas exercer l'arbitrage, pour \u00e9viter que certains secteurs ne soient p\u00e9nalis\u00e9s?\r\n-Est-ce qu'il faut quand m\u00eame fixer des limites \u00e0 l'action des m\u00e9c\u00e8nes? Consid\u00e9rer par exemple que certains domaines doivent rester du ressort de l'Etat?\r\n-Quand vous entendez Pascal Broulis dire que l'on peut d\u00e9l\u00e9guer maximum 3-4% des activit\u00e9s de l'Etat \u00e0 des philanthropes... Vous, vous diriez combien?\r\n-On sait qu'aux Etats-Unis, le dynamisme du m\u00e9c\u00e9nat s'explique en grande partie par une fiscalit\u00e9 tr\u00e8s incitative... En Suisse, on doit aujourd'hui adapter notre fiscalit\u00e9? Concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous demandez?\r\n-En Suisse traditionnellement, les m\u00e9c\u00e8nes font preuve de discr\u00e9tion et d'une certaine retenue... Pour vous les m\u00e9c\u00e8nes doivent aujourd'hui s'assumer davantage? Ne plus avoir peur d'exercer leur activit\u00e9 au grand jour?\r\n-Tib\u00e8re Adler, quand vous lisez cette interview de Pascal Broulis dans laquelle il explique comment il s'y prend pour d\u00e9marcher des m\u00e9c\u00e8nes... Vous applaudissez? Vous vous dites: enfin un dirigeant d\u00e9complex\u00e9 par rapport \u00e0 la philanthropie?\r\n-En dehors des Etats-Unis, y a-t-il des pays qui sont all\u00e9s plus loin que la Suisse dans le transfert des activit\u00e9s de l'Etat \u00e0 des fondations philantropiques priv\u00e9es?\r\nPascal Broulis\r\n-On se souvient de l'article du Matin Dimanche o\u00f9 vous expliquiez comment vous vous y preniez pour d\u00e9marcher des m\u00e9c\u00e8nes... Il faut avoir une approche d\u00e9complex\u00e9e aujourd'hui par rapport au m\u00e9c\u00e9nat? Admettre que l'Etat ne peut pas se passer de m\u00e9c\u00e8nes?\r\n-Toujours plus de m\u00e9c\u00e8nes, toujours plus de dons... Est-ce que c'est quelque chose dont il faut uniquement se r\u00e9jouir? Est-ce qu'il n'y a pas aussi un risque de voir les priv\u00e9s prendre toujours plus de pouvoir dans la gestion des affaires publiques?\r\n-Quelle est la part d'activit\u00e9s publiques que l'on peut d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 des philanthropes? Y a-t-il des domaines qui ne doivent sous aucun pr\u00e9texte \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s au priv\u00e9?\r\n-Si les Etats comptent toujours plus sur le soutien des philanthropes, comment va-t-on s'assurer que ces philanthropes ne prennent pas trop de pouvoir?\r\n-Concr\u00e8tement, lorsqu'un conseiller d'Etat d\u00e9croche son t\u00e9l\u00e9phone pour d\u00e9marcher un m\u00e9c\u00e8ne... Est-ce qu'il ne se place pas en position de faiblesse? Dans ces conditions, est-ce que la puissance publique peut vraiment conserver son leadership? \r\n-On sait qu'aux Etats-Unis l'importance du m\u00e9c\u00e9nat repose aussi sur un syst\u00e8me fiscal tr\u00e8s incitatif... En Suisse, faut-il adapter notre fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 encourager davantage les dons? Si oui, que peut-on imaginer?", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478247", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il se r\u00e9jouir ou s'inqui\u00e9ter de l'essor de la philanthropie en Suisse? / FOR_2016-02-15T18:16:00_developpement-9", "Forum du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["La mont\u00e9e en puissance du m\u00e9c\u00e9nat est un ph\u00e9nom\u00e8ne difficile \u00e0 mesurer, mais attest\u00e9 par les professionnels de la philanthropie. Doit-on s'en r\u00e9jouir ou le d\u00e9plorer? D\u00e9bat entre Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois en charge des finances et Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-7478247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T03:21:06Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci la mont\u00e9e en puissance du m\u00e9c\u00e9nat, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne difficile \u00e0 mesurer mais attest\u00e9 malgr\u00e9 tout par les professionnels de la philanthropie, on l'entendait sur nos ondes, ce matin, notre pays compte toujours plus de fondations et les m\u00e9c\u00e8nes s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 des secteurs comme la formation, la recherche et l'innovation, cette mont\u00e9e en puissance des philanthropes est -elle une bonne nouvelle, n'est-ce pas aussi le risque de voir l'\u00c9tat se d\u00e9sengager au profit des priv\u00e9s, nous allons en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, Pascal Broulis et Tib\u00e8re Adler sont avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:30) [78%] :\r\nBonsoir, et bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [94%] :\r\nPascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse Laurent commence peut-\u00eatre par vous Tib\u00e8re Adler, d'un c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9c\u00e8nes, toujours plus nombreux et g\u00e9n\u00e9reux de l'autre des \u00e9tats toujours plus limit\u00e9s dans leurs moyens, on est aujourd'hui face \u00e0 un changement de paradigme, les m\u00e9c\u00e8nes vont fatalement peser de plus en plus lourd dans les politiques publiques, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [89%] :\r\nMoi je ne fermerai pas n\u00e9gativement les devant les m\u00e9c\u00e8nes, surtout en Suisse ont toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, nous avons un nombre important de fondations, mais vous avez raison de dire que les Budgets publics seront toujours plus sous pression en partie dans le social, la recherche, la formation, les arts, la culture, qui sont les les domaines privil\u00e9gi\u00e9s du m\u00e9c\u00e9nat, donc il est tr\u00e8s simple de nouveaux m\u00e9c\u00e8nes s'engage et que le m\u00e9c\u00e9nat s'amplifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nMais Tib\u00e8re Adler il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 de ses m\u00e9c\u00e8nes d'agir sur les finances publiques dans ces domaines -l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [83%] :\r\nNon pas sur les finances publiques a une volont\u00e9 d'action compl\u00e9mentaire qu'on peut dire, disant peut-\u00eatre, c'est que les le m\u00e9c\u00e9nat, surtout en Suisse, a longtemps \u00e9t\u00e9 extraordinairement discret et maintenant, on assiste \u00e0 une vague venue plut\u00f4t des des pays anglo- saxons \u00e0 \u00e0 une philanthropie beaucoup plus spectaculaire incit\u00e9 la la, mentionnons par la Bill Gates en avec des philanthropes qui sert \u00e0 leur donne de l'argent dans des proportions tr\u00e8s importantes, mais veulent faire un impact ont un d\u00e9sir d'efficacit\u00e9 qui est, qui est un peu nouveau, en tout cas, qui n'\u00e9tait pas exprim\u00e9 de mani\u00e8re aussi explicite par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [80%] :\r\nPascal Broulis c'\u00e9tait mieux ce temps d'avant, quand les m\u00e9c\u00e8nes finalement a \u00e9t\u00e9 plus discret et qui pas de, de, de revendications claires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [77%] :\r\nAlors, je pense, c'est important qu'on qu'on reste aussi dans un peu dans dans le retrait parce que c'est ce type de la subsidiarit\u00e9 compl\u00e9mentaire d\u00e9j\u00e0 aussi pour eux, parce qu'une personne qui appara\u00eet, qui commencent \u00e0 \u00e0 \u00e0 donner va avoir forc\u00e9ment des doutes sollicitations, c'est pour \u00e7a qu'il faut trouver un \u00e9quilibre, il y a des fondations qui sont totalement en main de d'une personne morale, et la partie pas plus personne et puis \u00e0 des m\u00e9c\u00e8nes qui encore une main pr\u00e8s forte la faut trouver un \u00e9quilibre, en 36 de ces 2 mod\u00e8les, mais c'est important, c'est un compl\u00e9ment qui doit rester subsidiaire \u00e0 ce que doit faire un \u00e9tat dans le cas de la coh\u00e9sion d'une soci\u00e9t\u00e9, il y a une id\u00e9e de ce qui doit aussi soutenir soutenir aussi les jeunes, donc c'est j'un doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [80%] :\r\nOui, il faut il faut limiter l'apport de ces fonds priv\u00e9s, il y a eu lui commettre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [81%] :\r\nAlors je trouve \u00e7a pourrait pas d\u00e9passer pour moi 3 4 pourcent je je dirais m\u00eame, \u00e7a devrait \u00eatre souvent les projets un d\u00e9but, une fin, une impulsion qui bien a raison pour dire que, on aura besoin d'argent dans le domaine de la recherche, la formation de blind\u00e9s \u00e9galement aussi du social, \u00e7a peut \u00eatre l'impulsion, puis apr\u00e8s il faut que par par ensuite le compl\u00e9ment que l'\u00c9tat puisse venir pour pour la pluie parce que c'est quand m\u00eame \u00e7a qui garantit la coh\u00e9sion, faut savoir qu'aujourd'hui en vie jusqu'\u00e0 peu de son temps, certaines personnes, donc une personne perd son temps \u00e0 12 attendu soci\u00e9t\u00e9 quand un jeune qui a 20 ans j'attends que l'\u00c9tat prenne en charge pour sa formation, qui en soit plus travailler et ensuite de payer des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [87%] :\r\nTib\u00e8re Adler on entend Pascal Broulis qui nous dit quand m\u00eame, hein, faut placer des des limites, vous, vous avez jusqu'o\u00f9 avec Avenir Suisse vous estimez finalement que les m\u00e9c\u00e8nes doivent pouvoir se substituer, en quelque sorte \u00e0 l'\u00c9tat dans certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [86%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas du tout une concurrence \u00e0 armes soit effectivement je ne aucune limite \u00e0 l'engagement du m\u00e9c\u00e8nes, ce qui compte par compte c'est des conditions cadres de leur intervention est -ce que c'est sur un projet, on a par exemple des exemples bien ma\u00eetriser maintenant de cr\u00e9ation de chaires sponsoring et ou par des entreprises dans les eaux de l'\u00e9cole dans les cit\u00e9s, ben il faut des conditions claires et les conventions de m\u00e9c\u00e9nat par lequel le m\u00e9c\u00e8nes ne peut pas intervenir dans les choix scientifiques, par exemple, de recherche, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, en revanche, de vouloir limiter l'engagement financier futur de m\u00e9c\u00e8nes, alors cette fois tr\u00e8s tr\u00e8s peu optimiste sur les capacit\u00e9s financi\u00e8res de l'\u00c9tat dans le futur soit priv\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de projets futurs dans le social, la recherche, les arts et la culture de de financement qui serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [89%] :\r\nMais Tib\u00e8re Adler on il y a quand m\u00eame une question fondamentale d'ind\u00e9pendance qui se posent quant aux m\u00e9c\u00e8nes vient \u00e9met des sommes tr\u00e8s importantes sur la table, c'est difficile ensuite de n\u00e9gocier en posant la question, Pascal Broulis, mais on imagine que c'est bien compliqu\u00e9 d'avoir des exigences de revendiquer et de dire : OK, vous mettez l'argent mais garde un petit peu de retrait sur les sur les autres grandes orientations s'il vous pla\u00eet, parce que \u00e7a, c'est notre r\u00f4le, c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [86%] :\r\nNon, c'est parfaitement possible, d'abord, je vous rappelle qu'un autre outil, la surveillance de pommes fondations enfile le m\u00e9c\u00e9nat prend la forme d'une d'une fondation puisque ses fondations sont exon\u00e9r\u00e9s fiscalement ce qui ce qui fait leur int\u00e9r\u00eat aussi pour pour leur impact en fait sur les causes qu'elle serve, mais qu'elles sont soumises \u00e0 la surveillance, donc je, je, j'ai pas du tout, en tout cas la phobie de la hantise de la de la prise de pouvoir du m\u00e9c\u00e8nes contient m\u00e9c\u00e8nes s'engage fondations personne priv\u00e9e et on l'esp\u00e8re, avec des des montants importants, plusieurs millions pour les projets qui font compl\u00e8tement insens\u00e9 pour la communaut\u00e9 sikh sur des r\u00e8gles claires, effectivement, pour qu'il ne puisse pas disposer cela comme sa propri\u00e9t\u00e9 puisque le le principe m\u00eame du m\u00e9c\u00e9nat, c'est qu'on fait un don qui n'est pas r\u00e9versible, il doit \u00eatre encadr\u00e9e \u00e9voqu\u00e9 des conditions claires mais d'avoir peur du don par lui- m\u00eame, me semble tout \u00e0 fait erron\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir, Pascal Broulis, donc fixer des r\u00e8gles claires plut\u00f4t que de limiter le montant des dons, c'est la bonne solution pour \u00e9viter qu'on en compte que les m\u00e9c\u00e8nes peut-\u00eatre une influence trop grande sur les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [81%] :\r\nOui, je crois que c'est \u00e7a qui est important c'est par Derek ce savoir qui fait quoi, dans quel but jusqu'\u00e0 quel niveau on le voit toutes les permanents qui sont ouverts sur certains projets, il faut que \u00e7a soit rapide, c'est l\u00e0 o\u00f9 la transparence n'est de mise, puisque l'\u00c9tat lui de cette transparents vis-\u00e0-vis du contribuable, celle des usagers et donc c'est clair que si tout d'un coup, il y a un partenariat qui se cr\u00e9e, il faut que ces partenaires soit clair d\u00e8s le d\u00e9part, soit codifi\u00e9e et \u00e7a marche parce qu'le vote pour, pour certains, trop g\u00e9n\u00e9reux ou exporter de du Parena soutien de cr\u00e9er la dynamique initiale positive et c'est l\u00e0 aussi, il faut fixer la r\u00e8gle pour la suite, parce que la libert\u00e9, la dynamique politique pour un projet souhait\u00e9 s'attachait pas 3 4 millions n'qui \u00c9tat doit prendre le relais derri\u00e8re, il \u00e9tait l'Aixois limpide d\u00e8s le d\u00e9part et c'est vrai que c'est \u00e7a ou peut-\u00eatre devrait pas r\u00e9ussi prochaines ann\u00e9es c'est m\u00e9c\u00e9nat sont encore un peu plus le collectif, c'est que les contrats ses cl\u00e9s, c'est les cl\u00e9s, la relation qu'on me demande de l'\u00c9tat qui doit lui garantir la p\u00e9rennit\u00e9 et puis le le m\u00e9c\u00e9nat tch\u00e8que, simplement parce que je crois que \u00e7a marche, surtout quand on voit que, au niveau du canton de Vaud, on a beaucoup de projets qui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:39) [78%] :\r\nQui fonctionne bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve ses marques, mais il faut le faire avec avec Intelligence, avec avec, non pas de la brutalit\u00e9 et que ceux -ci s'y retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame, Pascal Broulis lorsqu'un conseiller d'\u00c9tat d\u00e9croche son t\u00e9l\u00e9phone pour d\u00e9marcher un m\u00e9c\u00e8ne est -ce que quand m\u00eame pas d\u00e8s le d\u00e9part, il se met en position de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:57) [82%] :\r\nNullement je crois pas je crois que chacun doit doit fixer des r\u00e8gles, savoir pourquoi, pourquoi on le donc elle d\u00e9bute ensuite apr\u00e8s je reprends le communiqu\u00e9, il faut savoir si admettons, prenons le cadre d'un mus\u00e9e quelque 4 intervenir au niveau de la Pierre, on ne sud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [74%] :\r\nDe susciter, soutenir ce projet d'investir pour une voudrais peut-\u00eatre mon nom, c'est une c'est une contrepartie, historique, ou bien mettre un tableau ou les lieux sinon une Exposition ou bien je d\u00e9pose lanterne rouge donne m\u00eame ma collection, mais il faut fixer des r\u00e8gles voil\u00e0 par exemple l'ou doivent circuler puisque quitter, est ce que l'\u00c9tat, c'est \u00e0 lui d'entretenir ou pas, la collection qui est pos\u00e9e, c'est une des questions qui ce a fix\u00e9 les r\u00e8gles, \u00e7a prouve que le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:37) [68%] :\r\nD'ailleurs, le canton nouveau donc au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, il les grands m\u00e9c\u00e8nes qui les dossiers converti Lucerne incroyable comme de r\u00e9gler l'int\u00e9gralit\u00e9 sur le le palais les le le le le Palais de Rumine \u00e0 l'\u00e0 Lausanne, qu'on fasse \u00e7a fonctionne, choses qu'il faut simplement qualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [86%] :\r\nTib\u00e8re Adler on va juste ouvrir avec vous rapidement la la question de la fiscalit\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, on sait qu'il y a des incitations fiscales tr\u00e8s importantes pour les m\u00e9c\u00e8nes, est-ce que vous le souhaitez, \u00e9galement en Suisse, l\u00e0 aussi il y a des billets un le risque, c'est que finalement ce soit aussi d'autres politiques publiques qui soient p\u00e9nalis\u00e9es par les imp\u00f4ts qui seront pas vers\u00e9s gr\u00e2ce aux incitations \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [81%] :\r\nBon dans domaine de l'la de toute fa\u00e7on comme \u00e7a des incitations fiscales sur les les donations les les gens qui peuvent les payer, bah, d\u00e9pense plus de toute fa\u00e7on l'important compar\u00e9 personne tr\u00e8s puisque non seulement qu'elle paye des imp\u00f4ts mais quel, que l'argent circule, qu'elle en fasse quelque chose, il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures de d\u00e9ductions fiscales d'incitations fiscales positif pour le m\u00e9c\u00e8nes en Suisse, nous serons favorable \u00e0 aller plus loin, il y a d'autres dimensions que la fiscalit\u00e9 y a vraiment de jeunes gens climat une dimension culturelle, quelque part, d'environnement, de climat, notamment pour des grands projets qui implique l'\u00c9tat et les m\u00e9c\u00e8nes travaillent ensemble, et l\u00e0, chapeau aux cantons de Vaud et \u00e0 Monsieur Broulis pour le p\u00f4le mus\u00e9al, qui se pr\u00e9sente tr\u00e8s bien, il y a un partenariat, l'\u00c9tat, son r\u00f4le, les priv\u00e9s et les m\u00e9decins dans leur r\u00f4le, tout \u00e7a semble se d\u00e9roule extr\u00eamement bien malheureusement contre exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, quelle que soit l'issue de la votation prochaine sur la la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, qui est donc un gros projet de r\u00e9novation largement financ\u00e9 par un m\u00e9c\u00e8ne qui est soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum dans tous les cas on on aura \u00e0 peu pr\u00e8s tout fait pour d\u00e9go\u00fbter les futurs m\u00e9c\u00e8nes de s'engager dans des proches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [96%] :\r\nAvec les collectivit\u00e9s publiques genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [67%] :\r\nSelon Bercy, par Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:20) [91%] :\r\n10 heures de n\u00e9gociations, soit on essuie un refus devant le peuple, et \u00e7a c'est tr\u00e8s d\u00e9courageant au niveau du m\u00e9c\u00e9nat, beaucoup plus que la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [95%] :\r\nOn arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat, le mot de la fin pour vous, Pascal Broulis sur cette question de la fiscalit\u00e9 en quelques secondes, est-ce que vous seriez favorable \u00e0 une politique plus incitative pour attirer les m\u00e9c\u00e8nes en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:36) [73%] :\r\nNon, soit parce que je suis pas pour le mod\u00e8le am\u00e9ricain, en quelque sorte de m\u00e9c\u00e8nes de d\u00e9tenus \u00e0 il y une mainmise compl\u00e8te sur son propre Patrimoine qui avait inject\u00e9, donc je crois qu'il faut trouver mixit\u00e9 jusqu'\u00e0 peu, la Suisse, l'un pourcent plus qu'on peut d\u00e9duire fiscalement qui permet ensuite le prix vers une formation qui m\u00eame joueur roule tr\u00e8s fort et souvent ce qui ce qui garantira l'\u00e9quilibre, c'est pas l'avoir quelqu'un qui n'est que 100 pourcent du du projet, mais c'est surtout appelle et on voit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [84%] :\r\nUn appel, m\u00eame si on a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:04) [79%] :\r\nL\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:05) [91%] :\r\nMerci, Pascal Broulis et Tib\u00e8re Adler, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:11) [83%] :\r\nBonsoir, merci bonne soir\u00e9e en voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [97%] :\r\n18 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T18:03:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "Pr\u00e9sident, CE PLR VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "Directeur romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-010F6690-ABC3-47EC-89BB-85987D19FFE7", "internalArchiveId": "010F6690-ABC3-47EC-89BB-85987D19FFE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La mort du juge Scalia, un s\u00e9isme politique am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonin Scalia, juge am\u00e9ricain r\u00e9publicain d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n* * La mort du juge Scalia, un s\u00e9isme politique am\u00e9ricain 07h15 La mort du Juge SCALIA, un s\u00e9isme politique am\u00e9ricain\r\nOn va partir aux Etats-Unis, o\u00f9 la mort d'un Juge \u00e0 la Cour Supr\u00eame, ce week-end, a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle. Antonin SCALIA, 79 ans, faisait partie de cette cour compos\u00e9e de 9 juges \u00e9lus \u00e0 vie, dont les d\u00e9cisions p\u00e8sent d'un poids consid\u00e9rable sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\nBonjour Philippe Revaz. \r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. \r\nLa mort d'Antonin Scalia aura des cons\u00e9quences politiques majeures.\r\n((DIALOGUE int\u00e9gr\u00e9\r\nOui  la cour supreme, c'est elle qui peut sauver ou tuer obamacare , qui va trancher le plan d'obama sur le climat, sur l'immigratiion, le drooit a l'avortement, les droits civils, les syndicats, c'est elle qui a legalis\u00e9 le mariage gay, c'est elle qui bient\u00f4t supprimera peutetre la peine de mort. Et on en est plus proche que jamais parce que le deces du juge scalia prive la cour supreme de sa majorit\u00e9 conservatrice. \r\n***et c'est crucial parce que  beaucoup de decisions ont \u00e9t\u00e9  prises a 5 contre 4 ces dernieres annees. \r\nla soci\u00e9t\u00e9 americaine change tres vite, s'ouvre, se liberalise, et c'est un verrou important qui a saut\u00e9 ici. kle role de  la cour surpreme est dev enu crucial ces dernieres annees avec le blocage du systeme: hle congres et les etats archidomon\u00e9s par les republicains, et en face un president democrate qui doit agir par decrets. c'est la cour supreme qui accepte ou refuse ces passages en force u president. la cour supreme, c'est la CLEF du syst\u00e8me.\r\n***Mais les r\u00e9publicains disent d\u00e9j\u00e0 qu'ils n'accepteront pas de nommer le candidat que proposera le Pr\u00e9sident Obama.\r\nOui et ils arriveront sans doute a faire capoter la nomination, car il faut deux tiers des voix du senat et les democrates ne les ont pas. Mais meme sans rempla\u00e7ant a scalia c'est un progres majeur pr la gauche, 4 contre 4, egalit\u00e9 entre progreessistes et conservateurs. et puis le futur president devra, pourra, lui, elire ce rempla\u00e7ant au juge scalia. De facto cette presidetneielle sera un referendum sur la compositio de la cour supreme. On peut meme dire que sur le ticket presidentiel des deux partis, il y aura symboliquement le nom du potentiel futur juge a la cour supreme. \r\n***On parle de la succession du Juge Antonin Scalia... qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week-end... un mot sur lui:  c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 hors norme... \r\nUn des monument du siecle aux etats-unis.  scalia, c'etait  Une intelligence fulgurante. Ses avis sont etudies dans toutes les facult\u00e9s de droit. Un style ditrect, parfois brutal, souvent provocateur. Sous son influence, Il est devenu tres perilleux de plaider devant la cour supreme. les avocats chevronn\u00e9s s'y font interrompre apres 30 secondes, semronner, ridiculiser parfois.  catholique instruit chez les jesuites, 9 enfants, Scalia c'est aussi un conservatisme radical, parfois jusqu'\u00e0 la caricature. Ennemi de tous les droits de minorit\u00e9s, opposant a l'avortement, partisan des armes.  Il nous avait accord\u00e9. un entretien il y a une annee. voici comment il repoindait sur l'influence de l'argent en politique, un theme politique majeur aux etats unis ..\r\nMAG scalia 1\r\nle sens de la provocation d'antonin scalia qui pouvait s'amuser a qualifier un argumentaire de ses collegues COMPOTE DE POMMES... un homme qui dans ce meme entretien justifiait la torture, parce que la constitution ne l'interdit pas..\r\nMAG scalia 2\r\n l\u00e0 c'est l'ultraconservateur comme on l'attend... et pourtant, ce mem scalia jugeait qu'on a le droit de bruler le drapeau americain. par respect absolu de la libert\u00e9 d'expression, donc de la constitution. scalia etait un originaliste, pour lui la constitution ametricaine ne doit pas etre interpret\u00e9e, adapt\u00e9e, il faut la lire a la lettre comme un texte sacr\u00e9. \r\n***Antonin Scalia \u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e... c'\u00e9tait la b\u00eate noire des d\u00e9mocrates...\r\nj'ai vu moi-meme ce weekend des gens litteralement sabrer le champagne a l'annonce de son deces. mais l'humour de scalia lui avait attir\u00e9 l'affection de bcp de ses adversaires ideologiques. La Juge Ruth Bader Ginzburg, qui est a son oppos\u00e9 politiquement, la pasionaria des droits des femme,s des minorit\u00e9s. \u00e9tait sa meilleure amie. Elle vient de lui livrer un hommage emouvant en l'appelant mon meilleur copain. Le plus conservateur des juges et la plus progressiste s'aimaient. D'accord sur rien, mais plein d'admiration mutuelle. Ils faisaient d'ailleurs des conferences ensemble, et c'\u00e9tait de vrais spectacles qui faisaient rire la salle aux eclats.. \r\nscalia une personnalit\u00e9 larger than life a dit obama. et d'ailleurs il \u00e9tait devenu un personnage de fiction. Au theatre, et dans cet opera \" scalia ginzburg\".... ici son personnage clame\u00a0: la constitution  ne dit absiolument rien sur ce sujet.\r\nMAG scalia 3\r\nla constitution ne dit rien: Du coup pourquoi donner des droits aux minorit\u00e9s, aux homosexuels. c'etait le credo d'antonin scalia. il ne sera plus l\u00e0 pour le defendre. sa disparition, ce weekend, peut changer l'amerique. ((", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La mort du juge Scalia, un s\u00e9isme politique am\u00e9ricain / JDM_2016-02-15T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, la mort d\u2019un juge \u00e0 la Cour Supr\u00eame, ce week-end, a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle. Antonin Scalia, 79 ans, faisait partie de cette cour compos\u00e9e de 9 juges \u00e9lus \u00e0 vie, dont les d\u00e9cisions p\u00e8sent d\u2019un poids consid\u00e9rable sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-7478285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:09:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5960E59-43D5-4F27-8992-5E897D998554", "internalArchiveId": "C5960E59-43D5-4F27-8992-5E897D998554", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi conseill\u00e8re nationale schwytzoise, future pr\u00e9sidente du PLR suisse, est largement inconnue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale et en Suisse romande", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Conseill\u00e8re nationale depuis 2011 seulement, Petra G\u00f6ssi est une relative inconnue sur la sc\u00e8ne nationale,  particuli\u00e8rement en Suisse romande. Et pour cause: elle comprend mais ne parle pas le fran\u00e7ais. La Schwytzoise dit cependant \u00eatre pr\u00eate \u00e0 repr\u00e9senter et prendre en compte toute la Suisse.", "durationSec": 410, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478252", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["langue", "parti politique", "fonction politique", "plurilinguisme"], "thematicPersons": ["G\u00f6ssi, Petra", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["La probable future pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi promet de \"se recentrer\" / FOR_2016-02-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.02.2016"], "alternativeSummary": ["La future pr\u00e9sidente du PLR suisse, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise Petra G\u00f6ssi, est largement inconnue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale et en Suisse romande. La Schwytzoise, que l'on dit tr\u00e8s \u00e0 droite, assure qu'elle recentrera sa ligne si elle est \u00e9lue."], "variantIds": ["ece-7478252"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:31:37Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais on va commencer par une premi\u00e8re premi\u00e8re interview sur les ondes romandes la future pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral- radical suisse, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise P\u00e9tra G\u00f6ssi alors certes des candidats peuvent encore sortir du bois, mais \u00e7a semble assez improbable, ces derni\u00e8res semaines, tous les papables ont d\u00e9clin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nOui, P\u00e9tra G\u00f6ssi largement inconnue sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale et surtout en Suisse romande et pour cause, elle comprend mais ne parlent pas le fran\u00e7ais, nous avons donc commenc\u00e9 par lui demander comment elle allait s'y prendre pour repr\u00e9senter son parti le PLR dans notre coin de pays. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:31) [68%] :\r\nCe sera ce syst\u00e8me Christophe Mandarom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr qu'on repr\u00e9sente, prend en compte toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:37) [64%] :\r\nDes tests ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [94%] :\r\nCe qui est important, c'est que la direction du parti soit une \u00e9quipe assez grande. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:43) [63%] :\r\nP\u00eache Teto AZA \u00e0 l'anglo- centimes de cette forme London, alors qui ment, r\u00e9p\u00e8tent -ils en permettant aux joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [82%] :\r\nNous avons un chef de groupe tessinois avec Ignatus K6. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:52) [73%] :\r\nIl m\u00e9rite d'\u00eatre chef Flight. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [86%] :\r\nNous avons aussi les 2 vice- pr\u00e9sidents, tr\u00e8s connu en Suisse romande avec Isabelle Moret et Christian cher. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:59) [76%] :\r\nIsabelle Moret Christian Luescher on ne cesse pincement d'or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [91%] :\r\nC'est important que toute cette partie du pays soit repr\u00e9sent\u00e9, \u00e7a permet aussi de repr\u00e9senter toute la Suisse du travail d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:10) [69%] :\r\nPour l'homme, on ne peut et grande confiance qui mangent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nOui mais P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est vrai qu'un des g\u00e9nies de la Suisse son plurilinguisme, sa capacit\u00e9 \u00e0 changer, alors c'est clair, on conna\u00eet bien, Christian L\u00fcscher en conna\u00eet bien Isabelle Moret parce qu'ils sont en Suisse romande, tr\u00e8s pr\u00e9sent mais, mais le r\u00f4le d'un pr\u00e9sident de parti, c'est justement sa capacit\u00e9 \u00e0 exister un peu partout en Suisse dans toutes les r\u00e9gions, c'est un peu \u00e7a qui fait la la magie du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est un peu dommage, on va de paire avec vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:34) [72%] :\r\nM\u00eame avec moins de f\u00e9d\u00e9rale qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [89%] :\r\nMais elle n'a pas de probl\u00e8me, je vais me d\u00e9placer aussi en Suisse romande aussi au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:41) [85%] :\r\nLes niches 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [89%] :\r\nC'est vrai que le fran\u00e7ais, c'est encore trop compliqu\u00e9 pour moi je l'ai appris au lyc\u00e9e, mais je n'est pas employ\u00e9 depuis 20 ans, je comprends tr\u00e8s bien par contre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:52) [66%] :\r\nManet active Kent n'essaie pas ou plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [91%] :\r\nJe suis convaincu que ma connaissance de la langue sera bient\u00f4t de nouveaux active, je vais prendre des cours, et si je suis \u00e9lu je vais m'efforcer de progresser et je vais venir en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:04) [46%] :\r\nCertes, de ce un catholicisme Istomin de romande qui est avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nAh, \u00e7a veut dire qu'on peut prendre rendez- vous, madame G\u00f6ssi avec vous pour une prochaine \u00e9mission de de forum imaginons dans 6 mois, peut-\u00eatre et puis on fera l'exercice en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:17) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [81%] :\r\nAh ben quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame des vieux r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [71%] :\r\nPuis vous esp\u00e9riez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nQuelle est votre relation fran\u00e7ais Madame G\u00f6ssi parce que on peut lire notamment dans dans vos diff\u00e9rents profils dans les m\u00e9dias, que vous \u00eates pas favorable \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais dans les classes primaires, alors c'est un grand d\u00e9bat qui pose pas mal de soucis en Suisse romande, on a l'impression d'\u00eatre pas tr\u00e8s bien trait\u00e9s par les Al\u00e9maniques, vous avez un probl\u00e8me vous avec l'enseignement du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:41) [81%] :\r\nNon, pas du tout, pas d'aveux, qui disent que si on \u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [94%] :\r\nOui, alors la discussion c'est de savoir si on enseigne une langue \u00e9trang\u00e8re d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, c'est hyper important que l'on parle plusieurs langues nationales dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [69%] :\r\nJe pense que ce risque de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [91%] :\r\nMais je suis plus proche de l'italien mais c'est tr\u00e8s important de pouvoir s'exprimer en fran\u00e7ais o\u00f9 respectivement en allemand ou en italien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:04) [64%] :\r\nDaphn\u00e9 autour de la f\u00eate, les niches avril handisport, qui fut le m\u00eame de tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [91%] :\r\nLes langues nationales m\u00e8ne \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et et c'est pour cela que l'on doit faire des efforts, ceci dit, je pense que c'est aux cantons de d\u00e9cider \u00e0 partir de quel \u00e2ge on enseigne telle ou telle langue. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [77%] :\r\nCe French. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est pas un petit peu la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e7a P\u00e9tra G\u00f6ssi quand chaque canton, des sites sur des des questions tant fondamentales que que les langues est ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame des principes qui soit partout les m\u00eames en Suisse, on apprend les langues nationales en 1er c'est \u00e7a qui va d\u00e9finir la capacit\u00e9 du pays \u00e0 se maintenir dans l'avenir, dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:37) [54%] :\r\nEt c\u00e9d\u00e9 foudroyante sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [92%] :\r\nOui, oui, bon, il ne faut pas du tout r\u00e9sumer \u00e0 cela, il y a d'autres comp\u00e9tences qu'il est bon d'apprendre \u00e0 l'\u00e9cole bien s\u00fbr, si c'est possible, tant mieux, mais il faut \u00e9quilibrer les choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [93%] :\r\nChristophe que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [89%] :\r\nLe PLR \u00e0 Madame, G\u00f6ssi \u00e9tant parti assez ouvert quand m\u00eame sur, sur des questions de soci\u00e9t\u00e9, au-del\u00e0 des des questions de langues vous peut-\u00eatre vous l'\u00eates, un peu moins que la moyenne du du parti, vous \u00eates pas favorable \u00e0 l'adoption par les couples homosexuels, vous \u00eates pas en faveur de quota f\u00e9minin est -ce que vous \u00eates vraiment dans la ligne de votre parti, ou peut-\u00eatre un petit peu hors de la ligne de votre parti. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:11) [52%] :\r\nUn Escape tent\u00e9 une gaffe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [96%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois qu'il est quand m\u00eame possible d'avoir diff\u00e9rentes opinions au sein d'un m\u00eame parti, il faut en discuter \u00e0 l'interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:20) [59%] :\r\nBen Danan\u00e9 mais mais n'ont \u00e9t\u00e9 pein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [91%] :\r\nEt puis quand on vote une ligne, il faut la suivre et la d\u00e9fendre ensuite publiquement, c'est \u00e7a, la mission d'une pr\u00e9sidente de parti d\u00e9fendre les positions du parti vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [73%] :\r\nDe fait, 14 des \u00e0 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [90%] :\r\nM\u00eame quand il y a des attaques, il faut les d\u00e9fendre bec et ongles, mais il peut y avoir diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e dans un porte-. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:43) [63%] :\r\nUne gaffe finale reportage mais le domaine l\u00e0 hop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [89%] :\r\nMais il y a un risque quand m\u00eame que que le parti change un peu, d'orientation, si vous en donnez la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:51) [65%] :\r\nMais ne peuvent pas plus mystique pas favorable faudrait parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [82%] :\r\nNon, je ne crois pas, et je vous en donne la preuve, si vous regardez mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Philippe M\u00fcller, lui aussi, on ne pr\u00eatait une position tr\u00e8s \u00e0 droite et il s'est recentrer en tant que pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:03) [70%] :\r\nAussi, \u00e0 un m\u00e8tre de m\u00eame un pr\u00e9sident plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [90%] :\r\nC'est un devoir de se recentrer, en tant que pr\u00e9sident repr\u00e9sentant diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\nC'est le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [86%] :\r\nPhilippe Meyer a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 renouer avec le succ\u00e8s, vous savez ce n'est pas le pr\u00e9sident qui dirige -t-elle un depuis un an, il y a un recentrage in\u00e9vitable, c'est automatique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:22) [71%] :\r\nCet donc Stop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [53%] :\r\nC'est la demande, il faut stopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [95%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi en tout cas un point sur lequel le PLR semble \u00e0 peu pr\u00e8s unanimement d'accord, c'est de refuser l'initiative de l'UDC pour la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international, on a pu lire dans votre profil Smartvote que vous vous consid\u00e9riez justement que le droit suisse doit \u00eatre sup\u00e9rieur au droit international, \u00e7a pourrait avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes comme pousser la Suisse a r\u00e9sili\u00e9 la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, vous maintenez cette position. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:53) [49%] :\r\nAlors, enqu\u00eate nous mettre, se contente de foot en bas d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [89%] :\r\nNon, enfin, il s'agit d'autre chose, je suis compl\u00e8tement la ligne du parti la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et les juges de Strasbourg ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour d\u00e9fendre un standard et minimales en mati\u00e8re de droits humains. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:07) [57%] :\r\nCertaines m\u00eame Chine reste que vers la liste tout ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [94%] :\r\nBien s\u00fbr que je d\u00e9fends les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:12) [65%] :\r\nC'est tout de m\u00eame cela nous n'entend eau de p\u00eache Christopher Munch une r\u00e9ussite parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [93%] :\r\nMais la Cour de Strasbourg \u00e9largit continuellement ses comp\u00e9tences avec des jugements contraignants qui vont tr\u00e8s loin dans les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:24) [64%] :\r\nQui sait -il faire qui une fait a \u00e9t\u00e9 optom\u00e9triste et et quand m\u00eame \u00e7a Peten peut contenir jusqu'\u00e0 ce que la demande est c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [90%] :\r\nEh oui je critique cette tendance pas les droits humains uniquement cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:39) [65%] :\r\nOn ne m\u00eame si la historique ne peut avoir pour ce qui est un scandale 17\u00e8me Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait P\u00e9tra G\u00f6ssi la chute soit tr\u00e8s probable future pr\u00e9sidente du du PLR et puis le dossier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T17:12:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "conseill\u00e8re nationale schwytzoise PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494538", "internalArchiveId": "AA1602494439", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7498080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7498085.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie: un h\u00f4pital dirig\u00e9 par M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9", "La sucrerie d\u2019Aarberg est en crise \u00e0 cause de la baisse constante du prix du sucre", "Guy Parmelin s\u2019exprime au sujet du terme de guerre froide \u00e9voqu\u00e9 lors de la Conf\u00e9rence de Munich", "Chine / Augmentation des villes fant\u00f4mes \u00e0 cause du recul des exportations: les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand", "GE: Dominique Warluzel obtient sa lib\u00e9ration provisoire", "Ski alpin / Slalom f\u00e9minin \u00e0 Crans-Montana: Mikaela Shiffrin termine au premier rang", "Sommet de l\u2019UE: le possible d\u00e9part des Britanniques de l\u2019UE cr\u00e9e des tensions dans tout le continent", "Chine: le recul des exportations g\u00e9n\u00e8re des chantiers ou des centres industriels d\u00e9sert\u00e9s", "FR: Pro Infirmis d\u00e9veloppe son projet de r\u00e9insertion professionnelle pour personnes handicap\u00e9es", "Pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e Russe des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie: les explications de Marie Forestier, \u00e0 Gaziantep (Turquie)", "La s\u00e9rie in\u00e9dite \"Vynil\" plonge le t\u00e9l\u00e9spectateur dans le rock des ann\u00e9es 70", "VD: le Palais de Rumine \u00e0 Lausanne est devenu de fait un lieu d'accueil de migrants", "Les tensions entre l\u2019Otan et la Russie se font toujours plus grandes", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["On d\u00e9plore au moins 19 morts. Le bombardement serait le fait de l'aviation russe ou de celle de Bachar el-Assad.", "Ce patrimoine de la Suisse et toute la fili\u00e8re qui l'accompagne sont en difficult\u00e9.", "Ce terme, revenu dans l\u2019actualit\u00e9, pourrait \u00eatre un tournant au sujet du budget allou\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e suisse.", "L'avocat genevois, apr\u00e8s l'affaire du coup de feu tir\u00e9 dans un h\u00f4tel genevois, pourra quitter le quartier cellulaire des HUG, mais sous condition.", "L\u2019Am\u00e9ricaine revient apr\u00e8s deux mois d\u2019absence pour cause de blessure. C\u00f4t\u00e9 suisse, par contre, tr\u00e8s d\u00e9cevante prestation de l'\u00e9quipe.", "Il s'agirait d'un s\u00e9isme politique \u00e0 l'\u00e9chelle du continent et d\u2019une victoire de l\u2019euro-scepticisme.", "On chiffre ce recul \u00e0 11,2% en un an. Cela explique en grande part les inqui\u00e9tudes sur les march\u00e9s mondiaux.", "Cela peut faire suite \u00e0 un grave accident, \u00e0 une crise cardiaque ou \u00e0 un AVC.", "Cette s\u00e9rie HBO est le fait de l\u2019association entre Mick Jagger et Martin Scorsese.", "Chaque jour, ils viennent trouver la chaleur et l\u2019acc\u00e8s au wi-fi. Le rituel est \u00e9tabli et le canton d\u00e9clare s'en accommoder.", "Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev accuse l'OTAN de pousser vers une nouvelle guerre froide, par ses d\u00e9cisions concernant la Russie."], "variantIds": ["ece-7388829", "ece-7388827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:40:30Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:02:05\r\n...\r\n\r\n19:30:05:09  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:22:22\r\n    Un h\u00f4pital soutenu par MSF\r\nvictime d'un bombardement en Syrie.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:24:10\r\n        Au moins 19 morts.\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:28:10\r\n   Il s'agirait de l'arm\u00e9e russe\r\n       ou de celle de Damas.\r\n\r\n19:30:28:14  19:30:32:15\r\n       M.Forestier racontera\r\n       la fuite des Syriens.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:40:13\r\nLa Russie sur le th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en,\r\n  en confrontation avec l'OTAN.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:45:14\r\n   D.Medvedev accuse l'Alliance\r\n de pousser vers la guerre froide.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:49:07\r\n    Dans ce regain de tension,\r\n    la Suisse devra se situer.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:51:06\r\n      G.Parmelin a rencontr\u00e9\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:55:17\r\nles parlementaires \u00e0 la Conf\u00e9rence\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich.\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:59:15\r\n       D.Warluzel est lib\u00e9r\u00e9\r\n  sous caution de 200'000 francs.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:01:22\r\n  Il s\u00e9journera dans une clinique\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:05:12\r\n   mais sa porte et ses visites\r\n       seront surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:08:18\r\n           \u00c0 Lausanne,\r\n  reportage au Palais de Rumine.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:14:02\r\n  Les migrants viennent trouver \r\n  la chaleur et l'acc\u00e8s au wifi.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:19:17\r\n       Comment \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9\r\n    dans la vie professionnelle\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:22:22\r\n           apr\u00e8s un AVC\r\n    ou un accident invalidant.\r\n\r\n19:31:23:03  19:31:26:09\r\n             On verra\r\n   comment proc\u00e8de Pro Infirmis.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:30:21\r\n    La belle histoire du jour,\r\n   celle de M.Shiffrin, 20 ans.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:34:13\r\n        Deux mois d'absence\r\n      pour blessure au genou.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:38:22\r\n       L'Am\u00e9ricaine triomphe\r\n    au slalom de Crans-Montana.\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:42:10\r\n          MSF avait subi\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:46:15\r\n un tir am\u00e9ricain en Afghanistan,\r\n    cette fois c'est en Syrie.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:51:16\r\nIl serait le fait de l'aviation russe\r\n   ou de celle de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:54:23\r\n   On d\u00e9plore au moins 19 morts.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:23\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:03:14\r\n       -Le prix tr\u00e8s lourd\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:07:14\r\n   de l'engagement humanitaire\r\n       en zone de guerre.\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:10:14\r\n            L'h\u00f4pital\r\n   de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:13:16\r\n        avait le malheur\r\n     d'\u00eatre en zone rebelle,\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:17:03\r\n    sur la route de l'avanc\u00e9e\r\n     des troupes de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:20:12\r\n      et des bombardements\r\n      de l'aviation russe.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:26:02\r\n  MSF d\u00e9signe l'aviation russe\r\n    et les troupes de Damas.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:30:15\r\n L'h\u00f4pital comptait trente lits\r\n   et deux blocs op\u00e9ratoires.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:03\r\n    -On est impuissants face \u00e0\r\n\r\n19:32:34:08  19:32:36:23\r\n  ces attaques quasi quotidiennes\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:40:09\r\n    contre la mission m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:13\r\n     Mais on compte maintenir\r\n          notre pr\u00e9sence\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:45:20\r\n     dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:49:19\r\n      On est l'une des rares\r\n   organisations internationales\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:56:04\r\n  qui ose continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:32:57:06  19:33:00:16\r\n    -MSF continue de soutenir\r\n     150 h\u00f4pitaux en Syrie.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:04:17\r\n    Plusieurs ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n   depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:11\r\n Et la liste des h\u00f4pitaux vis\u00e9s\r\n           s'allonge.\r\n\r\n19:33:08:15  19:33:14:12\r\nLe 3 octobre 2015, celui de Kunduz \r\nest vis\u00e9 par l'aviation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:18:03\r\n     MSF accuse Washington.\r\n\r\n19:33:18:08  19:33:22:18\r\nLe commandant des forces am\u00e9ricaines\r\n       reconna\u00eetra l'erreur.\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:27:21\r\n          Le 2 novembre,\r\nle centre MSF de Saada est d\u00e9truit.\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:31:11\r\n      L'aviation saoudienne\r\n         est \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:37:02\r\n      L'ONG subit la logique\r\ndes strat\u00e9gies guerri\u00e8res brutales.\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:44:04\r\n     -M.Forestier, vous \u00eates \u00e0\r\nla fronti\u00e8re de la Syrie, c\u00f4t\u00e9 turc.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:06\r\n   La pouss\u00e9e russe fait reculer\r\n      l'opposition \u00e0 Bachar.\r\n\r\n19:33:53:09  19:33:59:07\r\n \u00c7a rend la Turquie tr\u00e8s nerveuse.\r\n\r\n19:33:59:09  19:34:05:09\r\n        -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:34:06:23  19:34:10:10\r\nPour les Turcs, le plus grand danger\r\n     en Syrie se sont les Kurdes\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:16:11\r\n       affili\u00e9s \u00e0 la branche\r\n       des rebelles du PKK.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:19:20\r\nLa Turquie a peur que ces rebelles\r\n  kurdes s'emparent de la bande\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:22:05\r\n frontali\u00e8re proche de la Turquie.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:28:07\r\n C'est pour \u00e7a que Ankara bombarde\r\n      depuis quelques jours.\r\n\r\n19:34:29:12  19:34:32:16\r\n Ankara a reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de\r\n    soutenir une organisation\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:34:23\r\n            terroriste.\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:38:13\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Russes reprochent\r\n    aux Turcs leur provocation.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:44:15\r\nIl y a une escalade entre les 2 pays\r\n    qui s'annoncent dangereuse.\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:46:08\r\n  -La violence de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:34:46:12  19:34:47:19\r\n     Vous en voyez les effets\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:53:21\r\n      en termes de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:54:05  19:34:57:21\r\n  -Oui, il y a entre 30 et 40 000\r\nd\u00e9plac\u00e9s syriens qui sont mass\u00e9s le\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:00:04\r\n   long de la fronti\u00e8re avec la\r\n             Turquie.\r\n\r\n19:35:00:06  19:35:03:07\r\n      Mais la fronti\u00e8re reste\r\n       d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:06:16\r\n    C\u00f4t\u00e9 syrien, les conditions\r\n humanitaires sont tr\u00e8s pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:12:18\r\nMais les Syriens n'ont pas d'autre\r\n            solution.\r\n\r\n19:35:13:09  19:35:18:00\r\nLes bombardements visent les zones\r\n  civiles, les b\u00e2timents civils.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:20:11\r\n  La violence s'intensifie depuis\r\n             l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:23:18\r\n  dans les offensives de l'arm\u00e9e\r\n              russe.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:26:08\r\n     J'ai tourn\u00e9 un reportage.\r\n\r\n19:35:26:08  19:35:30:00\r\n  -Derri\u00e8re ce poste-fronti\u00e8re,\r\nplus de 30'000 Syriens attendent.\r\n\r\n19:35:30:05  19:35:34:04\r\nMais seuls les bless\u00e9s graves et des\r\ncamions d'aide humanitaire passent.\r\n\r\n19:35:34:09  19:35:37:15\r\n  Mahmoud est arriv\u00e9 en Turquie\r\n       il y a trois jours.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:40:15\r\nLe passeur leur a demand\u00e9 700 frs.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:44:04\r\n        -Les bombardements\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:46:22\r\n     ont redoubl\u00e9 de violence.\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:50:14\r\n  Il y avait sept ou huit frappes\r\n             par jour.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:53:00\r\n     Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:13\r\nNous avons fui pour ne pas \u00eatre tu\u00e9s.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:01:04\r\n      -Mahmoud est inquiet\r\n       pour ses proches.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:05:06\r\n         Sa belle-fille\r\n  est en contact avec sa soeur.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:06\r\n  -Vous voyez ces trois maisons ?\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:12:10\r\n   Elles sont toutes d\u00e9truites.\r\n\r\n19:36:12:14  19:36:14:23\r\n        Tout est en ruine.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:19:14\r\n -Cet appartement sert de base \r\n arri\u00e8re aux islamistes mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:36:19:19  19:36:23:11\r\n   qui font des allers-retours\r\n    entre Alep et la Turquie.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:00\r\n      Hamdan a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n   par un bombardement russe.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:30:03\r\n   Son moral est au plus bas.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:35:01\r\n    -L'offensive a\u00e9rienne russe\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:37:11\r\n    permet de gagner du terrain\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:39:14\r\n           face \u00e0 nous.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:43:23\r\n         Daech peut aussi\r\n    nous mettre en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:51:10\r\n   -Un \u00e9ventuel cessez-le-feu ne\r\nredonne pas espoir aux combattants.\r\n\r\n19:36:53:00  19:36:55:11\r\n    -Les Russes font diversion.\r\n\r\n19:36:55:15  19:36:58:20\r\n       Cela permet au r\u00e9gime\r\n       de gagner du terrain.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:05:04\r\n  Une fois en position de force,\r\n  il d\u00e9cide d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:10:23\r\n-Pour l'instant, les bombardements \r\ncontinuent et l'inqui\u00e9tude grandit.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:14:14\r\n      -C'est la Russie encore\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:19:05\r\n    qui joue un r\u00f4le en Europe \r\n   face \u00e0 l'Alliance atlantique.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:27:22\r\n   D.Medvedev, au lendemain de la\r\nConf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:32:03\r\n     accuse l'OTAN de pousser\r\n vers une nouvelle guerre froide.\r\n\r\n19:37:32:08  19:37:34:11\r\n    Chaque camp accuse l'autre.\r\n\r\n19:37:34:16  19:37:40:11\r\n De fait, le r\u00e9armement redevient\r\n  un sujet ou m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:16\r\n     -Les troupes de l'OTAN\r\n  \u00e0 l'entra\u00eenement, en Pologne.\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:48:09\r\n      Les alli\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:52:06\r\nvont encore muscler leur pr\u00e9sence\r\n       en Europe de l'Est.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:54:21\r\nDes milliers de soldats d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:37:55:02  19:38:00:14\r\n    Les voisins de la Russie\r\nd\u00e9pensent plus pour leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:38:02:21  19:38:05:04\r\n -Certains Etats ont eu tr\u00e8s peur\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:10:11\r\nsuite aux r\u00e9formes de l'arm\u00e9e russe,\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:15:03\r\n   aux investissements massifs, \r\n   aux survols de bombardiers...\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:20:23\r\n      Ils ont pouss\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t\r\n        pour un r\u00e9armement.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:30:18\r\n         Les autres Etats\r\n  ont d\u00e9sinvesti dans ce domaine.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:35:22\r\n-Parmi ceux qui d\u00e9pensent le plus\r\nen 2015, la Pologne et l'Estonie,\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:39:14\r\n       les deux au-dessus\r\n de l'objectif fix\u00e9 par l'OTAN.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:44:22\r\n Les Am\u00e9ricains vont quadrupler\r\nleur budget militaire en Europe.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:49:01\r\n   De quoi irriter les Russes.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:55:17\r\n-Nous avons gliss\u00e9 dans une nouvelle\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:58:17\r\n     p\u00e9riode de guerre froide.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:02:08\r\n   -Pour la Russie, on aimerait\r\n\r\n19:39:02:12  19:39:05:11\r\n parler de nouvelle guerre froide.\r\n\r\n19:39:05:16  19:39:08:14\r\n      Ca lui donne un statut\r\n         qu'elle n'a plus\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:07\r\n      depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:15:04\r\n -Une multiplication des acteurs\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:19:01\r\n pas forc\u00e9ment moins dangereuse\r\n     que la guerre froide.\r\n\r\n19:39:19:06  19:39:23:08\r\n     En 2015, on a d\u00e9nombr\u00e9\r\n45 conflits arm\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:27:21\r\n    -Le terme de guerre froide\r\n       revient d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:32:17\r\n   Il avait sembl\u00e9 dispara\u00eetre\r\navec la fin de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:35:05\r\n   Est-ce un nouveau tournant ?\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:43:04\r\nG.Parmelin \u00e9tait de retour \u00e0 Berne,\r\n  apr\u00e8s la Conf\u00e9rence de Munich.\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:48:04\r\n        -11h00 ce matin,\r\n  G.Parmelin doit se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:51:05\r\n  Voil\u00e0 son nouveau quotidien.\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:54:22\r\n        Attendre devant\r\n   la Commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:03  19:39:59:05\r\nSon week-end \u00e9tait plus excitant.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:02:16\r\n   Son premier voyage officiel\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:40:02:20  19:40:07:00\r\n      La grande conf\u00e9rence\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich.\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:11:14\r\n  Le climat g\u00e9n\u00e9ral de tension\r\nest favorable \u00e0 son d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:14:15\r\n   Comment \u00e9tait l'ambiance ?\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:17:11\r\n     -Chez certains coll\u00e8gues,\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:20:16\r\n        extr\u00eamement tendue.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:23:09\r\n      Certains sont inquiets.\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:36:11\r\nLes pays nordiques et les pays baltes\r\n    ont peur d'une menace russe.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:10\r\n     -Une ambiance en faveur de\r\nl'augmentation du budget de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:46:22\r\nApr\u00e8s Munich, G.Parmelin semble \r\npris d'une nouvelle inspiration.\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:49:08\r\n        -Certains demandent\r\n\r\n19:40:49:12  19:40:51:15\r\n  que les pays membres de l'OTAN\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:54:22\r\nr\u00e9adaptent leur budget \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:40:55:03  19:41:00:19\r\n   Avec la nouvelle organisation\r\n            de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:07:01\r\n   il faudra que l'arm\u00e9e suisse\r\n   puisse remplir ses missions.\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:11:17\r\n-Une nouvelle dynamique pro arm\u00e9e,\r\n     qui inqui\u00e8te la gauche.\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:14:14\r\n  -On est entour\u00e9s de pays amis.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:16:23\r\n   Il y a le bouclier de l'OTAN.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:25:08\r\nC'est le terrorisme qui nous menace,\r\n  pas des guerres traditionnelles.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:28:14\r\n      -Une gauche qui aura\r\n      du mal \u00e0 se d\u00e9fendre\r\n\r\n19:41:28:19  19:41:31:21\r\n   face \u00e0 la nouvelle majorit\u00e9\r\n     de droite du Parlement.\r\n\r\n19:41:32:15  19:41:35:11\r\n -Il est le seul candidat en lice.\r\n\r\n19:41:35:15  19:41:40:11\r\nLe Zougois G.Pfister devrait succ\u00e9der\r\n   \u00e0 C.Darbellay \u00e0 la t\u00eate du PDC.\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:43:17\r\n         Personne d'autre\r\n    n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:47:14\r\n        D.Warluzel obtient\r\n     sa lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:51:06\r\n         Il pourra quitter\r\n  le quartier cellulaire des HUG,\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:57:22\r\n  mais sous condition, notamment\r\n  une caution de 200'000 francs.\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:01:04\r\n -D.Warluzel sort de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:05:09\r\n            Ses avocats\r\nont obtenu sa lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:09:12\r\n     L'avocat devra verser\r\n   une caution de 200'000 frs\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:12:11\r\n  et respecter des conditions.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:15:01\r\n       -D.Warluzel s'engage\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:17:21\r\n    \u00e0 ne pas quitter la Suisse.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:23:04\r\n   A se faire hospitaliser avec\r\n une surveillance de ses visites,\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:29:20\r\n   selon une liste de personnes \r\n  qu'il n'a pas le droit de voir.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:01\r\n-C'est un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9\r\n       qui le surveillera.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:39:12\r\n      Une solution adapt\u00e9e\r\n      \u00e0 son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:46:14\r\n  -Ils n'ont pas les instruments\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:50:03\r\n pour faire suivre les traitements\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:54:10\r\n         aussi importants\r\n  que ceux suivis par D.Warluzel.\r\n\r\n19:42:54:14  19:42:58:13\r\n   Ca a fait pencher la balance\r\n     pour une mise en libert\u00e9\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:02:09\r\naux conditions qu'on avait \u00e9labor\u00e9es.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:08:21\r\n           -D.Warluzel\r\n   a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but janvier.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:16:00\r\n   Il avait tir\u00e9 un coup de feu\r\nen direction d'une aide-soignante.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:22:22\r\n-\u00c0 Lausanne, le Palais de Rumine est\r\ndevenu un lieu d'accueil de migrants.\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:27:15\r\n       Ils viennent trouver\r\n  la chaleur et l'acc\u00e8s au wifi.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:32:17\r\n  -Chaque jour, d\u00e8s l'ouverture\r\n      du palais de Rumine,\r\n\r\n19:43:32:22  19:43:36:16\r\n     ils sont des dizaines\r\n \u00e0 s'asseoir sur les escaliers.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:39:03\r\n     -C'est un endroit public\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:42:02\r\n    o\u00f9 il est permis de passer,\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:45:10\r\n       d'utiliser le wifi...\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:19\r\nTant que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me,\r\ncette situation doit \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n19:43:52:00  19:43:57:13\r\n Parfois, des gens s'interrogent \r\n sur la pr\u00e9sence de ces migrants,\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:02:23\r\nmais sans que ce soit des plaintes.\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:05:06\r\n       -Ils sont accept\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:09:11\r\n   On apprend que ce n'est pas\r\n   leur pr\u00e9sence qui d\u00e9range,\r\n\r\n19:44:09:16  19:44:12:02\r\n mais leur absence d'occupation.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:16:06\r\n   Comme Yohannes, \u00e9rythr\u00e9en, \r\n   en Suisse depuis cinq mois.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:21:07\r\nLe jeune homme apprend le fran\u00e7ais\r\n et dort dans un abri lausannois.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:10\r\n     -C'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:27:03\r\n    Il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:35:22\r\n    Par exemple, des animaux,\r\nune biblioth\u00e8que, des ordinateurs,\r\n\r\n19:44:36:03  19:44:40:01\r\n        et le wifi gratuit.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:08\r\n   -Apr\u00e8s mes cours de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:46:11\r\n    je viens ici jusqu'\u00e0 18h00,\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:48:11\r\n     puis je rentre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:44:48:21  19:44:53:23\r\n-La grande majorit\u00e9 des migrants\r\nont un statut l\u00e9gal provisoire.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:58:22\r\nMais une minorit\u00e9 de sans-papiers\r\n      profitent du palais.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:12:21\r\n      -Cette partie du palais\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:16:02\r\n n'est pas une zone de non-droit.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:20:19\r\n     La police a bien \u00e0 faire\r\n     dans d'autres endroits.\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:29:12\r\n  Le palais de Rumine n'est pas\r\nun lieu d'investigation polici\u00e8re.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:35:12\r\n-Il ressemble plut\u00f4t \u00e0 un oasis dans\r\n  une Europe hostile aux migrants.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:42:12\r\n           -Pro Infirmis\r\nd\u00e9veloppe son projet pour r\u00e9ins\u00e9rer\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:48:23\r\n    des personnes handicap\u00e9es\r\n  dans le circuit professionnel.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:55:04\r\n -S.Costa a d\u00fb tout r\u00e9apprendre.\r\n\r\n19:45:55:09  19:45:59:00\r\n       Il y a quatre ans,\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:05:03\r\n  en rentrant du football, il est\r\nterrass\u00e9 par une attaque c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:16\r\n      -C'\u00e9tait un apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:09:16\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:12:17\r\n  Je suis sorti avec mes copains.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:14:16\r\n    Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:18:08\r\n quand je suis sorti de la douche,\r\n      mon p\u00e8re m'a vu tomber.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:14\r\n      -Samuel n'a pas voulu\r\n       s'isoler du monde.\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:25:09\r\n    Il y a un an, il a d\u00e9cid\u00e9\r\n    de reprendre le travail,\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:29:19\r\n     au registre du commerce\r\n     de l'Etat de Fribourg.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:34:09\r\n -La soci\u00e9t\u00e9 m'a donn\u00e9 des choses.\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:06\r\n   Maintenant, je les rembourse.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:21\r\nSavoir qu'on est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:46:41:02  19:46:44:03\r\n        \u00e7a donne le moral.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:47:16\r\n -Il s'est int\u00e9gr\u00e9 imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:50:20\r\n    Il a tout de suite compris.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:53:03\r\n      Ca se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:56:13\r\n       -Samuel fait partie\r\n     d'une exp\u00e9rience pilote\r\n\r\n19:46:56:18  19:46:58:10\r\n    lanc\u00e9e par Pro Infirmis.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:00:14\r\n   Objectif: donner une chance\r\n\r\n19:47:00:19  19:47:03:11\r\n         aux personnes\r\n   au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:02\r\n  de s'\u00e9panouir dans le secteur\r\n      professionnel ouvert.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:10:14\r\n     Le handicap au travail\r\n  \u00e9tait plus facilement accept\u00e9\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:12:11\r\n   il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:14:21\r\n   -Quelques crises \u00e9conomiques\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:16:20\r\n       sont pass\u00e9es par l\u00e0.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:19:19\r\n       Certaines entreprises\r\n         ont d\u00fb licencier\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:11\r\n les personnes les plus d\u00e9munies.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:11\r\nIl faut recr\u00e9er ces emplois prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:29:09\r\n     -Une exp\u00e9rience similaire\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:47:29:13  19:47:32:16\r\nUne dizaine de personnes pourraient\r\n    en b\u00e9n\u00e9ficier chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:37:03\r\n         Samuel aimerait\r\n augmenter son temps de travail.\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:43:10\r\n      -La sucrerie d'Aarberg\r\n fait partie de notre patrimoine.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:46:20\r\nLa donne est toujours plus difficile.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:52:13\r\n     Les betteraviers subissent\r\nla baisse constante du prix du sucre.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:56:01\r\n     -Au terme de la r\u00e9colte\r\n         des betteraves,\r\n\r\n19:47:56:06  19:47:59:11\r\n  c'\u00e9tait la soupe \u00e0 la grimace\r\n         pour S.Kaenel.\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:03:14\r\n    Ses betteraves n'ont pas\r\n atteint leur taille habituelle.\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:06:15\r\nLa r\u00e9colte est en baisse de 30 %.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:11:20\r\n -On a eu pas mal de pluie en mai.\r\n\r\n19:48:12:01  19:48:14:16\r\n         Et pendant l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:22:01\r\n  on a eu ces grandes chaleurs qui\r\nont emp\u00each\u00e9 la betterave de grandir.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:27:13\r\n   -De plus, l'interprofession a\r\nannonc\u00e9 une baisse du prix de base.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:34:19\r\n Il est pass\u00e9 de 15 frs en 1980\r\n      \u00e0 3,70 frs en 2016.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:39:13\r\n        Pour le pr\u00e9sident\r\nde la F\u00e9d\u00e9ration des betteraviers,\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:42:05\r\n  on est proche de la rupture.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:45:19\r\n-Le prix de base de 37 frs par tonne\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:49:00\r\n       n'a pas fait plaisir\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:51:12\r\n         aux betteraviers.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:55:17\r\n La production de sucre en Suisse\r\n          est en danger.\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:59:21\r\n  On risque de fermer les usines.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:05:00\r\n-Les betteraves sont transform\u00e9es\r\n       en sucre \u00e0 Aarberg.\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:09:02\r\n          Les sucriers\r\nfont aussi un constat alarmiste.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:17\r\n        Le prix du sucre\r\n    est en baisse constante.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:16:15\r\n  En cause, le voisin europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:19:03\r\n     -La comp\u00e9tition dans l'UE\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:20:22\r\n        est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:18\r\nIls font 18 mios de tonnes de sucre.\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:26:09\r\n    En Suisse, 250'000 tonnes.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:33:17\r\n           Ils profitent\r\n de liquider leur sucre en Suisse.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:37:07\r\n -Avec la lib\u00e9ration du secteur\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:41:23\r\n       pr\u00e9vue pour 2017,\r\n   on court \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:46:11\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:50:10\r\n-Nous demandons \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:49:50:14  19:49:52:12\r\n       un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:52:17  19:49:54:14\r\n      Si le prix est plus bas\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:59:13\r\n      que 600 frs la tonne,\r\n on veut une taxe \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:04:09\r\n     Si le prix est plus haut,\r\n         on se d\u00e9brouille.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:09:23\r\n-S.Kaenel a une activit\u00e9 accessoire\r\n        pour pouvoir vivre.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:14:11\r\n    A terme, toute la branche\r\n      pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:22:07\r\n-Le chiffre du jour, c'est le recul\r\n    des exportations chinoises.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:24:21\r\n      Moins 11,2 % en un an.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:27:23\r\n        La Chine ralentit.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:32:04\r\n   Cela explique les inqui\u00e9tudes\r\n     sur les march\u00e9s mondiaux.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:18\r\n         L'ann\u00e9e du singe\r\n    inqui\u00e8te les superstitieux.\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:39:01\r\n On commence \u00e0 voir des chantiers\r\n\r\n19:50:39:06  19:50:46:16\r\nou des centres industriels d\u00e9sert\u00e9s\r\n  en raison de la surproduction.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:51:14\r\n       -Des rues d\u00e9sertes \r\n      et des rideaux tir\u00e9s.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:06\r\nL'activit\u00e9 tournait \u00e0 plein r\u00e9gime\r\n   il y a quelques mois encore,\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:14\r\n     avant que les habitants\r\n      ne quittent Nantong.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:03:21\r\n         Raison de l'exode:\r\nun ralentissement \u00e9conomique brutal.\r\n\r\n19:51:04:02  19:51:08:16\r\n        30'000 personnes\r\nvivaient dans ce quartier anim\u00e9.\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:12:17\r\n          Aujourd'hui,\r\nils ne sont plus qu'une poign\u00e9e,\r\n\r\n19:51:12:22  19:51:16:10\r\n   parmi lesquels Madame Wei.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:20:11\r\n  -Avant, le business \u00e9tait bon.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:22:20\r\n      Je faisais 3'000 yuans\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:25:07\r\n      de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:29:16\r\n    On gagne quelques centaines\r\n        de yuans par jour.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:33:11\r\n      -La fiert\u00e9 de Nantong\r\n    \u00e9tait son chantier naval.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:37:11\r\n       Le secteur provoque\r\naujourd'hui la ruine de la ville.\r\n\r\n19:51:37:16  19:51:40:16\r\n     Moins 70 % de commandes\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:45:05\r\n        Le groupe Mingde\r\n   a licenci\u00e9 8'000 personnes.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:50:21\r\n     La Chine paie les exc\u00e8s\r\n        de sa production.\r\n\r\n19:51:51:02  19:51:54:06\r\n  Les ouvriers sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:51:55:12  19:51:58:19\r\n -Les chantiers ne vont pas bien.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:00:10\r\n       Voil\u00e0 plusieurs mois\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:04\r\n     qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s.\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:07:02\r\n-Je travaille encore un mois ou deux.\r\n\r\n19:52:07:07  19:52:09:09\r\n    Si \u00e7a marche pas, je pars.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:13:17\r\n-L'autre atout \u00e9conomique de Nantong\r\n       est lui aussi d\u00e9sert.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:15:18\r\n  Le march\u00e9 de linge de maison\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:19:11\r\n compte des milliers d'ateliers,\r\n       la plupart ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:24:07\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, l'activit\u00e9\r\n de Madame Sun \u00e9tait florissante.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:06\r\n     Aujourd'hui, l'entrep\u00f4t\r\n  est victime de surproduction.\r\n\r\n19:52:28:16  19:52:30:21\r\n   -Il y a trop de concurrents.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:05\r\nLes commandes ont baiss\u00e9 d'un tiers.\r\n\r\n19:52:34:10  19:52:37:01\r\n       Ca devient trop dur.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:41:18\r\n     -Les immeubles construits\r\nen trop grand nombre restent vides.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:45:16\r\n    Toute l'\u00e9conomie chinoise\r\n    souffre de surproduction.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:50:06\r\n        La ville fant\u00f4me\r\n   esp\u00e8re des jours meilleurs.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:55:16\r\n  -Rapha\u00ebl Grand, derri\u00e8re vous,\r\n      la Chine triomphante.\r\n\r\n19:52:55:21  19:52:59:11\r\n    Mais il y a aussi la Chine\r\n     des usines d\u00e9saffect\u00e9es.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:11\r\n  -Oui, la surproduction chinoise\r\n\r\n19:53:03:15  19:53:06:07\r\n est aussi impressionnante \u00e0 voir.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:09:15\r\n          Dans le Hubei\r\n     se trouvent les aci\u00e9ries\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:14:03\r\n          qui produisent\r\n     50 % de l'acier mondial.\r\n\r\n19:53:14:08  19:53:18:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n  elles fonctionnent au ralenti.\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:22:10\r\n     Les ouvriers se demandent\r\n     de quoi demain sera fait.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:26:17\r\n   Ces ouvriers ont vu la Chine\r\n        r\u00e9aliser en 20 ans\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:31:06\r\n   une r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:39:07\r\n   avec des usines qui ont germ\u00e9\r\n    et qui meurent aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:20\r\n          -On d\u00e9localise\r\n    de nos pays vers la Chine,\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:45:22\r\nmais aussi de la Chine vers d'autres.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:51:17\r\n-Oui, on parlait de la surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:21  19:53:55:16\r\n      Il y aussi le probl\u00e8me\r\n   du co\u00fbt de la main-d'oeuvre.\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:59:04\r\n        Les ouvriers ont vu\r\n      leur salaire augmenter.\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:10\r\n        La d\u00e9localisation\r\n    n'est plus un sujet tabou.\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:08:15\r\n   Nos tee-shirts sont fabriqu\u00e9s\r\n   en Birmanie ou au Bengladesh.\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:19:02\r\n        -Retour en Europe,\r\n     pour une semaine cruciale\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:22:04\r\n            qui d\u00e9bute\r\n  sur la question du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:54:22:09  19:54:27:18\r\nLes Britanniques voteront pour rester\r\n   ou non dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:37:17\r\n  David Cameron rencontre ce soir\r\n    Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:40:08  19:54:46:20\r\n L'Union europ\u00e9enne s'est \u00e9tendue\r\n      pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:52:03\r\n    Un retrait des Britanniques\r\n    serait un s\u00e9isme politique\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:15\r\n      et une victoire in\u00e9dite\r\n       de l'euroscepticisme.\r\n\r\n19:54:55:20  19:54:58:00\r\n           Explications.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:02:23\r\n          -L'an dernier,\r\nD.Cameron a martel\u00e9 cette promesse:\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:07:00\r\n          un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     sur l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:09:18\r\n     -On doit faire confiance\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:11:03\r\n         aux Britanniques,\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:14:10\r\n       les laisser d\u00e9cider\r\n    s'ils veulent de l'Europe.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:16:15\r\n   -Un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9gler\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:21:06\r\n      la question europ\u00e9enne\r\nqui mine la politique britannique.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:06\r\n         Mais D.Cameron\r\n  veut rester au sein de l'UE.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:04\r\n Pour convaincre, il a un plan.\r\n\r\n19:55:28:09  19:55:32:16\r\n      R\u00e9former la relation\r\n  entre le Royaume-Uni et l'UE.\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:38:22\r\n-Mon but est de garder le Royaume-Uni\r\n      au sein de l'UE r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n19:55:39:23  19:55:46:04\r\n -Pendant huit mois, D.Cameron \r\na arpent\u00e9 les sommets europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:48:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:55:21\r\n  le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\na offert deux concessions \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:13:14\r\n Cet accord devra \u00eatre approuv\u00e9\r\npar tous les dirigeants de l'UE.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:17:13\r\n      Tout pourrait ensuite\r\n        aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:56:17:18  19:56:23:13\r\n         Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\naurait lieu d\u00e8s le mois de juin.\r\n\r\n19:56:23:18  19:56:27:01\r\nLa campagne s'annonce compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:31:16\r\n N.Farage et les eurosceptiques\r\n sont pr\u00eats \u00e0 mener le combat.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:35:20\r\n     -C'est la s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\n       de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e:\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:39:22\r\n     \"VINYL\" ou l'association\r\n   entre M.Jagger et M.Scorsese\r\n\r\n19:56:40:03  19:56:45:23\r\n  pour une plong\u00e9e dans le rock des\r\nann\u00e9es 1970 et son incroyable succ\u00e8s.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:50:11\r\n              Rock\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:52:11\r\n        -New York, 1973.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:03\r\n    Le rock'n'roll est encore\r\n     underground et costum\u00e9,\r\n\r\n19:56:56:08  19:57:00:02\r\n         entre glam rock\r\n       et punk balbutiant.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:03:01\r\n  A l'image des New York Dolls.\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:08:05\r\n...\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:23\r\n  Un groupe dont la prestation\r\n    sc\u00e9nique ouvre \"VINYL\",\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:15:10\r\n    la nouvelle s\u00e9rie de HBO.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:17\r\n  Elle marque les retrouvailles\r\n   de M.Jagger et M.Scorsese.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:15\r\n      L'association id\u00e9ale\r\n  pour une fresque captivante.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:27:11\r\n  La bande-son est historique.\r\n\r\n19:57:31:15  19:57:34:02\r\n    -La s\u00e9rie se passe en 1973,\r\n\r\n19:57:34:07  19:57:37:06\r\n  juste avant l'arriv\u00e9e du punk.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:42:06\r\n            On a cherch\u00e9\r\nune musique appropri\u00e9e pour New York.\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:48:04\r\n-De Lou Reed \u00e0 David Bowie, \"VINYL\"\r\n fait d\u00e9filer les ic\u00f4nes de 1970,\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:51:21\r\n      mais raconte surtout\r\n   le business de la musique.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:58:09\r\n   Une \u00e9poque dor\u00e9e o\u00f9 l'art\r\net l'argent faisaient bon m\u00e9nage\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:02:16\r\n   et o\u00f9 les maisons de disque\r\n    croyaient encore au rock.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:23\r\n     -A la sortie des Sixties,\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:18\r\n      les maisons de disques\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:12:02\r\n      voulaient exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:17:06\r\n Elles accompagnaient de nouveaux\r\n  groupes sur plusieurs albums.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:22:01\r\n        Il y avait une foi,\r\n   ce qui a disparu aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:25:02\r\n       On vous oublie vite.\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:32:03\r\n    -A voir si Nasty Bitz, cr\u00e9\u00e9\r\npour la s\u00e9rie, conna\u00eetra le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:37:02\r\n     Le chanteur est incarn\u00e9\r\n   par le fils de Mick Jagger,\r\n\r\n19:58:37:07  19:58:40:14\r\n  qui a un joli air de famille.\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:47:11\r\n              Rock\r\n\r\n19:58:49:22  19:58:51:23\r\n       -Elle n'a que 20 ans.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:54:12\r\n      L'Am\u00e9ricaine M.Shiffrin\r\n\r\n19:58:54:17  19:58:59:09\r\n devait selon toute vraisemblance\r\n  renoncer \u00e0 cette saison 2016.\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:03:01\r\n       Sa blessure au genou\r\n  lui a co\u00fbt\u00e9 deux mois pr\u00e9cieux\r\n\r\n19:59:03:06  19:59:08:09\r\n       mais elle a remport\u00e9\r\n    le slalom de Crans-Montana.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:12:08\r\n         -Ils sont venus\r\n     en nombre pour la voir.\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:16:13\r\n    Charlotte Chable, 21 ans,\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:21:07\r\n   dispute son premier slalom\r\n  de Coupe du monde en Suisse.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:26:12\r\n     Il y a de la nervosit\u00e9,\r\n      elle est \u00e0 la limite.\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:31:15\r\n    -Je suis partie \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:14\r\n   Puis j'ai pris un faux rythme\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:37:08\r\n  et j'ai tra\u00een\u00e9 \u00e7a jusqu'en bas.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:45:10\r\n J'\u00e9tais de plus en plus crisp\u00e9e,\r\n  on ne va pas vite, comme \u00e7a !\r\n\r\n19:59:46:12  19:59:50:09\r\n    -C.Chable termine 25\u00e8me,\r\n       mieux que M.Gisin.\r\n\r\n19:59:50:13  19:59:54:07\r\n          La Suissesse\r\n part \u00e0 la faute en 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:59:54:11  20:00:00:23\r\n   Le meilleur r\u00e9sultat suisse\r\n    est pour Wendy Holdener.\r\n\r\n20:00:01:04  20:00:04:21\r\n  La Schwytzoise termine 9\u00e8me.\r\n\r\n20:00:05:02  20:00:08:19\r\n  On note le retour victorieux\r\n         de M.Shiffrin,\r\n\r\n20:00:09:00  20:00:14:12\r\n   absente depuis mi-d\u00e9cembre \r\n  pour soigner son genou droit.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:20:18\r\n       Shiffrin s'impose\r\n   apr\u00e8s deux mois d'absence.\r\n\r\n20:00:23:08  20:00:25:12\r\n       -C'\u00e9tait compliqu\u00e9 !\r\n\r\n20:00:25:17  20:00:27:15\r\n         Un bon challenge.\r\n\r\n20:00:27:20  20:00:34:17\r\n   Je me suis dit qu'il fallait\r\n     laisser aller les skis.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:40:19\r\n          -L'Am\u00e9ricaine\r\n    aura 21 ans dans un mois.\r\n\r\n20:00:42:09  20:00:46:21\r\n       -Ce soir dans \"TTC\",\r\n\r\n20:00:47:02  20:00:52:11\r\ndes patrons diront comment ils ont\r\nappris \u00e0 surmonter leur insucc\u00e8s.\r\n\r\n20:00:52:15  20:00:57:04\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n      tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:58:20  20:01:04:23\r\n Sous-titrage SWISS TXT: R.Aubry,\r\n    M.De Piante, Y.Methenitis,\r\n   J-Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:01:05:04  20:01:09:21\r\nProchain programme surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Grand Budapest Hotel\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023672\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:39) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, un h\u00f4pital, soutenu par MSF est victime d'un bombardement en Syrie, au moins 19 morts sont d\u00e9nombr\u00e9s l'organisation est sous le choc, il s'agirait de l'arm\u00e9e russe ou de celle de Damas, \u00e0 la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 turc Marie Forestier racontera la fuite des Syriens devant la violence des combats, la Russie, tr\u00e8s active aussi sur le th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en en confrontation avec l'Otan le 1er ministre Dimitri Medvedev accuse l'Alliance de pousser vers la guerre froide dans ce regain de tension, la Suisse, devra se situer, Guy Parmelin, de retour de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich rencontrait aujourd'hui du parlementaires Dominique Warluzel et lib\u00e9r\u00e9 sous caution de 200000 francs qu'il pourra s\u00e9journer dans une clinique priv\u00e9e mais \u00e7a porte sera gard\u00e9 et ses visites surveill\u00e9es \u00e0 Lausanne : notre reportage, vous parlez de Rumine les migrants viennent trouver la chaleur et l'acc\u00e8s WiFi le rituel est \u00e9tabli le canton sans la comment cela peut nous arriver \u00e0 tous comment \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9s dans la vie professionnelle apr\u00e8s un AVC ou un accident invalidant, on verra comment proc\u00e8de Pro Infirmis et puis la belle histoire du jour, c'est celle de Mikaela Shiffrin 20 ans 2 mois d'absence pour blessure au genou l'Am\u00e9ricaine r\u00e9ussit un retour triomphal au slalom de Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:03:01) [94%] : \r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res avait d\u00e9j\u00e0 subi un Tir am\u00e9ricain en Afghanistan, cette fois c'est en Syrie, le bombardement seraient le fait de l'aviation russe ou de celle de Bachar El-Assad, on d\u00e9plore au moins 19 morts l'\u00e9v\u00e9nement en dit long sur l'\u00e2pret\u00e9 des combats qui chassent de nombreux civils, on y reviendra, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:30) [95%] : \r\nLe prix \u00e0 nouveau tr\u00e8s lourd de l'engagement humanitaire en zone de guerre, l'h\u00f4pital de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res avait le malheur d'\u00eatre en zone rebelle dans le nord de la Syrie sur la route de l'avanc\u00e9e des troupes de l'arm\u00e9e et des bombardements intensifs de l'aviation russe, il ne reste que les d\u00e9combres 2 attaques de roquettes MSF d\u00e9signe l'aviation russe et les troupes de Damas l'h\u00f4pital compter 30 lits et de bloc op\u00e9ratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:03:30 > 0:03:31) [81%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:56) [91%] : \r\nOn est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, on on est impuissant face \u00e0 ces attaques, qui sont devenus quasi quotidiens aujourd'hui contre la mission m\u00e9dicale, n\u00e9anmoins on compte de maintenir notre pr\u00e9sence dans le nord de la Syrie, car on est l'une des rares organisations internationales qui ose aujourd'hui de continuer \u00e0 travailler, de faire des op\u00e9rations de secours m\u00e9dical ou non m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:04) [96%] : \r\nMSF continue de soutenir 150 h\u00f4pitaux en Syrie, plusieurs d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:24) [95%] : \r\nEt la liste des h\u00f4pitaux MSF vis\u00e9e s'allonge, le 3 octobre 2015 si celui de Kunduz en Afghanistan qui est vis\u00e9e par l'aviation am\u00e9ricaine plusieurs raids 30 morts MSF accuse Washington le commandant des forces am\u00e9ricaines reconna\u00eetra l'erreur un mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:39) [90%] : \r\nLe 2 novembre dernier le centre MSF de Saada et d\u00e9truit au Y\u00e9men, l'aviation saoudienne est \u00e0 l'oeuvre, l'ONG subit la logique des strat\u00e9gies guerri\u00e8res brutal, il y aura d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment toutes consid\u00e9rations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:50) [88%] : \r\nMarie Forestier, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re de la Syrie, c\u00f4t\u00e9 turc la la pouss\u00e9e russe de tous les c\u00f4t\u00e9s alors aspect humanitaire aspects strat\u00e9giques, \u00e7a rend la Turquie tr\u00e8s nerveuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:36) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce que pour les turcs, le plus grand danger en Syrie, ce sont les Kurdes affili\u00e9s \u00e0 la branche kurdes turcs des rebelles du PKK et donc la Turquie a qu'une seule peur, c'est de voir ces rebelles kurdes s'emparer de la bande frontali\u00e8re qui est tr\u00e8s proche de la Turquie et c'est pour \u00e7a qu'Ankara bombarde cette zone kurde dans le nord de la Syrie depuis 3 jours, c'est aussi pour cela que Ankara a reproch\u00e9 \u00e0 la Russie qu'elle tient en partie pour responsable de l'avanc\u00e9e kurde de soutenir, je cite, une organisation terroriste et de leur c\u00f4t\u00e9, les Russes reproche aux Turcs leurs provocations, donc vous voyez, il y a une escalade entre les 2 pays qui s'annonce assez dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:40) [93%] : \r\nLa violence de tous les c\u00f4t\u00e9s, vous envoyez les effets en terme de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:44 > 0:06:21) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a aujourd'hui entre 30 et 40000 d\u00e9plac\u00e9s syriens qui sont mass\u00e9s le long de la fronti\u00e8re avec la Turquie, esp\u00e9rant pouvoir trouver refuge dans le pays mais la fronti\u00e8re reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment ferm\u00e9e et c\u00f4t\u00e9 syrien la les conditions humanitaires sont tr\u00e8s pr\u00e9caires, il n'y a pratiquement pas d'aide, mais les Syriens n'ont pas vraiment d'autres solutions, parce que les bombardements visent les zones civiles et vise les b\u00e2timents civils comme on l'a vu, et la violence s'intensifie depuis l'entr\u00e9e dans les offensives de l'arm\u00e9e russe et donc la situation est devenue quasiment intenable comme vous allez le voir dans ce reportage que j'ai tourn\u00e9 dans la ville frontali\u00e8re turque de Kilis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:23 > 0:06:43) [92%] : \r\nDerri\u00e8re ce poste- fronti\u00e8re, plus de 30000 Syriens qui ont fui les combats \u00e0 Alep attendent mais la fronti\u00e8re reste ferm\u00e9, seuls les bless\u00e9s graves et quelques camions d'aide humanitaire peuvent passer Mahmoud est arriv\u00e9e en Turquie avec sa famille, il y a 3 jours, ils ont d\u00fb faire appel \u00e0 un passeur qui leur a demand\u00e9 700 francs toutes leurs \u00e9conomies, mais \u00e9tait devenu trop dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:06:43 > 0:06:44) [85%] : \r\nVoil\u00e0, on va dire fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:44 > 0:06:58) [88%] : \r\nLes bombardements sont devenus de plus en plus violents, il y avait 7 ans lui frappe par jour c'\u00e9tait invivable, beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, nous avons fui aussi pour ne pas \u00eatre tu\u00e9, nous avons tout laiss\u00e9 derri\u00e8re la, la, leur parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:32) [93%] : \r\nMahmoud est inquiet pour ses proches rest\u00e9s en Syrie, sa belle-fille, qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme et tous les jours en contact avec sa soeur qui lui envoie des nouvelles et des photos de rendement, il n'y a plus de fen\u00eatre plus de portes, vous voyez ces 3 maisons, elles sont toutes d\u00e9truites, tout est en ruine, elle cet appartement discret sert de base arri\u00e8re \u00e0 ses combattants islamistes mod\u00e9r\u00e9s qui font des allers et retours entre la ligne de front et la Turquie Ramdane a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un bombardement russe et les \u00e9clats d'obus ont laiss\u00e9 des marques sur ses jambes, son moral est au plus bas depuis les pertes que sa brigade a subi sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:45) [85%] : \r\nLes arch\u00e9ologie aussi tr\u00e8s l'offensive a\u00e9rienne russe fait une grande diff\u00e9rence et permet au r\u00e9gime de gagner du terrain face \u00e0 nous et Daech qui n'est pas vis\u00e9 peut aussi nous mettre en difficult\u00e9 au DAL sera peut-\u00eatre Todor qu'on aurait os\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:07:53) [91%] : \r\nLa perspective d'un cessez-le feu ne redonne pas espoir \u00e0 ses combattants pour eux il s'agit d'une manoeuvre qui profite au r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:53 > 0:08:02) [86%] : \r\nOh, bah, tant qu'elle fait trop les Russes font diversion avec ces n\u00e9gociations, cela permet au r\u00e9gime de gagner du terrain, une fois qu'il est en position de force, ils d\u00e9cident d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:03 > 0:08:11) [90%] : \r\nBon, votre mort Fernando muscl\u00e9 pour l'instant, les bombardements continuent sans r\u00e9pit et l'inqui\u00e9tude grandit pour les Syriens, qui vivent derri\u00e8re cette fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:13 > 0:08:42) [93%] : \r\nOn a vu la Russie qui dicte l'agenda en Syrie, c'est la Russie encore qui jouent un r\u00f4le en Europe face \u00e0 l'Alliance Atlantique, regardez le tweet du 1er ministre Dmitri Medvedev aujourd'hui au lendemain de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de M\u00fcnich, le second de Vladimir Poutine, accuse l'Otan de pousser vers une nouvelle guerre froide par ces d\u00e9cisions concernant la Russie, chaque camp accuse l'autre derri\u00e8re penser de fait le r\u00e9armement redevient un sujet ou m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 dans une partie du continent Chris Toller Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:09:02) [94%] : \r\nLes troupes de l'Otan \u00e0 l'entra\u00eenement en Pologne, les alli\u00e9s europ\u00e9ens vont encore muscler leur pr\u00e9sence en Europe de l'Est, des milliers de soldats d\u00e9ploy\u00e9s en Pologne, Bulgarie, Roumanie et dans les pays baltes, les voisins de la Russie, marqu\u00e9e par les conflits, notamment en Ukraine d\u00e9pensent davantage pour leur d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:31) [92%] : \r\nPour certains \u00c9tats en particulier les \u00c9tats de l'Europe de l'Est et puis les pays scandinaves, ces \u00c9tats ont eu tr\u00e8s peur suite aux r\u00e9formes de l'arm\u00e9e russe aux investissements massifs au survol de Bombardier \u00e0 la crise en G\u00e9orgie en 2008 et donc eux bien s\u00fbr on pouss\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, pour un r\u00e9armement en Europe, les autres \u00c9tats ont un autre probl\u00e8me, c'est que ont plut\u00f4t d\u00e9sinvesti dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense pendant 15 ans pendant 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:31 > 0:09:52) [95%] : \r\nParmi ceux qui d\u00e9pensent le plus en 2015 la Pologne et l'Estonie, tous les 2 au-dessus de l'objectif de 2 pourcent du PIB fix\u00e9 par l'Otan, l'Allemagne et l'Espagne sont en dessous de leur c\u00f4t\u00e9, les Am\u00e9ricains viennent d'annoncer qu'ils allaient quadrupler leur budget militaire en Europe, plus de 3 milliards de dollars de quoi faire grincer les dents des Russes lors du dernier sommet de M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:09:57) [98%] : \r\nIl faut le dire, nous avons gliss\u00e9 dans une nouvelle p\u00e9riode de guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:12) [94%] : \r\nCharlotte mais Wayne et alors pour la Russie, pour les dirigeants russes, bien s\u00fbr qu'on aimerait parler de nouvelle guerre froide, tout simplement parce que \u00e7a donne \u00e0 la Russie un statut qu'elle n'a plus depuis les ann\u00e9es 1990 pour tous les autres \u00c9tats, on parle de multipolarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:13 > 0:10:23) [95%] : \r\nUne multiplication des acteurs pas forc\u00e9ment moins dangereuse que la guerre froide, en 2015 on a d\u00e9nombr\u00e9 45 conflits arm\u00e9s \u00e0 travers le monde un triste record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:43) [94%] : \r\nLe terme de guerre froide revient d'actualit\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1945 il avait sembl\u00e9 dispara\u00eetre avec la fin de l'Union sovi\u00e9tique depuis lors, la Suisse a r\u00e9duit son budget militaire et son nouveau tournant, la question se pose aux politiques, Guy Parmelin \u00e9tait de retour \u00e0 Berne aujourd'hui apr\u00e8s la conf\u00e9rence de M\u00fcnich et son climat d'inqui\u00e9tude Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:11:14) [94%] : \r\nIl est 11 heures ce matin, et Guy Parmelin doit se d\u00e9p\u00eacher 46 jours qu'il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral et voil\u00e0 son nouveau quotidien faire patiemment le pied de grue devant la commission de s\u00e9curit\u00e9 qui l'a convoqu\u00e9, ce qu'il a v\u00e9cu ce week- end n'\u00e9tait plus excitant son 1er voyage officiel \u00e0 l'\u00e9tranger, la grande conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de M\u00fcnich, Guy Parmelin, dans la cour des grands de ce monde, il sait que le climat g\u00e9n\u00e9ral de tension est favorable \u00e0 son d\u00e9partement, comment vous avez senti l'ambiance \u00e0 M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:15 > 0:11:37) [92%] : \r\nVous avez dit anxiog\u00e8ne, je crois qu'elle \u00e9tait m\u00eame chez certains coll\u00e8gues extr\u00eamement pour certains, ils sont carr\u00e9ment si je prends les pays nordiques, les pays baltes, naturellement aussi, ils sentent concr\u00e8tement une ils ont peur, m\u00eame certainement d'une certaine menace du c\u00f4t\u00e9 russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:47) [94%] : \r\nUne ambiance qui favorise un des objectifs de la droite, l'augmentation du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards de francs, apr\u00e8s son passage \u00e0 M\u00fcnich, Guy Parmelin semble m\u00eame pris d'une nouvelle inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:47 > 0:12:07) [89%] : \r\nIl y a des vell\u00e9it\u00e9s des demandes tr\u00e8s claires, que les pays membres de l'Otan r\u00e9adapte leur budget \u00e0 la hausse, on parlait donc plusieurs interventions de 2 pourcent du produit \u00e0 ailleurs brut, c'est parce que on demande au niveau suisse mais avec la nouvelle organisation de l'arm\u00e9e d'\u00c9va, il faudra que l'arm\u00e9e puisse remplir ses missions, qu'elle soit est compl\u00e8tement \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:11) [87%] : \r\nUne nouvelle dynamique pro- arm\u00e9e qui inqui\u00e8te \u00e9videmment la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:11 > 0:12:26) [89%] : \r\nOn est entour\u00e9e par des pays amis, il y a le bouclier de l'Otan, qui est aussi l\u00e0, il y a une situation qui fait que les guerres maintenant seront plut\u00f4t asym\u00e9trique, c'est plut\u00f4t le terrorisme qui nous menacent et pas effectivement des guerres traditionnelles comme on nous le pr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:30) [98%] : \r\nUne gauche qui aura du mal pourtant \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:32 > 0:12:58) [93%] : \r\nAu PDC, il est le seul candidat en lice, le Zougois Gerhard Pfister devrait succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du d\u00e9lai pour les d\u00e9p\u00f4ts de candidature, personne d'autre n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, Dominique Warluzel, obtient sa lib\u00e9ration provisoire l'avocat Genevois apr\u00e8s l'affaire du coup de feu tir\u00e9 dans un h\u00f4tel, je ne vois pourra quitter le quartier cellulaire DH sujet mais sous conditions, notamment d'une caution de 200000 francs C\u00e9cile Tran Tien Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:59 > 0:13:12) [94%] : \r\nDominique vers Uzel sort de d\u00e9tention, les avocats de l'ancien t\u00e9nor du barreau Genevois ont obtenu sa lib\u00e9ration provisoire aupr\u00e8s du Tribunal des mesures de contrainte pour sortir l'avocat Genevois devra verser une caution de 200000 francs et respecter certaines conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:13:30) [92%] : \r\nDominique Warluzel s'engage bien \u00e9videmment a d\u00e9pos\u00e9 ses papiers \u00e0 ne pas quitter le territoire suisse \u00e0 se faire hospitaliser \u00e0 la clinique de la Colline avec une surveillance de ces visites et de ses contacts, selon une liste qui sera \u00e9tablie par le minist\u00e8re public, s'agissant des personnes qui n'a pas le droit de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:30 > 0:13:44) [91%] : \r\nC'est un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9 pay\u00e9 par la d\u00e9fense qui sera en charge de la surveillance de Dominique vers Louiselle pendant son s\u00e9jour en clinique, une solution in\u00e9dite \u00e0 Gen\u00e8ve et adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9venu d\u00e9tenu actuellement au quartier cellulaire \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:44 > 0:14:07) [93%] : \r\nIls ont pas la la les, les, les chaises et les instruments et la disponibilit\u00e9 pour faire suivre des traitements aussi aussi importants que ceux auxquels Dominique Warluzel s'astreignait depuis les depuis 2 ans, et c'est ce qui je pense a fait pencher la balance pour pour une mise en libert\u00e9 aux conditions qu'on avait \u00e9labor\u00e9es, voil\u00e0 qui sortent un peu de l'ordinaire, mais qui est Dieu merci, ont \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:16) [92%] : \r\nDominique vers Louiselle qui souffrent des s\u00e9quelles de 2 AVC, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but janvier dans la suite d'un h\u00f4tel de luxe, il avait tir\u00e9 un coup de feu lors d'une dispute avec une aide- soignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:17 > 0:14:29) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne le Palais de Rumine est devenu, de fait, un lieu d'accueil de migrants 2 jours quand ils viennent trouver la chaleur et l'acc\u00e8s au WiFi, le rituel est maintenant \u00e9tabli le canton s'en accommode Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:30 > 0:14:36) [96%] : \r\nChaque jour, d\u00e8s l'ouverture du Palais de Rumine ils sont des dizaines \u00e0 venir s'installer sur les escaliers de la zone publique du b\u00e2ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:36 > 0:15:03) [93%] : \r\nNous sommes dans un endroit public, o\u00f9 il est permis de, de, de passer de s'arr\u00eater d'utiliser le WiFi et tant que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, h\u00e9 bien cette situation doit \u00eatre accept\u00e9e de temps en temps, il y a des personnes qui s'interrogent et le font savoir sur la pr\u00e9sence de ces migrants parce que il \u00e7a se voit, mais sans que ce soit des plaintes, c'est assez rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:03 > 0:15:21) [89%] : \r\nAccepter, ils le sont et si personne ne souhaite s'exprimer face cam\u00e9ra, on apprend que ce n'est pas leur pr\u00e9sence qui d\u00e9range, mais leur visible l'absence d'occupation comme Yoann \u00e9rythr\u00e9en qui vit en Suisse depuis 5 mois, le jeune homme vient de commencer des cours de fran\u00e7ais, dort dans un abri lausannois et passe le plus clair de son temps ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:27) [81%] : \r\nUn confortable \u00e9tait c'est tr\u00e8s confortable parce que s'il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:30 > 0:15:39) [97%] : \r\nPar exemple, par exemple, des animaux, une biblioth\u00e8que, des ordinateurs et il y a le WiFi gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:40 > 0:15:47) [97%] : \r\nJe prends des cours de fran\u00e7ais jusqu'\u00e0 16 heures apr\u00e8s, je viens ici parce qu'on ne peut pas rentrer \u00e0 l'abri avant 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:47 > 0:15:57) [90%] : \r\n\u00e0 prendre, le Fran\u00e7ais, trouver un emploi, la grande majorit\u00e9 des migrants rencontr\u00e9s ont un statut l\u00e9gal provisoire toutefois une petite minorit\u00e9 de sans- papiers, profite de la relative qui\u00e9tude du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:58 > 0:16:09) [82%] : \r\nJe ne peux pas \u00e0 l'adore, moi, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste un moment dit papier adorent il y a beaucoup de contr\u00f4les et si c'est c'est plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:10 > 0:16:29) [92%] : \r\nCette partie centrale du Palais de Rumine n'est pas une zone de non- droit, une zone de refuge, une zone d'impunit\u00e9, il faut savoir que la police a bien \u00e0 faire dans dans d'autres endroits les endroits m\u00eame proche d'ici, comme la place de la Riponne et donc le le Palais de Rumine n'est pas \u00e0 un lieu de d'investigation polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:35) [92%] : \r\nIl ressemble en effet plut\u00f4t \u00e0 un oasis dans une Europe toujours plus hostile face \u00e0 l'afflux des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:39 > 0:16:51) [93%] : \r\nOu Infirmis d\u00e9veloppe son projet pour r\u00e9ins\u00e9rer des personnes handicap\u00e9es dans le circuit professionnel, cela peut faire suite \u00e0 un grave accident, une crise cardiaque, un AVC, reportage \u00e0 Fribourg avec Mulcair Auberson et Damien Meslot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:53 > 0:17:05) [93%] : \r\nLe regard est concentr\u00e9 les automatismes bien rod\u00e9s, \u00e7a peut para\u00eetre naturel mais Samuel Costa lui a d\u00fb tout r\u00e9apprendre, il y a 4 ans, en rentrant du football, il est terrass\u00e9 par une attaque c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:05 > 0:17:17) [86%] : \r\nC'\u00e9tait une apr\u00e8s- midi comme les autres, sortie avec mes copains, je rentre \u00e0 la maison, je me suis touch\u00e9 et quand je sortait de la douche, mon p\u00e8re, il m'a vu tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:17 > 0:17:31) [93%] : \r\nTransform\u00e9 mais d\u00e9termin\u00e9, le jeune homme de 20 ans on n'a pas voulu s'isoler du monde, alors il y a un an, il a d\u00e9cid\u00e9 de Reprendre le travail non pas dans un atelier prot\u00e9g\u00e9 mais au registre du commerce, de l'\u00c9tat de Fribourg uniquement entour\u00e9 de coll\u00e8gues valide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:31 > 0:17:53) [89%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9, elle m'a donn\u00e9 des choses et moi maintenant je l'ai redonne je les rembourse juste de savoir qu'on est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a donne le moral, Samuel int\u00e9grer imm\u00e9diatement aux collaborateurs et l\u00e0 tout de suite compris, il est tr\u00e8s concentr\u00e9, \u00e7a se passe extr\u00eamement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:53 > 0:18:11) [95%] : \r\nSamuel fait partie d'une exp\u00e9rience pilote lanc\u00e9e par l'association Pro Infirmis objectif : donner une chance aux personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI compl\u00e8te de s'\u00e9panouir dans le secteur professionnel ouvert pour l'association, le projet est d'autant plus n\u00e9cessaire que le handicap au travail \u00e9tait bien plus facilement accept\u00e9 il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:11 > 0:18:26) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a quelques crises \u00e9conomiques qui sont pass\u00e9s par l\u00e0 et qui font que dans certaines entreprises, elles ont malheureusement d\u00fb licencier des personnes les plus les plus d\u00e9munis, l'important maintenant c'est de pouvoir recr\u00e9er un tout petit peu ces emplois prot\u00e9g\u00e9s dans les, dans les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:26 > 0:18:38) [98%] : \r\nUne exp\u00e9rience similaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le canton de Vaud \u00e0 terme une dizaine de personnes pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier chaque ann\u00e9e quant \u00e0 Samuel il en redemande, il vient tout juste de solliciter une augmentation de son temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:39 > 0:18:53) [94%] : \r\nOn reparle maintenant d'une institution \u00e9conomique de la Suisse, la sucrerie d'Aarberg fait partie de notre Patrimoine, avec toute la fili\u00e8re qui l'accompagne, la donne est toujours plus difficile, les betteraviers subissent la baisse constante du prix du sucre, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:54 > 0:19:07) [94%] : \r\nAu terme de la r\u00e9colte des betteraves en novembre dernier, c'\u00e9tait la soupe \u00e0 la grimace pour Samuel Kaenel en 2015 c'est betterave n'ont pas atteint leur taille habituelle cons\u00e9quence une r\u00e9colte en baisse de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:19:08 > 0:19:13) [88%] : \r\nC'est surtout \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a eu pas mal de de plus mois demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:19:14 > 0:19:22) [78%] : \r\nEt puis au pendant l'\u00e9t\u00e9, on a eu cette grande sur ces grandes chaleurs qui nous ont que la betterave \u00e0 partir de grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:23 > 0:19:43) [94%] : \r\nEt les mauvaises nouvelles s'accumulent pour les betteraviers l'interprofession, leur a annonc\u00e9 une nouvelle baisse du prix de base de la betterave ce prix \u00e0 passer de 15 francs les 100 kilos en 1980 \u00e0 3 francs 70 les 100 kilos ou 37 francs la tonne pour 2016 pour le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des betteraviers : on est proche de la rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:43 > 0:19:59) [87%] : \r\nLe prix de ben de 37 francs par tonne, \u00e9tait un prix qu'il y a vraiment pas fait plaisir au betteraviers parce que la production du sucre en Suisse et en donc si aujourd'hui on arr\u00eate \u00e0 produire du sucre en Suisse enferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:01 > 0:20:16) [94%] : \r\nC'est ici, \u00e0 la sucrerie d'Aarberg que les betteraves sont transform\u00e9es en sucre et du c\u00f4t\u00e9 des sucriers, le constat est tout aussi alarmiste, ils doivent faire face \u00e0 une baisse constante du prix de base du sucre depuis 1980 en cause notamment le voisin europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:17 > 0:20:35) [81%] : \r\n\u00e0 la comp\u00e9tition, dont lui, elle est tr\u00e8s puissante, l'UE, ils sont 18 millions de tonnes de sucre en Suisse ont fait 250000 de temps dessus et c'est quand m\u00eame une diff\u00e9rence \u00e9norme, mais il profite bien Dolly quitter leur sucre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:35 > 0:20:47) [95%] : \r\nAvec la lib\u00e9ralisation du secteur voulue par l'Union europ\u00e9enne est pr\u00e9vue pour 2017 on court \u00e0 la catastrophe, selon certains, la conf\u00e9d\u00e9ration est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse, mais pour l'heure, elle n'a pas encore pris position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:47 > 0:21:00) [92%] : \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, un filet de s\u00e9curit\u00e9, si le prix du sucre plus bas que 600 francs la tonne en veut une taxe \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:01 > 0:21:05) [84%] : \r\nSi le prix \u00e0 plus haut, on peut rien du tout, on se d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:06 > 0:21:16) [93%] : \r\nSamuel Kaenel travaille d\u00e9j\u00e0 \u00e0 30 pourcent dans un autre domaine d'activit\u00e9 pour pouvoir vivre \u00e0 terme c'est toute la branche qui pourrait dispara\u00eetre si rien n'est entrepris l'aider sont jet\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:18 > 0:21:47) [91%] : \r\nLe chiffre du jour, c'est le recul tr\u00e8s fort des exportations chinoises, moins 11,2 pourcent en un an, de janvier \u00e0 janvier la Chine qu'on surnommait l'usine du monde ralentit, cela explique en grande part les inqui\u00e9tudes sur les march\u00e9s mondiaux, l'ann\u00e9e du singe, animal impr\u00e9visible inqui\u00e8te les superstitieux et de mani\u00e8re bien plus r\u00e9el, on commence \u00e0 voir des chantiers des centres industriels d\u00e9sert\u00e9s en raison de la surproduction reportage Baptiste Fallevoz Pierre-Philippe Berson \u00c9lodie vous laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:49 > 0:21:59) [95%] : \r\nDes rues d\u00e9sertes et des rideaux tir\u00e9s sur des kilom\u00e8tres, l'activit\u00e9 tournait pourtant \u00e0 plein r\u00e9gime, il y a quelques mois encore, avant que les habitants partent et transforme un homme tombe en ville fant\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:01 > 0:22:17) [91%] : \r\nLa raison de cet exode, le ralentissement \u00e9conomique, il est ici particuli\u00e8rement brutal 30000 personnes vivaient dans ce quartier anim\u00e9 avec ses commerces et ses salles de jeu, aujourd'hui ils ne sont plus qu'une poign\u00e9e avec Madame Wei, l'\u00e9pici\u00e8re, il ferait presque figure de survivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:17 > 0:22:29) [91%] : \r\nDans le pass\u00e9, le Business, c'\u00e9tait bon, un petit magasin comme le mien en faisait au moins 3000 yuans de chiffre d'affaires aujourd'hui, on fr\u00f4le la faillite il y a plus de clients, on gagne quelques centaines de yuans par jour seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:30 > 0:22:55) [92%] : \r\nLa fiert\u00e9 de Nantes tombe, c'\u00e9tait son chantier Naval, le secteur a fait la richesse de la ville, il provoque aujourd'hui sa ruine les commandes s'effondrent, moins 70 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re le groupe 2 fleurons de la r\u00e9gion, a fait faillite et licencier 8000 personnes, la Chine, leader mondial de la construction navale P. les exc\u00e8s de sa production des derni\u00e8res ann\u00e9es qui laisse des stocks invendables et des ouvriers en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:57 > 0:23:08) [94%] : \r\nLes chantiers ne vont pas bien du tout, \u00e7a fait 3 ou 4 mois qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, on attend nos salaires, moi je travaille encore un mois ou 2, si \u00e7a ne marche pas, je pars d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:09 > 0:23:28) [89%] : \r\nL'autre atout \u00e9conomique donnant est lui aussi d\u00e9sert le march\u00e9 de linge de maison, le plus grand du monde, comme des milliers d'ateliers de draps et de couette la plupart ferm\u00e9s Madame soon a ouvert sa propre usine il y a quelques ann\u00e9es, l'activit\u00e9 y \u00e9tait florissante aujourd'hui l'entrep\u00f4t est aux 3 quarts vides victime de surproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:29 > 0:23:37) [93%] : \r\nLa 2\u00e8me il y a trop de concurrents, il y a eu un tiers de boutiques en plus et les commandes ont baiss\u00e9 d'un tiers, \u00e7a devient trop dur on fait moins de profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:37 > 0:23:51) [92%] : \r\nLes immeubles flambant neufs construits en trop grande quantit\u00e9 reste \u00e9galement vide, \u00e0 l'image de Nantes tombe toute l'\u00e9conomie chinoise souffre de surproduction la ville fant\u00f4me esp\u00e8re des jours meilleurs pour retrouver son activit\u00e9 et ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:52 > 0:23:58) [93%] : \r\nEnfin, grand, vous \u00eates \u00e0 Shanghai derri\u00e8re vous, l'image de la Chine triomphante, mais il y a l'autre Chine, celle des usines d\u00e9saffect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:01 > 0:24:39) [89%] : \r\nOui, la, la, la surproduction la surcapacit\u00e9 chinois, c'est aussi tr\u00e8s impressionnant \u00e0 voir suis rendu il y a quelques mois dans le r\u00e9veil, pas tr\u00e8s loin de P\u00e9kin, c'est l\u00e0 que si tu les les plus grosses aci\u00e9ries chinoises, on y produit la moiti\u00e9, la moiti\u00e9 de l'acier mondial, et de voir aujourd'hui ses aci\u00e9ries fonctionner au ralenti avec des des milliers, des dizaines de milliers d'ouvriers assis au bord de la route en train de se demander de quoi demain sera fait, c'est c'est vraiment impressionnant \u00e0 voir et ses ouvriers, mais voil\u00e0, ils ont vu leur pays, ils ont vu la Chine r\u00e9alis\u00e9e en en 20 ans, en moins d'une g\u00e9n\u00e9ration, une sorte de de r\u00e9volution industrielle quasi- totale avec ses ses usines qui qui sont n\u00e9s qui ont germ\u00e9 qui ont grandi et qui aujourd'hui mort devant leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:39 > 0:24:44) [96%] : \r\nEt puis ce ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant, on d\u00e9localise de nos pays vers la Chine, mais aussi de la Chine vers d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:48 > 0:25:12) [91%] : \r\nOui, la, la Chine est clairement plus l'atelier du monde, alors on parlait de la surcapacit\u00e9, il y a aussi ce probl\u00e8me de du du co\u00fbt de la main-d'Oeuvres les ouvriers chinois voil\u00e0 ont eu leur salaire qui ont qui ont augment\u00e9 et la d\u00e9localisation, ce n'est plus un sujet tabou du tout en Chine aujourd'hui nos nos t-shirts No basket sont d\u00e9j\u00e0 fabriqu\u00e9s ailleurs aux Philippines, en Birmanie, au Bangladesh et ce n'est plus d\u00e9j\u00e0 des des petites mains chinoises qui les fabriquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:12 > 0:25:13) [99%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:15 > 0:25:20) [97%] : \r\nRetour en Europe pour une semaine cruciale qui d\u00e9bute sur la question du Royaume-Uni, les Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:20 > 0:25:39) [95%] : \r\nVoteront pour rester ou non dans l'Union europ\u00e9enne, cette semaine, le sommet europ\u00e9en sera d\u00e9cisif, le 1er ministre David Cameron tente d'obtenir des Europ\u00e9ens, des concessions qui lui permettront de convaincre \u00e0 ses compatriotes de rester dans l'Europe, le Britannique rencontrent ce soir Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:41 > 0:25:58) [91%] : \r\nPlus haut, dans ce journal, on \u00e9voquait le parfum de Guerre froide, c'est un autre tour de balancier historique dont on parle ici l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait tendu pendant des d\u00e9cennies un retrait des Britanniques serait un s\u00e9isme politique et une victoire in\u00e9dite de l'euro- scepticisme, explications de notre correspondant \u00e0 Londres, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:59 > 0:26:07) [97%] : \r\nL'an dernier, c'est la promesse de campagne que David Cameron, a martel\u00e9 \u00e0 chaque meeting un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:09) [75%] : \r\nOui je que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:09 > 0:26:13) [91%] : \r\nOn devrait faire confiance aux Britanniques les laisser d\u00e9cider s'ils veulent de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:14 > 0:26:32) [94%] : \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9gler une bonne fois pour toutes la question europ\u00e9enne qui minent la politique britannique mais au fond, David Cameron veut rester au sein de l'Union europ\u00e9enne et pour convaincre ses compatriotes, il a en appelant r\u00e9former la relation entre le Royaume-Uni et l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:34 > 0:26:39) [94%] : \r\nMon but est clair : garder le Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:39 > 0:27:29) [94%] : \r\n\u00e0 r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne, son leitmotiv alors pendant 8 mois, David Cameron a arpent\u00e9 les sommets europ\u00e9ens et multipli\u00e9 les rencontres jusqu'\u00e0 cette perc\u00e9e d\u00e9cisive, il y a 2 semaines, Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en offre de concessions \u00e0 Londres, la possibilit\u00e9 de suspendre le versement des prestations sociales aux immigr\u00e9s europ\u00e9ens qui s'installe au Royaume-Uni et la capacit\u00e9 pour les parlements nationaux de s'allier pour bloquer des projets de lois europ\u00e9ens, cet accord doit maintenant \u00eatre approuv\u00e9e par tous les dirigeants de l'UE, lors d'un sommet qui se tiendra jeudi et vendredi, tout pourrait ensuite aller tr\u00e8s vite, avec un r\u00e9f\u00e9rendum qui risque d'intervenir d\u00e8s le mois de juin et la campagne s'annonce d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 les eurosceptiques, emmen\u00e9s par Nigel Farage sont pr\u00eats \u00e0 mener le combat de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:31 > 0:27:47) [95%] : \r\nVoici la s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e vinyle et l'association entre Mick Jagger et Martin Scorsese pour faire revivre le rock des ann\u00e9es 70 le 1er \u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier soir aux \u00c9tats-Unis et on pourra le d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir 22 heures 20 sur RTS Christophe Champin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:50 > 0:28:00) [92%] : \r\nNew York 1973 le rock'n'roll est encore underground v\u00e9n\u00e9neuse et costum\u00e9s h\u00e9sitant entre les paillettes du glam rock et les rives du punk balbutiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:01 > 0:28:02) [99%] : \r\n\u00e0 l'image des New York Dolls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:08 > 0:28:13) [92%] : \r\nL'un des groupes phares de l'\u00e9poque dont la prestation sc\u00e9nique ouvre vinyle, la nouvelle s\u00e9rie de HBO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:15 > 0:28:29) [92%] : \r\nUne s\u00e9rie qui marque les retrouvailles de Mick Jagger et Martin Scorsese, 8 ans apr\u00e8s leur premi\u00e8re collaboration, l'association id\u00e9al pour cr\u00e9er une fresque captivante sur l'Europe, il seventies, servi par une bande- son \u00e0 l'image de la p\u00e9riode historique Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:30 > 0:28:41) [90%] : \r\nLa s\u00e9rie se passe en 1973 donc, juste avant que le punk arrive \u00e0 New York \u00e9tait un mix vraiment int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9poque, on a donc cherch\u00e9 une musique appropri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:44 > 0:28:51) [92%] : \r\nDe longs Reed, David Bowie vinyle fait d\u00e9filer les ic\u00f4nes d'une d\u00e9cennie de l\u00e9gende mais raconte surtout l'ascension d'un Business, celui de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:51 > 0:29:02) [88%] : \r\n\u00e0 l'image des film fleuve de Scorsese, entre montagne de coca\u00efne et disque d'or, une \u00e9poque dor\u00e9e o\u00f9 l'art et l'argent faisaient bon m\u00e9nage et o\u00f9 les grandes maisons de disques, croyait encore dans le rock'n'roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:04 > 0:29:24) [88%] : \r\nIl a cram\u00e9 garde sixties \u00e0 la sortie des sixties, les maisons de disques avaient envie d'exp\u00e9rimenter musicalement elle pariait sur des nouveaux groupes et elle les accompagnaient durant 2 ou 3 albums, m\u00eame si le succ\u00e8s n'\u00e9tait pas imm\u00e9diatement au rendez- vous, il y avait une certaine, ce qui n'arrive plus vraiment aujourd'hui, vous pouvez avoir une chance mais si \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:24 > 0:29:41) [90%] : \r\nOn vous oublie vite, il faut faire barrage \u00e0 voir si Nasty Beats, l'un des groupes cr\u00e9\u00e9 pour la s\u00e9rie conna\u00eetra le succ\u00e8s leur chanteur, en tout cas a de qui tenir puisqu'il est incarn\u00e9 par le fils de Mick Jagger qui a un joli air de famille et tout autant d'\u00e9nergie rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:51 > 0:30:08) [92%] : \r\nElle n'a que 20 ans mais elle est la d\u00e9termination cette femme l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin devrait sous toute vraisemblance renoncer \u00e0 cette saison 2016 sa blessure au genou lui a co\u00fbt\u00e9 2 mois pr\u00e9cieux et l'affirme au contraire revenir pleine de fra\u00eecheur et il tient sa promesse et l'a remport\u00e9 le slalom de Crans-Montana Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:10 > 0:30:27) [94%] : \r\nIls sont venus en nombre pour l'avoir et l'encourager \u00e0 l'image du fan club qui est au complet, elle s'est Charlotte Chable \u00e0 21 ans la Vaudoise dispute son 1er slalom de Coupe du monde en Suisse, alors forc\u00e9ment il y a de la nervosit\u00e9 sur le haut du trac\u00e9, elle est partout, \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:29 > 0:30:46) [87%] : \r\nOui, je suis parti, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'envers, j'ai failli sortir apr\u00e8s les 4 premi\u00e8res portes, j'ai vraiment pris un faux rythme et puis j'ai tra\u00een\u00e9 s'agisse combat et je ne voulais plus en plus crisp\u00e9s parce qu'\u00e0 chaque fois j'ai remarqu\u00e9 que je devais me battre vraiment pour rester dedans et du coup ben \u00e7a ne va pas vite car \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:46 > 0:31:12) [92%] : \r\nCharlotte Chable termine finalement 25\u00e8me souhaite mieux que Michel Gusin comme \u00e0 Santa Catarina, la Suissesse part \u00e0 la faute en 2\u00e8me manche, elle \u00e9tait pourtant 5\u00e8me sur le 1er trac\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat helv\u00e9tique et donc \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de Wendy Holdener, la Schwytzoise prend la 9\u00e8me place en Valais, mais l'histoire du jour, c'est le retour victorieux de Mikaela Shiffrin L'Am\u00e9ricaine \u00e9tait absente du cirque blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:12 > 0:31:15) [96%] : \r\nDepuis mi- d\u00e9cembre pour soigner une blessure \u00e0 son genou droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:17 > 0:31:21) [92%] : \r\nDirectes et pr\u00e9cises Shiffrin s'impose apr\u00e8s 2 mois d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:23 > 0:31:36) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait d\u00e9finitivement compliqu\u00e9 un bon challenge, j'ai pens\u00e9 sortir de la piste 4 ou 5 fois je me suis dit qu'il fallait laisser aller les skis, \u00e7a a march\u00e9, c'est fou se creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:37 > 0:31:40) [99%] : \r\nComme cette victoire de l'Am\u00e9ricaine, qui aura 21 ans dans un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:42 > 0:31:56) [94%] : \r\nEt justement, c'est le moment de citer Lao-Tseu, l'\u00e9chec est le fondement de la r\u00e9ussite TTC en fait son th\u00e8me ce soir des patrons disent comment ils ont appris \u00e0 surmonter l'insucc\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e on est o\u00f9 avec Dominique Chibli dans quelques minutes pour la m\u00e9t\u00e9o et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:05 > 0:32:08) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:29 > 0:33:32) [92%] : \r\nComment \u00e7a va, bonjour, \u00e7a va, \u00e7a va, un exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:32 > 0:33:54) [84%] : \r\nAh ben non, non, non et il m'a vite oui oui \u00e7a fait autant que tu n'as pas invit\u00e9 l'\u00e2ge j'ai j'ai j'ai j'ai faut\u00e9 les derni\u00e8res au-dessus mais oui c'est vrai je me balade, je me suis l\u00e0, oui, oui, avec plaisir, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:38 > 0:34:44) [83%] : \r\nIl a d'abord un souvenir du parti sur la sp\u00e9culation, denr\u00e9es alimentaires oui la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:47 > 0:34:58) [82%] : \r\nUn jour, qu'est ce que \u00e7a va donner ce vote c'est d\u00e9lirant, alors il y a encore 2 semaines, l'initiative \u00e7a l'\u00e9cole une initiative pass\u00e9 mais toutes les initiatives populaires que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:58 > 0:35:04) [82%] : \r\nCampagne avance, plus elle se casse la figure, diff\u00e9rence, c'est que ce moment ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:04 > 0:35:19) [81%] : \r\n\u00e7a ne Guyane c'est c'est une inapplicable, non Vincent enfin m\u00eame aucun sens, c'est un peu ce qui ressort met au for\u00e7age, voil\u00e0 quoi, c'est du chantage, voil\u00e0, c'est une pression morale sur les grands acteurs ce porte bien non finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:20 > 0:35:23) [80%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, ils se comportent s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:24 > 0:35:38) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, puis ensuite, ben il y a le petit tableau des banques et des soci\u00e9t\u00e9s du Nasdaq par Aline et puis vous prenez sa place en fait dans la vous allez pas elle, elle quitte sa chaise et prenait sa place pendant que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:39 > 0:35:42) [81%] : \r\nVoil\u00e0, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:42 > 0:35:48) [81%] : \r\nC'est mademoiselle qui va vous conduire l\u00e0 ces managers, donc votre place ce sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:51 > 0:35:58) [84%] : \r\nDonc elle ne cela puis-je vous accueille, non non non non non, c'est mademoiselle qui vous guidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:58 > 0:36:07) [82%] : \r\nMais voil\u00e0, c'est un changement de saison Direct bonjour pardon Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:13 > 0:36:15) [87%] : \r\nOn a m\u00eame une table qui brille, c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:16 > 0:36:24) [69%] : \r\nCe qu'on trouve une ficelle et n\u00e9anmoins, il y avait, sommet qui va couvrir de sa stature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:26 > 0:36:35) [74%] : \r\nPour Force voil\u00e0, voil\u00e0, moi je commence cela bonsoir, oui, cette vague toujours temps je te dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:36:36 > 0:36:39) [81%] : \r\nC'est une question de prendre j'aurais Serge voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:40 > 0:36:44) [87%] : \r\nC'est pas mal, eu un peu plus cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:44 > 0:36:52) [76%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre je n'entends je me l\u00e8ve, je l'aime se l\u00e8ve les faits ce temps c'est bon \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:58 > 0:37:07) [85%] : \r\nLes pommes de terre, alors oui ben c'est bien, c'est bien, voil\u00e0, c'est bien mimi comme \u00e7a je suis assez \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:08 > 0:37:09) [99%] : \r\nJe suis assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:23 > 0:37:25) [75%] : \r\nL\u00e0 il y aura, Serge, qui est pr\u00e9sent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:26 > 0:37:30) [67%] : \r\nMais cette fois, il faut qu'laiss\u00e8rent \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:32 > 0:37:39) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de t\u00e9l\u00e9 5 Monde le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:39 > 0:37:45) [92%] : \r\nOui, il y aura Aline qui est l\u00e0- bas et quand elle a fini, je la remercie, elle part et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:45 > 0:37:47) [97%] : \r\nAu m\u00eame moment et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:48 > 0:37:53) [86%] : \r\nAlors moi, je serai l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, rassurez-vous, au moment o\u00f9 inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:54 > 0:37:59) [86%] : \r\nC'est, il viendra depuis il viendra doper la voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:59 > 0:38:02) [75%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il ne faut pas avoir particip\u00e9 cam\u00e9ra filme passe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:02 > 0:38:17) [88%] : \r\nPuis, moi je vous accueille, je dis le plaisir de recevoir Charles Wyplosz, professeur d'ananas, vous \u00eates plut\u00f4t un \u00e9conomiste dans le camp, il vous situer dans le camp des optimistes, mais tout de m\u00eame on repense in\u00e9vitablement grand tsunami hein d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:32 > 0:38:49) [67%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 totalement mais j'fait scission et si je crois que c'est toi vraiment Bernard trop et ce qui est juste \u00e0 une \u00e0 la fin du conclave la sur le plateau, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:52 > 0:39:11) [77%] : \r\nVoil\u00e0, si elle g\u00e9n\u00e8re d'accord et puis pour les ex- trop enfin voler mes Andrew essaie d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la m\u00eame cam\u00e9ra comme \u00e7a, je ne suis pas perdu je ne sais pas, qu'il y en a beaucoup et j'ai pas l'habitude comme Patrick moi \u00e7a vous savez fait d'3, donc ce sera-l\u00e0 voil\u00e0 pour commencer, c'est la cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:11 > 0:39:14) [86%] : \r\nSi tu as regard\u00e9 oui parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:14 > 0:39:20) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous, oui, on peut l'enlever, je n'ai pas besoin je le prendrai oui apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:20 > 0:39:51) [91%] : \r\nJe le prendrais avant Aline en fait avant la didactique, je n'aurai besoin oui madame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de TV5 Monde, le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement, les Suisses se prononceront sur une initiative qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, la sp\u00e9culation contribue-t-elle augmenter artificiellement les prix, la question est au coeur du d\u00e9bat et Serge Enderlin est all\u00e9 chercher des r\u00e9ponses en poussant les portes des compagnies de Trading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:53 > 0:39:59) [95%] : \r\nBonsoir Serge la Suisse est un des p\u00f4les mondiale du commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:59 > 0:40:03) [93%] : \r\nLes plus grandes soci\u00e9t\u00e9s ont un pied chez nous, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:04 > 0:40:09) [96%] : \r\nEt la 2\u00e8me question l'initiative, si elle passait va-t-elle modifi\u00e9 les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:48 > 0:40:50) [79%] : \r\nJ. K..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:08 > 0:42:16) [95%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames surpris par la violence de la secousse boursi\u00e8re sur nos actions Lucas Guebwiller, membre du directoire d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:17 > 0:42:46) [89%] : \r\nLa Suisse Carrefour plan\u00e9taire du n\u00e9goce des denr\u00e9es alimentaires, \u00e0 15 jours du vote TTC fixe les enjeux de l'initiative, qui veut interdire la sp\u00e9culation, un vent de folie balaie les places financi\u00e8res, les banques, voici : faut-il craindre un nouveau Lehman Brothers Charles Wyplosz est notre invit\u00e9, le\u00e7on de choses le\u00e7on de vie en fin d'\u00e9mission, 3 managers brillant tire les le\u00e7ons de leur \u00e9chec, bienvenue dans la 300 20\u00e8me \u00e9dition de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:42:57 > 0:43:22) [96%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 vous chers t\u00e9l\u00e9spectateurs de TV5 Monde, le 28 f\u00e9vrier dans 13 jours exactement, les Suisses se prononceront sur une initiative qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, la sp\u00e9culation contribue-t-elle \u00e0 augmenter artificiellement les prix, la question est au coeur du d\u00e9bat et Serge Enderlin est all\u00e9 chercher des r\u00e9ponses en poussant les portes des compagnies de Trading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:25 > 0:43:35) [98%] : \r\nTous les matins c'est le rituel des \u00e9chantillons de caf\u00e9 du monde entier qui viennent d'arriver du port d'Anvers, certains sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:40 > 0:43:47) [88%] : \r\nLes propos d'autres carr\u00e9ment moins quand m\u00eame, c'est excellent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:43:47 > 0:44:12) [91%] : \r\nDr\u00f4le d'occupation pour des traders car nous sommes bien ici chez des n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res, en l'occurrence chez et comme Agro Industrial si\u00e8ge mondial, puis le groupe compte 8000 salari\u00e9s il est pr\u00e9sent dans 45 pays si l'un des 3 plus importants trader de caf\u00e9 au monde, la soci\u00e9t\u00e9 fait le lien entre un producteur et un acheteur final un industriel qui va transformer le produit comme, par exemple, Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:12 > 0:44:17) [92%] : \r\nPour le moment, on va faire l'achat de ce cas Feu Vert on va utiliser le march\u00e9 \u00e0 terme pour pouvoir fixer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:18 > 0:44:27) [96%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a, tous les caf\u00e9s disponible qu'on a, on va essayer de les vendre ou m\u00eame anticipe h\u00e2tivement on va vendre torr\u00e9facteurs le caf\u00e9 qu'on sait qu'on va pouvoir acheter au moment de la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:28 > 0:44:43) [96%] : \r\nCompliqu\u00e9, pas vraiment anticiper sur les prix, c'est le coeur de l'activit\u00e9 des n\u00e9gociants en anglais on appelle ce m\u00e9tier du Trading et plusieurs centaines d'acteurs de la branche sont pr\u00e9sents sur l'arc l\u00e9manique pour eux la pression monte avant la votation du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:45 > 0:44:46) [100%] : \r\nEt si l'initiative passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:47 > 0:45:14) [87%] : \r\n\u00e7a serait d\u00e9sagr\u00e9able, nous on est dans une maison qui a 160 ans, on a toujours su s'adapter mais et puis moi je parle pas de Suisse, moi je suis trop trop \u00e2g\u00e9s, puis trop content d'\u00eatre l\u00e0 mais ce n'est pas dit que toutes les maisons de n\u00e9goce puissent rester s'ils peuvent pas arbitr\u00e9 leurs positions comme il voudrait la r\u00e9glementation qui devraient \u00eatre mises en place si cette initiative pass\u00e9 c'est Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:45:15 > 0:45:17) [87%] : \r\nC'est vraiment Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:18 > 0:45:26) [97%] : \r\nQue vise pr\u00e9cis\u00e9ment cette initiative des Jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires pour le savoir, nous retrouvons l'un de ses promoteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:30 > 0:46:05) [93%] : \r\nOn veut par cette initiative, emp\u00eacher les effets sp\u00e9culatifs sur le march\u00e9 des produits alimentaires, c'est-\u00e0-dire des personnes qui ach\u00e8tent des produits d\u00e9riv\u00e9s, mais qui n'ont plus de rapport avec la production agricole ou la transformation de ceux-ci, on a un march\u00e9 qui s'est compl\u00e8tement perturb\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au d\u00e9part, il ne faut pas oublier qu'il y a un march\u00e9 naturel qui fait qu'un producteur vend sa production \u00e0 un interm\u00e9diaire qui la revend ensuite un transformateur, par contre, depuis une dizaine d'ann\u00e9es environ, nous avons maintenant des interm\u00e9diaires qui veulent, eux, faire du profit avec ces march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:06 > 0:46:15) [93%] : \r\nLa sp\u00e9culation financi\u00e8re n'est pas seulement inh\u00e9rentes aux mati\u00e8res premi\u00e8res, elle serait m\u00eame indispensable, c'est ce que nous explique \u00e0 Paris, cet historien et \u00e9conomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:46:17 > 0:46:58) [94%] : \r\nCette sp\u00e9culation, elle donne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 suffisante pour permettre \u00e0 ceux qui sont vraiment des acteurs qui soient des producteurs qui soient des n\u00e9gociants qui soient des industriels de g\u00e9rer leurs risques, alors oui c'est vrai il y a beaucoup de sp\u00e9culations financi\u00e8res et je peux comprendre que certains soient choqu\u00e9s par l'existence de cette sp\u00e9culation financi\u00e8re qui, de la sp\u00e9culation financi\u00e8re, ou qu'il n'y en ait pas cela ne change rien \u00e0 la conjoncture des march\u00e9s \u00e0 la logique de l'offre et de la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:47:00 > 0:47:11) [92%] : \r\nLe soja du Br\u00e9sil ou le bl\u00e9 de ses champs d'Ukraine sont eux aussi n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est devenu l'un des centres n\u00e9vralgiques du commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:12 > 0:47:28) [94%] : \r\nAlors le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res repr\u00e9sentent 12500 emplois en Suisse, ces 3,9 pourcent du PIB, c'est plus de 20 milliards de cr\u00e9ation de valeur dans le pays et c'est 35000 emplois Directs et indirects dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:47:28 > 0:47:28) [80%] : \r\nLe couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:47:29 > 0:47:32) [98%] : \r\nEt quelles cons\u00e9quences si l'initiative est accept\u00e9e le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:34 > 0:47:48) [93%] : \r\nLa Suisse \u00e9tant le seul pays qui aurait ce type de, de, de r\u00e9glementation \u00e7a poserait un un tr\u00e8s gros probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 pour la place suisse et donc des risques sur les emplois et les revenus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:49 > 0:48:12) [90%] : \r\nApr\u00e8s avoir entendu le repr\u00e9sentant de leur association, il nous reste \u00e0 parler aux g\u00e9ants mondiaux du Trading alimentaire, les 4 plus grands sont tous au bord du lac L\u00e9man entre eux, ils contr\u00f4lent 90 pourcent du commerce mondial des c\u00e9r\u00e9ales, on les appelle les \u00e0 B c\u00e9der \u00e0 ses pour Daniel Schmid, l'Inde d'un groupe am\u00e9ricain, le porte- parole et dans le Minnesota et n'a rien \u00e0 nous dire, ici c'est porte Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:48:14 > 0:48:28) [91%] : \r\nCherchant le suivant : D. pour Bombay : un autre Am\u00e9ricain, dont voici le si\u00e8ge sur les hauteurs de Gen\u00e8ve, on nous avait dit tout, T\u00e9l qu'il \u00e9tait inutile d'insister, alors on a insist\u00e9 quand m\u00eame un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:28 > 0:48:29) [79%] : \r\nNon, non, ai vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:33 > 0:48:36) [95%] : \r\nAvoir quelqu'un qui vient mais vous allez pas avoir quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:48:43 > 0:48:49) [85%] : \r\nEt le 3\u00e8me, le 3\u00e8me, le voici c'est pour Cardiles encore un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:49 > 0:48:55) [90%] : \r\nNum\u00e9ro un mondial, lui aussi, dans un 1er temps indique ne pas souhaiter nous r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:57 > 0:49:17) [93%] : \r\nEnfin, nous voici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, o\u00f9 se trouve d\u00e8s le 4\u00e8me larron pour le fran\u00e7ais Louis Dreyfus Commodities seul europ\u00e9en de la bande ici aussi, non, quand m\u00eame, alors oui chou blanc sur toute la ligne, le commerce mondial, c'est le royaume de la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:19 > 0:49:26) [93%] : \r\nBonsoir Serge, bonsoir la Suisse est un d\u00e9p\u00f4t le mondiaux du Trading, les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s ont un pied dans notre pays, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:49:26 > 0:50:06) [89%] : \r\nBah, la premi\u00e8re raison est historique, au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale, le franc suisse \u00e9tait la seule monnaie encore convertibles avec le dollar, donc \u00e7a facilit\u00e9 la station ici des entreprises de n\u00e9goce qui venait trouver un job, un peu mondial ensuite la situation g\u00e9ographique du pays, entre d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc am\u00e9ricain, de l'autre, l'Asie au centre de l'Europe, tr\u00e8s pratique, c'est un crit\u00e8re qui reste valable aujourd'hui et puis on peut ajouter que la place financi\u00e8re et bancaire helv\u00e9tique \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, accentuer sa sp\u00e9cialisation sur le financement du n\u00e9goce, puisqu'on doit mobiliser d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'argent par des cr\u00e9dits bancaires pour financer ces transactions et puis dernier crit\u00e8re, c'est le climat fiscal de notre pays qui, vous le savez, Marcello est plut\u00f4t cl\u00e9ment pour les multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:06 > 0:50:11) [96%] : \r\nL'initiative, si elle passait va-t-elle modifier fondamentalement les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:50:11 > 0:50:44) [92%] : \r\nAlors on nous fait un peu \u00e0 chaque fois le coup \u00e0 chaque fois que la gauche et c'est le cas ici am\u00e8ne un texte qui porte sur des crit\u00e8res \u00e9conomiques, on nous dit que les multinationales, les groupes \u00e9trangers vont partir en courant et c'est jamais le cas l\u00e0 non plus, tout le monde en fait, r\u00e9p\u00e8te ce que les crit\u00e8res dont je vous parlais qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es ici \u00e0 l', \u00e0 savoir le climat fiscal, le climat \u00e9conomique, les comp\u00e9tences, \u00e7a ne va pas dispara\u00eetre d'un coup et il y a quand m\u00eame peu de chances que ces groupes finissent par partir alors \u00e0 la marge, peut-\u00eatre certains m\u00e9tiers tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s du du Trading qui seraient vis\u00e9s par l'initiative dans la sp\u00e9culation pourrait \u00eatre \u00e9ventuellement s'en aller sous d'autres cieux, par exemple, \u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:44 > 0:50:58) [92%] : \r\nAlors vos demandes d'interview, r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, insistantes, n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s et on l'a vu dans votre reportage, mais finalement Cargill, qui r\u00e9alise tout de m\u00eame dans le monde, un chiffre d'affaires de 120 milliards vous a ouvert les portes de son bureau \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:51:00 > 0:51:20) [90%] : \r\nFinalement, il parle, nous voici donc chez le g\u00e9ant de l'agroalimentaire Cargill, quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Decatur dans l'Illinois si\u00e8ge europ\u00e9en Gen\u00e8ve 155000 employ\u00e9es, dont 1000 en Suisse, chiffre d'affaires 122 milliards de dollars, num\u00e9ro un du commerce de bl\u00e9, ma\u00efs et soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:51:26 > 0:51:29) [87%] : \r\nEt en quoi consiste ici une op\u00e9ration quotidienne standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:29 > 0:51:49) [94%] : \r\nMon m\u00e9tier, c'est d'acheter de la marchandise des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 un agriculteur ukrainien par exemple de stocker cette marchandise, de la transporter le principalement par voie maritime et de la livrer \u00e0 nos clients dans le monde entier donc concr\u00e8tement, on peut emmener cette cargaison \u00e0 un client qui se situe en Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:52 > 0:52:01) [95%] : \r\nLes 550 cargo du groupe sillonnent en permanence les oc\u00e9ans du globe, ils ont acc\u00e8s \u00e0 6000 porcs et transporte chaque ann\u00e9e 200 millions de tonnes de grains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:03 > 0:52:11) [91%] : \r\nMais un grain de sable, celui-ci, il y en a un dans cette belle m\u00e9canique, l'initiative du 28 f\u00e9vrier qui veut interdire la sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:16 > 0:52:48) [90%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9tudes qui d\u00e9montrent de fa\u00e7on absolue que les investissements financiers sur les mati\u00e8res premi\u00e8res sont une cause fondamentale du prix des marchandises, le prix des marchandises agroalimentaire et fond\u00e9e sur des concepts macro- \u00e9conomiques, comme par exemple les conditions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s important lors des crises 2007, 2008 ao\u00fbt 2010 et les embargos, des \u00c9tats, par exemple, la Russie, qui d\u00e9crit tout d'un coup que finalement puisque la la r\u00e9colte est extr\u00eamement mauvais, on va plus exporter si on n'exporte plus, h\u00e9 ben finalement le stock disponible de c\u00e9r\u00e9ales va baisser la pression sur les prix va augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:50 > 0:52:58) [87%] : \r\nChez Cargill habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer, or seuls dans l'univers feutr\u00e9 des multinationales, la r\u00e9alit\u00e9 du droit d'initiative helv\u00e9tique d\u00e9route quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:52:58 > 0:53:21) [91%] : \r\nEt on se demande pourquoi ce secteur devrait \u00eatre handicap\u00e9 par rapport \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re en lui imposant des r\u00e8gles qui ne s'appliquerait qu'aux soci\u00e9t\u00e9s suisses alors que les autres soci\u00e9t\u00e9s n'y seraient pas soumises et tout \u00e7a dans un contexte o\u00f9 de toute fa\u00e7on les march\u00e9s internationaux sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement r\u00e9gul\u00e9, ce serait un un un signal extr\u00eamement mauvais qui serait donn\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:53:22 > 0:53:26) [91%] : \r\nOn saura dans 2 semaines si l'inqui\u00e9tude des g\u00e9ants mondiaux du n\u00e9goce se mat\u00e9rialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:35 > 0:53:55) [92%] : \r\nUne journ\u00e9e de hausse extraordinaire sur les places financi\u00e8res Z\u00fcrich par exemple a repris aujourd'hui 2 5 pourcent apr\u00e8s une semaine de folie, les bourses sont faites pas vraiment ces derniers jours, partout dans le monde, on a jou\u00e9 aux montagnes russes, bonsoir, Aline offert son principal souci, visiblement, ce sont les banques, pilier du syst\u00e8me financier international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:53:56 > 0:54:20) [93%] : \r\nAlors oui, c'est la panique \u00e0 leur valeur a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 240 milliards depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, principal concern\u00e9, h\u00e9 bien les banques europ\u00e9ennes, \u00e0 commencer par la toute puissante Deutsche Bank, qui a perdu pr\u00e8s de 40 pourcent en l'espace de 2 mois, \u00e0 lui de temp\u00eate du c\u00f4t\u00e9 des banques italiennes \u00e9galement et l\u00e0, le doute s'installe quand on sait que ces \u00e9tablissements bancaires h\u00e9 bien d\u00e9tiendrait pour plus de 200 milliards de cr\u00e9dits pourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:21 > 0:54:22) [91%] : \r\nEt les banques suisses aussi encaissent le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:54:22 > 0:54:37) [93%] : \r\nAlors c'est gu\u00e8re mieux du c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique un Cr\u00e9dit Suisse moins 37 pourcent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, jeudi dernier, h\u00e9 bien, la banque a m\u00eame atteint son plus bas niveau depuis 27 ans, avec un titre \u00e0 12 francs 20 et m\u00eame tendance du c\u00f4t\u00e9 d'UBS \u00e0 moins 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:37 > 0:54:41) [91%] : \r\nEt en Am\u00e9rique, ce sont les titans de la nouvelle \u00e9conomie qui plonge, qui n'arr\u00eate pas de plonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:54:41 > 0:55:14) [92%] : \r\nAlors vous pouvez le voir derri\u00e8re moi, effectivement, le Nasdaq, l'indice vedette des valeurs technologiques a perdu pr\u00e8s 2000 points depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis il y a 1 jour en particulier qui restera dans les m\u00e9moires, c'est le 5 f\u00e9vrier ou LinkedIn a perdu en l'espace d'une seule journ\u00e9e, 43 pourcent en mousse en Bourse, pardon, imaginez-vous, c'est 11 milliards de francs effac\u00e9s en l'espace de quelques heures, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e cette mener l'action a perdu pr\u00e8s de 60 pourcent de sa valeur, et ce n'est pas la seule : moins 15 pourcent pour Apple, moins 35 pourcent pour Twitter et moins 40 pourcent pour Tesla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:14 > 0:55:33) [93%] : \r\nMerci Aline pour ce sombre panorama et le plaisir d'accueillir Charles Wyplosz, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, bonsoir du flash, vous situez-vous m\u00eame plut\u00f4t dans le camp des optimistes des \u00e9conomistes optimiste mais tout de m\u00eame l\u00e0 on pense forc\u00e9ment au grand tsunami de 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:33 > 0:55:55) [90%] : \r\nOui, absolument, mais c'est pas du tout la m\u00eame situation en tout cas pour l'instant, comme vous l'avez vu, \u00e7a monte, \u00e7a baisse \u00e7a baisse parce que c'\u00e9tait mont\u00e9 trop haut et \u00e7a remontera quand on saura baisser trop bas, il y a pas de raison aussi fondamental qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 pour l'instant pas de raisons connues suffisamment fondamental pour justifier ces mouvant, sinon la panique l'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:55 > 0:56:01) [94%] : \r\nQu'on conna\u00eet assez facilement en Bourse mais est-ce qu'une \u00e9conomie peut aller bien si les banques se porte mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:01 > 0:56:20) [90%] : \r\nNon, le nerf de la guerre, c'est les banques c'est-\u00e0-dire que une r\u00e9cession, c'est une r\u00e9cession, une crise d'un march\u00e9 financier comme le Nasdaq 11, on a eu \u00e7a en 2001, \u00e7a on l'oublie, par contre, quand les banques tombent, l\u00e0 on est dans le coeur de, de, de l'angoisse, et c'est ce qu'on a v\u00e9cu avec Lehman Brothers, comme vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:20 > 0:56:28) [85%] : \r\nEt la chute aujourd'hui des valeurs technologiques, les Tweeter il y a au ligne D Tesla etc c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:28 > 0:56:48) [93%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s grave, d'abord parce qu'elles \u00e9taient probablement tr\u00e8s nettement sur\u00e9valu\u00e9es, c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9lirant que de penser que Google et \u00e0 une valeur sup\u00e9rieure \u00e0 General Motors, donc il y a, il y a, il y a, il y a un vrai probl\u00e8me, donc il y a, il y a une bulle qui qui se d\u00e9gonfle, \u00e7a a \u00e7a fait des secousses, mais c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:48 > 0:56:56) [94%] : \r\nDonc la question, au fond, sujet de ces nouvelles technologies d'c'est de savoir si elles sont capables de cr\u00e9er de la croissance, c'est \u00e7a la question oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:56 > 0:57:19) [95%] : \r\nIl faut comprendre, c'est que la croissance le la la 1er le 1er, moteur de la croissance et le progr\u00e8s technologique, donc ce sont les nouvelles inventions et des inventions qui permettent d'accro\u00eetre la capacit\u00e9 de produire plus et mieux, et \u00e7a passe par l'\u00e9ducation aussi, on forme les gens, \u00e7a passe par les machines, les \u00e9quipements tout \u00e7a tout \u00e7a et c'est le le coeur de la croissance, c'est le progr\u00e8s technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:19 > 0:57:37) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00eates en train de r\u00e9\u00e9crire le chapitre croissance de votre Manuel sur l'\u00e9conomie, ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 relire les travaux de Robert Gordon envers Gordon, c'est un \u00e9conomiste am\u00e9ricain qui nous pressent d\u00e8s maintenant \u00e0 partir de maintenant plusieurs d\u00e9cennies de croissance molle, \u00e0 quoi ressemblerait cette croissance molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:38 > 0:58:11) [91%] : \r\nLa croissance molle, \u00e7a signifie qu'on oublie les 3 pourcent les 2 pourcent \u00e7a veut dire qu'on augmenterait d'apr\u00e8s Robert Gordon on avancerait \u00e0 0 8 pourcent par an en moyenne sur les 50 prochaines ann\u00e9es, donc \u00e7a change tout, si on croit d'apr\u00e8s ses calculs, si on augmente \u00e0 \u00e0 2 pourcent d'ici 70, le revenu moyen de l'Am\u00e9ricain d'un Am\u00e9ricain sera 200000 dollars 200000 dollars 100 m\u00e8tres de l\u00e0, si ces 08 \u00e7a sera seulement 80000 dollars, c'est un monde diff\u00e9rent, \u00e7a ne \u00e7a ne ressemble plus du tout \u00e0 la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:11 > 0:58:23) [95%] : \r\nMais cette croissance molle, est ce que \u00e7a signifie qu'aujourd'hui la m\u00eame quantit\u00e9 d'investissement produit moins de richesses que dans les ann\u00e9es 50 70, comment on peut expliquer cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:23 > 0:58:48) [89%] : \r\nOui, \u00e7a signifie que les les nouveaux \u00e9quipements, les nouvelles m\u00e9thodes de travail sont mieux aujourd'hui qu'elles \u00e9taient, hier, mais un petit peu mieux alors que quand on a eu le le la grande vague des des 2 du 20\u00e8me si\u00e8cle, de grands bras rapides progr\u00e8s technologiques tous les jours, c'\u00e9tait un pas de g\u00e9ant qui fait que le monde s'est transform\u00e9 compl\u00e8tement sur la p\u00e9riode jusqu'en 1950.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:48 > 0:58:55) [98%] : \r\nMais si on avait maintenant des d\u00e9cennies de croissance molle, \u00e7a aurait \u00e9videmment des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9conomie mais aussi sur toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:56 > 0:59:21) [93%] : \r\nBen oui, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a une croissance rapide, tout le monde est content, il y a une il y a une ambiance optimiste et il y a pas besoin de regarder dans l'assiette du voisin quant la v\u00f4tre est en train de grossir rapidement, par contre une soci\u00e9t\u00e9 qui ne conna\u00eet pas de croissance, \u00e7a devient, on commence \u00e0 \u00e0 vouloir tirer la couverture \u00e0 soi, donc \u00e7a cr\u00e9e des tensions \u00e9conomiques, sociales, politiques, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:59:21 > 0:59:29) [95%] : \r\nEt comment vous situez-vous par rapport \u00e0 cette r\u00e9volution industrielle qui ne produirait pas de croissance ou une toute petite croissance mais si vous voulez, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:29 > 1:00:32) [90%] : \r\nIl faut voir les arguments d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les techno- pessimistes dont dans Robert Gordon, que vous avez cit\u00e9, qui nous explique que la la grande vague de croissance du du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait due \u00e0 plusieurs d\u00e9couvertes absolument fondamental comme la vapeur, l'\u00e9lectricit\u00e9, la chimie etc, donc il a dit tout \u00e7a c'\u00e9tait des d\u00e9couvertes \u00e9normes qui sont pass\u00e9s aux mamans et moment et qui ont boulevers\u00e9 le monde, il dit : maintenant, il y a pas grand- chose, il y a un petit peu les, les, les, l'informatique, enfin les technologies de l'information, il dit : mais c'est pas grand chose, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec ce que ce qu'on avait avant, il y a ce qui se passe autour de, de, de la biologie, les les nouvelles l'engineering biologique dit oui, c'est bien \u00e7a, mais ces choses-l\u00e0 n'ont rien \u00e0 voir, comme ordre de magnitude avec ce qu'on a eu, et en face de lui, il a les techno- optimistes qui dort, mais pas du tout, il est en train de se passer dans les labos, des choses absolument extraordinaires et on on est reparti pour 50 ans de de croissance rapide qui a raison, on ne peut pas le savoir, ce sont des paris sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:00:32 > 1:00:56) [92%] : \r\nAlors donc vous en 2 mots plut\u00f4t techno- pessimistes techno- optimiste, moi je suis neutre sur la question, merci Charles, ce sera le mot de la femme et le sujet qui suit devrait vous int\u00e9resser aussi, on va y d\u00e9couvrir 3 entrepreneurs hors norme qui tire les le\u00e7ons de leurs \u00e9checs, il nous en parle, il les revendique m\u00eame comme des \u00e9tapes de leur r\u00e9ussite t\u00e9moignage rare dans ce reportage de Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:57 > 1:01:02) [77%] : \r\nIls sont 3, Jean-Claude Bivert de hublots si en Afrique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T19:13:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602496053", "durationSec": 107, "title": "SO AI INSERTION FRIBOURG_RTS000000734039", "excerpt": "L'Association Pro Infirmis a lanc\u00e9 une exp\u00e9rience pilote visant \u00e0 la r\u00e9insertion des personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente invalidit\u00e9 AI compl\u00e8te dans les milieux professionnels. C'est ainsi que certains handicap\u00e9s peuvent s'\u00e9panouir au sein d'un milieu professionnel valide.", "remarks": "Achat ?", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "HANDICAP", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["PRO INFIRMIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496054", "durationSec": 92, "title": "SO BREXIT POUR LES NULS_RTS000000733628", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron souhaite que le Royaume-Uni reste dans l'UE. Pour \u00e9viter le Brexit, il souhaite une r\u00e9forme de l'UE. Des concessions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es \u00e0 la Grand-Bretagne par l'Union. Un referendum pourrait intervenir d\u00e8s le mois de juin 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496055", "durationSec": 124, "title": "SO CHINE VILLE FANTOME_RTS000000733687", "excerpt": "La ville de Nantong se transforme en ville fant\u00f4me. En effet, elle est d\u00e9sert\u00e9e par ses habitants en raison du ralentissement \u00e9conomique. Le chantier naval qui faisait la fiert\u00e9 de la ville a perdu 70% de ses commandes en 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1602496056", "durationSec": 131, "title": "SO MIGRANTS RUMINE_RTS000000734044", "excerpt": "De nombreux migrants passent leurs journ\u00e9es dans les zones publiques du Palais de Rumine. Il y profitent de la chaleur, du wifi gratuit et d'une certaine tranquillit\u00e9, sans que cela pose de probl\u00e8me majeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE", "B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "sequenceIds": ["1496255"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496057", "durationSec": 102, "title": "SO OTAN_RTS000000734131", "excerpt": "Les relations entre la Russie et les \u00e9tats membres de l'OTAN se d\u00e9t\u00e9riorent. Alors que de nombreux pays proches de la Russie sont en phase de r\u00e9armement, la Russie parle de nouvelle guerre froide. Itw du sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 Alxandre Vautravers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["OTAN"], "sequenceIds": ["1496248"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496058", "durationSec": 109, "title": "SO PARMELIN_RTS000000734084", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports Guy Parmelin a particip\u00e9 \u00e0 la 52e Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Il y a observ\u00e9 la crainte de certains pays, du nord de l'Europe, face \u00e0 la politique de la Russie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1496253"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496059", "durationSec": 28, "title": "SO PC EUROPE RENCONTRES 2_RTS000000734139", "excerpt": "Pr\u00e9sentation \"Vinyl\", nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de HBO. Cette s\u00e9rie sur le milieu rock des ann\u00e9es 19070 est le fruit d'une collaboration entre le rocker Mick Jagger et le cin\u00e9aste Martin Scorsese. La s\u00e9rie sera diffus\u00e9e sur la t\u00e9l\u00e9vision RTS d\u00e8s le 15.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602496060", "durationSec": 124, "title": "SO SERIE VYNILS JAGGER_RTS000000734059", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, de retour de blessure apr\u00e8s deux mois d'arr\u00eat, a remport\u00e9 le slalom dames de la Coupe du monde de ski alpin de Crans-Montana, devant la Fran\u00e7aise Nastasia Noens et la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon. Du c\u00f4t\u00e9 des Suissesses, Michelle Gisin a \u00e9t\u00e9 \u00e9llimin\u00e9e dans la seconde manche, Wendy Hoeldener et Charlotte Chable terminent \u00e0 la 9e et la 25e place.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "ROCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496061", "durationSec": 94, "title": "SO SLALOM FEMININ_RTS000000734007", "excerpt": "La Turquie bloque la fronti\u00e8re syrienne, emp\u00eachant de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s syriens de se rendre en Turquie alors que les bombardements de l'aviation russe s'intensifient sur les b\u00e2timents civils.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1496325"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496062", "durationSec": 101, "title": "SO SYRIE NEWS_RTS000000734042", "excerpt": "L'ex-avocat Dominique Warluzel  a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution. Ce dernier est pr\u00e9venu de tentative de meurtre et de mise en danger de la vie d'autrui pour avoir tir\u00e9 un coup de feu en direction d'une aide-soignante dans une suite m\u00e9dicalis\u00e9e de l'h\u00f4tel la R\u00e9serve, le 02.01.2016,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496063", "durationSec": 110, "title": "SO SYRIENS FUIENT ALEP 2_RTS000000733814", "excerpt": "Le prix du sucre est en baisse constante depuis plusieurs ann\u00e9es en Suisse. Cette baisse met en danger les producteurs de betteraves qui demande l'instauration d'une taxe \u00e0 l'importation du sucre en Suisse si le prix de ce dernier atteint un certain plancher. En effet, la concurrence de l'UE est une des causes de la baisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1496247"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496064", "durationSec": 79, "title": "SO WARLUZEL LIBERATION_RTS000000734129", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["WARLUZEL, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1496255"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496065", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SUCRE CRISE_RTS000000715459", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARBERG", "CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "SUCRE", "BETTERAVE"], "sequenceIds": ["1496265"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496128", "summary": "Poste fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie. Camions passant poste fronti\u00e8re. Itw Mahmoud Ahmad Abdulrahman, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Itw belle fille de Mahmoud Ahmad Abdulrahman montrant photos sur son t\u00e9l\u00e9phone mobile. Combattants islamistes mod\u00e9r\u00e9s dans appartement. Itw Hamdan Hejazy, combattant.", "id": "1496247", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "COMBATTANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["TURQUIE", "SYRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496129", "summary": "Itw Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve UNIGE.", "id": "1496248", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496134", "summary": "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports dans ses activit\u00e9s au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Guy Parmelin dans ses activit\u00e9s lors de la 52e Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Itw Guy Parmelin. Itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.", "id": "1496253", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496136", "summary": "Ext Palais de Justice, porte St-Antoine rue de Chaudronniers. Pascal Maurer et Jacques Barillon, avocats de Dominique Warluzel entrant dans Palais de Justice. Itw pascal Maurer. Ext b\u00e2timents Clinique de la Colline. Ext HUG Hupitaux universitaires de Gen\u00e8ve. Ext h\u00f4tel La R\u00e9serve.", "id": "1496255", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "CLINIQUE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARILLON, JACQUES"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496139", "summary": "Hivernal :\nExt et int Palais de Rumine. R\u00e9fugi\u00e9s consultant leurs t\u00e9l\u00e9phones portables dans la zone publique du Palais de Rumine. Itw Vincent Grandjean, chancelier de l'Etat de Vaud. Itw Yohannes, migrant \u00e9rythr\u00e9en. Itw Baqiri, migrant afghan. Itw migrant ill\u00e9gal anonyme.", "id": "1496258", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496146", "summary": "Itw Samuel Kaenel, producteur de betteraves. Animation graphique sur prix de la betterave en Suisse depuis 1975. Itw Josef Meyer, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration suisse des betteraviers. Animation graphique sur prix du sucre en Suisse. Itw Beat Gerber, directeur marketing sucrerie d'Aarberg.", "id": "1496265", "visualThemes": ["SUCRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "AGRICULTURE", "BETTERAVE"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY", "AARBERG"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496206", "summary": "Dizaines de membres du fan club de la skieuse suisse Charlotte Chable l'encourageant dans l'aire d'arriv\u00e9e avec des drapeaux suisses.\nCourse de Charolte Chable.\nItw Charlotte Chable.\nFaute de la Suissesse Michelle Gisin, \u00e9limin\u00e9e dans la 2e manche.\nla Suissesse Wendy Hoeldener \u00e0 l'arriv\u00e9e.\nArriv\u00e9e de l'Am\u00e9ricaine  Mikaela Shiffrin, victorieuse.\nItw Mikaela Shiffrin.", "id": "1496325", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "CHABLE, CHARLOTTE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Gazianpep, Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Shanga\u00ef, Chine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023672", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1494278", "internalArchiveId": "AA1602494179", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-14T20:08:00Z", "durationSec": 3050, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7495705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7495714.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Alerte au rouge/ Tir en vue/ Profession sexologue", "c\u2019est pas tous les jours dimanche", "Tir en vue", "La hausse en question", "Alerte au rouge", "Profession sexologue", "Comme si c'\u00e9tait hier", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "Le retour, un rien sarcastique, de mise au point sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine on voit les d\u00e9put\u00e9s vaudois s\u2019aventurer un terrain politique inhabituel et le gouvernement des Emirats Arabes Unis vouloir d\u00e9cr\u00e9ter le bonheur.", "C\u2019est la ru\u00e9e sur les armes en Suisse Romande. En 5 ans les demandes de permis sont en hausse de 5 \u00e0 73% selon les cantons. Des vendeurs estiment que c\u2019est l\u00e0 l\u2019effet d\u2019un sentiment grandissant d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 mais aussi d\u2019un engouement. Reportage.", "Yann Dieuaide, l\u2019auteur du reportage, nous explique pourquoi et une telle hausse et dans quelle mesure ces nouveaux amateurs d\u2019armes peuvent utiliser leur arme.", "L\u2019enqu\u00eate de Mise au point sur S\u00e9bastien B. accus\u00e9 d\u2019arnaques \u00e0 grande \u00e9chelle. Notre investigation montre qu\u2019il aurait d\u00e9rob\u00e9 pr\u00e8s de 3 millions \u00e0 Fred Girardet mais aussi qu\u2019il aurait mis en place un vaste syst\u00e8me de vente fictive de tr\u00e8s grands crus en surfant sur la folie sp\u00e9culative qui r\u00e8gne sur ce march\u00e9.", "Deux divorces sur trois seraient li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes sexuels dans le couple. Le nouveau mal du si\u00e8cle ? Une sexologue vaudoise nous ouvre les portes de son cabinet et plusieurs patients ont autoris\u00e9 mise au point \u00e0 assister aux s\u00e9ances.", "Deux divorces sur trois seraient li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes sexuels dans le couple. Le nouveau mal du si\u00e8cle ? Une sexologue vaudoise nous ouvre les portes de son cabinet et plusieurs patients ont autoris\u00e9 mise au point \u00e0 assister aux s\u00e9ances."], "variantIds": ["ece-7386768", "ece-7386774", "ece-7386675", "ece-7388918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:57:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T20:54:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512480469", "durationSec": 904, "title": "Docteur Rut", "excerpt": "Portrait de Patrizia Anex, sexologue \u00e0 Orbe et chroniqueuse radio \u00e0 la RTS. Selon cette sp\u00e9cialiste,  les troubles  et la baisse du d\u00e9sir sont les principaux probl\u00e8mes des personnes qui viennent en consultation.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SEXOLOGIE"], "sequenceIds": ["1508810"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494504", "title": "Mode d\u00e9tente", "excerpt": "Le nombre de demandes de permis d'acquisition d'armes a fortement augment\u00e9 en Suisse. Les jeunes sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'initier au tir de loisir dans les stands et t\u00e9moignent de leur attrait pour les armes de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e. De plus en plus de personnes admettent poss\u00e9der des armes et faire du tir dans un but d'autod\u00e9fense. La vente des armes est tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9e dans notre pays et les fusils semi-automatiques de type kalachnikov ou AR-15 sont en vente libre. Pour Joseph Lang, ex-conseiller national Les Verts et rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug, le danger de voir la Suisse suivre la voie des USA en mati\u00e8re d'armes est r\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME", "TIR (LOISIR)", "PERMIS DE PORT D'ARME", "AUTOD\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1508749", "1508751", "1508800"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494505", "title": "Un ami qui ne vous veut pas du bien", "excerpt": "S\u00e9bastien B., g\u00e9rant de fortune valaisan, est accus\u00e9 d'avoir escroqu\u00e9 des millions de francs \u00e0 des personnalit\u00e9s comme l'ex-cuisinier Fr\u00e9dy Girardet. Il aurait notamment effectu\u00e9 des fraudes sur la vente de vins rares. Ses activit\u00e9s r\u00e9v\u00e8lent l'ampleur des pratiques de sp\u00e9culation sur les grands crus de prestige. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 des grands vins de garde, propri\u00e9t\u00e9s de collectionneurs, mais surtout de sp\u00e9culateurs sont conserv\u00e9s dans les sous-sols d'une banque. Parmi les vins faisant actuellement l'objet d'une flamb\u00e9e sp\u00e9culative, se trouvent ceux du vigneron bourguignon d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Henri Jayer.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "VIN", "PRODUIT DE LUXE", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1508715", "1508720", "1508732"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494507", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine et notamment un d\u00e9bat au Grand Conseil vaudois portant sur les risques li\u00e9s \u00e0 la chute d'une m\u00e9t\u00e9orite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "M\u00c9T\u00c9ORITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494508", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives \u00e9voquant l'intervention de la commission de censure du canton de Vaud sur le film \u00e9rotique \"Emmanuelle 2\" en 1976. L'ex-d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral et ex-conseiller national Claude Ruey et Armine Scherler, ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise s'expriment sur la question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FILM PORNOGRAPHIQUE", "CENSURE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508716", "summary": "Still portait de S\u00e9bastien B., gestionnaire de forturne valaisan accus\u00e9 d'escroquerie. Itw Patrick R\u00e9gamey, m\u00e9decin et vigneron. Reconstitution, rencontre entre S\u00e9bastien B et un futur acheteur de lots de vin sur terrasse. Still document exclusif d'une liste de vins de Bourgogne d'une valeur de 16 millions de francs qu'aurait voulu acqu\u00e9rir S\u00e9bastien B. Still facture de clients ayant pay\u00e9 des avances sur vins de Bourgogne rares.", "id": "1508715"}, {"internalArchiveId": "AA1604508721", "summary": "Sous-sol d'une banque : Philip Opdebeeck, directeur soci\u00e9t\u00e9 \"Au bonheur des vins\" poussant porte blind\u00e9e et p\u00e9n\u00e9trant dans cave o\u00f9 sont entrepos\u00e9s des vins de luxe parmi les plus chers au monde. Philip Opdebeeck pr\u00e9sentant caisse contenant des vins de Bourgogne Roman\u00e9e-Conti d'une valeur de 15000 \u00e0 20000 francs. Itw Philip Opdebeeck. Philip Opdebeeck pr\u00e9sentant bouteille de Vosne-Roman\u00e9e Cros Parantoux d'Henri Jayer de 1995 et bouteille de Tokay de 1811.  Philip Opdebeeck et autres n\u00e9gociants en vin d\u00e9gustant vin. Itw Bruno Guenning, marchand de vin.", "id": "1508720", "visualThemes": ["VIN", "PRODUIT DE LUXE", "BANQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508733", "summary": "Vignoble bourguignon en hiver. Ext\u00e9rieur ch\u00e2teau domaine viticole. Amateurs de vins r\u00e9unis lors  des 20\u00e8me Rencontres internationales Henri Jayer. Itw Jacky Rigaux, organisateur Rencontres. D\u00e9gustation de vin.", "id": "1508732", "visualThemes": ["VIN", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["BOURGOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508750", "summary": "Int stand de tir priv\u00e9, avec la plupart des visages flout\u00e9s : foule de tireurs \u00e0 la r\u00e9ception. Itw Jean-Christophe, nouveau tireur. Usagers du stand tirant sur cibles. Tireurs effectuant tirs sur cibles aux contours humains. Jeune femme tirant. Itw Marl\u00e8ne, jeune tireuse. Itw Mikko Leinonen, instructeur de tir. Couple effectuant cours d'initiation au tir donn\u00e9 par instructeur. Itw Nathalie, nouvelle tireuse. Itw St\u00e9phane, compagnon de Nathalie. Frank Leutenegger, collectionneur d'armes, entrant dans stand, pr\u00e9sentant diff\u00e9rents mod\u00e8les d'armes et effectuant tirs.", "id": "1508749", "visualThemes": ["STAND DE TIR", "TIR (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508752", "summary": "Itw Jean, armurier, hors-champs. Mains feuilletant classeurs de permis d'acquisition d'armes. Gros plans de pistolets de diff\u00e9rents types pr\u00e9sent\u00e9s dans vitrines. Eric, armurier, visage flout\u00e9, pr\u00e9sentant fusils semi-automatiques de type kalachnikov facilement accessibles dans son magasin. Armurier tenant dans les mains fusil AR-15. Itw Eric.", "id": "1508751"}, {"internalArchiveId": "AA1604508801", "summary": "Joseph Lang, historien et ex-conseiller national Les Verts, entrant dans salle du Parlement zougois o\u00f9 a eu lieu la tuerie du 27.09.2001 et d\u00e9signant sa place. Joseph Lang marchant au bord du lac. Itw Joseph Lang.", "id": "1508800", "visualThemes": ["ARME"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508811", "summary": "Patrizia Anex, sexologue, recevant couple, visages masqu\u00e9s, en s\u00e9ance et dialoguant avec eux. Patrizia Anex intervenant dans studio radio de la RTS lors de sa chronique mensuelle. Itw Philippe Girard, producteur radio. Itw Patrizia Anex, sexologue. Patrizia Anex en s\u00e9ance avec Julie, visage masqu\u00e9, qui soup\u00e7onne son conjoint de la tromper. Itw Chlo\u00e9, qui a suivi une sexoth\u00e9rapie durant 2 ans.", "id": "1508810", "visualThemes": ["SEXOLOGIE", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "visualGeographicals": ["ORBE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023644", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1492441", "internalArchiveId": "AA1602492340", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "publicationDate": "2016-02-14T12:22:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte \u00e0 quoi sert l'Organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN), n\u00e9e le 04.04.1949,  au centre de la strat\u00e9gie politique internationale. Avec son invit\u00e9, Arnaud Dot\u00e9zac, directeur des r\u00e9dactions de Market Magazine, ils \u00e9voquent son fonctionnement et ses objectifs.", "durationSec": 824, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7464667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7468209.image", "thematicGeographicals": ["KOSOVO", "AFGHANISTAN", "MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "SOMALIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE", "ACTION MILITAIRE"], "thematicCorporations": ["OTAN"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l\u2019Alliance?", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Le reportage", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l\u2019Alliance?", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Le reportage", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Geopolitis", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?"], "alternativeSummary": ["OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international.", "OTAN: \u00e0 quoi sert l'alliance?", "Comment fonctionne l'OTAN aujourd'hui ? Jusqu'o\u00f9 portent ses actions et ses objectifs ? Geopolitis d\u00e9crypte cette organisation politico-militaire au centre du jeu strat\u00e9gique international."], "variantIds": ["ece-7388946", "ece-7611011", "ece-7609294", "ece-7386679", "ece-7609415", "ece-7386779"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:52:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023493\r\nDate de transcription : 16-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:06 > 1:02:38) [90%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique : \u00e0 quoi sert donc le temps, l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord que pr\u00e9voit de nos jours ce trait\u00e9, qui ne concerne pas ou qui ne concerne plus que le nord de l'oc\u00e9an Atlantique, quel est le r\u00f4le de cette organisation qui tout \u00e0 la fois pr\u00f4ne la paix et se donne les moyens de faire la guerre, pourquoi, par exemple, le temps est-elle encore pr\u00e9sentes en Afghanistan, mais ne veut pas s'engager en Syrie, enfin jusqu'o\u00f9 ira l'extension de cette organisation d'ores et d\u00e9j\u00e0 aux portes de la Russie, auparavant, c'\u00e9tait plus facile \u00e0 comprendre, auparavant, c'est-\u00e0-dire avant le grand chambardement la chute du mur de Berlin, la fin du communisme et la disparition de l'URSS, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9 le monde libre, avec comme protecteur, le temps et en face, derri\u00e8re le rideau de fer, il y avait des autres, les Sovi\u00e9tiques et leur pays satellites, unis par un pacte, le pacte de Varsovie, c'\u00e9tait simple, parce que c'\u00e9tait fig\u00e9, elle n'est plus le cas, c'est cette situation que d\u00e9crypte c'\u00e9tait \u00e9dition de g\u00e9opolitique de nos jours le temps c'est 28 pays peut-\u00eatre bient\u00f4t 29 avec une nouvelle nation, invit\u00e9 par l'Otan \u00e0 la rejoindre, il s'agit du Mont\u00e9n\u00e9gro, de quoi refroidir encore les relations d\u00e9j\u00e0 glaciales entre Vladimir Poutine et les chefs de l'Otan, Moscou, voyant dans cette \u00e9ni\u00e8me phase d'\u00e9largissement une provocation un empi\u00e8tement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans sa sph\u00e8re d'influence, mais au fait, comment l'Otan se d\u00e9fini telle h\u00e9 bien dans ses textes fondateurs, il est dit ceci, je cite, le temps a pour but de promouvoir les valeurs d\u00e9mocratiques afin d'instaurer la confiance et de pr\u00e9venir les conflits, on le voit c'est tr\u00e8s large, pour ce faire, l'organisation dispose de moyens politiques et bien s\u00fbr de moyens militaires et des militaires, sous commandement de l'Otan, il y en a actuellement 18000 qui participe \u00e0 diverses missions dans le monde entier, l'Afghanistan, le Kosovo, la mer M\u00e9diterran\u00e9e la Corne de l'Afrique, etc, par ailleurs, les soldats sous banni\u00e8re de l'Otan assure des missions de secours pour prot\u00e9ger les populations lors de catastrophes naturelles ou humanitaire 32 missions et op\u00e9rations au total, l'Otan n'est pas pr\u00eate \u00e0 envoyer des troupes en Syrie, mais elle se d\u00e9clare en revanche dispos\u00e9 \u00e0 assister militairement \u00e0 un \u00e9ventuel futur gouvernement en Libye, bref, le temps de la guerre froide, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:38 > 1:02:42) [66%] : \r\nPoint \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:42 > 1:03:33) [90%] : \r\nOn y croit dur comme fer, le trait\u00e9 de l'Atlantique nord auraient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s exclusivement pour faire face \u00e0 la menace sovi\u00e9tique, mais ce n'est l\u00e0 qu'une partie de la v\u00e9rit\u00e9 historique, la formation de l'Alliance \u00e9tait plus ambitieuse : il s'agissait, oui, effectivement, d'endiguer l'expansionnisme sovi\u00e9tique, mais aussi d'en p\u00eacher le retour du militarisme nationaliste en Europe, gr\u00e2ce effectivement \u00e0 une pr\u00e9sence forte de l'Am\u00e9rique du Nord sur le continent et enfin 3\u00e8me objectif, il \u00e9tait jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'encourager l'int\u00e9gration politique europ\u00e9enne, voil\u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu dans ce trait\u00e9 du 4 avril 1949 avec, on l'oubliera aussi pendant longtemps avec ce tr\u00e8s capital article 5 qui pr\u00e9cise, je cite, qu'une attaque arm\u00e9e contre un ou plusieurs membres sera consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque men\u00e9e contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:36 > 1:04:33) [89%] : \r\nPoint un peu d'histoire lorsque l'empire sovi\u00e9tique impose en 1991 on sait que le Pacte de Varsovie va perdre toute consistance \u00e0 Bruxelles au si\u00e8ge de l'Otan, on va leur avec la plus grande bienveillance la candidature des ex- pays de l'Est avec en 1er lieu d\u00e8s 1999, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Hongrie, 5 ans plus tard, c'est le tour des Pays Baltes, de la Slov\u00e9nie, de la Slovaquie, de la Bulgarie et de la Roumanie, de rejoindre l'organisation c'\u00e9tait poc on sait d\u00e9j\u00e0 que des promesses non- \u00e9crite mais formuler verbalement ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es celles formul\u00e9es devant des ex- responsables sovi\u00e9tiques au moment de la r\u00e9unification allemande, promesse de ne pas accepter l'adh\u00e9sion des ex- pays de l'Est ayant une fronti\u00e8re commune avec la Russie, promesses non tenues Sylvain Moscou alors que, par la suite, ce sont l'Albanie et la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:33 > 1:04:46) [85%] : \r\nQui vont rejoindre l'Otan, du coup, Moscou trace une ligne rouge lorsque, au sommet de l'Otan \u00e0 Bucarest, il est bien pr\u00e9cis\u00e9 que l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord, pourrait effectivement r\u00e9pondant aux aspirations euro- Atlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:46 > 1:04:49) [95%] : \r\nDe la G\u00e9orgie et de l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:53 > 1:05:53) [89%] : \r\nEn Afghanistan actuellement la mission de l'Otan mobilise quelque 13000 hommes, \u00e0 la demande expresse du gouvernement de Kaboul, une mission qui consiste \u00e0 aider les autorit\u00e9s afghanes \u00e0 appliquer les principes de l'\u00c9tat de droit, cela l'engagement op\u00e9rationnel le plus important de l'Alliance au Kosovo : l'Otan maintient 4800 soldats afin de continuer \u00e0 assurer le maintien de la paix en pr\u00e9sence qui se poursuit depuis bient\u00f4t 16 ans une mission l\u00e0 encore sous mandat de l'ONU en M\u00e9diterran\u00e9e, l'alliance assure la d\u00e9tection et la dissuasion des activit\u00e9s terroristes de m\u00eame au large de la Corne d'Afrique et lutte contre la grande Piraterie maritime autres exemples de missions de soutien en Somalie pour l'Otan, appuie le travail des casques bleus de l'Union africaine, un mot encore sur la situation actuelle en Syrie, l'Otan exclu l'envoi de troupes au sol face \u00e0 l'\u00c9tat islamique, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, elle dit encore r\u00e9cemment le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance, il y a une semaine de stock de mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:58 > 1:06:14) [89%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique Arnaud de exacte, vous \u00eates directeur des r\u00e9dactions de Marquette, magazine et vous allez sortir un dossier tr\u00e8s prochainement sur l'Otan, le fonctionnement de l'Otan, le r\u00f4le de l'Otan, on s'y perd un petit peu le temps, c'est pour faire la paix, pour faire la guerre pour faire des op\u00e9rations de police, des fois, on ne sait plus tr\u00e8s bien de quoi il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:06:14 > 1:07:49) [85%] : \r\nEt mais il y a, il y a 2 \u00e9tapes dans le temps, il y a jusqu'\u00e0 la chute du mur et apr\u00e8s la chute du mur, quand vous regardez le trait\u00e9 d'autant qu'il est tr\u00e8s facile \u00e0 lire, parce qu'il fait quelques pages il y a 10 articles tout tournait autour d'une d\u00e9fense collective commune, on va dire, sous commandement ou en tout cas on va dire, direction am\u00e9ricaine et puis le chute du mur ah qu'est-ce qu'on fait avec, et l\u00e0 vous avez un certain nombre d'\u00e9tapes qui commen\u00e7ons ou une volont\u00e9, hein, et puis apr\u00e8s le sommet de l'AJ donnons donc 9 il y a eu la guerre des Balkans en milieu et on confirme que, il y a une nouvelle mission, qu'on appelle non- article 5, \u00e7a veut dire alors l'article 5 c'est la l\u00e9gitime d\u00e9fense, on attaque un pays solidarit\u00e9 les autres viennent au secours, si on attaque un sujet sur les dont on a parl\u00e9 apr\u00e8s le Fran\u00e7ais voil\u00e0, bien s\u00fbr, c'est, c'est le nom, la raison d'\u00eatre d'origine, si vous voulez de du du syst\u00e8me mais on a bien \u00e7a et l\u00e0, on a invent\u00e9 un concept s'appelle le non- article 5 vous avez m\u00eame des m\u00e9dailles de l'Otan o\u00f9 il est \u00e9crit, on agrafe Nona non- article Five, c'est-\u00e0-dire ce n'est plus une op\u00e9ration de d\u00e9fense mais on savait sur d'autres terrains, on a m\u00eame utilis\u00e9 le mot dans les documents officiels de l'Otan, 2 corps exp\u00e9ditionnaire \u00e7a rappelle quand m\u00eame des droits, de souvenirs, le corps exp\u00e9ditionnaire fran\u00e7ais oui en langue fran\u00e7aise, oui, mais chez les Am\u00e9ricains, il y a pas \u00e0 se passer de corps exp\u00e9ditionnaire colonial, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, en tout cas pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et donc le mois \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s sans prendre garde, si vous voulez \u00e0 sa connotation et \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, c'est les op\u00e9rations de maintien de la paix, ces op\u00e9rations de police et l\u00e0, c'est ce qu'on appelle \u00e0 Feria dans le jargon de l'Otan, on se projette en dehors, en dehors, notamment de l'Atlantique alors une guerre offensive, on l'a bien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:07:49 > 1:07:56) [91%] : \r\nQui c'est le chef \u00e0 l'Otan qui qu'on va envoyer des soldats de l'Otan, par exemple actuellement toujours en Afghanistan, mais pas en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:07:56 > 1:09:37) [86%] : \r\nQui d\u00e9cide alors vous avez le papier et puis vous avez, on va dire la pratique sur le papier, vous avez le Conseil de l'Atlantique, qui est l'organe d\u00e9cisionnel politique qui prend ses d\u00e9cisions par consensus, donc on se dit : on est prot\u00e9g\u00e9, s'il y en a un qui est pas d'accord, c'est un v\u00e9to c'\u00e9tait \u00e7a va pas, on ne vote pas, alors \u00e7a, c'est les gens ne savent pas, effectivement, quand on pense consensus et qu'on imagine v\u00e9to, on voit une agence d'l\u00e8ve la main ou pas du tout, il n'y a pas de vote, aucun vote, c'est-\u00e0-dire qu'on se t\u00e9l\u00e9phone est-ce que tu es d'accord qu'on fasse, il est-ce qu'on va \u00e7a oui non, oui, non, on n\u00e9gocie, on n\u00e9gocie et on arrive \u00e0 l'accord avec toutes les pressions possibles, bien qu'elle soit interdite et imaginables et donc, mais si un membre n'est pas d'accord, alors il se passe, alors l\u00e0, toute la machine et on d\u00e9cide de ne pas intervenir dans l'ancien, c'est un membre n'est pas d'accord et jusqu'au bout de la logique, c'est-\u00e0-dire avec, avec toute la persuasion possibles et imaginables et vous imaginez les dire d\u00e9pression quoi, oui, on va dire \u00e7a, tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien, et que, et qu'il y a un maintien alors effectivement ben \u00e7a bloque, mais il faut quand m\u00eame beaucoup d'efforts, je reviens \u00e0 ma petite question pr\u00e9c\u00e9dente, c'est qu'ils sont alors S\u00e9oul et qui donc sur sur le papier, le Conseil de l'Atlantique d\u00e9cide et les, les, les militaires sont normalement soumis \u00e0 l'autorit\u00e9 du proc\u00e8s tandis sauf que qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Otan, on a mis des bombes atomiques am\u00e9ricaines les beaucoup aujourd'hui n'aurait 152 sont toujours positionn\u00e9es toujours positionn\u00e9 en Turquie, en Italie, en Hollande, en Allemagne, etc, sauf que sont des bombes atomiques qui sont am\u00e9ricaines, et le seul qui peut d\u00e9clencher, c'est le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, des \u00c9tats-Unis et, par cons\u00e9quent, le chef d'\u00c9tat-Major am\u00e9ricain si vous voulez, le chef d'\u00c9tat-Major de la de de la de de l'Otan ne peut-\u00eatre que am\u00e9ricains et au bout du compte, la hi\u00e9rarchie militaire ne peut \u00eatre que son ob\u00e9dience et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:37 > 1:09:54) [91%] : \r\nEntre parenth\u00e8ses, explique aussi l'animosit\u00e9 d'un Vladimir Poutine vis-\u00e0-vis de l'Otan parlons justement de l'\u00e9largissement, il a raison, Vladimir Poutine de de hurler si j'ose dire, parce que, effectivement, les pays de l'Otan, les ce qui adh\u00e8re se rapproche assez curieusement des fronti\u00e8res russes alors ce qu'il a raison, alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:09:54 > 1:10:48) [90%] : \r\nJe je je rectifie : j'ai jamais entendu hurler c'est pas quelqu'un qui hurle et ce que j'ai c'est qu'un lieu, en ce sens que, il estime qu'on a qu'on a travaill\u00e9 promet une hurle pas pourquoi parce que, en r\u00e9alit\u00e9, il place sa position dans quelque chose de plus large, qui s'appelle le multilat\u00e9ralisme oui et en fait son son son discours, il est tr\u00e8s clair : il est de dire : si il n'y a qu'un seul qui est juge et partie, \u00e7a peut provoquer des probl\u00e8mes et on a vu qu'il y a eu beaucoup de probl\u00e8mes, malgr\u00e9 tout, les op\u00e9rations de paix sont des op\u00e9rations de guerre, ce sont des euph\u00e9mismes, il lui dit : si on continue comme \u00e7a et si personne le fait valoir, on peut aller dans des catastrophes plus importante, par cons\u00e9quent, il y a la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats nationaux qu'il qu'il sait g\u00e9rer avec avec son armement et on l'a vu dans les op\u00e9rations, il en a surpris plus d'un, oui, il suffit de lire la presse militaire am\u00e9ricaine il y a eu un affolement mais si voulez, sur le plan plus g\u00e9opolitique, \u00e7a s'int\u00e8gre dans un discours qui est plus large que celui du multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:10:49 > 1:10:58) [88%] : \r\nEn un mot est-ce qu'un jour on verra les forces de l'Otan sous commandement des Nations unies et ce avec l'aval ou pas des Nations unies \u00e0 intervenir en Libye ou en Syrie, alors que c'est souhaitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:10:58 > 1:11:41) [85%] : \r\nEh oui, excusez-moi, mais il y a eu un grand changement en avec le sommet de Washington, mais m\u00eame si \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 avant le sommet, Washington, en 99 900 auteur dit on se on, on s'en fiche de l'ONU ont d\u00e9cid\u00e9, par nous, il est dit textuellement les actions et les int\u00e9r\u00eats de l'Otan ne doivent pas \u00eatre entrav\u00e9 par la bureaucratie onusienne ou par un droit de v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on s'en est s\u00e9par\u00e9, \u00e7a c'est un grand moment quand m\u00eame bon, c'est un, c'est un moment qui avait \u00e7a s'est pass\u00e9 sur sur une mention destruction, comme la maintenant de nos jours, l'Euro au d\u00e9but, les jouets pour continuer la guerre des Balkans qui est ill\u00e9gale, hein, sur le plan de droite et on sait unanime qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 dit formidable, on a travaill\u00e9 ensemble, en synergie, on a mis le temps \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et puis apr\u00e8s on a dit, on n'a plus besoin de de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:11:41 > 1:11:47) [90%] : \r\nEn un mot, l'avenir de l'Otan, c'est encore de s'\u00e9tendre au niveau des pays d\u00e9j\u00e0 28 peut-\u00eatre bient\u00f4t 29 c'est \u00e7a son avenir, alors il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:11:47 > 1:11:54) [95%] : \r\n\u00e9crit noir sur blanc, justement si on aide Washington la vocation de l'Otan et celle d'une Europe enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:11:54 > 1:12:02) [83%] : \r\nMerci Arnaud de Jacques, je rappelle que vous \u00eates directeur des r\u00e9dactions du magazine Market de magazines et puis vous pr\u00e9parez donc ce dossier sur le temps, merci \u00e0 vous qui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:12:06 > 1:12:06) [70%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:12:07 > 1:13:06) [92%] : \r\nIl y a donc 28 pays membres au sein de l'Otan, mais il n'y a pas que les membres il y a aussi les partenaires de l'Otan, dont on ne parle pratiquement jamais et parmi ses partenaires au nombre de 33, il y a la Suisse, le programme s'appelle officiellement le P. P. P, Partenariat pour la paix, vaste programme, aurait dit le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui s'\u00e9tait spectaculairement \u00e9cart\u00e9 de l'Otan en 1966 ce P. P. P qui a d\u00e9but\u00e9 en 1994 permet aux pays non membres de partager des informations militaires et politiques avec les pays membres, il y a donc des avantages manifestent \u00e0 \u00eatre partenaire de l'Otan, c'est bien ce que se sont dit : outre la Suisse des nations comme l'Autriche, la Finlande, l'Irlande ou la Su\u00e8de, mais le plus stup\u00e9fiant, c'est que parmi ces nations partenaires il y a sur le papier du moins il y a la Russie, quand on conna\u00eet les pr\u00e9ventions actuels de Moscou face \u00e0 Bruxelles, on se dit que c'est l\u00e0 une situation g\u00e9opolitique qui ne manque pas de saveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:13:07 > 1:13:08) [88%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:08 > 1:13:26) [89%] : \r\nEt sur la page web de Geopolitis pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos remarques et r\u00e9actions \u00e0 cette th\u00e9matique, et de l'Otan, des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites Internet notre s\u00e9quence vue du pass\u00e9, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:13:42 > 1:13:43) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T14:42:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602492360", "title": "otan_tras", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les actions et les objectifs de l'Organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN).", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE", "ACTION MILITAIRE"], "thematicCorporations": ["OTAN"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639859", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023493", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB769935-470E-494D-A1D9-0CBAC6222FF1", "internalArchiveId": "DB769935-470E-494D-A1D9-0CBAC6222FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mort d'un juge pourrait faire basculer la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2016-02-14T00:00:00Z", "summary": "* * La mort d'un juge pourrait faire basculer la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine Aux Etats-Unis, le d\u00e9c\u00e8s d'un juge conservateur de la Cour supr\u00eame d\u00e9clenche une bataille politique entre le pr\u00e9sident Obama et le Congr\u00e8s R\u00e9publicain.\r\nBataille bien provoqu\u00e9e par la d\u00e9signation d'un successeur au juge.\r\nA New-York, Charlotte Alix de Radio France", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7476496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mort d'un juge pourrait faire basculer la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine / 12H30_2016-02-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.02.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, le d\u00e9c\u00e8s d'un juge conservateur de la Cour supr\u00eame d\u00e9clenche une bataille politique entre le pr\u00e9sident Obama et le Congr\u00e8s r\u00e9publicain, provoqu\u00e9e par la d\u00e9signation d'un successeur au juge."], "variantIds": ["ece-7476496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T04:15:10Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T11:40:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AE171B6-F5B4-418C-8649-8F717F2AA8BE", "internalArchiveId": "7AE171B6-F5B4-418C-8649-8F717F2AA8BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort d'un juge am\u00e9ricain ultraconservateur de la Cour supr\u00eame", "publicationDate": "2016-02-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Michelot, historien sp\u00e9cialiste des EU, directeur de sciences po Lyon\r\n* * Mort d'un juge am\u00e9ricain ultraconservateur de la Cour supr\u00eame 18h Etats-Unis : mort d'un juge ultraconservateur de la Cour supr\u00eame\r\nAux Etats-Unis, le d\u00e9c\u00e8s d'un juge conservateur de la Cour supr\u00eame d\u00e9clenche une bataille politique entre le pr\u00e9sident Obama et le Congr\u00e8s R\u00e9publicain.\r\nBataille provoqu\u00e9e par la d\u00e9signation d'un successeur au juge.\r\nAntonin Scalia est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans hier, il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement et partisan de la pein de mort.\r\nSa disparition laisse un vide \"juridique\" que les deux camps politiques esp\u00e8rent combler car la Cour supr\u00eame sert avant tout les int\u00e9r\u00east du pouvoir.\r\nVincent Michelot, bonsoir, vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et directeur de sciences po Lyon...\r\n-On dit de ce juge disparu qu'il \u00e9tait ultra-conservateur, il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a 30 ans par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de l'\u00e9poque, Ronald Reagan, qui \u00e9tait-il vraiment ?\r\n-Sa place est devenue depuis hier soir tr\u00e8s convoit\u00e9e...Pourquoi ?\r\n-La cour Supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis, c'est aussi un  pilier des institutions am\u00e9ricaines...\r\n-Les 5 juges de cette cour se divisent selon leur appartenance politique : progressistes pour moiti\u00e9, conservateur et ou mod\u00e9r\u00e9...Le nouveau candidat peut donc faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9...En quoi cela peut-il changer l'avenir des Etats-Unis ?\r\n-Barack Obama arrive au bout de son mandat, certains estiment qu'il ne devrait pas entrer dans la course \u00e0 la nomination du successeur de Antonin Scalia, est-ce justifi\u00e9 ?\r\n-Barack Obama se mesure dans cette succession au congr\u00e8s R\u00e9publicain...Quel chance a-t-il de placer un juge progressiste qui servirait ses int\u00e9r\u00eats ?", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7476520", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mort d'un juge am\u00e9ricain ultraconservateur de la Cour supr\u00eame / FOR_2016-02-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.02.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, le d\u00e9c\u00e8s d'un juge conservateur de la Cour supr\u00eame d\u00e9clenche une bataille politique entre le pr\u00e9sident Obama et le Congr\u00e8s r\u00e9publicain. Antonin Scalia est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans samedi. Il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement et partisan de la peine de mort. Sa disparition laisse un vide \"juridique\" que les deux camps politiques esp\u00e8rent combler, car la Cour supr\u00eame sert avant tout les int\u00e9r\u00eats du pouvoir. L'interview de Vincent Michelot, historien sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et directeur de Sciences Po Lyon."], "variantIds": ["ece-7476520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T04:15:36Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T17:34:39Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08EA0BA1-5E45-4F53-AE8F-2B8EFA64152D", "internalArchiveId": "08EA0BA1-5E45-4F53-AE8F-2B8EFA64152D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse m\u00e8nera les relations diplomatiques entre Ryad et T\u00e9h\u00e9ran", "publicationDate": "2016-02-14T00:00:00Z", "summary": "* * La Suisse m\u00e8nera les relations diplomatiques entre Ryad et T\u00e9h\u00e9ran La nouvelle vient juste de tomber... La Suisse va d\u00e9sormais repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie saoudite en Iran et inversement. Pour rappel, les deux pays ont rompu r\u00e9cemment leurs relations diplomatiques. Ces deux puissances r\u00e9gionales s'en remettent ainsi \u00e0 la politique de bons offices helv\u00e9tiques, qui est une vraie tradition de notre pays, Mathieu Cupelin...", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7476504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse m\u00e8nera les relations diplomatiques entre Ryad et T\u00e9h\u00e9ran / 12H30_2016-02-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.02.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse va d\u00e9sormais repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie saoudite en Iran et inversement. Pour rappel, les deux pays ont rompu r\u00e9cemment leurs relations diplomatiques. Ces deux puissances r\u00e9gionales s'en remettent ainsi \u00e0 la politique de bons offices helv\u00e9tiques, qui est une vraie tradition de notre pays."], "variantIds": ["ece-7476504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T04:15:07Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T11:38:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7734E070-C636-4148-B3FA-0523E7013E25", "internalArchiveId": "7734E070-C636-4148-B3FA-0523E7013E25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire, \u00e9conomie et actualit\u00e9s africaines (5/5) : Entretien avec Christophe Cupelin, documentariste", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui, rencontre avec Christophe Cupelin, r\u00e9alisateur du film \" Capitaine Thomas Sankara \", un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS Deux.\r\n\" Capitaine Thomas Sankara \"\r\nCe documentaire captivant d\u00e9peint avec humour la r\u00e9volution conduite par Thomas Sankara, ancien pr\u00e9sident du Burkina Faso. De 1983 \u00e0 1987, Sankara se bat en faveur de l'ind\u00e9pendance politique du pays, de son d\u00e9sendettement, mais aussi de l'\u00e9ducation des jeunes, de l'\u00e9mancipation des femmes et de l'\u00e9radication de la corruption. Sankara devient pr\u00e9sident de la Haute-Volta \u00e0 la faveur d'un coup d'Etat le 4 ao\u00fbt 1983. Une ann\u00e9e apr\u00e8s, il marque d\u00e9finitivement l'histoire et l'identit\u00e9 de son pays en le rebaptisant \" Burkina Faso \", litt\u00e9ralement la \" Terre des Hommes int\u00e8gres \".\r\n Bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de son pays, il a repr\u00e9sent\u00e9 un immense espoir pour une grande partie de la jeunesse africaine. Il a conduit une r\u00e9volution \" d\u00e9mocratique et populaire \", et apport\u00e9 davantage de progr\u00e8s pour les populations pendant les quatre ann\u00e9es de sa pr\u00e9sidence que durant un demi-si\u00e8cle de colonisation fran\u00e7aise. Sa politique d'affranchissement du Burkina Faso, qui promeut notamment l'autosuffisance de la nation sur le plan alimentaire, l'am\u00e8ne \u00e0 prendre position contre toute forme d'influence imp\u00e9rialiste ou n\u00e9ocoloniale, et lui fait adopter un discours sans ambages \u00e0 l'\u00e9gard des puissants de son \u00e9poque.\r\nSankara tente de r\u00e9former en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 civile, qu'il consid\u00e8re comme encore fig\u00e9e sur le mod\u00e8le f\u00e9odal, en luttant contre les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes, l'analphab\u00e9tisme, la corruption, les privil\u00e8ges des fonctionnaires. Encourageant le peuple burkinab\u00e9 \u00e0 reprendre le pouvoir sur sa propre destin\u00e9e, il associe les citoyens \u00e0 son combat contre la malnutrition, la soif ou la diffusion des maladies.\r\nMais en d\u00e9pit des succ\u00e8s apparents et de la popularit\u00e9 de sa r\u00e9volution, Sankara est contest\u00e9 en coulisses. Il est brusquement assassin\u00e9 le 15 octobre 1987 lors d'un coup d'Etat que l'on dit organis\u00e9 par Blaise Compaor\u00e9, l'homme qu'il consid\u00e9rait comme son fr\u00e8re, actuel pr\u00e9sident du Burkina Faso. Le nouveau r\u00e9gime s'efforce ensuite d'effacer le souvenir de quatre ann\u00e9es de pr\u00e9sidence Sankara.\r\nAujourd'hui, \u00e0 travers un montage d'archives rares, m\u00e9ticuleusement rassembl\u00e9es, le r\u00e9alisateur Christophe Cupelin offre une vision compl\u00e8te de l'h\u00e9ritage intellectuel et politique de ce chef d'Etat atypique. En conf\u00e9rant \u00e0 son documentaire l'\u00e9nergie d'un manifeste punk, entre id\u00e9alisme et ironie, il restitue fid\u00e8lement l'atypisme de ce chef d'Etat, percutant dans son action comme dans ses propos. Vingt-cinq ans apr\u00e8s sa disparition tragique et officiellement non \u00e9lucid\u00e9e, ce film donne enfin \u00e0 voir et \u00e0 entendre la parole de Thomas Sankara, l'un des plus importants leaders africains du 20e si\u00e8cle.", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7456501", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Afrique"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.02.2016", "Histoire, \u00e9conomie et actualit\u00e9s africaines (5/5) / HV_2016-02-13T02:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 13.02.2016", "Histoire, \u00e9conomie et actualit\u00e9s africaines (5/5) / HV_2016-02-13T02:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Christophe Cupelin, r\u00e9alisateur du film \"Capitaine Thomas Sankara\", un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 14 f\u00e9vrier 2016 sur RTS Deux.", "Rencontre avec Christophe Cupelin, r\u00e9alisateur du film \"Capitaine Thomas Sankara\", un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 14 f\u00e9vrier 2016 sur RTS Deux."], "variantIds": ["ece-7456502", "ece-7456501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:49Z", "webPublicationDate": "2016-02-13T02:10:25Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cupelin, Christophe", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC568EB4-D39D-4032-8791-A760D63E784D", "internalArchiveId": "AC568EB4-D39D-4032-8791-A760D63E784D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tentative de mise en oeuvre des accords de Minsk \u00e0 Munich", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La coordinatrice de la  Fondation suisse de d\u00e9minage;Ajdointe de l'\u00e9cole\r\n* * Tentative de mise en oeuvre des accords de Minsk \u00e0 Munich Et puis en marge de la Con\u00e9frence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Munich, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, russe, fran\u00e7ais et allemand, se retrouvent pour tenter de lever les obstacles \u00e0 la mise en oeuvre des accords de paix dans l'Est s\u00e9paratiste pro-russe.\r\nLes accords de Minsk ont certes conduit \u00e0 un apaisement des offensives le long de la ligne de front qui divise le Donbass mais les \u00e9chauffour\u00e9es sont quasi-quotidiennes et meurtri\u00e8res.\r\nLes habitants de cette zone grise sont d\u00e9sempar\u00e9s et r\u00e9duits \u00e0 une pr\u00e9carit\u00e9 extr\u00eame et subissent la pr\u00e9sence dans toute la r\u00e9gion de mines anti-personnelles et anti-chars.\r\nAucune politique de d\u00e9minage coordonne\u00e9s n'est mise en place.\r\npour l'instant, les organisations internatioanles misent sur la pr\u00e9vention.\r\nDans le Donbass, dans le petit village de Rubtsi, un reportage de S\u00e9bastien Gobert.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474891", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tentative de mise en \u0153uvre des accords de Minsk \u00e0 Munich / 12H30_2016-02-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.02.2016"], "alternativeSummary": ["En marge de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Munich, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, russe, fran\u00e7ais et allemand, se retrouvent pour tenter de lever les obstacles \u00e0 la mise en \u0153uvre des accords de paix dans l'Est s\u00e9paratiste prorusse."], "variantIds": ["ece-7474891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-13T11:43:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E81EE2C8-1558-4E59-8506-46CDD414F53B", "internalArchiveId": "E81EE2C8-1558-4E59-8506-46CDD414F53B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ecologie selon le Pape Fran\u00e7ois (1/2)", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7456491", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Ecologie selon le Pape Fran\u00e7ois (1/2) / PDT_2016-02-13T10:03:45_1-2-l-ecologie-selon-le-pape-francois", "Prise de terre du 13.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 18 juin 2015, le Pape Fran\u00e7ois appelait les fid\u00e8les \u00e0 un r\u00e9veil \u00e9cologique.\nUnanimement salu\u00e9e, son encyclique \"Laudato Si, pour la sauvegarde de la Maison commune\" marque peut-\u00eatre un changement de paradigme radical de l\u02b9Eglise catholique dans son rapport \u00e0 la nature.\nL\u02b9analyse du sociologue et th\u00e9ologien Michel Maxime Egger. \n\"Notre s\u0153ur (la Terre) crie en raison des d\u00e9g\u00e2ts que nous lui causons par l\u02b9utilisation irresponsable et par l\u02b9abus des biens que Dieu a d\u00e9pos\u00e9e en elle. Nous avons grandi en pensant que nous \u00e9tions ses propri\u00e9taires et des dominateurs, autoris\u00e9s \u00e0 l\u02b9exploiter.\" Ainsi s\u02b9exprime le Pape Fran\u00e7ois dans les toutes premi\u00e8res pages de sa 2\u00e8me Encyclique \"Laudato Si, pour la sauvegarde de la Maison commune\". C\u02b9est la premi\u00e8re fois qu\u02b9un chef supr\u00eame de l\u02b9Eglise Catholique et romaine affirme officiellement une position aussi ouvertement \u00e9cologique. Un vibrant plaidoyer en faveur du respect de la terre, notre maison commune, et des g\u00e9n\u00e9rations futures. Salu\u00e9 unanimement par les organisations environnementales et par une grande part de la soci\u00e9t\u00e9 civile (croyante ou non), ce texte qui se r\u00e9clame des valeurs de Saint-Fran\u00e7ois d\u02b9Assise, semble rompre avec le paradigme jusqu\u02b9ici dominant dans la pens\u00e9e chr\u00e9tienne: celui de l\u02b9homme dominateur d\u02b9une nature qui n\u02b9aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e par Dieu que pour satisfaire ses besoins.\nPubli\u00e9e quelques mois avant la COP21 de Paris, qu'elle peut-\u00eatre l\u02b9impact et l\u02b9influence r\u00e9elle de cette encyclique novatrice sur les orientations des politiques publiques en mati\u00e8re d\u02b9environnement et sur les consciences des communaut\u00e9s civiles, croyantes o\u00f9 non? Et quelles sont les raisons qui ont motiv\u00e9 le Pape Fran\u00e7ois \u00e0 s\u02b9engager si fermement sur cette th\u00e9matique?\nLucile Solari a pos\u00e9 ces questions \u00e0 un observateur \u00e9clair\u00e9 de la vie religieuse et militant \u00e9cologiste: Michel Maxime Egger, sociologue et th\u00e9ologien, membre du comit\u00e9 de direction de Alliance Sud. Auteur en 2015 chez Labor et Fid\u00e8s de \"Soigner l\u02b9esprit, Gu\u00e9rir la Terre, introduction \u00e0 l\u02b9\u00e9copsychologie.\"(2015).\nUne chronique en 2 parties, diffusion de la 2\u00e8me partie: samedi 20 f\u00e9vrier 2016."], "variantIds": ["ece-7456491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:32Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nLes miens et donc on appelle j'appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 Basset al, que dire d'un Dieu \u00e0 donner aux hommes, sa cr\u00e9ation col qui et nous devons cultiver le jardin dans lequel il nous a plac\u00e9, oui le rapport, je vous invite tous \u00e0 lire ce document remaniement avec l'esprit ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nBonjour Michel, Maxime egger, bonjour est -ce que vous, en tant que th\u00e9ologien coop\u00e9rateurs \u00e9cologistes cette encyclique vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [91%] :\r\nElle m'a surpris par sa qualit\u00e9 et par sa force par son audace, je crois d'abord que c'est, c'est un texte qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue parce qu'au fond c'est la 1\u00e8re encyclique qui est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la question \u00e9cologique je crois m\u00eame que c'est une des premi\u00e8res publications \u00e9manant du Vatican qu'on a qu'enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie et puis elle m'a surpris parce que je pense que c'est effectivement un texte fort, un texte qui va faire date et je crois qu'on a l\u00e0 une v\u00e9ritable charte de de l'\u00e9cologie chr\u00e9tienne et j'ai particip\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux Assises de l'\u00e9cologie chr\u00e9tienne \u00e0 Saint-\u00c9tienne, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, il avait plus de 2000 personnes et on a vraiment senti le souffle cette encyclique et j'aurais presque envie dire qu'on pourrait voir \u00e9merger une forme de g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 o\u00f9 date aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nQu'est -ce qui a motiv\u00e9, selon vous, le pape Fran\u00e7ois choisir pr\u00e9cis\u00e9ment cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nJe pense qu'il y a 3 choses : la 1\u00e8re chose je pense que le Pape, Fran\u00e7ois est quelqu'un qui est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par les questions \u00e9cologiques, je crois que c'est un homme qui a, qui entend qui \u00e9coute comme il le dit, les cris de la terre et la clameur des pauvres, \u00e7a, le \u00e7a me touche beaucoup, la 2\u00e8me chose je pense que c'est plus personnel, il s'appelle Fran\u00e7ois h\u00e9 bien que d'origine j\u00e9suite, il s'est mis en fait d'une certaine mani\u00e8re, sous le patronage de Saint Fran\u00e7ois d'Assise qui est le patron des \u00e9cologistes, donc il y a une vraie sensibilit\u00e9 franciscaine et c'est vrai que Saint Fran\u00e7ois est une grande figure de r\u00e9f\u00e9rence dans la tradition chr\u00e9tienne pour toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la nature et puis Saint Fran\u00e7ois d'Assise, c'est aussi le son appel le port vers elle le le le le p\u00e8re des pauvres, et \u00e7a je crois que c'est au coeur de cette encyclique \u00e9galement de je pense que \u00e7a va \u00eatre de tout le pontificat de Fran\u00e7ois cette en fait unit\u00e9 que constitue pour lui, d'un c\u00f4t\u00e9 la sauvegarde la cr\u00e9ation en fait tout l'engagement \u00e9cologique et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la justice, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9fense des pauvres et des plus d\u00e9favoris\u00e9s de la plan\u00e8te qui, pour lui, en fait, ne forment qu'une seule chose, et c'est d'ailleurs pourquoi il parle d'\u00e9cologie int\u00e9gral, parce qu'il veut vraiment articuler ces 2 dimensions, et puis \u00e9videmment, troisi\u00e8mement, il y a une question d'actualit\u00e9 puisque c'\u00e9tait l'ann\u00e9e de la fameuse coque 21 la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat \u00e0 Paris et il \u00e9tait \u00e9vident qu'il voulait sortir cette anticyclique \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour tenter d'influer et d'influencer sur les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [88%] :\r\nEst qu'il s'agit, Michel Maxime egger ici d'une v\u00e9ritable rupture dogmatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nBon alors \u00e7a \u00e9videmment il faudrait faire refaire nuancer votre propos parce que \u00e7a, vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, donc depuis Saint-Fran\u00e7ois, il y a quand m\u00eame eu un certain nombre de th\u00e9ologiens de penseurs dans l'\u00e9glise, l'air on parle pas seulement l'\u00c9glise catholique a aussi des \u00e9glises, l'\u00c9glise r\u00eavent les \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es et puis \u00e0 l'\u00e9glise orthodoxe, mais alors parler de rupture dogmatique, \u00e7a me para\u00eet peut-\u00eatre un peu fort, je pense que c'est plus subtil que \u00e7a, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, au fond on quand on lit ce texte, on voit bien qu'il est ancr\u00e9 dans toute une tradition toute l'histoire de la pens\u00e9e de l'\u00c9glise, on a l\u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments essentiels de ce que l'\u00c9glise catholique appelle en fait l'enseignement social de l'\u00c9glise, mais en m\u00eame temps c'est vrai et l\u00e0 vous avez raison, franchement, n'a pas de rupture, mais il y a des inflexions, des inflexions qui sont vraiment fondamentales et qui qui qui, pour qui elle constitue un vrai tournant par rapport au discours traditionnel de l'\u00c9glise catholique, il a je mentionnais en particulier 2 points le 1er je crois que ce texte cette encyclique avec cette encyclique, le pape Fran\u00e7ois prend cong\u00e9 de ce qu'il appelle lui- m\u00eame l'anthropocentrisme, c'est-\u00e0-dire, au fond, cette vision de l'\u00eatre humain qui se place au centre de tout, qui d\u00e9j\u00e0 cart\u00e9sienne oui voil\u00e0 influenc\u00e9, effectivement, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de Descartes, de l'\u00eatre humain comme ma\u00eetre et possesseur de la nature qui se place en dehors de la nature et au-dessus de la nature, il y a donc cette position, \u00e7a justifie \u00e9videmment l'instrumentalisation de la nature, la r\u00e9duction de la nature a finalement n'\u00eatre plus qu'un, un stock de ressources un objet et aujourd'hui, on le sait bien, une marchandise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [82%] :\r\nOn peut aussi citer la gen\u00e8se multipliez -vous et vous dominerait la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est int\u00e9ressant que le pape sur ce vers cela dit que, il y a eu en fait une interpr\u00e9tation erron\u00e9e de ce verset qui a conduit \u00e0 cette rente anthropocentrisme donc lui dit : voil\u00e0, maintenant il faut r\u00e9tablir les choses : il faut retrouver, redonner \u00e0 l'\u00eatre humain \u00e0 sa juste place dans la cr\u00e9ation et dans la nature, et l\u00e0 ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que en fait il a il un moment dans le texte o\u00f9 il dit : mais en fait, l'\u00eatre humain, il dit : il y a inclus dans la cr\u00e9ation qu'il y a un climat naturel parle m\u00eame d'un nom enchev\u00eatre ment entre l'\u00eatre humain et la nature disant m\u00eame voil\u00e0 ailleurs biblique, moi les trucs fait \u00e0 partir fa\u00e7onn\u00e9e par Dieu \u00e0 partir de la Terre, et l\u00e0 on a une vision d'une unit\u00e9 qui \u00e0 mon avis tr\u00e8s nouvelle exprimer de cette mani\u00e8re dans dans la tradition catholique et qui d'une certaine mani\u00e8re, et montre que tout est interd\u00e9pendant d'ailleurs \u00e7a le grand th\u00e8me du tout est li\u00e9, tout est interd\u00e9pendant et d'une certaine mani\u00e8re, ce que nous faisons \u00e0 la terre, \u00e0 la nature, c'est \u00e0 nous-m\u00eames que nous faisons et inversement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [89%] :\r\nIl y a aussi, me semble -t-il, dans dans le texte des prises de position politiques tr\u00e8s fortes de la part du pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [89%] :\r\nAlors c'est une encyclique politique d'ailleurs, je disais tout \u00e0 l'heure qu'effectivement ce texte s'adresse aussi aux \u00e9lites politiques au chef de gouvernement, il \u00e9tat pour influer sur leurs positions et essayer en fait de leur, de les amener \u00e0 une prise de conscience, alors c'est vrai qu'il y a quelque chose qui est extr\u00eamement fort dans cette eau cyclique, c'est-\u00e0-dire que je crois que le Pape a une approche, je vous ai envie dire radicale alors pas forc\u00e9ment radical, au sens d'extr\u00eame politique mais radical dans son approche, dans le sens o\u00f9 il dit que maintenant il faut sortir de cette \u00e9cologie superficiel pour aller vraiment \u00e0 la racine des probl\u00e8mes pour aller vraiment \u00e0 la \u00e0 la source profonde des probl\u00e8mes et et pour lui, la racine, il dit la crise \u00e9cologique, finalement, c'est la crise \u00e9thique culturelle et spirituelle de la modernit\u00e9 occidentale au fond d'un paradigme et ce qui est le paradigme qui sous- tend ce syst\u00e8me \u00e9conomique fond\u00e9e sur les l\u00e9sions l'illusion d'une croissance illimit\u00e9e qui aujourd'hui \u00e9videmment se heurte aux limites de la plan\u00e8te et de l'\u00eatre humain, donc il va vraiment enracin\u00e9 et du coup, il fait un une vraie critique de ce syst\u00e8me \u00e9conomique mais aussi du paradigme tr\u00e8s mat\u00e9rialiste, il dit technocratique consum\u00e9riste qui le sous- tend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [80%] :\r\nEt il d\u00e9nonce aussi la mollesse des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [88%] :\r\nIl d\u00e9nonce la mollesse des politiques, il a des paroles m\u00eame assez dur, disons que les politiques finalement sont compl\u00e8tement pris dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, c'est-\u00e0-dire le court terme dans les int\u00e9r\u00eats en fait d'une certaine mani\u00e8re, et l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il dit des \u00e9lites politiques sont pour une grande part pour une bonne part inf\u00e9od\u00e9e aux puissances \u00e9conomiques et donc n'ont pas le courage de r\u00e9guler finalement ce syst\u00e8me et en particulier les grands acteurs de la mondialisation, comme les multinationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [94%] :\r\nIl y a d'autres points forts que vous avez relev\u00e9 dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\nAlors, en lien avec \u00e7a, si vous voulez, c'est vrai que que je pense qu'un des points forts, c'est en particulier le fait que bien si on est dans une crise qui a ses racines profondes, h\u00e9 bien, pour pouvoir en sortir d'une certaine mani\u00e8re, l'\u00e9cologie est plus que ce qu'on a, jusqu'ici consid\u00e9r\u00e9 dans la tradition chr\u00e9tienne, au fond, la sauvegarde, la cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cologie traditionnel o\u00f9 il s'agit de prot\u00e9ger et pr\u00e9server la nature non il le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 une r\u00e9volution culturelle courageuse, \u00e7a veut dire qu'en fait on n'est pas simplement dans une d\u00e9marche de sauvegarde en particulier avec des lois avec des technologies ou avec des m\u00e9canismes de march\u00e9 dont il dit bien toutes les limites, mais on est vraiment dans une, vous faites un appel \u00e0 un engagement personnel et collectif pour une transition o\u00f9 on doit passer d'une soci\u00e9t\u00e9 au fond pour aller vite, qui d\u00e9truit la vie d'ailleurs lui parle m\u00eame de syst\u00e8me suicidaire vers une soci\u00e9t\u00e9 vers un niveau de d\u00e9veloppement, un syst\u00e8me \u00e9conomique qui honore la vie qui la soutient, qui la c\u00e9l\u00e8bre parce que justement, fond\u00e9e sur des relations plus \u00e9quilibr\u00e9es entre l'\u00eatre humain et la nature, donc on est enfant, on a vraiment devant un appel \u00e0 une transformation profonde et pas juste un r\u00e9am\u00e9nagement des choses telles qu'elles existent, d'o\u00f9 le fait qu'il dit, moment donn\u00e9 du juste milieu, ne font que en fait retarder le moment de l'effondrement, il y a l\u00e0 en fait indirectement une critique du d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [81%] :\r\nC'est un Pape r\u00e9volutionnaire alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [93%] :\r\nOui proph\u00e9tique nous certaine mani\u00e8re absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [74%] :\r\nPourtant Michel Maxime egger sur ceux -l\u00e0 ou date aussi, vous les mettez quelques r\u00e9serves tout ne vous a pas enthousiasm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [92%] :\r\nAlors il faut de nouveau, je pense que globalement c'est un texte fort, vraiment tr\u00e8s importante, tr\u00e8s tr\u00e8s puissants, apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments alors est -ce que c'est d\u00fb aussi \u00e0 des raisons diplomatiques sur un certain nombre de points ou peut-\u00eatre au fait que, quand m\u00eame une certaine tradition catholique un peu est encore pr\u00e9sente, c'est vrai qu'il y a je dirais certaines certaines lacunes alors par exemple, il est \u00e0 mon sens tr\u00e8s court sur toute la probl\u00e9matique de la condition animale et des habitudes alimentaires et l\u00e0, il ne parle pas du tout, du probl\u00e8me de la surconsommation de viande dont on sait les d\u00e9vastations \u00e9cologiques qu'elle provoque, en particulier en lien avec le r\u00e9chauffement climatique et dont on sait que la cons\u00e9quence c'est c'est elle varie industriel qui fait que les animaux sont trait\u00e9s d'une mani\u00e8re totalement indignes et ind\u00e9centes, je pense qu'il y a aussi, il y a une position discutable par rapport \u00e0 la question d\u00e9mographique, c'est vrai que bon c'est une question extr\u00eamement complexe, il a raison de dire oui, le probl\u00e8me c'est pas uniquement le le nombre d'habitants, mais c'est le mode en fait de consommation et c'est justement l'empreinte \u00e9cologique, il a raison, mais en m\u00eame temps on ne peut pas non plus l'initier ou laiss\u00e9 entendre qu'il n'y a pas de lien entre l'augmentation de la population et les probl\u00e8mes \u00e9cologiques manque l\u00e0- dessus, je crois que il est le texte est est assez est assez faible et puis, j'aurais envie de dire que moi ce qui m'a manqu\u00e9, c'est la dimension f\u00e9minine dans le texte, alors pas que le texte ne soit d\u00e9nu\u00e9 de qualit\u00e9s f\u00e9minines, parce que le texte finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [83%] :\r\nMais avoir \u00e9t\u00e9 franchement r\u00e9volutionnaire voil\u00e0 l\u00e0 vraiment \u00e7a l'aurait \u00e9t\u00e9 pour le coup, parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, respire de qualit\u00e9s f\u00e9minines au fond c'est un texte qui appelle \u00e0 la douceur qui perdu \u00e0 l'\u00e9coute, qui appelle \u00e0 la coop\u00e9ration et pas la domination \u00e0 l'esprit de conqu\u00eate \u00e0 la rationalit\u00e9 abstraite, mais il ne le dit pas, et puis surtout quand il parle des pauvres qui ne parle pas des femmes or parmi les pauvres qui souffrent le plus des d\u00e9gradations \u00e9cologiques, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les femmes et on sait dans l'histoire, c'est en particulier les \u00c9chos psychologue qui nous le montrent qu'il y a un lien Direct entre d'un c\u00f4t\u00e9, l'exploitation de la terre et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'oppression des femmes, et l\u00e0 c'est vrai que dans un texte comme \u00e7a c'est, je trouve que personnellement cette dimension de de la femme et du f\u00e9minin, c'est cruellement d\u00e9faut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T06:30:23Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Michel-Maxime", "role": "Sociologue, \u00e9crivain, th\u00e9ologien orthodoxe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3DB59FF-B582-4134-AF8A-3992B63AA6AA", "internalArchiveId": "D3DB59FF-B582-4134-AF8A-3992B63AA6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique?", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "summary": "* * Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique? 18h Gen\u00e8ve : vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique ?\r\nCyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR par t\u00e9l ** 02 ** 86)\r\nRoger Golay, pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens genevois ** 58\r\nNous vous l'annoncions dans notre journal de 12h30... Gen\u00e8ve pourrait bien renoncer au gel des embauches dans la fonction publique, sans m\u00eame que ce sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 passe comme pr\u00e9vu en votation populaire...\r\nC'est le parlement cantonal qui pourrait d\u00e9faire la mesure qu'il avait lui-m\u00eame adopt\u00e9e en novembre...\r\nMotif : le MCG a chang\u00e9 de camp et rejoint la gauche... Et cette coalition, qui repr\u00e9sente une majorit\u00e9 au Grand Conseil, a d\u00e9pos\u00e9 hier un nouveau texte pour annuler la loi surnomm\u00e9e \"Personal Stop\".\r\nAlors on va \u00e9voquer cette alliance entre la gauche et le MCG, qui bouscule les fronts traditionnels au parlement genevois. Mais aussi les raisons qui expliquent le revirement du MCG...\r\nDeux invit\u00e9s avec nous, Cyril Aellen bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR. Et Roger Golay, pr\u00e9sident du MCG, le Mouvement Citoyens genevois.\r\nSur les \u00e9quilibres au Parlement:\r\n- Cyril Aellen, pour vous il y a un changement de paradigme sur l'\u00e9chiquier politique genevois: vous parlez d'une nouvelle alliance, le MCG se range d\u00e9sormais clairement \u00e0 gauche sur les questions budg\u00e9taires - le camp bourgeois se retrouve minoris\u00e9...\r\n- Roger Golay, c'est une alliance durable avec la gauche sur toutes ces questions budg\u00e9taires, qui secouent la R\u00e9publique - le MCG sera maintenant d\u00e9favorable aux mesures d'\u00e9conomies dans la fonction publique?\r\n- Est-ce qu'il y a un pacte gauche-MCG aussi en vue de faire finalement passer un budget pour cette ann\u00e9e 2016? on sait que Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 en adopter un jusqu'ici.\r\n- Ce rapprochement signe la fin des mesures d'\u00e9conomies que le parlement ou le Conseil d'Etat voulaient faire passer?\r\nSur la strat\u00e9gie politique:\r\n- Cyril Aellen, comment expliquer la conclusion de ce pacte? c'est le signe d'une gauche aux abois, qui vend son \u00e2me au MCG par peur de perdre lors du vote pr\u00e9vu sur le Personal Stop?\r\n- Car la gauche avait toujours exprim\u00e9 un rejet tr\u00e8s vif vis-\u00e0-vis du MCG... Or l\u00e0 il y a eu de vraies n\u00e9gocations avec ce parti, un vrai accord... peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois?\r\n- Ce rapprochement suscite des divisions dans les partis concern\u00e9s... la plupart des Verts ne voulaient pas co-signer le nouveau projet de loi avec le MCG. Il y a aussi des r\u00e9ticences au PS.\r\n- Roger Golay: au sein du MCG: seuls 11 des 19 d\u00e9put\u00e9s ont sign\u00e9 le projet de loi - et les cadors du parti comme Eric Stauffer (ou encore Carlos Medeiros et Pascal Spuhler) ne sont pas signataires... signe de division? \r\nSur l'attitude du Conseil d'Etat:\r\n- Roger Golay, comment vous expliquez le revirement du MCG, qui avait accept\u00e9 le Personal Stop (gel des embauches) le 13 novembre?\r\n(il l'explique donc par l'\u00e9tat des finances publiques qui serait bien meilleur que ce que veut en dire le Conseil d'Etat)\r\n- On s'attendait \u00e0 un lourd d\u00e9ficit pour les comptes 2015, les comptes 2015 s'annoncent finalement bien meilleurs? (En ao\u00fbt 2015: le Conseil d'Etat disait s'attendre \u00e0 un d\u00e9ficit de 200 mio pour 2015)\r\n- Cyril Aellen: il y a selon vous une volont\u00e9 du Conseil d'Etat de travestir l'\u00e9tat r\u00e9el des finances cantonales pour dramatiser?\r\n- Des mesures d'\u00e9conomies dans la fonction publique restent n\u00e9cessaires ou pas au final?", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique? / FOR_2016-02-13T18:08:00_developpement-4", "Forum du 13.02.2016"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve pourrait bien renoncer au gel des embauches dans la fonction publique, sans m\u00eame que ce sujet passe en votation populaire. Le Parlement cantonal pourrait d\u00e9faire la mesure qu'il avait lui-m\u00eame adopt\u00e9e en novembre. Le MCG a rejoint la gauche et a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau texte pour annuler la loi. D\u00e9bat entre Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR et Roger Golay, pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens Genevois (MCG)."], "variantIds": ["ece-7474900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-20T17:08:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-13T17:28:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR / ancien pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National 2013-", "type": "Participant"}]}]}