{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3325&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8A2023CB-67A6-4EF3-B882-F6255BA1CF6E", "internalArchiveId": "8A2023CB-67A6-4EF3-B882-F6255BA1CF6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (6.45 presse al\u00e9manique) ************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer ces \"ch\u00e2teau de vent pour l'olympisme\"\r\ndu vent, parce que, selon la NZZ, les grands \u00e9v\u00e8nements sportifs n'apportent absolument rien au niveau \u00e9conomique.. pourtant,  tout r\u00e9cemment swiss olympic s'est dit pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une candidature pour les jeux d'hiver de 2026. Les Grisons, malgr\u00e9 le NON de 2013 veulent \u00e0 nouveau en faire partie, il y a la candidature Valaisanne et d'autres.,  la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre 1 milliards de francs sur la table: \"il sera piquant\" de voir, note le quotidien, si le nouveau ministre des  finances, Ueli Maurer sera aussi d\u00e9tendu pour demander un tel montant, que lorsqu'il \u00e9tait ministre des sports...surtout, surtout que selon plusieurs \u00e9tudes internationales: ces gros \u00e9v\u00e8nements n'amm\u00e8ne m\u00eame pas une impulsion \u00e9conomique \u00e0 court terme: deux exemples: m\u00eame les jeux de Lielhammer, 94,  si vant\u00e9, n'ont rien apport\u00e9 au niveau \u00e9conomique: les 4 \u00e0 500 places de travail cr\u00e9\u00e9e ne compense pas le milliard perdu...et puis il y a l'euro de foot \u00e0 Berne en 2008. Unique ou principal souvenir: la horde orange \u00e0 travers la ville, alors certe il y a eu un peu plus de N\u00e9erlandais \u00e0 Berne pendant deux ans, mais depuis on est d\u00e9j\u00e0 retomb\u00e9s aux chiffres d'avant....mais, mais quelques points positifs quand m\u00eame, parmis ceux-ci: la coh\u00e9sion nationale, les jeux la favorise,  une grande f\u00eate \u00e0 nouveau une fois ou encore la prokotion du sport....\r\nV JO\r\non reste en valais avec la derni\u00e8re manoeuvre de Christoph Darbellay. DEpuis des ann\u00e9es le \"m\u00e9canicien du pouvoir\",  comme le nomme la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, dirige et fait voguer le PDC, un peu \u00e0 gauche, mais parfois aussi \u00e0 droite...en 2012 encore, pour le centenaire du parti: le bient\u00f4t ex-patron du parti, puisqu'il quittera ses fonction en avril, disait que le PDC repr\u00e9sentait la force dynamique du centre\" entre les deux blocs...et voil\u00e0 que dans la derni\u00e8re \u00e9dition du journal du parti, il admet tout d'abord que quitter son poste (plut\u00f4t le pouvoir, selon notre confr\u00e8re), apr\u00e8s dix ann\u00e9es palpitantes et intensives, c'est pas facile...et surprise, il ajoute: \"aujourd'hui le PDC se situe au centre, enfin, l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre!\"...une mani\u00e8re sans doute d'assurer la transition avec son successeur..le tr\u00e8s conservateur Gerhard Pfister... \r\nV Parmelin\r\net toujours \u00e0 Berne ce nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des lobbyistes sous la coupole: selon la Basler Zeitung SICPA, sp\u00e9cialiste mondial des encres de s\u00e9curit\u00e9,  a r\u00e9ussi, a transformer une simple explication en v\u00e9ritable show promotionnel: c'\u00e9tait le 21 mars dernier, lors d'une s\u00e9ance de la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du conseil des \u00e9tats. en toile de fond la tra\u00e7abilit\u00e9 des paquets de cigarettes et donc de la lutte contre le trafic...plusieurs politiciens, pay\u00e9s par l'entreprise romande, ont plus que d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 la technique propos\u00e9e par SICPA...l'industrie du tabac, comme d'autres, n'est pas tr\u00e8s contente...\r\net puis toujours dans la Basler Zeitung \"nos imp\u00f4ts qui servent indirectement des terroristes\". comment? en finan\u00e7ant des organisations comme Human Right \u00e0 Gaza ou Ramallah...qui redistribue l'argent \u00e0 des organisations palestiniennes non-gouvernementales,qui en plus appellent ensuite au Boycott, alors qu'officiellement le conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 contre les boykott. \r\nV migrants\r\net puis cette pol\u00e9mique \u00e0 la police de la ville de Z\u00fcrich, qui apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9e de lunettes lazer, se procure aujourd'hui des protections auditives, parceque les policiers subissent de plus en plus de blessurs \u00e0 ce niveau l\u00e0..mais voil\u00e0 prix de la facture: 750'000.-...\u00e7a fait plus que jaser...\"ce sont des protections hi-tech, rien \u00e0 voir avec ceux qu'on met dans les concerts ou autres\" r\u00e9pondent les responsables...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer ces \"ch\u00e2teau de vent pour l'olympisme\"\r\ndu vent, parce que, selon la NZZ, les grands \u00e9v\u00e8nements sportifs n'apportent absolument rien au niveau \u00e9conomique.. pourtant,  tout r\u00e9cemment swiss olympic s'est dit pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une candidature pour les jeux d'hiver de 2026. Les Grisons, malgr\u00e9 le NON de 2013 veulent \u00e0 nouveau en faire partie, il y a la candidature Valaisanne et d'autres.,  la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre 1 milliards de francs sur la table: \"il sera piquant\" de voir, note le quotidien, si le nouveau ministre des  finances, Ueli Maurer sera aussi d\u00e9tendu pour demander un tel montant, que lorsqu'il \u00e9tait ministre des sports...surtout, surtout que selon plusieurs \u00e9tudes internationales: ces gros \u00e9v\u00e8nements n'amm\u00e8ne m\u00eame pas une impulsion \u00e9conomique \u00e0 court terme: deux exemples: m\u00eame les jeux de Lielhammer, 94,  si vant\u00e9, n'ont rien apport\u00e9 au niveau \u00e9conomique: les 4 \u00e0 500 places de travail cr\u00e9\u00e9e ne compence pas le milliard perdu...et puis il y a l'euro de foot \u00e0 Berne en 2008. Unique ou principal souvenir: la horde orange \u00e0 travers la ville, alors certe il y a eu un peu plus de N\u00e9erlandais \u00e0 Berne pendant deux ans, mais depuis on est d\u00e9j\u00e0 retomb\u00e9s aux chiffres d'avant....mais, mais quelques points positifs quand m\u00eame, parmis ceux-ci: la coh\u00e9sion nationale, les jeux la favorise,  une grande f\u00eate \u00e0 nouveau une fois ou encore la prokotion du sport....\r\nLes Jeux olympiques de 2026 en question aussi dans le Nouvelliste, ce matin. Le quotidien valaisan a enqu\u00eat\u00e9, \u00e0 3 semaines d'une premi\u00e8re r\u00e9union des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es, qui sont 5 pour l'instant: les Grisons, Lausanne - qui aurait un dossier encore sercret - Berne et enfin le Valais, avec le projet de Christian Constantin: il voudrait r\u00e9unir 6 cantons alpins, sous conduite valaisanne.\r\nSelon le Nouvelliste, Swiss Olympic souhaite que le pays s'aligne rapidement derri\u00e8re une candidature unique, voire deux maximum. \r\nLe journal valaisan a donc sond\u00e9 les autres cantons, pour voir s'ils adh\u00e9raient au projet du patron du FC Sion. Pour l'heure, seul le Tessin affiche son soutien. Vaud, Berne et les Grison ont rencontr\u00e9 le Valaisan, mais travaillent \u00e0 leurs projet. Et Uri ne donne aucune information pour le moment. \r\n***On reste en valais avec la derni\u00e8re manoeuvre de Christoph Darbellay.\r\nDEpuis des ann\u00e9es le \"m\u00e9canicien du pouvoir\",  comme le nomme la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, dirige et fait voguer le PDC, un peu \u00e0 gauche, mais parfois aussi \u00e0 droite...en 2012 encore, pour le centenaire du parti: le bient\u00f4t ex-patron du parti, puisqu'il quittera ses fonction en avril, disait que le PDC repr\u00e9sentait la force dynamique du centre\" entre les deux blocs...et voil\u00e0 que dans la derni\u00e8re \u00e9dition du journal du parti, il admet tout d'abord que quitter son poste (plut\u00f4t le pouvoir, selon notre confr\u00e8re), apr\u00e8s dix ann\u00e9es palpitantes et intensives, c'est pas facile...et surprise, il ajoute: \"aujourd'hui le PDC se situe au centre, enfin, l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre!\"...une mani\u00e8re sans doute d'assurer la transition avec son successeur..le tr\u00e8s conservateur Gerhard Pfister... \r\nC'est une v\u00e9ritable galaxie, que nous pr\u00e9sente le Temps, ce matin, sur une autre personnalit\u00e9: Guy Parmelin. Cette galaxie, comprenez: sa nouvelle \u00e9quipe, sera fonctionnelle d\u00e8s vendredi, et elle porte 3 marques de fabriques \"parmelinesques\": rondeur, d\u00e9termination et latinit\u00e9. \r\nSi le vaudois, durant ses 100 premiers jours, a pris ses distances tant avec l'appareil militaire qu'avec son parti, l'UDC... le plus dure reste quand m\u00eame \u00e0 faire, avertit le quotidien. Sera-t-il un visionnaire en terme de politique de s\u00e9curit\u00e9, se demande l'\u00e9ditorial ?\r\nMais son plus grand probl\u00e8me sera son parti... qui attend de lui qu'il soit le garant de la ligne UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qu'il dope ses r\u00e9sultats en terre romande. \r\nEt en terre romande, l'UDC a bien besoin de petit coup de brosse \u00e0 reluire... avec les affaires de l'UDC vaudoise, et notamment l'\u00e9pisode de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet... Une brosse qu'a d'ailleurs sortie le Temps, ce matin: une immense page sur ce m\u00eame Claude-Alain Voiblet. Qui explique la machination dont il a \u00e9t\u00e9 victime, la douleur de ses proches, comment sa visibilit\u00e9 a agac\u00e9 des membres du parti vaudois, quand il est devenu vice-pr\u00e9sident du parti suisse en 2012. \r\net toujours \u00e0 Berne ce nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des lobbyistes sous la coupole: selon la Basler Zeitung SICPA, sp\u00e9cialiste mondial des encres de s\u00e9curit\u00e9,  a r\u00e9ussi, a transformer une simple explication en v\u00e9ritable show promotionnel: c'\u00e9tait le 21 mars dernier, lors d'une s\u00e9ance de la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du conseil des \u00e9tats. en toile de fond la tra\u00e7abilit\u00e9 des paquets de cigarettes et donc de la lutte contre le trafic...plusieurs politiciens, pay\u00e9s par l'entreprise romande, ont plus que d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 la technique propos\u00e9e par SICPA...l'industrie du tabac, comme d'autres, n'est pas tr\u00e8s contente...\r\net puis toujours dans la Basler Zeitung \"nos imp\u00f4ts qui servent indirectement des terroristes\". comment? en finan\u00e7ant des organisations comme Human Right \u00e0 Gaza ou Ramallah...qui redistribue l'argent \u00e0 des organisations palestiniennes non-gouvernementales,qui en plus appellent ensuite au Boycott, alors qu'officiellement le conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 contre les boykott. \r\n***Une question, dans plusieurs journaux romands, ce matin: la Suisse va-t-elle se retrouver sur les routes migratoires alternatives, avec la fermeture de la route des Balkans ?\r\nLa Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial, le Nouvelliste ou le quotidien jurassien s'arr\u00eatent ce matin sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios auxquels la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir faire face. \r\nLa route des Balkans coup\u00e9e, l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie aussi, vont entra\u00eener une augmentation du transit par l'Italie en direction de l'allemagne, dit le sp\u00e9cialiste du proche et moyen-orient, Fabrice Balanche. Et une partie des migrants peut d\u00e9cider de rester dans notre pays. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations travaille \u00e0 un plan, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la mi-avril. Il doit notamment permettre de r\u00e9pondre \u00e0 d'\u00e9ventuels pics d'affluence. Sur l'ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit 40 mille arriv\u00e9es, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\net puis cette pol\u00e9mique \u00e0 la police de la ville de Z\u00fcrich, qui apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9e de lunettes lazer, se procure aujourd'hui des protections auditives, parceque les policiers subissent de plus en plus de blessurs \u00e0 ce niveau l\u00e0..mais voil\u00e0 prix de la facture: 750'000.-...\u00e7a fait plus que jaser...\"ce sont des protections hi-tech, rien \u00e0 voir avec ceux qu'on met dans les concerts ou autres\" r\u00e9pondent les responsables...\r\n***La prison de Champ-Dollon \u00e9pingl\u00e9e par une \u00e9tude scientifique, sur le lien entre surpopulation et tentatives de suicide...\r\nUne \u00e9tude men\u00e9e par le chef du service de m\u00e9decine et de psychiatrie p\u00e9nitentiaires des H\u00f4pitaux universitaires genevois.\r\nUne \u00e9tude saisissante et d\u00e9rangeante, \u00e9crit la Tribune de Gen\u00e8ve: Saisissante, parce que pour la premi\u00e8re fois en Europe, on \u00e9tablit SCIENTIFIQUEMENT, la corr\u00e9lation entre la hausse de la surpopulation carc\u00e9rale et l'augmentation des tentatives de suicide. Car plus il y a surpopulation, moins il y a de temps \u00e0 consacrer aux d\u00e9tenus, que ce soit pour les m\u00e9decins, l'aum\u00f4erie ou les gardiens. R\u00e9action de l'office cantonal de la d\u00e9tendtion: il met en avant les efforts r\u00e9alis\u00e9s: plus de gardiens, moins de d\u00e9tenus, et la cr\u00e9tation de nouvelles places. \r\nPour finir, envolons-nous... avec le d\u00e9cryptage propos\u00e9 par Bilan ce matin: faut-il voyager avec un politique pour emporter des contrats ? 40 chefs d'enteprises avaient fait le voyage de T\u00e9h\u00e9ran, avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Amman... une brochette copieuse qui t\u00e9moigne d'une inflexion de la diplomatie commerciale de la Suisse, dit le magazine. Qui donne m\u00eame un v\u00e9ritable mode d'emploi pour \u00eatre invit\u00e9...", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7594821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-30T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7594838", "ece-7594821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-10T02:30:00Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLa revue de presse : Sandra Timmer Les Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces ch\u00e2teau de vent pour l'olympisme est -ce que c'est pas du vent parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nSelon la NZZ ces grands \u00e9v\u00e9nements sportifs n'apportent absolument rien au niveau \u00e9conomique, pourtant tout r\u00e9cemment en Suisse olympic s'est dit pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une candidature pour les Jeux d'hiver de 2026 les Grisons malgr\u00e9 le non de 2013 veulent \u00e0 nouveau en faire partie, la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait alors pr\u00eate \u00e0 mettre 1 1000000000 de francs sur la table, il sera piquant de voir, note le quotidien si le nouveau ministre des finances Olli Maurer sera aussi d\u00e9tendu pour demander un tellement tant que lorsqu'il \u00e9tait ministre des sports, surtout que, selon plusieurs \u00e9tudes internationales, ces gros \u00e9v\u00e9nements n'amm\u00e8ne m\u00eame pas une impulsion \u00e9conomique \u00e0 court terme deux exemples les jeux de \u00eele \u00e0 Almere s'\u00e9tait en 94 si vant\u00e9 n'ont rien apport\u00e9 au niveau \u00e9conomique, les 4 \u00e0 500 places de travail cr\u00e9\u00e9e ne compense pas le milliard perdu et puis il y a l'Euro de foot \u00e0 Berne en 2008 unique ou principal souvenir la horde orange \u00e0 travers toute la ville, alors certes, il y a eu un peu plus de N\u00e9erlandais \u00e0 Berne pendant 2 ans, mais depuis, on est d\u00e9j\u00e0 retomb\u00e9s aux chiffres d'avant quelques points positifs quand m\u00eame parmis ceux -ci la coh\u00e9sion nationale, les jeux, la favorise une grande f\u00eate \u00e0 nouveau une fois dans notre pays, ou encore la promotion du sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nAlors ces Jeux olympiques de 2026 ils sont aussi en question dans le Nouvelliste ce matin le quotidien valaisan a enqu\u00eat\u00e9 \u00e0 3 semaines d'une premi\u00e8re r\u00e9union des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es, qui sont 5 pour l'instant les Grisons l'dit Lausanne qui aurait un dossier encore secret, Berne et enfin le Valais avec le projet de Christian Constantin, il voudrait r\u00e9unir 6 cantons alpins sous conduite valaisanne alors selon le Nouvelliste Swiss Olympic souhaite que le pays s'aligne rapidement derri\u00e8re une candidature unique, voire deux maximum le journal valaisan a donc sond\u00e9 les autres cantons pour voir s'ils adh\u00e9raient au projet par exemple du patron du FC Sion, pour l'heure, seul le Tessin affiche son soutien vaud Berne et les Grisons ont rencontr\u00e9 le Valaisan mais travaillent \u00e0 leur projet \u00e0 eux et, or il ne donne aucune information pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nMais on va rester en valais avec la derni\u00e8re manoeuvre de Christoph dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nLe depuis des ann\u00e9es, le m\u00e9canicien du pouvoir, comme le nomme la noyade sur sur Zeitung dirige et fait voguer le PDC un peu \u00e0 gauche, mais parfois aussi un peu \u00e0 droite en 2012 encore, pour le centenaire du parti le bient\u00f4t ex- patron du parti, hein, puisqu'il quittera ses fonctions en avril, disait que le PDC repr\u00e9sentait la force dynamique du centre entre les 2 blocs, et voil\u00e0 que dans la derni\u00e8re \u00e9dition du journal du parti, il admet tout d'abord que quitter son poste plut\u00f4t le pouvoir, selon notre confr\u00e8re, apr\u00e8s 10 ann\u00e9es palpitantes et intensives, c'est pas facile, et puis, surprise, il ajoute aujourd'hui le PDC se situe au centre, enfin, l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre, une mani\u00e8re sans doute, d'assurer la transition avec son successeur, le tr\u00e8s conservateur Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [94%] :\r\nChristelle, c'est une v\u00e9ritable galaxie que nous pr\u00e9sente le Temps ce matin sur une autre personnalit\u00e9, Guy Parmelin, cette galaxie comprenez sa nouvelle \u00e9quipe sera fonctionnelle, d\u00e8s vendredi, elle porte 3 marques de fabriques par est -ce que on rondeur, d\u00e9termination et latinit\u00e9 si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Vaudois durant ses 100 premiers jours a pris ses distances, tant avec l'appareil militaire qu'avec son parti, le d\u00e9c\u00e8s le plus dur reste quand m\u00eame \u00e0 faire, avertit le quotidien sera -t-il un visionnaire en terme de politique de s\u00e9curit\u00e9, se demande l'\u00e9ditorial, mais son plus grand probl\u00e8me sera son parti qui attend de lui qu'il soit le garant de la ligne UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qu'il dope ses r\u00e9sultats en terre romande et en terre romande l'UDC a bien besoin d'un petit coup de brosse \u00e0 reluire avec les affaires de l'UDC vaudoise et notamment l'\u00e9pisode de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet, une brosse \u00e0 reluire qu'a d'ailleurs sortie le Temps ce matin une immense page sur ce m\u00eame Claude-Alain Voiblet, qui explique la machination qu'il a \u00e9t\u00e9 victime la douleur de ses proches, comment sa visibilit\u00e9 a agac\u00e9 des membres du parti Vaudois quand il est devenu vice- pr\u00e9sident du parti suisse en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nEt puis, ce nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des lobbyistes sous la coupole selon la base heures Zeitung SICPA, sp\u00e9cialiste mondial des encres de s\u00e9curit\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 transformer une simple explication en v\u00e9ritable show promotionnel, c'\u00e9tait le 21 mars dernier lors d'une s\u00e9ance de la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats en toile de fond la tra\u00e7abilit\u00e9 des paquets de cigarettes et donc la lutte contre le trafic plusieurs politiciens pay\u00e9s par l'entreprise romande ont plus que d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 la technique propos\u00e9e par SICPA l'industrie du tabac comme d'autres, n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s contente et puis toujours dans la base heures Zeitung nos imp\u00f4ts qui Servent indirectement des terroristes comment en finan\u00e7ant des organisations comme Human loi est \u00e0 Gaza ou Ramallah qui redistribue l'argent \u00e0 des organisations palestiniennes non- gouvernementales qui en plus appellent ensuite au Boycott alors qu'officiellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 contre les boykott. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [92%] :\r\nUne question qui se trouve dans plusieurs journaux romands ce matin la Suisse va -t-elle se retrouver sur les routes migratoires alternatives, avec la fermeture de la route, d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [93%] :\r\nQuand oui la libert\u00e9, l'Express et L'Impartial le Nouvelliste ou encore le quotidien jurassien s'arr\u00eate ce matin sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios auxquels la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir faire face, la route des Balkans coup\u00e9e, l'accord entre Union europ\u00e9enne et la Turquie aussi vont entra\u00eener une augmentation du transitent par l'Italie en direction de l'Allemagne et le sp\u00e9cialiste du Proche et Moyen-Orient Fabrice Ballanger une partie des migrants peut d\u00e9cider de rester dans notre pays, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations travaille lui en plomb qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la mi- avril, il doit notamment permettre de r\u00e9pondre \u00e0 d'\u00e9ventuels pics d'affluence, mais sur l'ann\u00e9e 2016 la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit 40000 arriv\u00e9es comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re ne puisse \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [94%] :\r\nPol\u00e9mique \u00e0 la police de la ville de Z\u00fcrich, qui apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9e de lunettes Lazer se procure aujourd'hui des protections auditives, les policiers subissent de plus en plus de blessurs \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais voil\u00e0, le prix de la facture : 750000 francs \u00e7a fait plus que jaser, ce sont des protections High-Tech, rien \u00e0 voir avec celle qu'on met dans les concerts ou autres, r\u00e9pondent les responsables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [88%] :\r\nLa prison sans de longs \u00e9pingl\u00e9s par une \u00e9tude scientifique sur le lien entre surpopulation et tentatives de suicide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [92%] :\r\nUne \u00e9tude men\u00e9e par le chef du service de m\u00e9decine et de psychiatrie p\u00e9nitentiaires des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois Hans Wolff, une \u00e9tude saisissante et d\u00e9rangeante, \u00e9crit la Tribune de Gen\u00e8ve saisissante parce que pour la premi\u00e8re fois en Europe, on \u00e9tablit si on typiquement la corr\u00e9lation entre la hausse de la surpopulation carc\u00e9rale et l'augmentation des tentatives de suicide, car plus il y a surpopulation, moins il y a de temps \u00e0 consacrer aux d\u00e9tenus, que ce soit pour les m\u00e9decins ou l'aum\u00f4nerie, ou encore les gardiens, r\u00e9action de l'office cantonal, je ne vois de la d\u00e9tention, il met en avant plus lui plut\u00f4t les efforts r\u00e9alis\u00e9s dans le domaine plus de gardiens, moins de d\u00e9tenus et la cr\u00e9ation de nouvelles places et puis pour finir, on vole -nous si vous voulez bien avec le d\u00e9cryptage propos\u00e9 par Bilan ce matin et cette question : faut -il voyager avec en politique pour emporter des contrats 40 chefs d'entreprise avaient fait le voyage de T\u00e9h\u00e9ran avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann il y a quelques semaines, une brochette copieuse qui t\u00e9moigne d'une inflexion de la diplomatie commerciale de la Suisse, dit le magazine magazine qui donne m\u00eame un v\u00e9ritable mode d'emploi pour \u00eatre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [76%] :\r\nSi l'on est chef d'entreprise, \u00e9videmment, que nous, on n'a aucune chance aux banques, aux journalistes, on peut aussi de temps en temps voulu mod\u00e9rer la voyager honneur la nappe d'chose quand m\u00eame, ils ont qu'on a rien \u00e0 vendre, voil\u00e0 6 \u00e0 priori \u00e0 merci mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-30T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-674571FB-C7AC-4748-AF9B-8DEC5788EAC2", "internalArchiveId": "674571FB-C7AC-4748-AF9B-8DEC5788EAC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aldo Ferrari, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia;lsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;Claudio Fischer,PDC;St\u00e9phanie Penher, pr\u00e9sidente de l'Alliance des Verts en ville de Berne;Derville,Em;Stephan Lichtsteiner, capitaine suisse;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/SUITES AVS, SYNDICATS/ITW ALDO FERRARI) Une perte de 559 millions de francs... Les comptes de l'AVS sont dans le rouge... Annonce hier de l'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales... C'est la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que le l'AVS d\u00e9pense pluss pour les rentes qu'elle ne re\u00e7oit de c\u00f4tisations... En 2014, les rendements des placements avaient compens\u00e9 ces mauvais r\u00e9sultats... \r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales appelle d\u00e9sormais \u00e0 agir... Il faut prendre des mesures, et l\u00e0 tout le monde est d'accord, m\u00eame si chacun a sa propre m\u00e9thode...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats, c'est l'occasion de promovoir l'initiative AVS pluss... Aldo Ferrari est membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia; interrog\u00e9 par Philippe Nanzer... \r\n  MAG 49\"\r\n(02/SUITES AVS, REACTION/ ITW ISABELLE MORET-REPRIS 22H30) Des propos recueillis par Philippe Nanzer...\r\nOn le disait chacun sa m\u00e9thode pour r\u00e9former l'AVS... Pour le centre droit, il faut un \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes ET les femmes... Et surtout ceux qui veulent continuer \u00e0 travailler au del\u00e0 de cet \u00e2ge, doivent pouvoir le faire... Il faudrait aussi l\u00e9g\u00e8rement augmenter la TVA... La Conseill\u00e8re Nationale PLR Vaudoise, lsabelle Moret...\r\n   MAG 48\"\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(05/VD/JUNOD SYNDIC DE LAUSANNE, LE SOCIALISTE DE SALON/PA-REPRIS 22H30) Gr\u00e9goire Junod sera le nouveau syndic de Lausanne....\r\nSeul candidat d\u00e9clar\u00e9, le socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier... Municipal, reconduit en f\u00e9vrier dernier, Gr\u00e9goire Junod succ\u00e8dera \u00e0 Daniel Br\u00e9laz en juillet prochain... \r\nLa syndicature de Lausanne, couronnement logique du parcours sans faute pour cet homme de 40 ans... b\u00eate politique, \u00e0 la fois ambitieux et r\u00e9serv\u00e9... Marc Menichini... \r\n  MAG 56\"\r\n(D5/BE MANIF ILLEGALES) ***Il faut pouvoir punir ceux qui participent \u00e0 des manifestations ill\u00e9gales. C'est ce que demandent par voie de motion plusieurs \u00e9lus bourgeois de la ville de Berne. \r\nAujourd'hui, seuls les organisateurs des manifestations, dont l'identit\u00e9 est difficile \u00e0 \u00e9tablir sont punissables . \r\nLe conseil municipal de Berne saccepte de se pencher sur la proposition, mais sous forme moins contraignante qu'un postulat... \r\n  MAG 1'30\"\r\n((Les manifs non autoris\u00e9es, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de la capitale. Elle en a d\u00e9nombr\u00e9 98 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et \u00e7a n'est pas faute d'avoir essay\u00e9 - \u00e9crit-elle - de les autoriser. Il faut que \u00e7a cesse, disent les motionnaires, qui s'inspirent du mod\u00e8le zurichois pour demander de pouvoir faire passer les manifestants ill\u00e9gaux \u00e0 la caisse. Le PDC Claudio Fischer est l'un des trois signataires .\r\nMAG 26'' Fischer\r\nMais la gauche, majoritaire au parlement bernois, promet de s'opposer \u00e0 la proposition. Elle lui oppose la libert\u00e9 individuelle des citoyens, qui serait en danger. St\u00e9phanie Penher, pr\u00e9sidente de l'Alliance des Verts en ville de Berne ..\r\nMAG 24'' Penher\r\n. et donc sauf surprise tr\u00e8s improbable, les citoyens pourront continuer de participer en toute impunit\u00e9 aux manifs non autoris\u00e9es de la capitale.))\r\n(14/ATTENTATS PAKISTAN, 200 ARRESTATIONS/PA) Au Pakistan, la police annonce pr\u00e8s de 200 arrestations dans la province du Penjab... Province o\u00f9 a eu lieu l'attentat de Lahore dimanche qui a fait septante morts dans un parc tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en plein deimanche de Pacques... Attentat qui visait principalement des chr\u00e9tiens...  Des op\u00e9rations de police et de l'arm\u00e9e se sont multipli\u00e9es hier... Les agences de renseignement militaire aussi sont impliqu\u00e9es dans l'enqu\u00eate...  \r\nPr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville.\r\n(Br\u00e9sil) La pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, Dilma Roussef va former un nouveau gouvernement cette semaine...\r\nAnnonce alors que le grand parti centriste qui faisait partie de la coalition au pouvoir a d\u00e9cid\u00e9 d'en sortir hier...\r\nLe PMDB, rpincipale force parlementaire d\u00e9tient six portefeuilles en plus de la vice pr\u00e9sidence... Il \u00e9tait le principal alli\u00e9 du Parti des travailleurs de Dilma Rousseff... et faisait partie du gouvernement depuis 2004... Ce retrait accroit encore un peu plus la probabilit\u00e9 de destitution de la pr\u00e9sidente... Pr\u00e9sidente qui est dans la tourmente, \u00e0 cause d'un scandale de corruption qui implique certains proches collaborateurs... Un vote sur une \u00e9ventuelle destitution pourrait avoir lieu d\u00e9but mai au Congr\u00e8s.\r\n(21/SUISSE-BOSNIE/ITW LICHTSTEINER) Football... L'\u00e9quipe de Suisse n'a pas rassur\u00e9 hier soir. \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite vendredi dernier en Irlande, elle s'est inclin\u00e9e \u00e0 Zurich face \u00e0 la Bosnie-Herz\u00e9govine... D\u00e9faite 2 \u00e0 0. A nouveau les Suisses n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 marqu\u00e9; et \u00e0 nouveau, ils ont connu des difficult\u00e9s dans la construction du jeu. L'analysedu capitaine suisse Stephan Lichtsteiner...\r\n  MAG 50\"\r\nPropos recueillis par Christophe Cerf.\r\n(D4/BACSINSZKY BENEFICIE DE L'EXPERIENCE DE LARA GUT) En tennis, Timea Bacsinszky est en demi-finale du tournoi de Miami!\r\nLa Vaudoise a battu hier la Roumaine, Simona Halep... en trois sets 4-6, 6-3, 6-2...\r\nTimea Bascinsky r\u00e9cidive donc... en s'imposant face \u00e0 l'une des meilleures du circuit... Halep est num\u00e9ro 5 mondiale... \r\nLa Suissesse avait battu la veille la num\u00e9ro deux mondiale, la polonaise Agnieska Radwanska... C'\u00e9tait le premier succ\u00e8s de Tim\u00e9a Bacsinsky face \u00e0 une joueuse du top 3... Exploit r\u00e9alis\u00e9 sous les yeux de la skieuse Lara Gut qui \u00e9tait dans les tribunes... Alain Th\u00e9voz.... \r\n  MAG 1'18\"\r\nEn demi finale, la vaudoise affrontera une russe soit Svetlana Kiznetsova, soit Ekaterina Makarova. \r\nEn hockey-sur-glace....Ajoie n'a plus qu'une longueur d'avance sur Rapperwil Jona en play-off de ligue B...apr\u00e8s sa d\u00e9faire hier soir.\r\n(25/MOBILITE DOUCE A PARIS/PA) Paris au Printemps, Paris le nez au vent...  et surtout Paris \u00e0 pied... \r\nPuisque le Conseil Municipal de la ville vient de voter hier... Le r\u00e9am\u00e9nagement de sept place embl\u00e9matiques de la capitale fran\u00e7aise... Le Panth\u00e9on, La Madeleine ou la Bastille... Plus de parcs, plus de places pour les pi\u00e9tons... et parfois m\u00eame des places pi\u00e9tones... \r\nDans trois ans, pi\u00e9tons et cyclistes y seront en tous cas prioritaires... Simon Corthay...\r\n  MAG 51\"\r\n(Jean Pierre Coffe) Et puis, il \u00e9tait un monument du petit \u00e9cran fran\u00e7ais... Infatigable d\u00e9fenseur de la gastronomie et du bon produit... le produit local et go\u00fbtu... Jean Pierre Coffe est mort... On l'a appris tard hier soir... L'animateur, de t\u00e9l\u00e9 et de radio avait septante huit ans... Et trente ans de carri\u00e8re dans les m\u00e9dias... \r\nConnu pour son franc parler et ses coups de gueule... Il s'est \u00e9teint dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans sa maison de Lannerey, pr\u00e8s de Chateaudun, au sud ouest de Paris, dans des circonstances qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9es... \r\n\"J'aimerais tant qu'il m'engueule encore\" a tweet\u00e9 l'animateur Laurent Ruquier hier soir en hommage aux coups d'\u00e9clats et surtout aux coups de gueule de ce personnage truculent... pourfandeur de la mal bouffe..\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y a encore quelques nuages voire quelques gouttes... La n\u00e9bulosit\u00e9 va s'estomper, et le ciel sera de plus en plus ensoleill\u00e9 en cours d'apr\u00e8s-midi. Toutefois sur le Plateau et en Ajoie, il faudra tout de m\u00eame compter avec de nombreux passages nuageux... Temp\u00e9ratures en plaine, 7 \u00e0 16 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 20 en Valais... Il faudra comter avec du vent en montagne, mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau. Et le foehn va se lever dans les Alpes en fin de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Simon) Ce mercredi sera plac\u00e9 sous le signe d'une embellie. Le long du Jura, sur l'Ajoie et le nord\r\ndu Plateau il faudra encore compter avec des passages nuageux et un petit risque d'averse. Il fera\r\ndoux aussi, une douceur printani\u00e8re avec 16 \u00e0 18\u00b0 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\nDemain le soleil r\u00e9sistera sur le plupart des r\u00e9gions; il fera encore tr\u00e8s doux notamment dans les\r\nr\u00e9gions \u00e0 foehn. Le temps se d\u00e9gradera petit \u00e0 petit le long du jura et sur le haut-Valais. Entre jeudi\r\nsoir et vendredi une perturbation traversera nos r\u00e9gions avec une baisse passag\u00e8re des\r\ntemp\u00e9ratures. Samedi et dimanche le foehn sera \u00e0 nouveau de la partie.", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7594812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7594831", "ece-7594812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-10T03:13:34Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAilleurs, \u00e0 le journal Blandine L\u00e9vite l'AVS perd un demi- 1000000000 de francs en 2015, les d\u00e9penses ont exc\u00e9d\u00e9 les recettes et ce n'est pas nouveau \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on appelle \u00e0 prendre des mesures, mais d'un but \u00e0 l'autre de l'\u00e9chiquier politique, les m\u00e9thodes bien s\u00fbr diff\u00e8re il calme les nuits lausannoise il augmente les effectifs de police, r\u00e9cit de l'Assomption de Gr\u00e9goire Junod, le nouveau syndic de Lausanne parcours sans faute d'une dette ambitieuse d'une b\u00eate politique ambitieuse autant que r\u00e9serv\u00e9 par tr\u00e8s bon journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nC'est une tendance qui co\u00fbte de plus en plus cher aux h\u00f4tels des clients qui repartent comme \u00e7a avec une partie de l'inventaire des chambres, tout y passe, sauf la Bible, c'est ce que nous dira Nicole della Pietra dans Intercit\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es, les Budgets des clubs sportifs qui \u00e9voluent dans l'\u00e9lite en Suisse ont pris l'ascenseur pour d\u00e9passer d\u00e9sormais r\u00e9guli\u00e8rement les 10 millions de francs suisses annuels dans ces conditions, les sponsoring les m\u00e9c\u00e8nes garde -t-il leur distance au contraire ont -ils tendance \u00e0 s'immiscer encore un peu plus dans la gestion des clubs rendez- vous pour en parler, \u00e0 6 heures 36 dans ce port matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nEt puis le porte- parole de Tim\u00e9a Bachinski s'appelle Lara Gut, la skieuse \u00e9tait dans les tribunes \u00e0 Miami lors de l'exploit de la vaudoise contre la num\u00e9ro 2 mondiale hier, rebelote : une victoire contre la num\u00e9ro 5 et une place en demi- finale, les 2 championnes ont pu \u00e9changer est -ce inspir\u00e9 et puis Paris \u00e0 pied, cette place de Paris seront pi\u00e9tonnes nous laisseront plus de place \u00e0 la verdure dans 3 ans, petit tour de Paris ce matin, avec Simon Corthay une perte de 550. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [94%] :\r\n9 millions de francs, les comptes de l'AVS sont dans le rouge annonce hier de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que l'AVS d\u00e9pense plus pour les rentes, qu'elle ne re\u00e7oit de cotisations en 2014, les rendements des placements avaient compens\u00e9 ces mauvais r\u00e9sultats, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales appelle d\u00e9sormais \u00e0 agir, il faut prendre des mesures et l\u00e0, tout le monde est d'accord, m\u00eame si chacun a sa propre m\u00e9thode, c\u00f4t\u00e9 syndicats, c'est l'occasion de promouvoir l'initiative AVS pluss Aldo Ferrari et membre du comit\u00e9 directeur de syndic du syndicat Unia il est interrog\u00e9 par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [88%] :\r\nCe d\u00e9ficit repr\u00e9sente0,15 pourcent des des salaires en Suisse, \u00e7a veut dire 5 francs pour l'employeur 5 francs pour le \u00e7a relativise tout de m\u00eame un tout petit peu, et puis il est important de rappeler que depuis 1975 la cotisation salariale \u00e0 l'AVS n'a jamais \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en Suisse, donc \u00e7a fait 40 ans que le syst\u00e8me c'est aussi logique que maintenant confront\u00e9 \u00e0 l'effet du baby- boom, il y avait quelques \u00e9ternuements, ce qu'on s'aper\u00e7oit, c'est que dans l'AVS la masse salariale est d\u00e9terminante et qu'une am\u00e9lioration des rangs de l'AVS serait possible, moyennant une cotisation tout \u00e0 fait raisonnable pour garantir effectivement en plus et non pas, comme on est en train de vivre dans le 2\u00e8me pilier on demande de payer plus pour avoir moins dans AVS en votant AVS, plus on obtient plus en pays en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [94%] :\r\nEt on le disait chacun sa m\u00e9thode pour r\u00e9former l'AVS pour le centre droit, il faut un \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes et les femmes, et surtout ceux qui veulent continuer \u00e0 travailler au-del\u00e0 de cet \u00e2ge doivent pouvoir le faire, il faudrait aussi l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 la TVA \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:18) [90%] :\r\nIl faut absolument r\u00e9former notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse, notamment en mati\u00e8re d'AVS parce que sinon, on aura plus les moyens de verser les rentes allo personne \u00e0 la retraite et il y aura pas la garantie que ceux qui actuellement travaillent puissent obtenir une retraite c'est para\u00eet n\u00e9cessaire de r\u00e9former l'AVS est le 2\u00e8me pilier, c'est ce que le Parlement est en train de faire maintenant ce qu'il faut c'est fixer l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour les hommes et les femmes \u00e0 65 ans mais permettre une flexibilisation du droit de la retraite en 62 et 70 points, c'est-\u00e0-dire ceux qui veulent travailler plus, doivent \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 le faire, mais ceux qui veulent doivent pouvoir prendre une retraite plus t\u00f4t, est ce qu'il faut faire aussi c'est augmenter de0,6 pourcent la la TVA parce que si on n'augmente pas la TVA, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire faire une \u00e2ge de la retraite \u00e0 70 ans, et je pense que personne ne veut en \u00e2ge de la retraite \u00e0 70 ans en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [91%] :\r\nMais Gr\u00e9goire Junod sera donc le nouveau syndic de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nSeul candidat d\u00e9clar\u00e9, le socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier municipal reconduit en f\u00e9vrier dernier, Gr\u00e9goire Junod succ\u00e9dera \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, en juillet prochain la cible syndicature de Lausanne couronnement logique d'un parcours sans faute pour cet homme de 40 ans b\u00eate politique \u00e0 la fois ambitieux et r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [91%] :\r\nDepuis ses d\u00e9buts en politique, Gr\u00e9goire Junod marche dans les pas de Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, un p\u00e8re spirituel, membre du PS, \u00e0 18 ans secr\u00e9taire puis pr\u00e9sident de section, secr\u00e9taire syndical chez Unia Gr\u00e9goire Junod a comme Pierre-Yves Maillard le parti et sa politique chevill\u00e9e au corps, fils de th\u00e9ologiens Gr\u00e9goire Junod est plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, certains le disent, froid, d\u00e9pourvue de la fougue de son mentor, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, son ascension politique et fulgurante d\u00e9put\u00e9 au conseil communal \u00e0 Lausanne puis conseiller municipal ce fin strat\u00e8ge, \u00e0 qui on reproche parfois son c\u00f4t\u00e9 autoritaire et omnipotent prouve rapidement avoir les moyens de ses ambitions \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9, il calme les nuits lausannoises augmente les effectifs de police et la criminalit\u00e9 diminue Gr\u00e9goire Junod plut\u00f4t gauche matraques, selon ses d\u00e9tracteurs, un PS pragmatique, clament ses partisans qui loue aussi son bilan dans la cr\u00e9ation de logements th\u00e8me social par excellence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [94%] :\r\nIl faut pouvoir punir ceux qui participent \u00e0 des manifestations ill\u00e9gales, c'est ce que demande par voie de motion, plusieurs \u00e9lus bourgeois de la ville de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [96%] :\r\nAujourd'hui, seuls les organisateurs des manifestations dont l'identit\u00e9 est difficile \u00e0 \u00e9tablir, sont punissables, le conseil municipal de Berne accepte d\u00e9sormais de se pencher sur la proposition mais sous forme moins contraignante qu'un postulat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [92%] :\r\nLes manifs non autoris\u00e9es, c'est un peu une sp\u00e9cialit\u00e9 de la capitale, elle en a d\u00e9nombr\u00e9 98 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9, \u00e9crit -elle, de les autoriser, il faut que \u00e7a cesse, disent l'\u00e9motionnel qui s'inspire du mod\u00e8le Z\u00fcrichois pour demander de pouvoir faire passer les manifestants ill\u00e9gaux \u00e0 la caisse, le PDC Claudio Fischer est l'un des 3 signataires. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:07) [84%] :\r\nTous les 3, 4 jours, il y a un une d\u00e9monstration qui n'est pas autoris\u00e9 \u00e7a fait beaucoup, lorsque vous n'\u00eates pas punissables en participant \u00e0 ces manifestations, c'est facile, peut-\u00eatre ou plus simple dire ben tandis que si il y a le risque d'\u00eatre punis parce qu'on y participe parce qu'on fait de la pub ou parce qu'on annonce sa participation ben peut-\u00eatre, on r\u00e9fl\u00e9chit 2 fois, donc c'est aussi un peu une prise de responsabilit\u00e9 de chacune de Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [91%] :\r\nMais la gauche majoritaire au parlement bernois promet de s'opposer \u00e0 la proposition et lui oppose la libert\u00e9 individuelle des citoyens qui serait en danger, St\u00e9phanie peine hier pr\u00e9sidente de l'Alliance des Verts en ville de Berne. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:45) [88%] :\r\nImaginez -vous une d\u00e9cision prise au niveau national et les gens en entendent parler \u00e0 la radio, ils disent non mais c'est pas possible, il faut que je fasse quelque chose, je suis pas d'accord, on a souvent pas le temps de d\u00e9poser la demande d'attente de semaines, voire 3 semaines et dans ces situations -l\u00e0, on risque de p\u00e9naliser ou m\u00eame criminaliser des gens qui vont simplement dans la rue pour donner leur avis pour dire qu'ils sont pas d'accord ou d'accord avec quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [93%] :\r\nEt donc, sauf surprise tr\u00e8s improbable, les citoyens pourront continuer de participer rend toute impunit\u00e9 aux manifs menottes ris\u00e9e de la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff va former un nouveau gouvernement cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [95%] :\r\nAnnonce alors que le grand parti centriste qui faisait partie de la coalition pouvoir a d\u00e9cid\u00e9 d'en sortir, hier, le PMDB, principale force parlementaire d\u00e9tient 6 portefeuilles, en plus de la vice pr\u00e9sidence au gouvernement, il \u00e9tait le principal alli\u00e9 du Parti des travailleurs de Dilma Rousseff et il faisait partie du gouvernement depuis 2004, ce retrait accro\u00eet encore un peu plus la probabilit\u00e9 d'une destitution de la pr\u00e9sidente, elle est dans la tourmente \u00e0 cause d'un scandale de corruption qui implique certains de ses proches collaborateurs, un vote sur une \u00e9ventuelle destitution pourrait avoir lieu d\u00e9but mai au Congr\u00e8s au Pakistan : la police annonce pr\u00e8s de 200 arrestations dans la province du Penjab province soit eu lieu l'attentat de Lahore dimanche qui a fait septante morts dans un parc tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en plein dimanche de P\u00e2ques, attentat qui visait principalement des chr\u00e9tiens, des op\u00e9rations de police et de l'arm\u00e9e se sont multipli\u00e9es hier les agences de renseignement militaire aussi sont impliqu\u00e9es dans cette enqu\u00eate, pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [89%] :\r\nApr\u00e8s l'attentat qui a secou\u00e9 la ville de Lahore, les autorit\u00e9s pakistanaises entendent montrer qu'elle prenne le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps, mais les arrestations annonc\u00e9es hier ne suffiront pas \u00e0 d\u00e9manteler les fili\u00e8res djihadistes sur les 5000 personnes interpell\u00e9es, seulement 200 sont maintenus en d\u00e9tention quant \u00e0 l'arm\u00e9e, elle conduit sa propre enqu\u00eate, sans v\u00e9ritable coordination avec la police, surtout les groupes islamiques arm\u00e9s qui diffusent des discours antichr\u00e9tien \u00e0 travers leurs livres et leurs pr\u00eaches sur Internet sont tr\u00e8s influents, l'un des plus importants le SIPA et est li\u00e9e \u00e0 des politiciens du parti du 1er ministre Nawaz Sharif, qui l'a soutenu lors des derni\u00e8res l\u00e9gislatives, un autre groupe anti- le GI chez Mohammed combat aussi l'arm\u00e9e indienne au Cachemire et \u00e0 ce titre, son chef, Massouda Zahar est prot\u00e9g\u00e9 par l'arm\u00e9e pakistanaise Emmanuel Derville pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [94%] :\r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse n'a pas rassur\u00e9 hier soir, apr\u00e8s sa d\u00e9faite vendredi dernier en Irlande, elle s'est inclin\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 la Bosnie- Herz\u00e9govine, d\u00e9faite 2 \u00e0 0 \u00e0 nouveau les Suisses n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 nouveau, ils ont connu des difficult\u00e9s dans la construction du jeu, analyse du Capitaine suisse St\u00e9phan Lichsteiner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:31) [84%] :\r\nVu les r\u00e9sultats, bien s\u00fbr, c'est n\u00e9gatif sur 3, on a eu des moments moments positifs, on a rat\u00e9 un peu des occases, on a cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame quelques occasions, on a cri\u00e9 on offensivement, on a cr\u00e9\u00e9 pas mal des occasions mais je crois notre notre probl\u00e8me en ce moment, c'est la confiance et c'est surtout que on est on est trop l\u00e2che oui mais quand on attaque au Nepad aveyronnais pas pr\u00e9ventivement avec les hommes, et apr\u00e8s \u00e7a nous touche de faire toujours 80 m\u00e8tres vers Dakar et apr\u00e8s \u00e7a paye, \u00e7a paye honn\u00eate, on est plus lucide vont et voil\u00e0, \u00e7a c'est le point je crois qu'il faut, il faut bien travailler mais on a quand m\u00eame essay\u00e9 bien s\u00fbr, on a fait beaucoup de petites erreurs, vu les premiers buts, on a le ballon n'a repris le ballon et leur redonne tout de suite et ce sera apr\u00e8s du pays sur ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Christophe Cerf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [96%] :\r\nEn tennis Tim\u00e9a Bachinski est en demi- finale du tournoi de Miami. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [93%] :\r\nLa Vaudoise a battu hier la Roumaine Simona Halep en 3 sets 4 6 6 3 6 2 Tim\u00e9a Bachinski r\u00e9cidive donc en s'imposant face \u00e0 l'une des meilleures du circuit Halep et num\u00e9ro 5 mondial, la Suissesse avait battu la veille, la num\u00e9ro 2 mondiale la polonaise Agnieszka Radwanska, c'\u00e9tait le 1er succ\u00e8s de Tim\u00e9a Bachinski face \u00e0 une joueuse du top 3 exploit r\u00e9alis\u00e9 sous les yeux de la skieuse Lara Gut qui \u00e9tait dans les tribunes Alentejo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [90%] :\r\nElle est mon porte- bonheur, elle m'a port\u00e9 chance, s'\u00e9tait exclam\u00e9 Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 propos de la championne de ceux qui, t\u00e9moin de son exploit 8\u00e8me de finale apr\u00e8s une saison couronn\u00e9e de succ\u00e8s et marqu\u00e9e par la conqu\u00eate du grand globe de cristal, Lara Gut a profit\u00e9 de vacances bien m\u00e9rit\u00e9es en Floride, les 2 athl\u00e8tes sont alors c\u00f4toy\u00e9s et ont beaucoup \u00e9chang\u00e9 durant la semaine, \u00e0 propos de leurs exp\u00e9riences Tim\u00e9a Bachinski. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:17) [88%] :\r\nC'est pas exactement le m\u00eame sport, mais par contre sur l'\u00e9tat de ce prix, moi c'est ce qu'on a \u00e9chang\u00e9 quelques fois durant cette semaine et puis on a moi j'ai plusieurs fois ensemble, enfin on commence \u00e0 se conna\u00eetre aussi un peu plus, je veux dire c'est chouette d'avoir des Suisses \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te et, surtout, c'est des personnes, voil\u00e0 qu'on suit, sportivement parlant avec des gens qui qui nous font vibrer aussi toute l'ann\u00e9e, donc c'est vrai que c'est une situation un peu marrant, donc, mais en tout cas c'est une \u00e9norme aspiration est certes pas me donner des conseils techniques et tactiques, mais par contre juste, voil\u00e0, en \u00e9change, comment \u00e7a se passe dans son sport, ou comment \u00e7a se passe dans bien c'est vrai qu'il y en a pas mal qui ont \u00e9t\u00e9 faits, cette semaine, donc \u00e7a \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:00) [86%] :\r\nPour la petite histoire, le manager de la joueuse de tennis conseille \u00e9galement la rago\u00fbtant mati\u00e8re de communication, la Tessinoise, cet employ\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir son image durant l'hiver, en s'entourant de bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [89%] :\r\nEn demi- finale la vaudoise affrontera une russe soit zwei acquitte Senad sauva soit Ekaterina Makarova et hockey-sur-glace Ajoie n'a plus qu'une longueur d'avance sur Rapperswil en play off de ligue B apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier soir Paris au Printemps Paris le nez au vent et surtout Paris \u00e0 pied, puisque le conseil municipal de la ville vient de voter, hier, le r\u00e9am\u00e9nagement de cette place embl\u00e9matique de la capitale fran\u00e7aise, le Panth\u00e9on La Madeleine, Bastille, plus de parcs plus de place pour les pi\u00e9tons et parfois m\u00eame des places pi\u00e9tonnes donc 3 ans, pi\u00e9tons et cyclistes, ils seront en tout cas prioritaires, c'est promis, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [92%] :\r\nLa mobilit\u00e9 douce, une r\u00e9volution qui ne touchera pas seulement la Bastille, comme le dit la maire socialiste de Paris, le pi\u00e9ton retrouvera un contact Direct aussi avec le Panth\u00e9on ou La Madeleine les giratoires que sont encore aujourd'hui les place Gambetta de la nation d\u00e9faite ou d'Italie ne seront en 2019 que le souvenir d'une \u00e9poque bruyante par des aires de verdure et d'animations sans moteur \u00e0 explosion, l'opposition de droite, elle monte les tours, la maire du 5\u00e8me arrondissement enrage contre la disparition de 144 places de stationnement autour du Panth\u00e9on quant \u00e0 sa chef de groupe, elle critique plut\u00f4t des am\u00e9nagements bon march\u00e9, pas \u00e0 la hauteur des attentes et de reprocher aux socialistes d'avoir oubli\u00e9 cette place au nom pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, convivial, celle de la Concorde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [93%] :\r\nEt puis, il \u00e9tait un monument du petit \u00e9cran fran\u00e7ais infatigable d\u00e9fenseur de la gastronomie du bon produit du produit local \u00e9gouts Jean-Pierre Coffe est mort, on l'a un prix, tard hier soir, l'animateur de t\u00e9l\u00e9vision et de radio, avait 78 ans, et 30 ans carri\u00e8re dans les m\u00e9dias, connu pour son franc- parler et ses coups de gueule, il s'est \u00e9teint dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans sa maison de l'Indret, pr\u00e8s de Chateaudun, au sud- ouest de Paris, dans des circonstances qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9es j'aimerais tant qu'il m'engueule encore a tweet\u00e9 l'animateur Laurent Ruquier hier soir en hommage aux coups d'\u00e9clat et surtout aux coups de gueule de ce personnage truculent, pourfendeur de la bouffe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [96%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal il y a encore quelques nuages, voire m\u00eame quelques gouttes aujourd'hui la n\u00e9bulosit\u00e9 va s'estomper, le ciel sera de plus en plus ensoleill\u00e9 en cours d'apr\u00e8s- midi toutefois sur le Plateau et en Ajoie, il faudra compter avec encore quelques nombreux passages nuageux, les temp\u00e9ratures en pleine de 7 \u00e0 16 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais et du vent en montagne mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau le funky se l\u00e8vera dans les Alpes en fin de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-30T04:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481330", "internalArchiveId": "AA1512481251", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Peur dans la nuit", "publicationDate": "2016-03-30T00:00:00Z", "durationSec": 1477, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7612294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7612293.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Peur dans la nuit", "Grossesses cach\u00e9es"], "alternativeSummary": ["Peur dans la nuit", "Les statistiques de la police sont \u00e9loquentes: au Tessin, en 2012, on a commis 2'835 vols avec effraction dans des logements. Les cambriolages sont de plus en plus courants et inqui\u00e9tants.", "Les statistiques de la police sont \u00e9loquentes: au Tessin, en 2012, on a commis 2'835 vols avec effraction dans des logements. Les cambriolages sont de plus en plus courants et inqui\u00e9tants."], "variantIds": ["ece-7500588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T16:12:23Z", "webPublicationDate": "2016-03-30T13:49:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633623", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022649", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-175F5547-B979-442E-87D3-A11B873BD7B1", "internalArchiveId": "175F5547-B979-442E-87D3-A11B873BD7B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Villard, r\u00e9f\u00e9rendaires de la r\u00e9forme DEVA;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Barack Obama, pdt am\u00e9ricain;Jean-Pierre Coffe, d\u00e9fenseur de la gastronomie fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/REFERENDUM SUR L'ARMEE LA GUERRE DES OFFICIERS) La r\u00e9colte de signatures est en cours...\r\nEt c'est un comit\u00e9 de citoyens proches de deux organisations militaires (Pro Militia et Giardino) qui bat le pav\u00e9...\r\nObjectif: faire capoter la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e...\r\nDeva, de son petit nom, adopt\u00e9e le mois dernier par le Parlement. \r\nCes militaires en service ou retrait\u00e9s ont donc commenc\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9colter les 50 mille paraphes n\u00e9cessaires pour faire aboutir leur r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nEt la mission s'annonce compliqu\u00e9e...\r\nPietro Bugnon....\r\n  MAG 1'34\"\r\n***Et justement \u00e0 7h15 nous ferons connaissance avec le tout nouveau pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Stephan Holenstein...Nous verrons si ce r\u00e9f\u00e9rendum \"citoyen\" contre Deva, annonce une guerre des officiers...\r\n(06/ZH: CREATION DU PARTI JUNGE NEUE VOLKSPARTEI/PA) Un nouveau parti politique d'extr\u00eame droite en Suisse...\r\nSon nom: le \"jeune et nouveau parti du peuple\". \r\nIl se pr\u00e9sente comme une alternative \u00e0 l'UDC...et  et comme le pendant de droite d'Op\u00e9ation Lib\u00e9ro, ce mouvement qui a incarn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile lors des derni\u00e8res votations du 28 f\u00e9vrier. \r\nLa nouvelle formation d\u00e9voile son programme aujourd'hui..\u00e0 Berne. \r\nRouven Gueissaz nous en donne un avant-go\u00fbt...\r\n MAG 54\"\r\n(03/SUITES AVS, REACTION / ITW RAYMOND CLOTTU) ***Une somme dans l'actualit\u00e9: 559 millions de francs...\r\nLe montant de la perte d'exploitation enregistr\u00e9e par l'AVS l'an dernier.\r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite, l'AVS d\u00e9pense pluS pour les rentes qu'elle ne re\u00e7oit de cotisations. \r\nMais contrairement \u00e0 2014, les placements n'ont pas permis de compenser l'\u00e9cart..\r\nA gauche comme \u00e0 droite, on estime qu'il faut prendre des mesures.\r\nMais chacun y va de sa m\u00e9thode...\r\nVoici celle de l'UDC Raymond Clottu...\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9decines alternatives) Les prestations de m\u00e9decine compl\u00e9mentaire devraient continuer d'\u00eatre rembours\u00e9es. Le d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9 Alain Berset a mis en consultation jusqu'au 30 juin des modifications d'ordonnances en ce sens.\r\nCette prise en charge est limit\u00e9e jusqu'en 2017. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (DFI) souhaite d\u00e9sormais ancrer d\u00e9finitivement la m\u00e9decine anthroposophique, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise, l'hom\u00e9opathie et la phytoth\u00e9rapie au m\u00eame niveau que la m\u00e9decine classique.\r\n(Br\u00e8ve a\u00e9roport Bxl) Le bilan des attentats de Bruxelles a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse... 32 morts... 89 bless\u00e9s sont encore en soins intensifs...\r\nDu cot\u00e9 de l'a\u00e9roport international de Bruxelles Zaventem... Il restera ferm\u00e9 aujourd'hui... Une simulation de reprise partielle de l'activit\u00e9 a eu lieu hier; avec des comptoirs d'enregistrement ouverts dans un batiment annexe... L'administration de l'a\u00e9roport doit encore \u00e9tudier les enseignements de ce test...\r\n(16/1500 MIGRANTS SAUVES PAR GARDE-COTES ITALIENS/PA) ***Les migrants reprennent le chemin de la m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nVia la Libye ils mettent \u00e0 nouveau le cap sur l'Italie.\r\nRien qu'hier, les gardes-c\u00f4tes italien ont secourus plus de 1500 r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLes embarcations sont toujours plus nombreuses dans le canal de Sicile...apr\u00e8s les fermeture de la route des Balkans, les migrants semblent avoir trouv\u00e9 une alternative...\r\nEric Joszef...\r\n MAG 55\"\r\n...Et la Suisse se retrouvera-t-elle sur la route des migrants? qui accostent en Italie...Si oui faut-il les laisser passer ou pas? \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur ces questions..\r\nElle d\u00e9voilera les sc\u00e9narios envisag\u00e9s le 14 avril. Plusieurs quotidiens le rapportent ce matin. \r\n***Et l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens...il en sera question aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n90 pays participent \u00e0 une conf\u00e9rence parrain\u00e9e par l'ONU avec l'espoir que des mesures concr\u00e8tes soient prises pour leur ouvrir leurs portes. \r\nDiscours de Ban Ki Moon \u00e0 11h...\r\n(D2/EPIDEMIE D'OVERDOSES D'HEROINE  AUX ETATS-UNIS) ***A 7h...direction les Etats-Unis avec cette question: qu'est-ce qui peut encore rassembler les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains?\r\nR\u00e9ponse: une m\u00eame conception de la lutte contre la drogue!\r\nEt pour cause, il y a urgence...\r\nLe nombre d'overdoses due \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne a tripl\u00e9 en 6 ans...aux Etats-Unis...\r\n((Le pays est confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie d'addiction \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne et autres d\u00e9riv\u00e9s de l'opium.))\r\nBarack Obama a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau plan d'action hier pour lutter contre ce qui s'apparente \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9pendance...\r\nLe probl\u00e8me est donc devenu politique...Philippe Revaz.\r\n  Int\u00e9gr\u00e9 MAG 1'38\"\r\n((Le sentiment d'urgence face a l'epidemie est l'un des rares sujets de consensus entre democrates et republicains. la consommation d'heroine et d'autres opiac\u00e9s touche les etats du nord-est en particulier. En 2014, pres de 29mille deces, un record, ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par ces deriv\u00e9s de l'opium. Le president obama veut investir plus d'un milliard de dollars pour la prevention, pour la sensibilisation des medecins, qui presrivent trop souvent des antidouleurs \u00e0 base d'opium. Et pour l'acces aux soins et notamment a ce produit, la naxolone qui peut prevenir une overdose. Les etats-unis vont generaliser des pratiques courantes en Europe, comme l'echange de seringues. L'idee d'ouvrir des centres d'injection est encore taboue mais commence elle aussi a etre debattue. La lutte contre la drogue a pris un virage revolutionnaire. Tant l'etat federal que les gouverneurs republicains veulent de-crimi-naliser l'addiction et adopter une approche de sant\u00e9 publique. C'est un contraste radical avec ce qu'on a appel\u00e9 la GUERRE CONTRE LA DROGUE. pour Barack Obama, cette difference d'approche a des causes racistes...  \r\nSON\r\nle crack a l'epoque frappait surtout des populations pauvres et noires, et l'incarceration semblait une methode adapt\u00e9e. aujourdhui l'heroine touche les classes moyennes et souvent les blancs. et l'approche est plus medicale. Obama veut traiter l'epidemie comme les accidents de la route ou l'addiction au tabac. Il devra aussi agir aussi sur les reseaux. Le prix de l'heroine est historiquement bas, et de nouveaux deriv\u00e9s bon march\u00e9 aparaissent,comme le fentanyl, 50 fois plus puissant que l'heroine. il lui reste peu de mois pour freiner une epidemie qui s'est largement developp\u00e9e durant son mandat, et qui risque de ternir son bilan presidentiel.\r\nph r r w))\r\n(20/SUISSE-BOSNIE/PA) ***Une d\u00e9faite inqui\u00e9tante...la 2\u00e8me cons\u00e9cutive.\r\nCelle de l'\u00e9quipe suisse de football...\r\n2 \u00e0 0 hier contre la Bosnie \u00e0 Zurich...\r\nL'\u00e9quipe est trop f\u00e9brile! C'est son s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic qui le dit.\r\n2 matchs de pr\u00e9paration avant l'Euro, 2 d\u00e9faites et toujours aucun but marqu\u00e9...\r\nPourtant le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nBernardin Allemann.\r\n  MAG 46\"\r\n...et la Suisse aura l'occasion de se rattraper le 28 mai \u00e0 Gen\u00e8ve contre la Belgique. l'Euro d\u00e9bute en juin..\r\n(Br\u00e8ve tennis) ((Si l'\u00e9quipe suisse ne fait plus trop peur...elle fait trembler les meilleures...joueuses mondiales...))\r\nElle ne sait plus trop ce que \u00e7a fait de perdre. \r\nTimea Bacsinszky a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir \u00e0 Miami! La vaudoise s'est pay\u00e9e la num\u00e9ro 5 mondiale...Simona Halep en 3 sets. Apr\u00e8s voir \u00e9limin\u00e9 la num\u00e9ro 2...R\u00e9sultat: la vaudoise est qualifi\u00e9e pour les demi-finale du tournoi.\r\n(27court/ D\u00e9c\u00e9s JP COFFE-archive) Des petites lunettes rondes, un cr\u00e2ne ras\u00e9 et des coups de gueule l\u00e9gendaires et syst\u00e9matiques contre la malbouffe! ((dont un c\u00e9l\u00e8bre \"C'est de la merde!\"))\r\nJean-Pierre Coffe nous a quitt\u00e9 en d\u00e9but de semaine...dans des circonstances qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es...Il avait 78 ans...\r\nParler gastronomie dans les m\u00e9dias, c'\u00e9tait sa recette favorite.\r\nLes grosses t\u00eates, Vivement Dimanche...\r\n***Le d\u00e9fenseur de la gastronomie fran\u00e7aise avait eu l'occasion de go\u00fbter \u00e0 la cuisine suisse...\r\nEt oui jurassienne m\u00eame...puisqu'il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans une famille pr\u00e8s de St-Ursanne pendant l'\u00e9t\u00e9 1945...juste apr\u00e8s le d\u00e9ces de son p\u00e8re mort au combat...\r\nJean-Pierre Coffe s'en souvient...\r\n..un souvenir que Jean-Pierre Coffe \u00e9voquait sur nos ondes en 2009...\r\nau micro de Pierre-Philippe Cadert dans l'\u00e9mission A PREMIERE VUE...\r\nVous savez ce qu'il disait \u00e0 propos de l'addition dans les restaurant?\r\n\"Je la paie toujours, la libert\u00e9 est \u00e0 ce prix-l\u00e0\". \r\nBon petit d\u00e9j'\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nMoins de nuages au fil de la journ\u00e9e...mais ils seront tenaces sur le Jura et le nord du Plateau o\u00f9 quelques gouttes restent possibles.\r\nMaximum 18 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 20 en Valais. \r\nDemain, d'abord du soleil puis des nuages et de la pluie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7594825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7594841", "ece-7594825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:08:07Z", "speechToTexts": ["10.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re et ce lors du journal de Coralie Claude la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, le slogan du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre le redimensionnement de l'arm\u00e9e 100000 hommes en cas de crise : ce n'est pas assez 400000 c'est mieux, alors quelle est la taille est id\u00e9al de la grande muette, le peuple pourrait bien se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [75%] :\r\nIl pourrait \u00e9cart r\u00e9colter 50000 paraphes ne sera pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [96%] :\r\nTr\u00e8s influente Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ne m\u00e8nera pas le combat contre des vins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nPortrait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart de son nouveau pr\u00e9sident le Z\u00fcrichois St\u00e9phane probl\u00e8me Stein un colonel et MG, qui incarne l'aile progressiste des officiers, il a succ\u00e9d\u00e9 au Vaudois Denis Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [90%] :\r\nInterdire les mosqu\u00e9es limiter les demandes d'asile \u00e0 10 par jour, d\u00e9noncer la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, tout un programme, celui du jeune et nouveau Parti du Peuple une nouvelle formation politique d'extr\u00eame droite 100 pourcent suisse suisse le blues de l'\u00e9quipe suisse de football 2 matches, 2 d\u00e9faites 0 but l'\u00e9quipe cherche mais ne trouve pas d'attaquant qui fasse le poids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nC'\u00e9tait dimanche dernier, le ministre fran\u00e7ais en charge de la ville, Patrick Kanner jug\u00e9 qu'une centaine de quartiers fran\u00e7ais pr\u00e9sentait des similitudes avec le quartier bruxellois de Mol\u00e8ne, r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un fief, alors qu'en est -il en Suisse Mallory Schneuwly, charg\u00e9e de projet au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, nous r\u00e9pondrons juste apr\u00e8s ce journal, ces quartiers qu'on d\u00e9crit souvent comme des incubateurs de radicalisation mais cette radicalisation comment s'op\u00e8re -t-elle a -t-elle encore un quelconque lien avec la religion, une sociologue fran\u00e7aise qui a travaill\u00e9 avec des prisonniers ou Isaki IS est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [86%] :\r\nIl ne combattra, plus la malbouffe derri\u00e8re ses petites lunettes rondes Jean-Pierre Coffe s'en est all\u00e9, apr\u00e8s 78 ann\u00e9e, dont quelques unes en Suisse chez un fermier, Dieu merci, ce n'\u00e9tait pas un banquier, vous entendrez et la gouaille du chroniqueur gastronomique \u00e0 venir aussi et l'Italie \u00e0 nouveau sur la route des migrants et une \u00e9pid\u00e9mie qui est overdoses \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme qui rassemble, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9colte de signatures et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [89%] :\r\nEn cours et c'est un comit\u00e9 de citoyens proches de deux organisations militaires pro- miliciens et d'Giardino qui bat le pav\u00e9, objectif faire capoter la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e des va de son petit nom, tout juste adopt\u00e9e par le Parlement le mois dernier, ces militaires en service ou retrait\u00e9s, ont donc commenc\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9colter les 50000 paraphes n\u00e9cessaires pour faire aboutir leur r\u00e9f\u00e9rendum et la mission s'annonce compliqu\u00e9e, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [90%] :\r\n\u00e0 ce stade, aucun parti, aucune organisation \u00e9conomique aucune personnalit\u00e9 de haut rang nous soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum, ce sont presque exclusivement des citoyens lambda, beaucoup d'Al\u00e9maniques surtout des hommes, certains retrait\u00e9s de l'arm\u00e9e, mais ce groupe n'en d\u00e9mord pas : pour cette soixantaine de personnes la r\u00e9forme des mettent en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse Fran\u00e7ois Villard, fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires, il est aussi membre du groupe d'Giardino. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [86%] :\r\nIl y a environ 1000 objets d'importance r\u00e9gionale ou nationale, centrale nucl\u00e9aire, a\u00e9roports, h\u00f4pitaux, poste de police centrales de distribution de la nourriture etc vous m'expliquez comment est -ce qu'on peut faire avec 100000 miliciens pour garder ces objets en cas de crise c'est carr\u00e9ment impossible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [93%] :\r\n100 1000 hommes c'est l'effectif pr\u00e9vu par le plan d'\u00c9va, c'est l\u00e0 le principal d\u00e9faut de cette r\u00e9forme, selon Fran\u00e7ois Villard. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [88%] :\r\nDeva il y a des choses qui sont bien remettre en activit\u00e9, la mobilisation des troupes, c'est bien concentr\u00e9, la formation des cadres, c'est bien, mais quand on dit que on va se consacrer \u00e0 la d\u00e9fense de brigade, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 20 4000 hommes beaucoup mais c'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [94%] :\r\nMais alors combien de soldats Faut -il. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [87%] :\r\nL'arm\u00e9e id\u00e9ale, ce serait 400000 hommes, c'est ce qu'on avait v\u00e9cu avec l'Arm\u00e9e 95 c'est un effectif qui pouvaient assurer le minimum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [92%] :\r\nUne vision qui n'est pas partag\u00e9 par toutes les organisations proches de l'arm\u00e9e pour la plus importante, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers des \u00c9va est n\u00e9cessaire, la SSO ne soutient pas ce r\u00e9f\u00e9rendum, ce groupe de citoyens, \u00e0 l'origine du mouvement aura donc du pain sur la planche pour r\u00e9colter les 50000 signatures d'ici au 7 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [92%] :\r\nEt tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart dans une dizaine de minutes nous ferons connaissance avec le tout nouveau pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers St\u00e9phane Harold du Times est un Z\u00fcrichois, on verra si ce r\u00e9f\u00e9rendum citoyen contre des vins dont on vient de parler, annonce une guerre des officiers en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\nUn nouveau parti politique d'extr\u00eame droite en Suisse, son nom, le jeune et nouveau parti du peuple, il se pr\u00e9sente comme une alternative \u00e0 l'UDC comme le pendant de droite d'op\u00e9rations lib\u00e9raux ce mouvement qui a incarn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile lors des derni\u00e8res votations le 28 f\u00e9vrier et cette nouvelle formation d\u00e9voile son programme aujourd'hui \u00e0 Berne auront Weng et \u00e7a nous en donne un avant- go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:41) [92%] :\r\nLa Suisse a besoin d'une nouvelle droite nationaliste car l'UDC ne rassemble plus de majorit\u00e9, c'est le constat que dresse ce nouveau mouvement politique apr\u00e8s le refus de l'initiative contre les criminels \u00e9trangers ce nouveau parti du peuple estime, je cite, que l'islamisation de la Suisse n'est plus rampante, mais qu'elle progresse de mani\u00e8re fulgurante parmi ses principales revendications : un contr\u00f4le militaire aux fronti\u00e8res, pas plus de 10 nouvelles demandes d'asile par jour, la d\u00e9nonciation de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'interdiction des mosqu\u00e9es ou encore la suppression de l'aide au d\u00e9veloppement dans l'invitation \u00e0 la pr\u00e9sentation de son programme, le mouvement se pr\u00e9sente comme l'\u00e9quivalent \u00e0 droite d'op\u00e9rations lib\u00e9raux il se revendique proche du parti AFB en Allemagne, grand vainqueur des derni\u00e8res \u00e9lections, du Front national en France ou du FPO en Autriche, la progression de ces partis, montre bien que la soci\u00e9t\u00e9 civile est majoritairement \u00e0 droite, selon les fondateurs de cette nouvelle formation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [98%] :\r\nUne somme dans l'actualit\u00e9 559 millions de francs, c'est le montant de la perte d'exploitation enregistr\u00e9e par l'AVS l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [95%] :\r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'AVS d\u00e9pense plus pour les rentes, qu'elle ne re\u00e7oit, de cotisations mais, contrairement \u00e0 2014 les placements n'ont pas permis de compenser cet \u00e9cart alors \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on estime qu'il faut prendre des mesures, mais chacun y va de sa m\u00e9thode, voici celle du conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:03) [86%] :\r\nIl y a lieu d'agir assez rapidement et surtout je dirais, pour maintenir le niveau des pour stabiliser, c'est d\u00e9j\u00e0 de mettre l'introduction, je dirais, rapide, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence qui soit identique pour hommes et femmes, en l'occurrence \u00e0 65 ans, il y a aussi faire un accouplement mais le 1er pilier et le 2\u00e8me pilier pour essayer de pouvoir stabiliser les co\u00fbts et notamment de garantir les rentes des personnes qui aideront les donc par exemple cotisants plut\u00f4t au niveau du 2\u00e8me, pilier \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 18 ans, il faut aussi \u00e9viter d'augmenter trop les cotisations pour la t\u00e9l\u00e9 aussi, h\u00e9 oui, mais le moins possible aussi faire attention, pas de se retrouver avec une TVA entre 15 et 19 pourcent d'encadrement donn\u00e9, il faut, il faut quand m\u00eame faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [93%] :\r\nRaymond Clottu, interrog\u00e9 par Philippe Nanzer en bref, les prestations de m\u00e9decine compl\u00e9mentaire devraient continuer d'\u00eatre rembours\u00e9es, le d\u00e9partement du ministre de la sant\u00e9 Alain Berset a mis en consultation jusqu'\u00e0 fin juin, des modifications d'ordonnances en ce sens, cette prise en charge est limit\u00e9e jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, souhaite d\u00e9sormais ancrer d\u00e9finitivement la m\u00e9decine anthroposophique la m\u00e9decine traditionnelle chinoise, l'hom\u00e9opathie et la phytoth\u00e9rapie, au m\u00eame niveau que la m\u00e9decine classique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [97%] :\r\nEt l\u00e0, les migrants qui reprennent le chemin de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [92%] :\r\nOui, via la Libye, ils mettent \u00e0 nouveau le cap sur l'Italie, rien qu'hier, les gardes- c\u00f4tes italiens ont secouru plus de 100500 r\u00e9fugi\u00e9s 1500 les embarcations sont toujours plus nombreuses dans le canal de Sicile apr\u00e8s les fermeture de la route des Balkans, l'immigrant semble avoir trouv\u00e9 une alternative \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs semaines de calme relatif dans le sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, sans pratiquement aucun d\u00e9part des c\u00f4tes libyennes, les gardes- c\u00f4tes italiens sont eux \u00e0 nouveau mobilis\u00e9s plus de 17500 migrants sont arriv\u00e9s en Italie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la plupart au cours des derniers jours, ce week- end, ce sont pr\u00e8s de 1500 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 secourus et hier la marine italienne a effectu\u00e9 11 op\u00e9rations de sauvetage dans le canal de Sicile, les bonnes conditions m\u00e9t\u00e9o, explique sans doute en partie l'origine de ce nouvel afflux mais depuis plusieurs semaines, le gouvernement italien met en garde sur les cons\u00e9quences de la fermeture de la route des Balkans Rome s'attend ainsi \u00e0 des arriv\u00e9es sur les c\u00f4tes des Pouilles en provenance d'Albanie et en Sicile depuis la Libye symboliquement Matteo 26 s'est rendu vendredi dernier \u00e0 lampes et 12 ans, ils demandent que l'Europe soit solidaire et qui la vitalit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les d\u00e9barquements \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [95%] :\r\nEt la Suisse retrouvera -t-elle sur la route des migrants qui accostent en Italie, si oui, faut -il les laisser passer ou pas, la Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur ces questions, elle d\u00e9voilera les sc\u00e9narios envisag\u00e9s : le 14 avril plusieurs quotidiens le rapportent ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [88%] :\r\nEt l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, il en sera question aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [94%] :\r\n90 pays participent \u00e0 une conf\u00e9rence parrain\u00e9e par l'ONU, avec l'espoir que des mesures concr\u00e8tes soient prises pour leur ouvrir leurs portes, discours de Ban Ki-moon \u00e0 11 heures le bilan des attentats de Bruxelles a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse, 32 morts, 89 bless\u00e9s sont encore aux soins intensifs du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport international de Bruxelles Zaventem, il restera ferm\u00e9 aujourd'hui une simulation de reprise partielle de l'activit\u00e9, a eu lieu hier avec des comptoirs d'enregistrement ouverts dans un b\u00e2timent annexe l'administration de l'a\u00e9roport doit encore \u00e9tudier les enseignements de ce test. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [88%] :\r\n\u00e0 7 heures 10, direction les \u00c9tats-Unis, avec cette question : qu'est -ce qui peut encore rassembler les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [94%] :\r\nSur une m\u00eame conception de la lutte contre la drogue et pour cause, il y a urgence, le nombre d'overdoses due \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne a tripl\u00e9 en 6 ans aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau plan d'action hier pour lutter contre ce qui s'apparente \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9pendance, le probl\u00e8me est donc devenu politique correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [93%] :\r\nLe sentiment d'urgence face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie est l'un des rares sujets de consensus entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, la consommation d'h\u00e9ro\u00efnes, et d'autres opiac\u00e9s frappe de plein fouet les \u00c9tats du Nord-Est en particulier en 2004, elle a caus\u00e9 pr\u00e8s de 29000 d\u00e9c\u00e8s, un record, le pr\u00e9sident Obama veut investir plus d'un 1000000000 de dollars pour la pr\u00e9vention pour la sensibilisation des m\u00e9decins qui prescrivent trop souvent des antidouleurs \u00e0 base d'opium et pour l'acc\u00e8s aux soins et, notamment, \u00e0 ce produit -l\u00e0 Naxos Lone qui peut pr\u00e9venir une overdose : les \u00c9tats-Unis vont g\u00e9n\u00e9raliser des pratiques courantes en Europe comme l'\u00e9change de seringues, l'id\u00e9e d'ouvrir des centres d'injection est encore tabou, mais elle commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9battue ici ou l\u00e0, la lutte contre la drogue a pris un virage r\u00e9volutionnaire tant l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral que les gouverneurs r\u00e9publicains veulent d\u00e9criminalis\u00e9 l'addiction et adopter une approche de sant\u00e9 publique, c'est un contraste radical avec ce qu'on a appel\u00e9 la guerre contre la drogue proba rack Obama cette diff\u00e9rence d'approche a des causes racistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [68%] :\r\nPas plus riche, du fait qu'il y a une peur, ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois la pour moi moi non elle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [88%] :\r\nUsage du crack \u00e0 l'\u00e9poque concernaient surtout des populations pauvres et noirs et, l\u00e0, car si ration semblait alors une m\u00e9thode adapt\u00e9e aujourd'hui l'h\u00e9ro\u00efne une touche les classes moyennes et souvent les blancs et d\u00e9sormais l'approche plus m\u00e9dical Obama veut traiter l'\u00e9pid\u00e9mie comme les accidents de la route ou l'addiction au tabac, mais il devra agir aussi sur les r\u00e9seaux, le prix de l'h\u00e9ro\u00efne est historiquement bas et de nouveaux d\u00e9riv\u00e9s bon march\u00e9 apparaissent comme le fait une peine il 50 fois plus puissant que les ruines, il reste peu de mois, Obama pour freiner une \u00e9pid\u00e9mie qui s'est largement d\u00e9velopp\u00e9 durant son mandat et qui risque de ternir son bilan pr\u00e9sidentiel Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [96%] :\r\nUne d\u00e9faite inqui\u00e9tante la 2\u00e8me cons\u00e9cutive, celle de l'\u00e9quipe suisse de football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [86%] :\r\n2 \u00e0 0 hier contre la Bosnie, \u00e0 Z\u00fcrich, l'\u00e9quipe et troph\u00e9e de il saison s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic qui le dit, de match de pr\u00e9paration avant l'Euro 2 d\u00e9faites et toujours aucun but marqu\u00e9 pourtant le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [90%] :\r\nLe temps presse pour la Suisse, qui malheureusement n'a d\u00e9sormais quasiment plus, les joueurs se sont quitt\u00e9s hier apr\u00e8s une grosse semaine pass\u00e9e ensemble, ils ne se reverront que femmes et lors du rassemblement pr\u00e9c\u00e9dant l'Euro Vladimir Petkovic n'aura finalement r\u00e9colt\u00e9 aucune v\u00e9ritable certitude, si ce n'est celle que sa s\u00e9lection manque terriblement de poids dans presque tous les secteurs de jeu le plus inqui\u00e9tant est une nouvelle fois les Suisses n'ont pas marqu\u00e9 cette fois -ci sont cr\u00e9\u00e9s des possibilit\u00e9s mais c'est faire vite, notamment la depuis des mois, plus rien d'un chasseur de buts l'espoir dans le camp suisse repose sur un retour de blessure et un retour en forme de Shaqiri qui n'a pas jou\u00e9 durant ce long week- end Pascal et qui est le seul vrai d\u00e9tonateur de cette s\u00e9lection qui aura jou\u00e9 \u00e0 Dublin et \u00e0 Z\u00fcrich sans s'\u00e9taler un grand talent et sans d\u00e9montrer une envie particuli\u00e8re de renverser des montagnes d\u00e9sagr\u00e9able sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [92%] :\r\nMais la Suisse aura l'occasion de se rattraper le 28 mai \u00e0 Gen\u00e8ve contre la Belgique, l'Euro lui d\u00e9bute on joint, elle ne sait plus trop ce que \u00e7a fait perdre Tim\u00e9a Bachinski qui a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir \u00e0 Miami la vaudoise s'est pay\u00e9 la num\u00e9ro 5 mondiale, Simona Halep en 3 sets apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 la num\u00e9ro 2 r\u00e9sultat h\u00e9 bien Tim\u00e9a Bachinski qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi des petites lunettes rondes, un cr\u00e2ne ras\u00e9 et des coups de gueule l\u00e9gendaires et syst\u00e9matiques contre la malbouffe Jean-Pierre Coffe nous a quitt\u00e9 en d\u00e9but de semaine dans des circonstances qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es, il avait 78 ans parler gastronomie dans les m\u00e9dias, c'\u00e9tait sa recette favorite, les Grosses T\u00eates ou encore Vivement dimanche, il y avait parti le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:24) [94%] :\r\nOmnipr\u00e9sent Jean-Pierre Coffe alors le d\u00e9fenseur de la gastronomie fran\u00e7aise avait aussi eu l'occasion de de go\u00fbter \u00e0 la cuisine suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [97%] :\r\nEt m\u00eame jurassienne puisqu'il \u00e9tait plac\u00e9 dans une famille pr\u00e8s de Saint-Ursanne, pendant l'\u00e9t\u00e9 1945 juste apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re, mort au combat Jean-Pierre Coffe s'en souvient. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [84%] :\r\nJe dis toujours, et je leur peut-\u00eatre encore une fois, je pense que je ne serais pas devenu ce que je suis ici, je n'avais pas eu la chance de me retrouver pendant, non un peu plus, presque 2 ans d'ailleurs \u00e0 mon melon dessous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-Ursanne, pas tr\u00e8s loin pour en trouver et je me dis tous les jours qu'elle change une un d\u00eener soit tomb\u00e9 sur un banquier, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 terrible quand m\u00eame comme elle serait revenu comme une petite il y avait une petite fille qui \u00e9tait dans le m\u00eame train que moi qui \u00e9tais on aurait dit une vitrine de bijoutiers dor\u00e9 sur tranche avec des des bracelets prologue des tas de trucs, or et argent irait partout et moi j'aurais aime dedans, \u00e7a ne va pas toutes les dorures et public d'depuis longtemps mais franchement c'\u00e9tait \u00e7a m'aurait paru sinistre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:28) [84%] :\r\nLa gouaille l\u00e9gendaire de Jean-Pierre Coffe, un souvenir \u00e9voqu\u00e9 sur nos ondes en 2009, au micro de Pierre-Philippe Kader dans l'\u00e9mission, \u00e0 premi\u00e8re vue, et puis vous savez ce que Jean-Pierre Coffe, disait \u00e0 propos de l'addition dans les restaurants, non h\u00e9 bien je la paie toujours la libert\u00e9 est \u00e0 ce prix l\u00e0, voil\u00e0 bon petit du Sud des pourboires non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [86%] :\r\nProbablement, c'est laisser entendre, libert\u00e9, merci beaucoup, Coralie Claude magnifique ces propos de Jean-Pierre Coffe sur sur son passage en Suisse, qui l'a sauv\u00e9e moi nuages au fil de la journ\u00e9e, mais ils seront tenaces sur le Jura et le nord du Plateau, quelques gouttes restent possibles, maximum 18 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 20 en Valais, aujourd'hui, demain, d'abord du soleil, puis des nuages et de la pluie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-30T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-239F4541-8721-4ED5-B280-0D6A6BF31CAA", "internalArchiveId": "239F4541-8721-4ED5-B280-0D6A6BF31CAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (6.45 presse al\u00e9manique) V sant\u00e9\r\n....et on reste dans les d\u00e9penses pol\u00e9miques avec \"ce gaspillage de nos imp\u00f4ts, scandale financier \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration\" le GROS titre du Blick. alors de quoi s'agit-il? c'est un service de la conf\u00e9d\u00e9ration qui payent d'avantage une soci\u00e9t\u00e9 externe que, ce que celle-ci lui facture: pourquoi? parce que c'est inscrit dans le budget. Dans ce cas,sit\u00e9 par Blick, c'est le service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a pay\u00e9 plus le laboratoire de Zollikofen dans la banlieue Bernoise, laboratoire qui analyse le lait..assez surpris lorsqu'il a re\u00e7u cette lettre du service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire: pouvez-vous nous envoyer une nouvelle facture?\"...plus haute que celle envoy\u00e9e dans un premier temps. La perte pour la conf\u00e9d\u00e9ration rien que pour 2014 et 2015 d\u00e9passe les 100'000.- selon le quotidien...alors certe, c'est pas \u00e9norme...mais c'est le principe et sous la coupole les r\u00e9actions fusent: \" c'est absurde, \u00e7a d\u00e9montre un manque crasse de responsabilit\u00e9  politique financi\u00e8re\" dixit une conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise, selon laquelle le cas n'est certe pas isol\u00e9...un autre veut porter l'affaire \u00e0 la commission des finances du national...\r\n***relance\r\nc'est le moment que l'arm\u00e9e change de t\u00eate, pour sortir de la crise: c'est un journaliste de la Basler Zeitung qui le dit. il a pass\u00e9 le dernier WEF, forum \u00e9conomique de Davos en uniforme et commence par rappeler ce test qui a d\u00e9clar\u00e9 positif  au canabis plus de 500 soldats, c'est accident de tir qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ajoutez-y la votation sur les Gripen, la pol\u00e9mique sur les pins et...et surtout la plus que mauvaise communication qui a accompagn\u00e9 tous ces \u00e9pisodes..ce qui fait dire \u00e0 notre confr\u00e8re que le nouveau chef de l'arm\u00e9e, outre ses comp\u00e9tences de dirigeant, de meneur, mais \u00e7a \u00e7A va de soi...doit surtout \u00eatre proche du peuple, il faut  une personnalit\u00e9 forte de communiquant, qui sait transmettre le sens et l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e...\r\nV requ\u00e9rants\r\net toujours au sujet des r\u00e9fugi\u00e9s , on se rappelle que l'Autriche a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 il y a 2 mois qu'elle n'acc\u00e9pterait pas plus de 37'500 personnes cette ann\u00e9e, c'est bien, beaucoup moins m\u00eam, que les 90'000 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... or voil\u00e0, que selon la NZZ, les juristes du gouvernement sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion suivante: un quota contraire \u00e0 la constitution? de quoi mettre le gouvernement, disons.... dans un certain embarras....\r\nV tris\r\nC'\u00e9tait le 25 mars  1999, la veille au soir plus d'un milliers de manifestants pour les droits de l'homme, la moiti\u00e9 des Tib\u00e9tains, se rassemblent au \"Schwellem\u00e4tteli\", c'est le bord de l'Aare juste en- dessous du palais f\u00e9d\u00e9ral, et y installent notemment  des immenses drapeaux du tibet...le lendemain 15h le  conseil f\u00e9d\u00e9ral incorpor\u00e9 est \u00e0 l'entr\u00e9e du palais, le tapis rouge est d\u00e9roul\u00e9, la fanfare de l'arm\u00e9e pr\u00eate:...mais voil\u00e0 personne...sur les toits alentours apparaissent \u00e0 noveau les manifestants, les drapeaux: \"free tibet\"....le temps passe long..15h30: finalement les limousines apparaissent...Ruth Dreyfuss a juste juste le temps de serrer la main de Yang Zemin, que celui-ci se pr\u00e9cipite dans le palais, visiblement tr\u00e8s remont\u00e9: \"je n'ai encore jamais vu une chose pareille, dans aucun pays\" dit-il, les tensions se succ\u00e9dent  tout au long de la viste, le temp\u00e9rament \"maternel\" de Ruth Dreyfuss permet de sauver la situation selon la NZZ... jusqu'au d\u00eener officiel, mais l\u00e0 lorsque les droits de l'homme reviennent dans la discution: le pr\u00e9sident Chinois dit: \"Y am going\"...et c'est l\u00e0 qu'intervient Adolf Ogi: saisit les deux bras de Yan Zemin, lui dit: \" you are not leaving\"...et sort de sa poche un de ses crystal de montagne qu'il a toujours dans sa poche, le donne au pr\u00e9sident Chinois et, miracle le reste de la visite de trois jours se passe sans probl\u00e8me.....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence par la sant\u00e9: les consultations dans des cabinets m\u00e9dicaux de groupe co\u00fbteraient plus cher que dans des cabinets individuels...\r\nC'est une \u00e9tude de Sant\u00e9Suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie, qui le dit, relay\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, infogragie \u00e0 l'appui.\r\nPour une consultation dans un cabinet de groupe, vous payez en moyenne 210 francs. Dans un cabinet individuel: 186. \r\nPourquoi ? Sant\u00e9Suisse pointe du doigt le fait que ces structures de groupes, vues jusqu'ici comme un outil de ma\u00eetrise des co\u00fbts, regorgent de sp\u00e9cialistes, et c'est \u00e7a qui alourdit la facture. \r\nLes m\u00e9decins de leur c\u00f4t\u00e9 balaient cette critique, estimant qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous les acteurs de la branche de fournir des prestations \u00e0 un co\u00fbt raisonnable. \r\n....et on reste dans les d\u00e9penses pol\u00e9miques avec \"ce gaspillage de nos imp\u00f4ts, scandale financier \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration\" le GROS titre du Blick. alors de quoi s'agit-il? c'est un service de la conf\u00e9d\u00e9ration qui payent d'avantage une soci\u00e9t\u00e9 externe que, ce que celle-ci lui facture: pourquoi? parce que c'est inscrit dans le budget. Dans ce cas,sit\u00e9 par Blick, c'est le service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a pay\u00e9 plus le laboratoire de Zollikofen dans la banlieue Bernoise, laboratoire qui analyse le lait..assez surpris lorsqu'il a re\u00e7u cette lettre du service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire: pouvez-vous nous envoyer une nouvelle facture?\"...plus haute que celle envoy\u00e9e dans un premier temps. La perte pour la conf\u00e9d\u00e9ration rien que pour 2014 et 2015 d\u00e9passe les 100'000.- selon le quotidien...alors certe, c'est pas \u00e9norme...mais c'est le principe et sous la coupole les r\u00e9actions fusent: \" c'est absurde, \u00e7a d\u00e9montre un manque crasse de responsabilit\u00e9  politique financi\u00e8re\" dixit une conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise, selon laquelle le cas n'est certe pas isol\u00e9...un autre veut porter l'affaire \u00e0 la commission des finances du national...\r\n***Il est grand temps qu'Andr\u00e9 Blattmann quitte la t\u00eate de l'arm\u00e9e... un commentaire pour le moins tranch\u00e9 de la Basler Zeitung...\r\nc'est le moment que l'arm\u00e9e change de t\u00eate, pour sortir de la crise: c'est un journaliste de la Basler Zeitung qui le dit. il a pass\u00e9 le dernier WEF, forum \u00e9conomique de Davos en uniforme et commence par rappeler ce test qui a d\u00e9clar\u00e9 positif  au canabis plus de 500 soldats, c'est accident de tir qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ajoutez-y la votation sur les Gripen, la pol\u00e9mique sur les pins et...et surtout la plus que mauvaise communication qui a accompagn\u00e9 tous ces \u00e9pisodes..ce qui fait dire \u00e0 notre confr\u00e8re que le nouveau chef de l'arm\u00e9e, outre ses comp\u00e9tences de dirigeant, de meneur, mais \u00e7a \u00e7A va de soi...doit surtout \u00eatre proche du peuple, il faut  une personnalit\u00e9 forte de communiquant, qui sait transmettre le sens et l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e...\r\nLe Tandem \u00e0 la mode, la dyarchie \u00e0 la sauce vaudoise...Pierre-Yves Maillard, Pascal Broulis... deux co-princes de la politique vaudoise. On a d\u00e9j\u00e0 dit beaucoup de choses sur ce duo, mais 24h ce matin, apr\u00e8s avoir encore une fois analys\u00e9 ce tandem, tourne vers l'avenir, les \u00e9lections cantonales de 2017. Avec le c\u00f4t\u00e9 obscur de cette m\u00e9thode du compromis entre radicaux et socialiste: il cong\u00e8le le d\u00e9bat gauche-droite, rel\u00e9guant le d\u00e9bat contradictoire aux extr\u00eames de l'\u00e9chiquier politique. Mais qu'on se rassure: les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales vont nous sortir de la torpeur consensuelle.\r\n***Neuch\u00e2tel renonce \u00e0 faire engager des migrants par ses agriculteurs...\r\nLe canton craint que les r\u00e9fugi\u00e9s ne soient utilis\u00e9s comme main d'oeuvre \u00e0 prix cass\u00e9, lit-on ce matin dans l'Express/L'Impartial, la Libert\u00e9 ou encore le Nouvelliste et le Courrier.\r\nNeuch\u00e2tel \u00e9tait pourtant le bon \u00e9l\u00e8ve de la classe, avec une formation agricole sp\u00e9cifique pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Une formation d'un mois et demi, que de nombreux agriculteurs trouvent trop courte, pour pouvoir engager ces migrants comme employ\u00e9s \u00e0 part enti\u00e8re, et leur confier, disent-ils, des machines qui co\u00fbtent entre 50 et 100 mille francs. Ils demandent une formation de 6 mois, voire une ann\u00e9e, ne serait-ce que pour que le travailleur exp\u00e9rimente en formation, un cycle des saisons.  \r\net toujours au sujet des r\u00e9fugi\u00e9s , on se rappelle que l'Autriche a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 il y a 2 mois qu'elle n'acc\u00e9pterait pas plus de 37'500 personnes cette ann\u00e9e, c'est bien, beaucoup moins m\u00eam, que les 90'000 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... or voil\u00e0, que selon la NZZ, les juristes du gouvernement sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion suivante: un quota contraire \u00e0 la constitution? de quoi mettre le gouvernement, disons.... dans un certain embarras....\r\nReportage dans le Matin autour du \"hotspot\" ou \"centre d'identification des migrants\" de Trapani, en Sicile. Je dis \"autour\", parce que personne ne peut y entrer: la structure, implant\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autoroute, est prot\u00e9g\u00e9e par un double rempart de ciment, des barbel\u00e9s, une porte blind\u00e9e. Selon les autorit\u00e9s, cet endroit est un havre de respect pour les migrants - tri\u00e9s entre r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et candidats \u00e0 l'asile - tr\u00e8s loin de Calais et de sa jungle, par exemple. Mais ce sera l'unique son de cloche, vu que ni les associations humanitaire, ni les journaliste, et encore moins les avocats ne peuvent y entrer. \r\n***Les dessous de la col\u00e8re du pr\u00e9sident chinois, lors de sa visite en Suisse en 1999, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la Neue Zurcher Zeitung...\r\nC'\u00e9tait le 25 mars  1999, la veille au soir plus d'un milliers de manifestants pour les droits de l'homme, la moiti\u00e9 des Tib\u00e9tains, se rassemblent au \"Schwellem\u00e4tteli\", c'est le bord de l'Aare juste en- dessous du palais f\u00e9d\u00e9ral, et y installent notemment  des immenses drapeaux du tibet...le lendemain 15h le  conseil f\u00e9d\u00e9ral incorpor\u00e9 est \u00e0 l'entr\u00e9e du palais, le tapis rouge est d\u00e9roul\u00e9, la fanfare de l'arm\u00e9e pr\u00eate:...mais voil\u00e0 personne...sur les toits alentours apparaissent \u00e0 noveau les manifestants, les drapeaux: \"free tibet\"....le temps passe long..15h30: finalement les limousines apparaissent...Ruth Dreyfuss a juste juste le temps de serrer la main de Yang Zemin, que celui-ci se pr\u00e9cipite dans le palais, visiblement tr\u00e8s remont\u00e9: \"je n'ai encore jamais vu une chose pareille, dans aucun pays\" dit-il, les tensions se succ\u00e9dent  tout au long de la viste, le temp\u00e9rament \"maternel\" de Ruth Dreyfuss permet de sauver la situation selon la NZZ... jusqu'au d\u00eener officiel, mais l\u00e0 lorsque les droits de l'homme reviennent dans la discution: le pr\u00e9sident Chinois dit: \"Y am going\"...et c'est l\u00e0 qu'intervient Adolf Ogi: saisit les deux bras de Yan Zemin, lui dit: \" you are not leaving\"...et sort de sa poche un de ses crystal de montagne qu'il a toujours dans sa poche, le donne au pr\u00e9sident Chinois et, miracle le reste de la visite de trois jours se passe sans probl\u00e8me.....\r\nLa col\u00e8re, la vexation ou la diplomatie... eux, ils ne connaissent pas: les robots. On parlait co\u00fbts de la sant\u00e9 en d\u00e9but de revue de presse, avec les cabinets de groupe. Eh bien dans Le Temps, une grande page sur les logiciels qui pourraient remplacer nos m\u00e9decins. \r\nUne application d'intelligence artificielle est capable de comprendre un patient quand il lui d\u00e9crit ses sympt\u00f4mes. Elle est m\u00eame capable de donner des conseils m\u00e9dicaux sans intervention humaine... Mais il est une chose que la machine ne pourra jamais remplacer: l'\u00e9motion, cruciale dans toute relation m\u00e9decin-patient. \r\n***Pour terminer, beaucoup d'hommages ce matin \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Jim Harrisson, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week-end...\r\nJim Harrison, retour en terre, pour l'article de la Libert\u00e9. \r\nIl est parti chass\u00e9 dans l'au-del\u00e0, titrent de la Tribune de gen\u00e8ve et de 24h.\r\nJim Harrison, grandeur nature, dans le nouvelliste. une reprise du Figaro.\r\nBig Jim, conteur des grands espaces, et l'indomptable galop d'une prose qui r\u00e9chauffe comme un feu de camp \u00e0 la belle \u00e9toile, dit joliment le Temps.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7591257", "ece-7591238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T07:22:16Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nDans l'eau et nous avons commenc\u00e9 par la sant\u00e9 presque un comble consultations dans les cabinets m\u00e9dicaux de groupe co\u00fbteraient plus cher que dans les cabinets individuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nC'est une \u00e9tude de Sant\u00e9Suisse la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie qui le dit, relay\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures Infographie \u00e0 l'appui, alors pour une consultation dans un cabinet de groupe, vous payez en moyenne 210 francs dans un cabinet individuel 186 pourquoi Sant\u00e9Suisse Sant\u00e9Suisse pointe du doigt le fait que ces structures de groupes vues jusqu'ici comme un outil de ma\u00eetrise des co\u00fbts, ces structures regorgeant fait de sp\u00e9cialistes et c'est \u00e7a qui alourdit la facture, les m\u00e9decins, de leur c\u00f4t\u00e9, balaient cette critique, estimant qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous les acteurs de la branche de fournir des prestations en co\u00fbts raisonnables, mais on reste dans l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [93%] :\r\nPense pol\u00e9miques avec ce gaspillage de nos imp\u00f4ts, scandale financier \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le gros titre du Blick, alors de quoi s'agit -il, c'est un service de la conf\u00e9d\u00e9ration qui payent davantage une soci\u00e9t\u00e9 externe que ce que celle -ci lui facture pourquoi, tout simplement parce que c'est inscrit dans le budget, dans le cas cit\u00e9 par Blick, c'est le service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a pay\u00e9 plus, le laboratoire de qu'aux femmes, dans la banlieue Bernoise, laboratoire qui analyse le lait assez surpris lorsqu'il a re\u00e7u cette lettre du service pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, pouvez -vous nous envoyer une nouvelle facture, surtout que celle -ci, plus haute que celle envoy\u00e9e dans un 1er temps la perte pour la conf\u00e9d\u00e9ration, rien que pour 2014 et 2015 d\u00e9passe les 100000 francs selon le quotidien, alors pas \u00e9norme, hein, mais c'est le principe et sous la coupole : les r\u00e9actions fusent, c'est absurde, \u00e7a d\u00e9montre un manque crasse de responsabilit\u00e9 politique, dixit une conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise selon laquelle le cas n'est certainement pas isol\u00e9, un autre veut porter l'affaire devant la commission des finances du national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [96%] :\r\nIl est grand temps qu'Andr\u00e9 Blattmann quitte la t\u00eate de l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est un commentaire pour le moins tranch\u00e9 \u00e0 lire dans la base leurs Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nC'est le moment que l'arm\u00e9e change de t\u00eate pour sortir de la crise, c'est un journaliste de la Basler \u00e7a \u00e9tonne qui le dit, il a pass\u00e9 le dernier ouais forum \u00e9conomique de Davos en uniforme et commence par rappeler ce test, qui a d\u00e9clar\u00e9 positif au cannabis, plus 200 soldats pendant le Forum cet accident de Tir qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ajoutez saisit la votation sur les Gripen la pol\u00e9mique sur les pistes et et surtout la plus que mauvaise communication qui a accompagn\u00e9 tous ces \u00e9pisodes, ce qui fait dire \u00e0 notre confr\u00e8re que le nouveau chef de l'arm\u00e9e, outre ses comp\u00e9tences de dirigeant de meneur, mais \u00e7a, \u00e7a va de soi, doit surtout \u00eatre proche du peuple, il faut une personnalit\u00e9 forte de communiquant qui sait transmettre le sens et l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e, le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [93%] :\r\nTandem \u00e0 la mode, la dit archi \u00e0 la sauce vaudoise Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis de co- princes de la politique vaudoise n'a d\u00e9j\u00e0 beaucoup dit sur ce duo, mais 24 heures ce matin apr\u00e8s avoir encore une fois analys\u00e9 ce tandem tourne, se tourne vers l'avenir, les \u00e9lections cantonales de 2017 avec le c\u00f4t\u00e9 obscur de cette m\u00e9thode du compromis entre radicaux et socialiste il cong\u00e8le le d\u00e9bat gauche- droite, rel\u00e9guant ce d\u00e9bat contradictoire aux extr\u00eames de l'\u00e9chiquier politique, mais qu'on se rassure, les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales vont nous sortir de la torpeur consensuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel qui renonce \u00e0 faire engager des migrants par ses agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [95%] :\r\nLe canton craint que les r\u00e9fugi\u00e9s ne soient utilis\u00e9s comme main d'oeuvre \u00e0 prix cass\u00e9, lit -on ce matin dans L'Express, L'Impartial la Libert\u00e9 ou encore le Nouvelliste et le Courrier Neuch\u00e2tel \u00e9tait pourtant le bon \u00e9l\u00e8ve de la classe, avec une formation agricole sp\u00e9cifique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, une formation d'un mois et demi que de nombreux agriculteurs trouvent en fait trop courte pour pouvoir engager ces migrants comme employ\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re et leur confier, disent -ils, des machines qui co\u00fbtent quand m\u00eame entre 50 et 100000 francs : ils demandent eux une formation de 6 mois, voire une ann\u00e9e ne serait -ce que pour que le travailleur exp\u00e9rimente en formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [94%] :\r\nUn cycle des saisons et toujours au sujet des r\u00e9fugi\u00e9s, on se rappelle que l'Autriche a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait il y a 2 mois qu'elle n'accepterait pas plus de 37500 personnes cette ann\u00e9e, c'est bien beaucoup moins m\u00eam un que les 90000 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, or voil\u00e0 que selon la NZZ les juristes du gouvernement sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion suivante : un quota, c'est contraire \u00e0 la Constitution, de quoi mettre le gouvernement disons dans un certain embarras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [93%] :\r\nEt toujours au dessus, j'ai des migrants, reportage dans le Matin aujourd'hui autour du vote spot ou centre d'identification des migrants de Trapani, en Sicile, je dis autour parce que personne ne peut y entrer la structure implant\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autoroute est prot\u00e9g\u00e9e par un double rempart de ciment des barbel\u00e9s, une porte blind\u00e9e, selon les autorit\u00e9s, cet endroit est un Havre de respect pour les migrants tri\u00e9s entre r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et candidats \u00e0 l'asile, un Havre tr\u00e8s loin de Calais et de sa jambe, par exemple, mais ce sera l'unique son de cloche, vu que ni les associations humanitaire ni les journaliste et encore moins les avocats ne peuvent y entrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nLes dessous de la col\u00e8re du pr\u00e9sident chinois, \u00e7a, c'est une page d'histoire, c'\u00e9tait lors de sa visite en Suisse en 1999 dessous r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le meilleur sur ce Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait m\u00eame le 25 mars 99 la veille au soir, plus d'un millier de manifestants pour les droits de l'homme, la moiti\u00e9 des Tib\u00e9tains se rassemblent au Chalet Matelly c'est le bord de l'Aare juste en-dessous du palais f\u00e9d\u00e9ral, ils y installent notemment des immenses drapeaux du Tibet, le lendemain 15 heures le conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et se tient \u00e0 l'entr\u00e9e du palais, le tapis rouge est d\u00e9roul\u00e9 la fanfare de l'arm\u00e9e pr\u00eate mais voil\u00e0 personne sur les toits alentours apparaissent \u00e0 nouveau les manifestants les drapeaux Tibet le temps passe, long 15 heures 30 finalement les limousines apparaissent au Dreyfuss a juste le temps de serrer la main de Yang Zemin que celui -ci se pr\u00e9cipite dans le palais, visiblement tr\u00e8s remont\u00e9, je n'ai encore jamais vu une chose pareille, dans aucun autre pays, dit -il, les tensions se succ\u00e8dent tout au long de la visite, le temp\u00e9rament autre King maternel d'euros Dreyfuss permet de de sauver la situation, selon la NZZ jusqu'au d\u00eener officiel l\u00e0 lorsque les droits de l'homme, reviennent dans la discussion, le pr\u00e9sident Chinois dit IAM going et c'est l\u00e0 qu'intervient Adolf Ogi saisit les 2 bras de Yan Zemin lui dit : You are not leaving et sort de sa poche un de ces cristaux de montagne qu'il a toujours dans sa poche le donne au pr\u00e9sident, Chinois et, miracle, le reste de la visite de 3 jours, se passe sans probl\u00e8me alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [92%] :\r\nCol\u00e8re la vexation ou la diplomatie, ils ne connaissent pas les robots alors par les co\u00fbts de la sant\u00e9 en d\u00e9but de revue de presse avec les cabinets de groupe, h\u00e9 bien dans le temps, une grande page sur les logiciels qui pourraient remplacer nos m\u00e9decins une application d'Intelligence artificielle est capable de comprendre un patient quand il lui d\u00e9crit ses sympt\u00f4mes \u00e0 la m\u00eame capable de donner des conseils m\u00e9dicaux sans intervention humaine, mais il est une chose que la machine ne pourra jamais remplacer l'\u00e9motion cruciale dans toute relation m\u00e9decin- patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [97%] :\r\nPour terminer, beaucoup d'hommages, ce matin \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Jim Harrison, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [92%] :\r\nJim Harrison retour en terre pour l'article de la Libert\u00e9, il est parti chass\u00e9 dans l'au-del\u00e0, titrent La Tribune de Jacques 24 heures jim Harrison grandeur nature le Nouvelliste reprise du Figaro ou alors Big Jim conteur des grands espaces et l'indomptable galop d'une prose qui r\u00e9chauffe comme un feu de camp \u00e0 la belle \u00e9toile, dit joliment vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:07:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C63E86EC-3FE6-436C-B342-0D6ED26A306A", "internalArchiveId": "C63E86EC-3FE6-436C-B342-0D6ED26A306A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseils d'administration rechignent \u00e0 appliquer l'initiative Minder", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "L'initiative Minder a bien du mal \u00e0 d\u00e9ployer ses effets. Conseils d'administration et actionnaires restent sourds \u00e0 ces limitations de r\u00e9mun\u00e9ration. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, ancien procureur tessinois et professeur de droit \u00e9conomique et Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse.\r\n\r\n* * Les conseils d'administration rechignent \u00e0 appliquer l'initiative Minder Paolo Bernasconi ** 620 - ** 64\r\nTib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir suisse....\r\nL'initiative Minder a bien du mal \u00e0 d\u00e9ployer ses effets. Conseil d'adminitration et actionnaires restent sourds \u00e0 ces limitations de r\u00e9mun\u00e9ration...\r\nPaolo Bernasconi, bonsoir...\r\nvous \u00eates ancien procureur tessinois et professeur de droit \u00e9conomique...\r\navec nous \u00e9galement, Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse...\r\nPaolo Bernasconi:\r\nPaolo Bernasconi, cette non-application de l'inititiative, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous d\u00e9noncez dans une chronique \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\ncomment epxliquer cette forme d'amn\u00e9sie de la part des conseils d'administration et des actionnnaires?\r\n- vous accusez ces grandes entreprises de se jouer de cette majorit\u00e9 de Suisse qui avaient consid\u00e9r\u00e9 le syst\u00e8me de bonus comme absolument intol\u00e9rable...  il n'y a toujours pas de corr\u00e9lation entre les r\u00e9sultats des entreprises et les bonus...\r\n- m\u00eame des primes vers\u00e9es avant l'entr\u00e9e en fonction pour attirer les grands patrons. C'est le cas de Tidjane Thiam au Credit suisse, une prime d'arriv\u00e9e de plus de 14 millions, - alors il a beau couper dans son bonus 2015 suite aux mauvais r\u00e9sultats de la banque l'an dernier- 14 millions d'entr\u00e9e sans avoir encore rien d\u00e9montr\u00e9, c'est le prix \u00e0 payer pour attirer les meilleurs malgr\u00e9 tout? on parle toujours de ce famuex march\u00e9 international qui pousse \u00e0 la surench\u00e8re...\r\n- le seul effet positf de Minder c'est le fait qu'il y ait plus de tranparence sur ces r\u00e9mun\u00e9rations?\r\n- ce sont les actionnaires qui d\u00e9cident et s'ils n'y voient rien \u00e0 redire quel est le probl\u00e8me?\r\n- les bonus sont fiscalement lourdement impos\u00e9s, il y a donc une forme de redistribution des richesses quand m\u00eame?\r\n- les responsables des finances devraient encore davantage utiliser ce levier fiscal?\r\n- La FINMA doit revoir sa directive sur les r\u00e9mun\u00e9rations, l\u00e0 \u00e7a pourrait changer qqch?\r\nTib\u00e8re Adler:\r\n- au-del\u00e0 des montants absolus, parfois astronomiques, corr\u00e9ler les bonus aux r\u00e9sultats c'est quand m\u00eame une \u00e9vidence non, m\u00eame \u00e9conomique?\r\n- les grandes entreprises contournent all\u00e9grement cette directive.. elles fixent les salaires variables en d\u00e9but d'ann\u00e9e avant de conna\u00eetre les r\u00e9sultats... contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait l'inititiative,  c'est peut-\u00eatre l\u00e9galement possible, mais \u00e9thiquement tr\u00e8s discutable?\r\n-  en terme d'image, est-ce que ce n'est pas contre-productif?\r\n- on parle toujours de ce fameux march\u00e9 international, o\u00f9 les hauts dirigeants sont tr\u00e8s convoit\u00e9s, est-ce que ce n'est pas simplement une forme d'accord tacite, un donnant-donnant auquel personne n'a r\u00e9ellement int\u00e9r\u00eat \u00e0 toucher?\r\n- quand une entreprise licencie, mais que ses responsables touchent des bonus, il y a quand m\u00eame une in\u00e9galit\u00e9 de traitment et des gens l\u00e9s\u00e9s...\r\n- la transparence a aussi un effet pervers, finalement elle fait augmenter les revenus au final?\r\n- renforcer encore la l\u00e9gislation \u00e7a n'a pas de sens si elle n'est pas appliqu\u00e9e?\r\n- finalement c'est la d\u00e9monstration absolue que le politique ne peut pas intervenir dans la marche des affaires \u00e9conomiques?", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591289", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les conseils d'administration rechignent \u00e0 appliquer l'initiative Minder / FOR_2016-03-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative Minder a bien du mal \u00e0 d\u00e9ployer ses effets. Conseils d'administration et actionnaires restent sourds \u00e0 ces limitations de r\u00e9mun\u00e9ration. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, ancien procureur tessinois et professeur de droit \u00e9conomique et Tib\u00e8re Adler, directeur romand d'Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-7591289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:32:15Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e9conomique, l'initiative Minder, qui a bien du mal \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, conseils d'administration et actionnaires restent sourds \u00e0 ces limitations de r\u00e9mun\u00e9ration, on parle de vous, Paolo Bernasconi tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates l\u00e0, social, bonsoir, vous \u00eates ancien procureur tessinois et professeur de droit \u00e9conomique, avec nous \u00e9galement Tib\u00e8re Adler bonsoir bonsoir directeur Romand d'Avenir Suisse Paolo Bernasconi cette non- application de l'initiative, c'est pr\u00e9cis, mais seulement ce que vous d\u00e9noncez dans une chronique \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, comment expliquer cette forme est -ce qu'on pourrait dire d'amn\u00e9sie de la part des conseils d'administration des actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [84%] :\r\nAu seuil l'amn\u00e9sie, elle n'est pas de la part des milliers de d'employer qui sont licenci\u00e9s par ces banques, ces m\u00eames banques pendant ces ann\u00e9es, moi aussi je traite pas mal de cas dans lesquels on a licenci\u00e9 des personnes qui ont travaill\u00e9 pendant 20 ans, 30 ans, ils sont licenci\u00e9s sans pr\u00e9retraites, alors l\u00e0 il y a pas d'amn\u00e9sie, toutes ces personnes se rappelle tr\u00e8s bien ce que le peuple suisse avait vot\u00e9 et le vote favorable \u00e0 l'initiative Minder Minder \u00e9tait un vote qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une aversion clair et Net au syst\u00e8me des bonus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [89%] :\r\nIl y a question des employ\u00e9es il y a aussi la la question de la corr\u00e9lation aux r\u00e9sultats, on est d'accord, normalement, il faut verser des bonus si on a des bons r\u00e9sultats aux relations les Verts, son avance a plus aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [90%] :\r\nOui, il faut rappeler qu'il y a des pays dans lesquels l'Italie par exemple le versement, je ne se fait que, apr\u00e8s 5 ans, c'est-\u00e0-dire sur la base d'une longue p\u00e9riode qui permet d'\u00e9viter tous les syst\u00e8mes de Windows dressing, c'est-\u00e0-dire de Am\u00e9lie seulement de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [71%] :\r\nAlors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [87%] :\r\nDans ne dans le but de faire en sorte que les bonus qui qui soit soit et sont importants, n'est-ce-pas, et qui est -ce qui \u00e9tablit le bilan d\u00e9finitif c'est et, et les personnes qui jouissent bonus espace est un syst\u00e8me pervers ce syst\u00e8me pervers vient d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e notamment aussi des \u00c9tats-Unis sur la sur la ravoir bio dans laquelle on utilise des termes tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour d\u00e9finir ce syst\u00e8me ce syst\u00e8me ne ne ne ne cesse de de faire, faire preuve de ces d\u00e9g\u00e2ts, h\u00e9 bien il faudra que la politique s'en m\u00eale, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [90%] :\r\nTib\u00e8re Adler, hein, un syst\u00e8me pervers qui fait des d\u00e9g\u00e2ts, on entend Paolo Bernasconi tr\u00e8s remont\u00e9 qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [86%] :\r\nMais je trouve qu'il y a des exemples qui qui peut effectivement m\u00e9rit\u00e9 l'indignation dans certaines entreprises qui font de mauvaises r\u00e9sultats auxquels on paye quand m\u00eame les patrons, cela dit, l'indignation n'est pas une bonne conseill\u00e8re pour \u00e9laborer une politique je rappelle initiative Minder qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, elle avait un titre un peu illusoire de contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, comme si c'\u00e9tait possible dans la r\u00e9alit\u00e9 ce casque \u00e0 voter le peuple suisse et les cantons cette transf\u00e9rer le pouvoir de d\u00e9cider des r\u00e9mun\u00e9rations du conseil d'administration qu'on qu'on juge un peu suspect aux actionnaires vont dire c'est les propri\u00e9taires d'entreprises qui vont d\u00e9cider depuis maintenant quelques ann\u00e9es plus tard, on constate que les propri\u00e9taires, les actionnaires d\u00e9cident et puis valide toujours c'est autre r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [84%] :\r\nMais comment l'expliquer parce que finalement, ils ont tout int\u00e9r\u00eat, les actionnaires a pas valider ces ces, ces bonus si l'entreprise ne marche pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [90%] :\r\nJe ne l'explique \u00e0 posez -leur la question beaucoup de caisses de pension aussi dans les actionnaires certains \u00e9trangers, anglo- saxons, mais d'autres Suisse par exemple, c'est c'est nos retraites qui sont investis en actions dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s pourquoi est -ce que les actionnaires ne font pas valoir plus souvent lisant leur opposition si vraiment cette politique les chocs, ce que je constate, c'est que, en Suisse et ce que je d\u00e9fends, il faudrait quand m\u00eame \u00e9viter de nouvelles r\u00e8gles pour une soci\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement priv\u00e9e dans le fond, ce sont les propri\u00e9taires qui doivent d\u00e9cider ce qui est l\u00e9gitime ou pas pour la r\u00e9mun\u00e9ration de leurs dirigeants, cela dit certains, certaines entreprises se rendent un tr\u00e8s mauvais service, notamment en terme d'image lorsqu'elle n\u00e9glige compl\u00e8tement de d'ajuster la r\u00e9mun\u00e9ration de leurs dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [88%] :\r\nPaolo Bernasconi dans la chronique, vous signez la Tribune de Gen\u00e8ve o\u00f9 parler notamment du populisme ou le regretter par ces discussions mais finalement cette initiative Minder c'\u00e9tait aussi \u00e7a le populisme, on a fait croire aux gens qu'on allait faire quelque chose d'efficace contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives auront 5 petits peut tromper quand on a cru, \u00e7a, on a donn\u00e9 un pouvoir aux actionnaires, tout en sachant qu'il n'allait pas le saisir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [83%] :\r\nL'initiative Minder \u00e9tait une initiative tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e, tr\u00e8s raisonnable dans laquelle, sur la base de la constatation de ce de de de bonus tout \u00e0 fait d\u00e9raisonnable parce qu'ils sont pas hein, en relation avec le risque n'est -ce pas les entrepreneurs, quand m\u00eame, il risque, il risque de leur phobie, tandis que les membres du que ce conseil d'administration ne risquent absolument rien, et ce malgr\u00e9, il touche c'est c'est c'est absolument d\u00e9raisonnable est pas une parenth\u00e8se ouverte parce que fermer parce qu'elle est tr\u00e8s importante, l'initiative avait \u00e9tait et l'\u00e9t\u00e9 mod\u00e9r\u00e9s n'est -ce pas aujourd'hui, on constate que, et gr\u00e2ce, le m\u00e9lange d'int\u00e9r\u00eats entre les grands actionnaires et des grandes banques, notamment des grandes entreprises et les membres du conseil d'administration de ces entreprises, il faut, il faut aller de l'avant, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le r\u00e9sultat, il n'y a pas absolument la volont\u00e9 de la part de ces soci\u00e9t\u00e9s et notamment de ses actionnaires d'agir dans le sens de de Good governance et de la coop\u00e9ration sur la responsabilit\u00e9, m\u00eame les caisses de pension ne tire pas les cons\u00e9quences, par le pass\u00e9, et bien il faudra que le Parlement mais avant, le Parlement est encore l\u00e0, finalement, n'est -ce pas l\u00e0 finement dans Adam on est en train de r\u00e9viser tout le syst\u00e8me de la de la bulle quoi des banques et, et, l\u00e0, annonc\u00e9 que, dans le cadre de cette vague de r\u00e9vision, elle envisage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [66%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [80%] :\r\nUne \u00e0 une d\u00e9rive r\u00e9glementations diff\u00e9rentes concernant nouvelles concernant les r\u00e9mun\u00e9rations h\u00e9 bien alors, on attendra raffinement si la ne donnerait pas sur la satisfaction \u00e0 AC dames au au d\u00e9sir qui avaient \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par le par le pass\u00e9, c'est bien, il faudra voir les partis politiques et si les partis politiques ne vont pas r\u00e9agir et bien ce sera encore une fois, \u00e0 \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider et ce qu'il y a, ce sera pas, j'esp\u00e8re que \u00e7a va pas n\u00e9cessaire de lancer encore une nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nTib\u00e8re Adler et finalement est -ce que les grandes entreprises aujourd'hui en ne respectant pas ces r\u00e8gles cette goutte Grenelle ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure en tr\u00e8s bon fran\u00e7ais est -ce qu'elle ne s'expose pas inutilement \u00e0 une nouvelle offensive politique qu'il a du coup pourrait \u00eatre vraiment n\u00e9gatif pour l'\u00e9conomie dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [87%] :\r\nAlors le risque assez globale, c'est une d\u00e9connexion croissante ou en tout cas un sentiment de de perception de d\u00e9connexion croissante en de ces tr\u00e8s grandes entreprises et puis le sentiment politique suisse, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas lors du vote de l'initiative Minder c'\u00e9tait clairement un coup de gueule, on va dire, compte l'\u00e9conomie globalis\u00e9e, une demande d'autor\u00e9gulation qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu quelque part, cela dit, je ne pense que ces grandes entreprises respectent l'initiative Minder et ses et ces clauses elles ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es sont mises en oeuvre, elles sont appliqu\u00e9es, on a, on pratique notamment une transparence accrue en donne beaucoup d'\u00e9taler sur la r\u00e9mun\u00e9ration, mais \u00e7a je reviens l'\u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [79%] :\r\nClaude-Sophie les les bonus en d\u00e9but d'ann\u00e9e, et non pas apr\u00e8s le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, ils peuvent \u00eatre \u00e0 diff\u00e9rents syst\u00e8mes, il devrait \u00eatre valid\u00e9 apr\u00e8s coup, les actionnaires ont le pouvoir de d\u00e9cider ou de cadrer ses syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration, on donne plus de transparence qu'on oublie que la transparence augmente le du montant des salaires ne diminue pas, on a des exemples \u00e9conomiquement aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la transparence dans tous les pays anglo- saxons se pratique depuis des d\u00e9cennies, elle tend \u00e0 pousser les salaires vers le haut, vers le bas par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [88%] :\r\nEncore un effet pervers de de Minder, on parle toujours de ce de ce fameux march\u00e9 international des des grands dirigeants d'entreprise est -ce que \u00e7a existe vraiment ou finalement, c'est plut\u00f4t un accord tacite du donnant-donnant entre les grandes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\n\u00e0 Montr\u00e9al, la r\u00e9ponse sera \u00e7a d\u00e9pend, je pense, pour certaines d'une forte personnalit\u00e9, il y a un vrai march\u00e9, enfin il y a une il y a une forte demande, elle pourrait aller o\u00f9 elle voudrait pour d'autres c'est un argument que l'on avancera un peu l\u00e9g\u00e8rement pour justifier des r\u00e9mun\u00e9rations tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [84%] :\r\nHerv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une justification pour toucher des des revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, n'emp\u00eache que ces revenus sont impos\u00e9s notamment les bonus sont fortement impos\u00e9 fiscalement Paolo Bernasconi est -ce que \u00e7a c'est pas de nature \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer un peu les choses, le fait qu'il y a eu des imp\u00f4ts tr\u00e8s lourds sur ces bonus finalement \u00e7a profite apr\u00e8s la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [84%] :\r\nOui, mais qui est -ce qui qu'est -ce qui est que profite \u00e0 la collectivit\u00e9 pour la collectivit\u00e9, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est que que le syst\u00e8me \u00e9conomique se fonde sur des des entreprises qui donnent garantie de Sustainable IT ce c'est un mot tr\u00e8s important principe tr\u00e8s important, qui aujourd'hui continue d'\u00eatre pr\u00f4n\u00e9e par tout le monde n'est -ce pas l'assistanat militer alors un syst\u00e8me qui se fonde sur ce m\u00e9canisme de r\u00e9pondre r\u00e9mun\u00e9rations excessives extraordinaire comme les bonus est un syst\u00e8me malsain est aussi ce qui ne donne pas garantie dessus stabilit\u00e9, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [93%] :\r\nBen, donc il faut vraiment agir l\u00e0- dessus et pas forc\u00e9ment sur la redistribution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:05) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que alors ce qui est int\u00e9ressant pour l'\u00c9tat en ce qui concerne les recettes, ces entreprises saines, c'est des entreprises Astana. \r\nQui ont du futur et qui est donc garantie de, de, de, de continuer pendant des d\u00e9cennies, c'est-\u00e0-dire que si vous avez un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent n'est -ce pas, vous avez un syst\u00e8me dans lequel les membres du concert mutation direction g\u00e9n\u00e9rale ne pense que \u00e0 leur profit et de l'ann\u00e9e prochaine est -ce pas alors l'Office n'est pas int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a la fiscalit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 se garantir des recettes pendant des 10 ans, 20 ans, 30 ans, n'est -ce pas et non pas \u00e0 toucher des recettes gr\u00e2ce au fait qu'il y des des personnes qui, comment dire, tire le coup aux entreprises pour se remplir les poches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [92%] :\r\nTib\u00e8re Adler le mot de la fin, avec vous, on voit que \u00e7a bouge un tout petit peu au niveau international, jeudi, un tout petit peu l'exemple de notre coll\u00e8gue Olivier Schorderet tout heure c'\u00e9tait Isra\u00ebl notamment avec quelques tentatives pour r\u00e9duire certaines r\u00e9mun\u00e9rations jug\u00e9es excessives, vous pensez que finalement quand m\u00eame dans le contexte poste crise aujourd'hui o\u00f9 les \u00c9tats ont besoin de renflouer leurs caisses etc vous pensez quand m\u00eame, il y a un mouvement qui va potentiellement se mettre en marche pour rester dans le statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [89%] :\r\nMais du point de vue fiscalit\u00e9, vous l'avez bien dit c'est aux salaires sont tax\u00e9s en tout cas si si les dirigeants sont domicili\u00e9s en Suisse, \u00e7a s'est plut\u00f4t bien du point de vue fiscal, cela dit, je pense que la l'non la la tendance sera une indignation croissante en tout cas pour certains salaires mais la bonne r\u00e9ponse n'est pas, et de nous une nouvelle r\u00e9glementation, il faudrait vraiment que les clients, les consommateurs, les investisseurs, les caisses de pension si \u00e7a les indigne soit coh\u00e9rent \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'ils estiment par que le patron de telle ou telle banque gagne beaucoup trop d'argent, alors qu'il ne travaille pas avec cette banque, l\u00e0 je crois qu'il faut des contre- pouvoirs en dehors de la r\u00e9glementation et faire valoir son indignation dans ce qu'on pourrait appeler la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:47) [97%] :\r\nMerci beaucoup Tib\u00e8re Adler Paolo Bernasconi d'avoir d\u00e9battu de l'application de la non- application l'initiative Minder bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:57) [85%] :\r\nMerci beaucoup, au revoir madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [62%] :\r\nQuoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "Directeur romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "Ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du TI, avocat, prof doit commercial et bancaire ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09B56466-E97C-4B19-B0FC-2F173854D318", "internalArchiveId": "09B56466-E97C-4B19-B0FC-2F173854D318", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment gagner la lutte contre le terrorisme en Europe?", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Aux quatre coins du continent europ\u00e9en se pose la question de la victoire contre le terrorisme. Apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, le sentiment d'\u00eatre revenu au point de d\u00e9part se fait sentir. L'interview d'Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains, ancien membre de la DSGE et sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Comment gagner la lutte contre le terrorisme en Europe?  \r\nBonsoir Arnaud Danjean !\r\nVous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains, vous \u00eates un ancien de la DSGE (la direction g\u00e9n\u00e9rale de al s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure), sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt il y'en a une de question qui se pose aux 4 coins du continent : comment reprendre la main, et gagner la guerre contre le terrorisme ? \r\nSurtout apr\u00e8s les attentats de Bruxelles. Et ce sentiment parfois d'\u00eatre un peu revenus au point de d\u00e9part. \r\nArnaud Danjean : \r\n-\tCommencons avec un \u00e9l\u00e9ment d'actualit\u00e9 : on apprend cet apr\u00e8s-midi que le FBI am\u00e9ricain a encore transmis des informations sur les fr\u00e8res Bakraoui Six jours Avant les attentats. Les service belges ont ensuite \u00e9t\u00e9 en contact avec les hollandais, assure le ministre de la justice hollandais.. La Belgique = trou noir s\u00e9curitaire en Europe, on l'a bcp entendu ces jours . faut-il carr\u00e9ment mettre ce pays \u00ab sous tutelle \u00bb (mettre la forme), pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'ensemble ?? \r\n-\tDifficile de ne pas tirer un constat d'\u00e9chec apr\u00e8s ces attaques successives. On ne peut plus parler d'effet surprise. Or combien de nouvelles catastrophes faudra-t-il encore avant que la collaboration entre les 28, en mati\u00e8re de renseignement, fonctionne vraiment ?? \r\n-\tL'Europe a sous-estim\u00e9 / sous-trait\u00e9 ces questions s\u00e9curitaires ??\r\n-\tLe renseignement, c'est intiment li\u00e9 \u00e0 la souverainet\u00e9 des Etats ; l'UE n'a aucune comp\u00e9tence sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure . un des probl\u00e8mes cl\u00e9s, si on compare par ex \u00e0 la capacit\u00e9 des am\u00e9ricains \u00e0 prot\u00e9ger leur territoire ?  \r\n-\tSolution : enfin connecter les bases de donn\u00e9es europ\u00e9ennes . Frontex, europol, Schengen ? et faire en sorte que la collecte d'information soit uniforme .. Mais pourquoi est-ce si compliqu\u00e9 ?? \r\n-\tLa France est souvent consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, comme peu partageuse en mati\u00e8re de renseignements. Les attentats ont-il chag\u00e9 les choses ?\r\n-\tUn ensemble \u00e0 28, sans contr\u00f4les des fronti\u00e8res efficaces \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur, et des Etats qui jouent moyennement le jeu de la collaboration : un terrain de jeu r\u00eav\u00e9 pour les terroristes ?? \r\n-\tAutre priorit\u00e9 selon vous: renforcer les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et r\u00e9former Schengen . faut-il transformer l'UE en forteresse ?? quelles garanties que cela soit utile contre le terrorisme d'aujourd'hui, ou les acteurs sont sur nos territoires ?? \r\n-\tEt les fronti\u00e8res int\u00e9rieures ?? c'est un tabou pour beaucoup . \r\n-\tNous allons d\u00e9battre dans un instant, dans ce Forum, avec deux politiques suisses sur la nouvelle loi qui doit renforcer les moyens d'investigations des SRC (mouchards, \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, logiciel espions, etc.), combattu par des citoyens qui redoutent les atteintes aux libert\u00e9s individuelles .  que leur r\u00e9pondez-vous ??", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591280", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment gagner la lutte contre le terrorisme en Europe? / FOR_2016-03-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Aux quatre coins du continent europ\u00e9en se pose la question de la victoire contre le terrorisme. Apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, le sentiment d\u2019\u00eatre revenu au point de d\u00e9part se fait sentir. L'interview d'Arnaud Danjean, eurod\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains, ancien membre de la DSGE et sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7591280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:23:14Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans ce Forum Arnaud Danjean est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains, vous \u00eates un ancien de la DSGE, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure, en France, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, il y a une de ces questions qui se posent aux 4 coins du continent, maintenant, c'est comment reprendre la main et gagner la guerre contre le terrorisme, surtout, j'ai envie dire apr\u00e8s les attentats de Bruxelles et ce sentiment parfois d'\u00eatre un peu revenus au point d\u00e9part Arnaud Danjean commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec un \u00e9l\u00e9ment d'actualit\u00e9 on apprend cet apr\u00e8s- midi que le FBI am\u00e9ricain encore transmis des informations sur les fr\u00e8res Bachra oui, 6 jours avant les attentats, c'\u00e9tait hier les service belges ont ensuite \u00e9t\u00e9 en contact avec hollandais, c'est ce que nous assure en tout cas, le ministre de la justice hollandais, on a beaucoup entendu ces derniers temps que la Belgique \u00e9tait un peu trop s\u00e9curitaire en Europe, franchement, je pose la question de mani\u00e8re un petit peu provocatrice mais est -ce que ce pays sur ces questions- l\u00e0 ne devraient pas d'une certaine mani\u00e8re, \u00eatre un peu mis sous tutelle pour prot\u00e9ger l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [86%] :\r\nAlors je reste pas jusque -l\u00e0 parce que vous savez des dysfonctionnements, on en a dans tous les pays et le pays auquel j'appartiens \u00e0 la France se pr\u00e9vaut aussi d'une excellence en lutte antiterroriste et il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime majeure de 2 3 d'attentats tr\u00e8s meurtriers, la fermer Rahan on 2012 et puis ensuite, Charlie Hebdo et et casher et ensuite au Bataclan, donc si vous voulez, il y a pas de il y a pas d'excellence absolue le FBI lui- m\u00eame qu'on prend pour exemple n'a pas pu emp\u00eacher San-Bernardino l'attentat de Boston, bref et j'en passe, donc, donc il y a, il y a, il y a pas de il y a pas, si vous voulez de de de valeur absolue dans le contre- terrorisme pour l'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [86%] :\r\nOn a carr\u00e9ment la pression d'une accumulation \u00e0 probl\u00e8mes du c\u00f4t\u00e9 de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [91%] :\r\nBelgique : si vous voulez le probl\u00e8me c'est quand m\u00eame qu'effectivement il y a un \u00e9clatement des structures li\u00e9es \u00e0 la elle a la forme f\u00e9d\u00e9rale extr\u00eame du pays un \u00e9clatement administratif, donc tout \u00e7a avec le le bilinguisme avec eux et les tensions entre les diff\u00e9rents niveaux \u00e9tatiques f\u00e9d\u00e9rales le niveau r\u00e9gional, bon tout \u00e7a effectivement complique beaucoup la donne, et de ce point de vue l\u00e0 effectivement la la Belgique est sans doute plus handicap\u00e9 que d'autres, mais encore une fois attention parce que je crois que tous les services dans tous les pays europ\u00e9ens devraient faire leur introspection avant de jeter le bl\u00e2me sur le pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nBen justement, tiens, ce que l'Europe, on peut dire que l'Europe a carr\u00e9ment sous- estimer les questions s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [90%] :\r\nC'est pas son r\u00f4le, au d\u00e9part, si vous voulez, donc moi je me m\u00e9fie aussi de cette habitude bien fran\u00e7aise d'ailleurs qui consiste \u00e0 dire des quelque chose marche pas c'est de la faute \u00e0 l'Europe c'est plus compliqu\u00e9 que cela, parce que, en fait, on n'a pas donn\u00e9 au d\u00e9part, on n'a pas donn\u00e9 \u00e0 l'Europe de capacit\u00e9, que ce soit institutionnel \u00e0 travers les trait\u00e9s ou de capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle dans ces structures \u00e0 traiter ces questions de s\u00e9curit\u00e9, il \u00e9tait convenu que les questions de s\u00e9curit\u00e9, en particulier de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, \u00e7a relevait de la comp\u00e9tence des \u00c9tats qui avaient leur police, leur justice, leurs services de renseignement, donc on peut pas aujourd'hui se retourner vers l'Europe et dire : bah vous l'Europe en tant que telle n'a rien fait, on lui avait rien demand\u00e9 de faire, elle n'avait pas les structures pour faire alors ce qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [83%] :\r\nDe ses individualit\u00e9s, un de ces pays espagnol qui n'y aurait pas une prise de conscience \u00e0 un moment donn\u00e9 que finalement ces questions devaient aussi \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle relativement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il a trop longtemps, les pays ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticents \u00e0 partager des choses \u00e0 l'\u00e9chelle continentale ont vu d'un mauvais oeil l'intrusion de Bruxelles dans ces dossiers qui \u00e9taient des dossiers r\u00e9galien qui concernait leur souverainet\u00e9 dans ce qui est la plus sensible, donc on, on, c'est vrai qu'il est, les \u00c9tats ont jou\u00e9 un peu perso si vous me permettez r\u00e9clamations et et n'ont pas voulu partager la prise de conscience, elle est quand m\u00eame, mais elle existe depuis un moment d\u00e9j\u00e0, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des embryons de structures qui sont mises en place depuis pratiquement une dizaine d'ann\u00e9es, je pense, notamment en mati\u00e8re de renseignement, il y a ce qu'on appelle et Diane Center \u00e0 Bruxelles qui s'occupe d'analyse de mutualiser la l'analyse de risques et de menaces, il y a plusieurs structures comme \u00e7a on n'en parle, tentant d'Europol d'Eurojust, donc c'est bien qu'il y a quand m\u00eame une prise de conscience, il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [91%] :\r\nMais \u00e7a, c'est vrai, c'est cette prise de conscience pour aller plus loin pour connecter les bases de donn\u00e9es europ\u00e9ennes pour aller au-del\u00e0 de la souverainet\u00e9 des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il faut bien savoir que j'allais dire ce qu'on veut faire pr\u00e9cis\u00e9ment il y a des choses qui sont sans doute trop ambitieuse, \u00e0 ce stade et pas r\u00e9aliste et qui n'apporterait pas vraiment cru plus- Value, c'est tout le d\u00e9bat que j'entends sur la cr\u00e9ation d'un FBI europ\u00e9en d'un super service de renseignement europ\u00e9en \u00e7a \u00e7a reviendrait \u00e0 cr\u00e9er une superstructure qui n'aurait pas forc\u00e9ment de plus- Value op\u00e9rationnel au plus pr\u00e8s des menaces de terrain, j'allais dire en revanche, ce qui est vrai, vous venez de l'\u00e9voquer ce qu'un certain nombre de choses tr\u00e8s pragmatique, beaucoup plus empirique beaucoup plus prosa\u00efque qui peuvent \u00eatre faites \u00e0 l'\u00e9chelle continentale, c'est toujours moi je dis toujours, enfin c'est l'harmonisation des l\u00e9gislations, il faut que tous les, les, tous les pays europ\u00e9ens et la m\u00eame d\u00e9finition de ce qu'est un terroriste et de ce qu'ils risquent p\u00e9nalement, parce que c'est pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on n'incrimine pas les gens de la m\u00eame fa\u00e7on, en Belgique, en France, en Italie, en Espagne, en L\u00e9ttonie ou en Bulgarie, et donc il faut harmoniser tout \u00e7a, deuxi\u00e8mement, il faut effectivement que les bases de donn\u00e9es qui existent entre les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, il y en a beaucoup, ces bases de connaissances de de donner par soit mieux soit consultable par plus de pays simultan\u00e9ment et qu'elle soit enrichi aussi par plus de pays parce qu'aujourd'hui tout le monde ne jouent pas le jeu de cette mutualisation, voil\u00e0 ce qui peut \u00eatre fait \u00e0 court terme relativement efficacement \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, pour le reste, c'est aussi encore une fois aux services de renseignement et police de chacun des pays membres de se remettre en cause dans la fa\u00e7on dont ils travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [93%] :\r\nEt et sur la question des fronti\u00e8res int\u00e9rieures, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame un un gros tabou encore l\u00e0, il faudra aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez sur la les les fronti\u00e8res int\u00e9rieures, l\u00e0 encore, il faut se m\u00e9fier de de ne pas promettre des choses qui serait totalement intenable j'entends beaucoup de gens dire aujourd'hui : il faut fermer les fronti\u00e8res int\u00e9rieures, quand vous avez 1500 points de passage entre la France et la Belgique, c'est impossible de fermer la fronti\u00e8re totalement herm\u00e9tiquement, c'est-\u00e0-dire la m\u00eame chose \u00e0 bien des \u00e9gards, entre la France et la Suisse, donc le probl\u00e8me n'est pas tant de serre mais herm\u00e9tiquement les fronti\u00e8res que d'avoir une vraie fluidit\u00e9 dans l'\u00e9change d'informations entre les services de ces diff\u00e9rents pays en temps r\u00e9el pour d\u00e9tecter tout mouvement qui para\u00eet tr\u00e8s suspect pour les fronti\u00e8res int\u00e9rieures, il y a un certain nombre de contr\u00f4les quoi \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli je pense malheureusement que cette indispensable mais il faut pas non plus, l'heure est quelqu'un qui veut passer d'une fronti\u00e8re d'un pays \u00e0 l'autre et il y arrivera, si vous voulez parce que nos pays, les pays riches, les pays limitrophes de la France, encore une fois un bouclage totalement herm\u00e9tique et est totalement illusoire, donc je crois que ce soit, je crois pas que ce soit sur la piste d'avenir, mais en revanche, effectivement, la d\u00e9tection la plus en amont possible de personnes suspect\u00e9es la transmission d'informations entre les diff\u00e9rents pays frontaliers, c'est la seule solution pour essayer de pr\u00e9venir ces mouvements dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [80%] :\r\nVotre mot, c'est la transmission de la la formation Arnaud Danjean mais pourquoi c'est si compliqu\u00e9 de faire finalement travailler ensemble cette base de donn\u00e9es, on a cit\u00e9 Frontex Europol Schengen pour est -ce qu'on n'y arrive pas, c'est des questions de souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [90%] :\r\nNon pas tellement, en fait c'est plut\u00f4t des questions techniques et pratiques, d'abord il y a un probl\u00e8me strictement technique sur lequel je suis pas malheureusement comp\u00e9tents, qui sont des questions de, de, de, de bons branchements de ces diff\u00e9rents sujets qui n'ont pas les m\u00eames architectures de conception, donc il faut il faut techniquement pouvoir interconnecter tout \u00e7a la 2\u00e8me chose c'est des probl\u00e8mes juridiques qu'il ne faudrait pas n\u00e9gliger non plus, c'est-\u00e0-dire que, entre un fichier de personnes condamn\u00e9es par exemple, qui contient des donn\u00e9es tout \u00e0 fait objective et puis un fichier de personnes suspectes qui travaillent sur des suppositions, des hypoth\u00e8ses, des suspicions, \u00e7a, c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 m\u00e9langer, j'allais dire \u00e0 28 parce que la police fran\u00e7aise peut avoir des suspicions sur un un d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:43) [87%] :\r\nDu sans va avoir encore recouper le renseignement qui permettent d'affirmer que ce cet individu est vraiment celui dont on parle et mettre un nom comme \u00e7a dans un fichier \u00e0 28 qui va fuir passe fatalement quelque part c'est aussi : vous vous rendez compte prendre des risques sur les fameuses donn\u00e9es personnelles, donc moi je comprends qu'on ait un peu de pr\u00e9vention juridique \u00e0 tout mettre dans un m\u00eame panier si vous nous permettez l'expression, et dans un panier, qui en plus tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert \u00e0 28 pays, donc il y avait il y a aussi des des garanties juridiques, il faut apporter, d'o\u00f9 la question que je posais on a manqu\u00e9 de dire harmonisons la d\u00e9finition des personnes suspect\u00e9es de terrorisme pour que on on ne se trompe pas personne le jour o\u00f9 on incrimine quelqu'un \u00e0 travers toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [90%] :\r\nEn quelques mots pour conclure, Arnaud Danjean, parce que le temps passe et on doit conclure combien d'attentats, il va falloir encore en Europe pour que vraiment on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [88%] :\r\nVous savez les les secousses ont \u00e9t\u00e9 rudes, moi je fais malheureusement partie des gens qui consid\u00e8rent qu'on n'a pas et qu'on ne devrait pas faire mine de d\u00e9couvrir le terrorisme avec les attentats de Paris ou Bruxelles, Madrid qui \u00e9tait en 2004 longues qui \u00e9tait en 2005 et c'est bien des capitales europ\u00e9ennes, qui avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement frapp\u00e9 tout autant, voire plus, num\u00e9riquement, que Paris et Bruxelles, donc c'est un, c'est un travail de longue haleine, malheureusement le risque 0 n'existera pas, il y aura toujours des frais, j'entendais votre intervenant pr\u00e9c\u00e9dent sur la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, il y a beaucoup d'analogies entre la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 a\u00e9rienne et la lutte antiterroriste, d\u00e8s lors qu'on est dans de l'activit\u00e9 humaine de pr\u00e9vention de d\u00e9tection on on est toujours soumis \u00e0 une faille avec des gens qui, en plus, malheureusement, sont toujours plus imaginatifs que ceux qui essayent de les contrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [96%] :\r\nArnaud Danjean, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 les R\u00e9publicains, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nEt puis, on va pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Danjean, Arnaud", "role": "Eurod\u00e9put\u00e9 UMP ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68151F63-D45D-40DC-9810-F8BD953740DB", "internalArchiveId": "68151F63-D45D-40DC-9810-F8BD953740DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9lus PDC r\u00e9clament l'application en urgence de la loi sur les renseignements", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9lus du PDC demandent l'application en urgence de la loi sur les renseignements pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste en Suisse. Cette loi doit encore passer devant le peuple et elle est attaqu\u00e9e par une partie de la gauche et plusieurs organisations. Faut-il vraiment acc\u00e9l\u00e9rer les choses au nom de la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats tessinois et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSSA).\r\n\r\n* * Des \u00e9lus PDC r\u00e9clament l'application en urgence de la loi sur les renseignements  \r\nOn va poursuivre sur le m\u00eame sujet, ou presque, mais cette fois-ci du c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tqiue de la probl\u00e9matique.\r\nAvec cette question: fauit-il appliquer en urgence la loi sur les renseignements pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste sur notre territoire?\r\nDes \u00e9lus PDC en sont convaincus. \r\nOr voil\u00e0, cette loi - jug\u00e9e liberticide par une partie de la gauche - doit encore passer devant le peuple, sans doute en septembre.\r\nDu coup : peut-on acc\u00e9l\u00e9rer les choses au nom de la s\u00e9curit\u00e9, sans bafouer notre d\u00e9mocratie ? \r\nFilippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres et conseiller aux Etats tessinois\r\n- une loi urgente pour le PDC . faut-il vraiment en arriver l\u00e0?\r\n-  Le SRC est \"entrav\u00e9 dans son travail dans la p\u00e9riode que nous vivons\u00bb\", explique votre coll\u00e8gue de parti, le s\u00e9nateur uranais Isidor Baumann, pr\u00e9sident de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 des Etats. Est-ce qu'il ne va pas un peu loin tout de m\u00eame? La Suisse se francise, \u00e0 l'image de l'Etat d'urgence ?? \r\n- Les autorit\u00e9s suisses indiquent pourtant qu'il n'y a pas de menace concr\u00e8te et pr\u00e9cise contre des int\u00e9r\u00eats helv\u00e9tiques. Pourquoi donc tout chambouler?\r\n- est-ce bien d\u00e9mocratique ? les suisses doivent se prononcer ! referendum baffou\u00e9!\r\n- M\u00eame si on acc\u00e9l\u00e9rait les choses, les effets de cette loi ne se feraient sentir que dans plusieurs ann\u00e9es... devancer une votation pour gagner quelques mois ??\r\n- Qu'est-ce qui vous fait dire qu'avec cette loi les services secrets pourraient mieux travailler? Qu'est-ce qui vous fait dire qu'ils pourraient d\u00e9tecter si un attentat est en pr\u00e9paration en Suisse?\r\n- N'est-ce pas du pur opportunisme politique? Vous surr\u00e9agissez apr\u00e8s les attentats de Bruxelles... vous \u00eates inquiet ? nerveux ?\r\n- on ouvre la boite de Pandore .\r\nAmanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du GSSA, \r\n- Vous voulez attendre qu'un attentat touche la Suisse pour agir? Ce sera trop tard...\r\n- En France, en Belgique, une fois les attentats pass\u00e9s, l'arsenal policier et de renseignement a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt. Plusieurs dysfonctionnements ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Qu'est-ce qui vous fait dire que la Suisse est mieux lotie?\r\n- Gouverner c'est pr\u00e9voir. Gouverner c'est se doter des instruments n\u00e9cessaires pour d\u00e9manteler d'\u00e9ventuels r\u00e9seaux djihadistes. Les services secrets suisses sont-ils \u00e0 ce point efficaces?\r\n- Au PDC on estime que c'est vous qui augmentez la menace avec votre r\u00e9f\u00e9rendum. Que r\u00e9pondez-vous?\r\n- Des critiques \u00e0 votre encontre aussi de la part du conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet. Il estime que la Suisse est \"aveugle et sourde\". Vous balayez la critique?\r\n- Vous niez la menace terroriste? Elle est inexistante en Suisse?\r\n- Difficult\u00e9s de TF a condamn\u00e9 les 4 irakiens de la cellule de l'OEI en Suiss\r\n- Urgence partout en Europe, et la suisse qui a 2 trains de retard avec un SRC disposant de moyens jug\u00e9s insuffisants par bcp d'experts en s\u00e9curit\u00e9 . probl\u00e9matique non", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591278", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9lus PDC r\u00e9clament l'application en urgence de la loi sur les renseignements / FOR_2016-03-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lus du PDC demandent l'application en urgence de la loi sur les renseignements pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste en Suisse. Cette loi doit encore passer devant le peuple et elle est attaqu\u00e9e par une partie de la gauche et plusieurs organisations. Faut-il vraiment acc\u00e9l\u00e9rer les choses au nom de la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats tessinois et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSSA)."], "variantIds": ["ece-7591278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:30:43Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci et puis on a poursuivi sur le m\u00eame sujet, ou presque, mais cette fois -ci du c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique du sujet, avec cette question : faut -il appliquer en urgence la loi sur les renseignements pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste sur notre territoire des \u00e9lus PDC d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien en sont convaincus, or voil\u00e0 cette loi jug\u00e9e liberticide par une partie de la gauche qu'a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum doit encore passer devant le peuple sera sans doute en septembre du coup peut -on acc\u00e9l\u00e9rer les choses, au nom de la s\u00e9curit\u00e9 sans bafouer notre d\u00e9mocratie, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Filippo Lombardi et Amanda Gavilanes s, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [96%] :\r\nBonsoir tout le monde ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [91%] :\r\nFilippo Lombardi, vous \u00eates chef du groupe PDC aux chambres conseiller aux \u00c9tats tessinois amanda Gavilanes vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, on va quand m\u00eame commencer, pour une fois, par un monsieur avec Monsieur Lombardi, pourquoi cette loi de de mani\u00e8re urgente, Filippo Lombardi est -ce que vraiment la Suisse est accul\u00e9 dans sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 telle point qu'elle ne peut pas attendre le mois de septembre et le verdict du peuple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [83%] :\r\nVoir, savoir qu'on a pass\u00e9 d\u00e9ploie le mois de septembre dernier aux chambres apr\u00e8s travail d\u00e9pravation assez long, il aurait \u00e9t\u00e9 aux gens de la mettre en fonction non il a fort qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, qui nous fait perdre pratiquement une ann\u00e9e, on votera le peuple votera le septembre prochain et voil\u00e0 une ann\u00e9e cette envol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [76%] :\r\nC'est la d\u00e9mocratie, un employeur l'opinion saisir un objet \u00e9coutez les signatures que n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [87%] :\r\nForc\u00e9ment, d\u00e9mocratie, mais nous le r\u00e9sultat de feu de ce r\u00e9f\u00e9rendum ne fait pas de doute, la population a v\u00e9ritablement envie que sa s\u00e9curit\u00e9 soit garantie et on voit tr\u00e8s bien que sans donner dans dans dans le dans, dans, dans, dans le fanatisme de la s\u00e9curit\u00e9, il faut quand m\u00eame prendre des mesures justement cette loi, elle n'est pas liberticide, elle permet de prendre un certain nombre de mesures, il y a m\u00eame certains qui la consid\u00e8rent trop laxistes, donc je voudrais bien voir, moi je crois que c'est une une loi qui respecte l'\u00c9tat de droit et qui donnent finalement aux services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les instruments pour r\u00e9colter les informations dont ils ont besoin pour surveiller ce qu'il faut surveiller et pour \u00e9changer leur l'information avec les services \u00e9trangers avec lesquels on est forc\u00e9 de collaborer, je crois que c'est une bonne loi, il serait important de la mettre en vente plus vite possible maintenant qu'est -ce qu'on peut faire dans le Parlement pourrait au mois de juin, d\u00e9cid\u00e9 de la mettre en fonction imm\u00e9diatement comme un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral urgent force \u00e9videmment la r\u00e9voqu\u00e9, puis ensuite la votation populaire, aller dans une autre direction, par ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait prendre des mesures d'urgence par voie d'ordonnance, cela est de sa comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nAlors on a fait r\u00e9agir, Amanda Gavilanes, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GSSA je l'ai dit, finalement, ce que nous dit Filippo Lombardi, c'est que la Suisse n'a pas le temps d'attendre, il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [92%] :\r\nEh bien, lorsqu'on confond vitesse et pr\u00e9cipitation, on prend souvent des d\u00e9cisions qui sont erron\u00e9es \u00e0 l'heure actuelle, si on fait passer un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral urgent, on confond justement vitesse avec la peur, le but du l\u00e9gislateur, ce n'est pas de faire peur aux citoyens, c'est d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9 on pr\u00e9cipitant la d\u00e9marche d\u00e9mocratique dans la bafouant totalement en passant outre la volont\u00e9 populaire des 50000 personnes qui ont voulu ce r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur le renseignement et qui ont voulu avoir ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique et politique concernant ce sujet hautement, hautement \u00e9pineuse, h\u00e9 bien, le PDC fait preuve ici d'une grande, on va dire d'une d'une tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de de consid\u00e9ration par rapport aux institutions d\u00e9mocratiques de notre pays et il me semble que le plus logique dans cette histoire et de laisser le peuple s'est prononc\u00e9 en septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [85%] :\r\nMais Amanda Gavilanes est ce que c'est pas aujourd'hui qu'il y a urgence, on voit les attentats se succ\u00e8dent est -ce qu'on n'a pas besoin de cette nouvelle loi aujourd'hui, puisque finalement on voit que son sort est est assez \u00e9vident en votation est -ce que on est franchement mieux lotie on on Suisse que partout ailleurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [91%] :\r\nLa menace terroriste en Suisse n'a pas augment\u00e9 depuis les attentats de Bruxelles o\u00f9, depuis les attentats de Paris, nos services de renseignement nos polices cantonales sont en \u00e9tat d'alerte quasi permanent en collaboration avec les, les, les polices europ\u00e9ennes avec les services de renseignements europ\u00e9ens et font le n\u00e9cessaire, comme par exemple le mois d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve pour que la menace terroriste soit prise au s\u00e9rieux et les mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es aux points strat\u00e9giques, il est aujourd'hui question de prendre des mesures qui soient des mesures concr\u00e8tes et non pas des mesures factice qui est juste pour pour but, en fait de de donner l'impression \u00e0 la population que l'on fait quelque chose pour sa s\u00e9curit\u00e9, mais au final on ne on ne fait rien de concret parce qu'il serait faux en fait de de pr\u00e9tendre que on peut comme \u00e7a mettre un syst\u00e8me en place un syst\u00e8me de surveillance de masse accrue parce que c'est de \u00e7a dont il est question, avec la nouvelle loi sur le renseignement on peut mettre ceci en place du jour au lendemain, il s'agit de d'une d'une politique de nouveaux instruments juridiques et techniques qui vont \u00eatre mises en place de fa\u00e7on progressive et qui qui vont demander de la part justement des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration de nombreux de nombreux efforts que pour le moment, ils ne peuvent pas fournir, parce qu'ils ne sont pas assez nombreuses et faire croire qu'un arr\u00eat\u00e9 urgent qui qui viendrait donnez donnez enfin donner vie \u00e0 cette loi, 3 mois avant une \u00e9ventuelle votation pourrait changer quoi que ce soit \u00e0 mon avis, c'est de la poudre aux yeux, et ce n'est pas une Windows, une ligne claire une politique s\u00e9curitaire quelconque \u00e0 long terme et viable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [92%] :\r\nAlors, Filippo Lombardi La menace d'attentat n'a pas augment\u00e9 quand il y a une menace, on fait ce qu'il faut alors pourquoi se pr\u00e9cipiter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [84%] :\r\nAlors en 1er lieu nous ne rien du tout si nous demandons cela c'est une autre Constitution qui pr\u00e9voit que, en cas d'urgence, le danger pour la soci\u00e9t\u00e9, la mal dans cette dr\u00f4le de prendre des mesures urgentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [71%] :\r\nVous avez d\u00fb reformation pour part Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [88%] :\r\nNotre constitution qui pr\u00e9voit que le Parlement peut mettre une loi en vigueur avec port\u00e9 sur une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nVous savez les choses quoi c'est pas Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:05) [86%] :\r\nJe vous dis ce qu'il en est de de bafouer les droits populaires nous ne passeront pas, ne les respectant au plus haut point mais justement la constitution pr\u00e9voit qu'il y ait dans des cas de danger mais possibilit\u00e9 d'intervenir de fa\u00e7on urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [81%] :\r\nMais est -ce qu'on est dans un cas le danger aujourd'hui parce que c'est bien la question si vous estimez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvert aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [83%] :\r\nSera mise \u00e0 vos micros il y a un peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s les attentats \u00e7a lieu t\u00f4t il y avait d\u00e9clar\u00e9 effectivement la m\u00eame chose se d\u00e9clare aujourd'hui notre cher coll\u00e8gue dans ce d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire il ne fallait pas tomber dans la gr\u00e8ve s\u00e9curitaire, il fallait prendre des mesures et continuer dans le travail de pr\u00e9paration de cette loi, tous les renseignements qui devrait \u00eatre termin\u00e9 au courant de 2015, ce qu'on a fait, on a pas on n'est pas tomb\u00e9 dans la panique maintenant depuis et donc c'est pass\u00e9 d'autres choses quand m\u00eame et je crois que ce que l'on constate pas d'information sp\u00e9cial l\u00e0 je vous r\u00e9ponds, donc je n'ai pas d'information que vous n'auriez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [73%] :\r\nOn a la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [90%] :\r\nEst de la comp\u00e9tence des organes f\u00e9d\u00e9raux, mais je constate et je sais, parce que c'est bien \u00e7a qu'on a discut\u00e9 avec la nouvelle loi que nos services de renseignement ont les mains li\u00e9es, actuellement, la loi leur interdit de faire plus que de et donc en cons\u00e9quence de quoi, ils n'ont m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de collaborer beaucoup avec les polices et les services \u00e9trangers puisqu'ils n'ont rien \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [83%] :\r\nMais Filippo ampleur des gestes aussi sur la question de l'efficacit\u00e9, il faut d\u00e9j\u00e0 il faut beaucoup de temps pour mettre en place ces mesures de toute fa\u00e7on, m\u00eame si on d\u00e9cide \u00e7a en urgence \u00e0 vapeur, c'est monstrueux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [86%] :\r\nMerci pour 100, alors attendons encore un peu de temps, c'est \u00e7a votre logique puisqu'il faut du temps, ne faisons rien du tout, surtout pas pr\u00e9cipiter, il faudra pourtant, h\u00e9 bien on prendra le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:46) [56%] :\r\nIls demande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [77%] :\r\nJe crois durant 3 pourcent que que c'est un peu se moquer de alors, j'esp\u00e8re \u00e9videmment que vous ayez ou Madame ont parce que j'ai fait pour le peuple suisse et que rien ne se passe dans la prochaine ann\u00e9e m\u00eame si quelque chose se passer Tripoli journaliste en t\u00eate et pour le public \u00e0 crier contre la politique qui n'a rien fait quand il aurait fallu faire c'est \u00e7a qui va passer, si par malheur on a un p\u00e9pin en groupe r\u00e9pr\u00e9hensible, tout le monde va gueuler que la politique d'rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [77%] :\r\nAmanda Gavilanes aujourd'hui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:15) [82%] :\r\nAlors pourquoi phras\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:18) [70%] :\r\nLes \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [89%] :\r\nQui \u00e9tait votre intervenant tout \u00e0 l'heure, je me permettrai de dire comme l'a dit l'eurod\u00e9put\u00e9 qui qui parlait au pr\u00e9alable \u00e0 votre micro que lorsqu'on parle de terrorisme et de lutte contre terrorisme, on est toujours soumis \u00e0 des failles et qu'on peut avoir tout mis en place tous les moyens du monde est quand m\u00eame se trouver face \u00e0 ces familles -l\u00e0 et je pense que la d\u00e9mocratie suisse et le le le le plan et le plan d\u00e9mocratique qui qui vise maintenant avoir cette votation en septembre nous d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fortement dans le d\u00e9bat politique et dans le le le le le la prise en consid\u00e9ration du fait que la CC situation s\u00e9curitaire en Europe a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 non pas ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, car comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure aussi Madrid, c'\u00e9tait en 2004 Londres en 2005 Paris maintenant 20 ans en 2015 Bruxelles la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [84%] :\r\nDisait Arnaud Danjean, c'\u00e9tait que gouverner c'est pr\u00e9voir et que justement si cet impr\u00e9visible, on doit se donner les moyens d'instruments qui nous permettent d'agir et de renforcer donc il disait \u00e0 peu pr\u00e8s le contraire de ce que vous dites, alors je ne pense, je pense qu'en fait ce qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [91%] :\r\nSans dans dans dans cette dans dans dans le point de vue de de ce monsieur et et ce pourquoi je me suis permis de reprendre de reprendre cette cette cette petite citation ce que je pense qu'il faut pas confondre les outils l\u00e9gislatifs, avec une augmentation n\u00e9cessaire de de du du nombre de personnes engag\u00e9es au SRC, les services de renseignements belges ont eux- m\u00eames reconnu au lendemain des attentats de Bruxelles que la quantit\u00e9 d'informations collect\u00e9es par leurs services \u00e9tait telle qu'il ne pouvait pas en fait toutes les traiter et si c'est pour se retrouver en Suisse dans une situation comme celle -ci on collecte de fa\u00e7on massive tout tout tout plein de donn\u00e9es et que les, les, les, les collaborateurs de SRC n'ont pas les moyens techniques et humains de de pouvoir les, les, les, les trait\u00e9s et en tirer des des informations qui soit viable et utile pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de l'Europe, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, cette loi est une loi totalement inutile et est totalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [87%] :\r\nTrop cher, mais on verra du c\u00f4t\u00e9 du parlement f\u00e9d\u00e9ral si l'urgence est d\u00e9cid\u00e9 ces prochaines semaines peut-\u00eatre durant la session sp\u00e9ciale du mois d'avril, on verra \u00e7a Filippo Lombardi amanda Gavilanes s merci beaucoup en tout cas, d'en avoir d\u00e9battu ce soir bonne soir\u00e9e Madame domiciliation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:39) [73%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A9896C-D115-4D8D-A3F7-FFC588449703", "internalArchiveId": "77A9896C-D115-4D8D-A3F7-FFC588449703", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Missionnaire mormon, par Neil Dacosta", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Dans la ruche mondiale, on aime les prises de positions radicales. Chez les mormons, elles sont m\u00eame photog\u00e9niques. Le \"Livre des positions du missionnaire mormon\", c'est un guide imaginaire pour s'envoyer en l'air et une cr\u00e9ation du photographe am\u00e9ricain Neil Dacosta pour combattre les id\u00e9es r\u00e9trogrades et le rapprochement inqui\u00e9tant entre politique et religion fondamentaliste.\r\nOn retrouve dans ce petit guide de la jambe en l'air, la position de l'offrande secr\u00e8te, le bapt\u00eame du feu aux fesses, la crucifixion \u00e0 l'horizontale, le sacrement du cierge, la pri\u00e8re \u00e0 l'envers ou bien encore la b\u00e9n\u00e9diction de l'anneau pastoral...", "durationSec": 260, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571672", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Missionnaire mormon, par Neil Dacosta", "Missionnaire mormon, par Neil Dacosta / HAP_2016-03-29T18:40:00_happy-pics", "Missionnaire mormon, par Neil Dacosta / HAP_2016-03-29T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Dans la ruche mondiale, on aime les prises de positions radicales. Chez les mormons, elles sont m\u00eame photog\u00e9niques. Le \"Livre des positions du missionnaire mormon\", c'est un guide imaginaire pour s'envoyer en l'air et une cr\u00e9ation du photographe am\u00e9ricain Neil Dacosta pour combattre les id\u00e9es r\u00e9trogrades et le rapprochement inqui\u00e9tant entre politique et religion fondamentaliste.\nOn retrouve dans ce petit guide de la jambe en l\u2019air, la position de l\u2019offrande secr\u00e8te, le bapt\u00eame du feu aux fesses, la crucifixion \u00e0 l\u2019horizontale, le sacrement du cierge, la pri\u00e8re \u00e0 l\u2019envers ou bien encore la b\u00e9n\u00e9diction de l'anneau pastoral...", "Dans la ruche mondiale, on aime les prises de positions radicales. Chez les mormons, elles sont m\u00eame photog\u00e9niques. Le \"Livre des positions du missionnaire mormon\", c'est un guide imaginaire pour s'envoyer en l'air et une cr\u00e9ation du photographe am\u00e9ricain Neil Dacosta pour combattre les id\u00e9es r\u00e9trogrades et le rapprochement inqui\u00e9tant entre politique et religion fondamentaliste.\nOn retrouve dans ce petit guide de la jambe en l\u2019air, la position de l\u2019offrande secr\u00e8te, le bapt\u00eame du feu aux fesses, la crucifixion \u00e0 l\u2019horizontale, le sacrement du cierge, la pri\u00e8re \u00e0 l\u2019envers ou bien encore la b\u00e9n\u00e9diction de l'anneau pastoral...", "Dans la ruche mondiale, on aime les prises de positions radicales. Chez les mormons, elles sont m\u00eame photog\u00e9niques. Le \"Livre des positions du missionnaire mormon\", c'est un guide imaginaire pour s'envoyer en l'air et une cr\u00e9ation du photographe am\u00e9ricain Neil Dacosta pour combattre les id\u00e9es r\u00e9trogrades et le rapprochement inqui\u00e9tant entre politique et religion fondamentaliste.\nOn retrouve dans ce petit guide de la jambe en l\u2019air, la position de l\u2019offrande secr\u00e8te, le bapt\u00eame du feu aux fesses, la crucifixion \u00e0 l\u2019horizontale, le sacrement du cierge, la pri\u00e8re \u00e0 l\u2019envers ou bien encore la b\u00e9n\u00e9diction de l'anneau pastoral..."], "variantIds": ["ece-7571677", "ece-7571672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T13:43:53Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPratique : il tire point aujourd'hui un mixe scandaleux et aussi de th\u00e9ologie et de Kama-sutra avec le projet pour personne curieuse et consentante mormone missionnaire positionne ceux du photographe n'Dacosta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nNeil Dacosta habite \u00e0 Portland dans l'Oregon, il est photographe fou Illens apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 la haute chester Institute of Technology, une universit\u00e9 priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Henri \u00c9tat dans l'\u00c9tat de New York, il devient pendant 4 ans, le photographe attitr\u00e9 de 2 \u00e9quipes professionnelles de snowboard et s'occupe r\u00e9guli\u00e8rement du visuel de campagne de publicit\u00e9, on retrouve par exemple r\u00e9f\u00e9rence sur son site internet, de grandes marques du monde de l'automobile du sport de glisse et m\u00eame \u00e9trangement une marque de th\u00e9, que je n'ai pas le droit de cit\u00e9 \u00e0 l'antenne, mais je peux quand m\u00eame vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [88%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 1870 par Sommer Thomas ce Johnston Lipton venait prendre une tasse le plus int\u00e9ressant chez Na\u00efve Dacosta, ce sont ses projets personnels, ils sont d\u00e9routants d\u00e9cal\u00e9 et avec un humour plac\u00e9e au niveau du second degr\u00e9 d'anti, un constat on d\u00e9couvre 4 ados qui vont saccag\u00e9 une chambre du sol au plafond, l'\u00e9cran plat passe par la fen\u00eatre l\u00e0 bas de baisse \u00e0 travers les murs dans astronautes Swiss Eyes, on retrouve des hommes et des femmes en combinaison spatiale en train de mettre un point final \u00e0 leur vie avec la t\u00eate, ou plut\u00f4t le casque dans un four ou tentant d'explorer les fonds sous- marins avec un \u00e9norme parpaing dans les mains, mais le projet le plus d\u00e9rangeant et le plus envo\u00fbtant, c'est le guide des positions du missionnaire mormon tout commence il y a quelques ann\u00e9es, Neil s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en puissance d'un certain Mitsou amener, membre de l'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des Saints derniers jours apr\u00e8s un mandat de 5 ans au poste de gouverneur du Massachusetts, il annonce, en juin 2011 vouloir participer aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles des \u00c9tats-Unis Neil trouve ce rapprochement entre politique et religion fondamentaliste inqui\u00e9tant d'ailleurs sa r\u00e9ponse ne sera pas attendre, elle sera, comme depuis ses d\u00e9buts dans la photographie visuel provocant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nAvec l'aide de la directrice artistique, Sarah Phillips, il va r\u00e9unir en Studio de jeunes adolescents au look 100 pourcent mormon mormon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [89%] :\r\nUn Style ind\u00e9modable et qui se voit de loin, il y a le pantalon \u00e0 pinces noir aussi propre \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur la godasse qui brillent au soleil, la chemise blanche anti- p\u00eacher la cravate \u00e0 poil dur le sac \u00e0 dos rempli de bonnes intentions, la ceinture en cuir de chastet\u00e9 et puis surtout le petit match avec dessus le nom de la personne qui le porte, pas tr\u00e8s utile car on dirait que tout le monde s'appelle J\u00e9sus et pour que la copie soit parfaite, on choisit un gros chagrin \u00e9lev\u00e9s en plein air, il y a un petit rouquin tout blancs, presque transparents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, et ce casting est parfait, surtout lorsque l'on a une envie irr\u00e9pressible d'aborder avec d\u00e9lectation quelques th\u00e8mes chers au mormone isme comme l'homosexualit\u00e9 et les pratiques il dit et d\u00e9viante. \r\nAu d\u00e9but de la s\u00e9rie tout commence bien jusqu'\u00e0 ce que les 2 jeunes hommes d\u00e9cidaient de se tenir par la main et c'est l\u00e0, ensuite, que tout bascule avec l'un qui avance et l'autre qui recule oui et mormone Michel Nawijn positionne ce c'est le missionnaire mormon qui s'\u00e9clate dans toutes les postures sans craindre les courbatures, ni les salissures. \r\nOn retrouve dans ce petit guide de la jambe en l'air, entre autres, la position de l'offrande secr\u00e8te et celle du bapt\u00eame du feu aux fesses, la crucifixion \u00e0 l'horizontales le sacrement du cierge la pri\u00e8re \u00e0 l'envers ou bien encore la b\u00e9n\u00e9diction de l'anneau pastoral, pas besoin de vous en dire plus, pour vous donner l'envie de vous convertir \u00e0 cette idol\u00e2trie de l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 le caract\u00e8re blasph\u00e9matoire de ce projet sans nudit\u00e9 Neil Dacosta affirme avoir re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions positives, prouvant que les choses sont en train de changer entre missionnaire mormon et positions du missionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [88%] :\r\nPlus besoin de choisir puisque tout est dans l'humour et le plaisir, le guide et des positions du missionnaire mormon par Neil Dacosta c'est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s maintenant et sur le site de Couleur 3 \u00e0 apiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE8262CF-097D-4401-80ED-6C52114D06E9", "internalArchiveId": "AE8262CF-097D-4401-80ED-6C52114D06E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Appel \u00e0 l'accueil rapide de 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Milo Rau, metteur en sc\u00e8ne\r\nLa Suisse doit accueillir rapidement 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s: c'est l'appel lanc\u00e9 samedi \u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par des syndicalistes. Plus de 70 personnalit\u00e9s, politiques, figurent parmi les premiers signataires. C'est notamment le point de vue du metteur en sc\u00e8ne et essayiste al\u00e9manique, Milo Rau. Son interview.\r\n\r\n* * Appel \u00e0 l'accueil rapide de 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse D\u00e9veloppement 7h15 - Appel \u00e0 l'accueil rapide de 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse \r\nLa Suisse doit accueillir rapidement 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s\",  c'est donc l'appel lanc\u00e9 cette fin de semaine par les milieux syndicaux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un appel relay\u00e9 depuis  par les milieux artistiques persuad\u00e9s que la Suisse peut en faire davantage en la mati\u00e8re. C'est notamment le point de vue du metteur en sc\u00e8ne et essayiste al\u00e9manique Milo Rau, dont le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy vient de pr\u00e9senter son spectacle intitul\u00e9 \"Compassion, l'histoire de la mitraillette\". Une pi\u00e8ce qui interroge les limites de l'engagement, de la compassion et de l'humanisme europ\u00e9ens. Milo Rau interview\u00e9 par Alain Croubalian . Il a demand\u00e9 au metteur en sc\u00e8ne si cet appel \u00e0 l'accueil partait vraiment d'un bon sentiment o\u00f9 s'il n'\u00e9tait pas surtout dict\u00e9 par la culpabilit\u00e9 et la mauvaise conscience.. La r\u00e9ponse de Milo Rau...\r\n Itw Milo Rau", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 l'accueil rapide de 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse  / JDM_2016-03-29T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse doit accueillir rapidement 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s: c'est l'appel lanc\u00e9 samedi \u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par des syndicalistes. Plus de 70 personnalit\u00e9s, politiques, figurent parmi les premiers signataires. C'est notamment le point de vue du metteur en sc\u00e8ne et essayiste al\u00e9manique, Milo Rau. Son interview."], "variantIds": ["ece-7591241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:40:10Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 24 : la Suisse doit accueillir rapidement 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a c'est l'appel lanc\u00e9 cette fin de semaine derni\u00e8re, par les milieux syndicaux appel lanc\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et relay\u00e9 depuis lors par les milieux artistiques, persuad\u00e9s que la Suisse peut en faire davantage en la mati\u00e8re, c'est notamment le point de vue du metteur en sc\u00e8ne, essayiste al\u00e9manique Milo aura dans le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, Lausanne vient de pr\u00e9senter son spectacle intitul\u00e9 Compassion l'histoire de la mitraillette, c'est une pi\u00e8ce qui interroge les limites de l'engagement de la compassion, justement, et de l'humanisme europ\u00e9en mila aura au qui est interview\u00e9 par Alain Croubalian, il a demand\u00e9 au metteur en sc\u00e8ne si cet appel \u00e0 l'accueil partait vraiment d'un bon sentiment aussi, il n'\u00e9tait pas surtout dict\u00e9 par la culpabilit\u00e9 et par la mauvaise conscience, la r\u00e9ponse de Milo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre les 2, je crois que des des moments extraordinaires, on a besoin de les mesures extraordinaires et des actions extraordinaires, on voit que l'Union europ\u00e9enne, elle, elle r\u00e9agit pas, en fait, elle n'est pas capable de r\u00e9agir, parce qu'il y a tous les probl\u00e8mes entre les diff\u00e9rents pays, alors il y a pas une directive europ\u00e9enne qui nous disent : OK, et tout le monde va venir et, au moment o\u00f9 l'Allemagne a dit non, nous on ne prend plus, alors les portes de l'Europe se sont referm\u00e9es, il y a le deal derri\u00e8re avec la Turquie, mais il y a quand m\u00eame une centaine de milliers de personnes qui sont bloqu\u00e9s sur la route, pas quand, alors qu'est -ce qu'on fait avec rentr\u00e9e c'est impossible, continuez, c'est aussi un possible alors qu'est -ce qu'on fait et je crois, c'est l\u00e0 o\u00f9, en fait, il y a eu cet appel de dire : OK, on va essayer, nous, la Suisse, o\u00f9 il y a quand m\u00eame plus de possibilit\u00e9s que par exemple en Croatie ou en Gr\u00e8ce, qui \u00e9tait un bon petit \u00e0 des gens totalement d\u00e9truit \u00e9conomiquement qu'on a plus de possibilit\u00e9 pour nos invit\u00e9s de venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [91%] :\r\nEst -ce qu'au fond les r\u00e9fugi\u00e9s en tant que telle, en Suisse, il repr\u00e9sente quelque chose qui participe \u00e0 notre histoire ou est -ce que on a oubli\u00e9 parce que c'est trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [83%] :\r\nJe crois en fait en Suisse, l'histoire de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la toujours tous vivants, qu'il y a eu les r\u00e9fugi\u00e9s de l'\u00c9tat 1000 apr\u00e8s il y a eu les gens qui, de l'ex- Yougoslavie et tout et moi comme que que j'ai 39 ans, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs vagues des r\u00e9fugi\u00e9s de de migrants que j'ai connus et qui font maintenant partie, qui comme disparu dans le corps populaire disparates suffisent pour ainsi dire oui et je crois que si on invit\u00e9 une cinquantaine de 2000 personnes, ils vont dispara\u00eetre aussi dans le corps dans le corps de notre de notre soci\u00e9t\u00e9, parce que la Suisse, je crois, le pays en Europe le le plus multiculturelle qui existe et moi j'ai connu, par exemple, s'il y a, il y a beaucoup, \u00e9videmment, des Syriens qui sont l\u00e0 maintenant bloqu\u00e9s sur la route et les Syriens cela la moyenne classe alors \u00e7a va s'adapter tr\u00e8s bien avec qui s'qui est tr\u00e8s moyenne classe aussi peut-\u00eatre m\u00eame mieux que avec avec les pays plut\u00f4t prol\u00e9taire, comme l'Allemagne, alors c'est \u00e7a m\u00eame mieux s'ils s'ils viennent ici, mais nous ne blaguant pas, en fait, la Suisse est toujours depuis une ann\u00e9e un peu en dehors de tous ces probl\u00e8mes se sont pas partie de l'Europe, qu'elle n'est juridiquement pas alors c'est c'est aussi pour \u00e7a que, en fait, la Suisse, elle n'a m\u00eame pas y penser et de, de prendre des chances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [90%] :\r\nCe mouvement s'cette id\u00e9e est issu d'abord des milieux syndicaux mais tr\u00e8s vite, a \u00e9t\u00e9 repris par le milieu culturel des gens qui ont des bonnes intentions est -ce que \u00e7a suffit, au fond, les bonnes intentions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 la fin, c'est toujours disons la majorit\u00e9 qui va d\u00e9cider, alors si c'est un appel qui va en fait faire appel \u00e0 10 ans au sentiment aussi de politiques d'une majorit\u00e9 en Suisse, ce que j'esp\u00e8re, \u00e7a va se faire, sinon \u00e7a va pas se faire \u00e7a, c'est un peu comme \u00e7a en Suisse \u00e9videmment les milieux culturels sont toujours en avant, mais on doit dire aussi que c'est c'est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement tard alors on aurait pu faire cet appel, il y a une ann\u00e9e, il y a 2 ans, en Allemagne, il y a eu des appels comme \u00e7a, avant que Madame Merkel a ouvert les portes, alors \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un mouvement politique qui a pouss\u00e9, en fait, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui a pouss\u00e9 le gouvernement allemand et j'esp\u00e8re que la m\u00eame chose sur ce passer ici que sa la soci\u00e9t\u00e9 civile qui fait le pas et qui pousse le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [92%] :\r\nEst -ce que c'est parce que le gouvernement ou les milieux politiques sont paralys\u00e9s pour des raisons \u00e9conomiques ou politiques, que c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile qui doit se profiler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [86%] :\r\nNon, en fait, nous qui est qui et qui vient de sortir de la, de l'Adour 700 initiative alors qu'on est dans un moment historique de notre discours politique qui est de l'extr\u00eame droite, on est en train de discuter de choses qui sont un peu sur le niveau des lois de Nuremberg, alors \u00e0 ce moment politique de maintenant, on ne pense pas disant aux choses les plus logiques au point de vue moral au point de vue m\u00eame politique alors c'est quelque chose qui nous semble extr\u00eamement extraordinaire qu'dit mais on va prendre ce Champ -l\u00e0, m\u00eame si c'est seulement pour quelques ann\u00e9es, on sait pas, mais en fait, pour moi, c'est quelque chose qui est qui est qui est logique, c'est pas quelque chose qui est utopique et absurde et c'est pour \u00e7a que, \u00e9videmment, les artistes vont etc alors tous ces clich\u00e9s -l\u00e0 ne ne ne marche pas vraiment c'est c'est quelque chose de totalement humain normal, il y a, on doit s'imaginer il y a 100000 personnes qui sont bloqu\u00e9s \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la Suisse et on va se rappeler qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des moments un peu comparable, historiquement, alors on va pas toujours refaire les m\u00eame fautes et j'esp\u00e8re alors que cet appel va avoir un \u00e9cho positif mais quand m\u00eame c'est une c'est, c'est c'est c'est une belle c'est chef n\u00e9cessaire tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-164DE1B8-CD48-4513-BF31-88C7507B4550", "internalArchiveId": "164DE1B8-CD48-4513-BF31-88C7507B4550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les chr\u00e9tiens dans la cible des talibans pakistanais", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Un jour apr\u00e8s l'attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts au Pakistan, des islamistes radicaux occupaient lundi le centre-ville d'Islamabad. Ils r\u00e9clamaient l'ex\u00e9cution d'une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me.\r\n\r\n* * Les chr\u00e9tiens dans la cible des talibans pakistanais (LA DELICATE QUESTION DU BLASPHEME AU PAKISTAN) La Chronique de RTSreligion avec Gabrielle Desarzens\r\nLes chr\u00e9tiens sont dans le colimateur des talibans pakistanais. Un jour apr\u00e8s l'attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts au Pakistan, des islamistes radicaux occupaient hier le centre-ville d'Islamabad. ils r\u00e9clamaient Gabrielle l'ex\u00e9cution d'une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me.\r\n GD ((Oui, des milliers de personnes descendues dans la rue ont r\u00e9clam\u00e9 la mort d'Asia Bibi, une chr\u00e9tienne emprisonn\u00e9e depuis 2009 pour avoir viol\u00e9 la loi anti-blasph\u00e8me du Pakistan. Mais avant tout, ils manifestaient pour exiger l'\u00e9l\u00e9vation au rang de martyr d'un homme pendu il y a un mois pour avoir assassin\u00e9 une personnalit\u00e9 politique favorable \u00e0 une r\u00e9vision de cette loi tr\u00e8s controvers\u00e9e.\r\nCar au Pakistan, insulter le proph\u00e8te Mahomet est passible de la peine de mort. et br\u00fbler, voire d\u00e9chirer un verset du Coran, de la prison \u00e0 vie.))\r\nD'o\u00f9 vient cette loi sur le blasph\u00e8me ?\r\n GD ((La loi anti-blasph\u00e8me du Pakistan est \u00e0 l'origine un h\u00e9ritage des Britanniques qui voulaient garantir la paix religieuse entre les musulmans sunnites majoritaires et les quelques 3 millions de chr\u00e9tiens. mais aussi les 7 millions d'hindous et les 300'000 sikhs. sans oublier les Ahmadis, des musulmans minoritaires qui sont l'objet de pers\u00e9cutions r\u00e9guli\u00e8res. Il s'agissait donc de d\u00e9fendre toutes les personnes, quelle que soit leur religion. \r\nMais les islamistes radicaux l'utilisent aujourd'hui dans le but d'une islamisation du pays. ))\r\n Et comment se traduit-elle, cette islamisation du pays ?\r\n GD ((Pour Raymond Favre, porte-parole de l'ONG Portes Ouvertes, les talibans pakistanais qui ont ensanglant\u00e9 le dimanche de P\u00e2ques \u00e0 Lahore sont le fruit des \u00e9coles coraniques qui gagnent en importance dans le pays. et qui provoquent selon lui une \u00ab talibanisation \u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 pakistanaise. \r\nConcr\u00e8tement, cela se traduit par des menaces de mort constantes contre des chr\u00e9tiens ; des passages \u00e0 tabac qui sont monnaie courante et des cas de vandalisme contre des \u00e9glises qui sont signal\u00e9s chaque mois. Le Figaro titrait hier que le Pakistan \u00e9tait face \u00e0 des islamistes qu'il ne contr\u00f4le plus. Les talibans pakistanais ont d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9parer de nouvelles attaques, y compris contre des \u00e9tablissements scolaires.))", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591229", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens dans la cible des talibans pakistanais", "Les chr\u00e9tiens dans la cible des talibans pakistanais / JDM_2016-03-29T06:27:00_rtsreligion", "Les chr\u00e9tiens dans la cible des talibans pakistanais / JDM_2016-03-29T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un jour apr\u00e8s l\u2019attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts au Pakistan, des islamistes radicaux occupaient lundi le centre-ville d\u2019Islamabad. Ils r\u00e9clamaient l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me.", "Un jour apr\u00e8s l\u2019attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts au Pakistan, des islamistes radicaux occupaient lundi le centre-ville d\u2019Islamabad. Ils r\u00e9clamaient l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me.", "Un jour apr\u00e8s l\u2019attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts au Pakistan, des islamistes radicaux occupaient lundi le centre-ville d\u2019Islamabad. Ils r\u00e9clamaient l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me."], "variantIds": ["ece-7591247", "ece-7591229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:11:18Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVision, les chr\u00e9tiens sont dans le collimateur des talibans pakistanais, un jour apr\u00e8s l'attentat de Lahore qui visait la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et qui a fait plus de 70 morts des islamistes radicaux occupaient hier le centre- ville d'Islamabad, ils r\u00e9clamaient Gabrielle l'ex\u00e9cution d'une chr\u00e9tienne accus\u00e9e de blasph\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [97%] :\r\nOui, des milliers de personnes descendues dans la rue ont r\u00e9clam\u00e9 la mort d'Asia Bibi, une chr\u00e9tienne, emprisonn\u00e9e depuis 2009 pour avoir avoir viol\u00e9 la loi anti- blasph\u00e8me du Pakistan, mais avant tout, ils manifestaient pour exiger l'\u00e9l\u00e9vation au rang de martyr d'un homme pendu il y a un mois pour avoir assassin\u00e9 une personnalit\u00e9 politique favorable \u00e0 une r\u00e9vision de cette loi tr\u00e8s controvers\u00e9e car au Pakistan insulter le proph\u00e8te Mahomet est passible de la peine de mort et br\u00fbler voire d\u00e9chirer un verset du Coran, de la prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [99%] :\r\nD'o\u00f9 vient cette loi sur le blasph\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\nLa loi anti- blasph\u00e8me du Pakistan est \u00e0 l'origine un un h\u00e9ritage des Britanniques qui voulaient garantir la paix religieuse entre les musulmans sunnites majoritaires, les quelque 3 millions de chr\u00e9tiens, mais aussi les 7 millions d'hindous, les 300000 sikhs, sans oublier les ahmadis des musulmans minoritaires qui sont l'objet de pers\u00e9cutions r\u00e9guli\u00e8res, il s'agissait donc de d\u00e9fendre toutes les personnes, quelle que soit leur religion mais les islamistes radicaux l'utilisent aujourd'hui dans le but d'une islamisation du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nComment est -ce qu'elle se traduit cette islamisation du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [96%] :\r\nPour Raymond Favre, porte- parole de l'ONG Portes ouvertes les talibans pakistanais qui ont ensanglant\u00e9 le dimanche de P\u00e2ques \u00e0 Lahore sont le fruit des \u00e9coles coraniques qui gagnent en importance dans le pays et qui provoquent selon lui une talibanisation de la soci\u00e9t\u00e9 pakistanaise au concr\u00e8tement cela se traduit par des menaces de mort constantes contre des chr\u00e9tiens, des passages \u00e0 tabac qui sont monnaie courante et des cas de vandalisme contre des \u00e9glises qui sont signal\u00e9s chaque mois le Figaro titrait hier que le Pakistan \u00e9tait face \u00e0 des islamistes qu'il ne contr\u00f4le plus les talibans pakistanais ont d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9parer de nouvelles attaques, y compris contre des \u00e9tablissements scolaires. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "Journaliste - RTS Eglises", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD18A17A-8DF2-4A69-A2F1-3043C88DED74", "internalArchiveId": "AD18A17A-8DF2-4A69-A2F1-3043C88DED74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Sacr\u00e9 contraste dimanche. L'un triomphait, l'autre se retirait de la vie politique. Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste vaudois.\r\n\r\n* * Vincent Bourquin: destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes (SIGNATURE/DESTINS CROISES) Destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  01'30'\r\n(( Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste vaudois. \r\nPierre Chiffelle, l'a\u00een\u00e9, a ouvert la voie. Clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, habitu\u00e9 des coups d'\u00e9clat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il s'est battu pour un PS plus combaTtif. Pierre-Yves Maillard a su profiter des graines sem\u00e9es par Pierre Chiffelle pour lui embo\u00eeter le pas. \r\nPlus raisonnable, davantage rassembleur, pr\u00eat au compromis, le syndicaliste a tr\u00e8s rapidement d\u00e9pass\u00e9 l'avocat. Englu\u00e9 dans le tr\u00e8s d\u00e9licat dossier de l'asile, malade, leTVeveysan quitta le conseil d'Etat en 2004. \r\nRemplac\u00e9 avec brio par le Lausannois. \r\nPendant plusieurs ann\u00e9es, Pierre Chiffelle s'est retrouv\u00e9 dans l'ombre. Cherchant \u00e0 rebondir, il a retrouv\u00e9 la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un autre agitateur patent\u00e9, Franz Weber, qui l'a engag\u00e9 pour d\u00e9fendre l'application de son initiative. Pierre Chiffelle est alors reparti au combat. \r\nMais cela n'a pas rassasi\u00e9 son besoin de revenir dans l'ar\u00e8ne politique. Et il a commis l'irr\u00e9parable... se pr\u00e9senter \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey contre l'avis de son parti. Pas de piti\u00e9, malgr\u00e9 tout ce qu'il  a donn\u00e9 au PS, il en a \u00e9t\u00e9 exclu. \r\nLe calvaire s'est poursuivi pour Pierre Chiffelle qui a re\u00e7u une sacr\u00e9e baffe \u00e9lectorale... Et c'est donc par la toute petite porte que cette ancienne b\u00eate politique, aujourd'hui bless\u00e9e, se retire.\r\nEt au m\u00eame moment, Pierre-Yves Maillard, aux anges, f\u00eatait le succ\u00e8s de la version vaudoise de la r\u00e9forme des entreprises 3 concoct\u00e9e avec son complice Pascal Broulis.\r\nLa politique est cruelle surtout lorsqu'on s'y accroche trop longtemps!))", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes", "Vincent Bourquin: destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes / JDM_2016-03-29T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes / JDM_2016-03-29T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Sacr\u00e9 contraste dimanche. L\u2019un triomphait, l\u2019autre se retirait de la vie politique. Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste vaudois.", "Sacr\u00e9 contraste dimanche. L\u2019un triomphait, l\u2019autre se retirait de la vie politique. Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste vaudois.", "Sacr\u00e9 contraste dimanche. L\u2019un triomphait, l\u2019autre se retirait de la vie politique. Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-7591258", "ece-7591240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:20:18Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n54 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors socialistes, voici le commentaire de Vincent Bourquin Pierre-Yves Maillard et Pierre Chiffelle, o\u00f9 le destin crois\u00e9 de deux t\u00e9nors du parti socialiste Vaudois, Pierre Chiffelle, l'a\u00een\u00e9 a ouvert la voie clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, habitu\u00e9 des coups d'\u00e9clat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il s'est battu pour un PS plus combatif Pierre-Yves Maillard a su profiter des graines sem\u00e9es par Pierre Chiffelle pour lui embo\u00eeter le pas plus raisonnable davantage rassembleur pr\u00eat au compromis, le syndicaliste a tr\u00e8s rapidement d\u00e9pass\u00e9 l'avocat englu\u00e9 dans le tr\u00e8s d\u00e9licat dossier de l'asile malade le Veveysan quitta le Conseil d'\u00c9tat en 2004 remplac\u00e9 avec brio par le Lausannois pendant plusieurs ann\u00e9es, Pierre Chiffelle s'est retrouv\u00e9 dans l'ombre, cherchant \u00e0 rebondir, il a retrouv\u00e9 la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un autre agitateur patent\u00e9 Franz Weber qui l'a engag\u00e9 pour d\u00e9fendre l'application de son initiative, Pierre Chiffelle est alors reparti au combat, mais cela n'a pas rassasi\u00e9 son besoin de revenir dans l'ar\u00e8ne politique et il a commis l'irr\u00e9parable se pr\u00e9senter \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, contre l'avis de son parti papetier malgr\u00e9 tout ce qui va donner au PS, il en a \u00e9t\u00e9 exclu le calvaire s'est poursuivi pour Pierre Chiffelle, qui a re\u00e7u une sacr\u00e9e baffe \u00e9lectorale et c'est donc par la toute petite porte que cette ancienne b\u00eate politique aujourd'hui bless\u00e9e se retire et au m\u00eame moment, Pierre-Yves Maillard aux anges f\u00eatait le succ\u00e8s de la version vaudoise de la r\u00e9forme des entreprises 3 concoct\u00e9e avec son complice Pascal Broulis la politique est cruelle, surtout lorsqu'on s'y accroche trop longtemps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:06:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04EE6852-1A6D-4C2B-B6B1-30C064072DDD", "internalArchiveId": "04EE6852-1A6D-4C2B-B6B1-30C064072DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions de francs. Contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS.\r\n\r\n* * L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive  \r\n*** Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes l'an pass\u00e9. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions. \r\nCar contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS. Chrystel Domenjoz, c'est une situation dont on n'avait plus l'habitude...\r\nOn sort en effet de plusieurs ann\u00e9es plut\u00f4t fastes pour l'AVS. \r\nDes recettes en hausses, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'augmentation de la population active et \u00e0 l'immigration, et des placements r\u00e9mun\u00e9rateurs ont constitu\u00e9 un joli tapis de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAujourd'hui encore, malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat n\u00e9gatif en 2015, le premier pilier peut compter sur un capital de plus de 44 milliards, soit une bonne ann\u00e9e de rente. \r\n*** Mais aujourd'hui, c'est un peu de ce capital qui est grignot\u00e9...\r\nOui, et les perspectives ne sont pas tr\u00e8s optimistes. \r\nTous les sc\u00e9narios \u00e9labor\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales montrent que l'AVS file vers les chiffres rouges aux alentours de 2025, notamment \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby boomers. \r\nRaison pour laquelle le ministre des affaires sociales Alain Berset a lanc\u00e9s sa r\u00e9forme des retraites.\r\n*** Le Parlement est d'ailleurs en plein d\u00e9bat sur Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Est-ce que ces chiffres influenceront le d\u00e9bat? \r\nClairement. \r\nCar ils confirment la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme du financement des retraites. La Suisse ne peut pas se permettre un nouvel \u00e9chec comme pour la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision, qui avait capot\u00e9 apr\u00e8s pr\u00e8s de 10 ans de d\u00e9bat. \r\nEt ce n'est pas \u00e9tonnant de voir que les premiers \u00e0 r\u00e9agir aujourd'hui, ce sont les syndicats. \r\nL'Union syndicale Suisse et Unia appellent \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique et vantent en coeur la solidit\u00e9 du premier pilier. \r\n*** Parce qu'ils craignent que la droite ne s'empare de ces chiffres pour demander une r\u00e9forme plus muscl\u00e9e. \r\nNotamment une hausse de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, r\u00e9clam\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les milieux patronaux. \r\nOr la premi\u00e8re mouture de la pr\u00e9voyance vieillesse issue du Conseil des Etats a tout d'un compromis plut\u00f4t acceptable. D'ailleurs la gauche avait largement soutenu ce paquet qui mise sur l'\u00e9quilibre des sacrifices. \r\nRetraite \u00e0 65 ans pour tous, mais aussi des incitations pour une retraite flexible entre 62 et 70 ans. \r\nUn taux de conversion du capital du 2i\u00e8me pilier r\u00e9duit, mais compens\u00e9 par 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois pour les nouveaux rentiers.\r\nEt un financement additionnel via une hausse de la TVA. \r\nOr le projet est maintenant en commission pr\u00e9paratoire du Conseil national, et ce n'est pas s\u00fbr du tout que le r\u00e9sultat aille dans le m\u00eame sens.\r\n*** Parce que les \u00e9quilibres politiques sont diff\u00e9rents... \r\nPLR et UDC y ont la majorit\u00e9 et ils sont oppos\u00e9s \u00e0 toute hausse des rentes. Et le PDC aimerait profiter pour augmenter les rentes des couples mari\u00e9s, apr\u00e8s l'\u00e9chec de son initiative en f\u00e9vrier. \r\nEt puis il y a aussi le sort de l'initiative des syndicats \"AVS +\", qui est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre soumise au peuple. \r\nElle demande une am\u00e9lioration de 10% des rentes. \r\nDifficile \u00e0 faire passer avec des perspectives financi\u00e8res aussi sombres. \r\nOn le voit, l'avenir des retraites, c'est un des th\u00e8mes forts de cette ann\u00e9e.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591281", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'AVS termine dans le rouge pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive / FOR_2016-03-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes. Le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions de francs. Contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS."], "variantIds": ["ece-7591281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T16:12:43Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les d\u00e9penses de l'AVS ont d\u00e9pass\u00e9 les recettes l'an pass\u00e9, le r\u00e9sultat d'exploitation cl\u00f4t sur un r\u00e9sultat n\u00e9gatif de 559 millions car, contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les rendements des placements ne sont pas venus \u00e0 la rescousse des comptes de l'AVS Christelle demain je c'est une situation dont on avait plus l'habitude rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nSort de plusieurs ann\u00e9es plut\u00f4t fastes pour l'AVS des recettes en gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'augmentation de la population active et \u00e0 l'immigration et des placements plut\u00f4t r\u00e9mun\u00e9rateurs qui ont constitu\u00e9 un joli tapis de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui encore, malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat n\u00e9gatif en 2015 le premier pilier peut compter sur un capital de plus de 44 milliards soit une bonne ann\u00e9e de rang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nMais aujourd'hui, c'est un peu de ce capital qui est grignot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [96%] :\r\nOui, et les perspectives sont pessimistes, tous les sc\u00e9narios \u00e9labor\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales montrent que l'AVS file vers les chiffres rouges aux alentours de 2025, notamment \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers raison pour laquelle le ministre des Affaires sociales Alain Berset a lanc\u00e9 sa r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors justement, le Parlement est en plein d\u00e9bat sur Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est le petit nom de code du projet est -ce que ces chiffres vont influencer le d\u00e9bat Chrystel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors clairement parce qu'ils confirment la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme du financement des retraites, le Parlement ne peut pas se permettre un nouvel \u00e9chec, comme pour la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9vision qui avait capot\u00e9 apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bat et ce n'est pas \u00e9tonnant non plus de voir que les premiers \u00e0 r\u00e9agir aujourd'hui ce sont les syndicats, l'Union syndicale Suisse et Unia appellent \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique et vantent en coeur la solidit\u00e9 du premier pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, parce qu'ils craignent que la droite ne s'empare de ces chiffres pour demander une r\u00e9forme encore plus muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, notamment une hausse de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite r\u00e9clam\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les milieux patronaux ou une baisse des rentes, or la premi\u00e8re mouture 1 de cette pr\u00e9voyance vieillesse issue du Conseil des \u00c9tats passent en comparaison pour un compromis plut\u00f4t acceptable d'ailleurs la gauche avait largement soutenu ce projet retraite 65 ans pour tous, un taux de conversion du de capital du 2\u00e8me, pilier r\u00e9duit mais compens\u00e9 par 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois pour les nouveaux rentiers et un financement additionnel via une hausse de la TVA, or, ce projet est maintenant en commission pr\u00e9paratoire du Conseil national, et l\u00e0 ce n'est pas s\u00fbr du tout que le r\u00e9sultat aille dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [98%] :\r\nParce que les \u00e9quilibres politiques sont aussi diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [90%] :\r\nEh oui PLR UDC ont la majorit\u00e9 au national, ils sont par exemple oppos\u00e9s \u00e0 ces 70 francs mensuels voulues par les \u00c9tats, le PDC de son c\u00f4t\u00e9, esp\u00e8re profiter de cette r\u00e9forme pour augmenter les rentes des couples mari\u00e9s, apr\u00e8s l'\u00e9chec de son initiative en f\u00e9vrier, \u00e7a co\u00fbte de l'argent arrivera, on le voit des arbitrages serr\u00e9s, une ribambelle de propositions lors du d\u00e9bat au National qui est pr\u00e9vu, probablement en septembre que ces comptes n\u00e9gatifs de l'AVS vont sans doute largement influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [83%] :\r\nChristelle demain jour merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67924299-775F-4D78-8D61-F2E0353EA15B", "internalArchiveId": "67924299-775F-4D78-8D61-F2E0353EA15B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Meuron, architecte\r\nLes architectes b\u00e2lois Jacques Herzog et Pierre de Meuron, avec l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 \u00e0 l'ETHZ, viennent de publier \"achtung: die Landschaft\" (attention au paysage), un essai sur la question urbaine en Suisse. L'ouvrage fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, \"achtung: die Schweiz\", qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage. L'interview de Pierre de Meuron.\r\n\r\n* * Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse 7h... nous avons rendez-vous avec un des architectes les plus connus au monde... Pierre de Meuron, du bureau Herzog et de Meuron, dont les r\u00e9alisations les plus connues sont sans doute le stade de P\u00e9kin pour les JO de 2008 et la Tate Modern \u00e0 Londres.. en Suisse, on a inaugur\u00e9 l'an dernier leur Tour Roche \u00e0 B\u00e2le..  Pierre de Meuron que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Sylvie Lambelet...\r\n ((oui au si\u00e8ge de cette PME de 400 employ\u00e9s,... une maison ancienne couleur brique,  dans un quartier qui ne paie pas de mine.. en face de Novartis , de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin .. seul d\u00e9tail contemporain: le portail en fer, avec une inscription discr\u00e8te... Herzog et de Meuron. Excellence et discr\u00e9tion... on retrouve l\u00e0 des valeurs typiquement suisses.))\r\nRELANCE Vous avez donc rencontr\u00e9 Pierre de Meuron .. pas pour parler de ses grands projets architecturaux...  mais d'un livre sur le paysage  ?\r\n ((Achtung, die Landschaft, \u00e7a veut dire: attention au paysage... c'est un essai qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par les architectes b\u00e2lois et l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9.. il fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, Achtung die Schweiz, qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage... \r\nAujourd'hui l'\u00e9talement urbain se poursuit... Pierre de Meuron:SON))\r\nRELANCE Bon, voil\u00e0 pour le constat... mais quels sont les solutions, que nous conseille l'architecte?\r\n ((...plut\u00f4t que de toujours partir de la ville pour d\u00e9finir l'am\u00e9nagement du territoire, il nous propose de partir du non construit.. et de changer de lunettes\r\nSON))\r\nRELANCE oui... assez surprenant d'entendre un concepteur de tours nous parler ainsi du Gros de Vaud... \r\n ((Il y a autre chose qui m'a \u00e9tonn\u00e9e... les mesures concr\u00e8tes que propose Pierre de Meuron...densifier la ville, prot\u00e9ger les zones non construites... diminuer l'autonomie des communes et planifier \u00e0 large \u00e9chelle... toutes ces propositions rel\u00e8vent plut\u00f4t d'une pens\u00e9e de gauche.. c'est assez \u00e9tonnant .. dans la bouche d'un des architectes les plus connus mondialement...\r\nSON\r\nPierre de Meuron refuse l'\u00e9tiquette politique.. il refuse \u00e9galement de se prononcer sur la croissance..  faudrait-il stopper le d\u00e9veloppment pour prot\u00e9ger le paysage... pour lui ce n'est pas \u00e0 l'architecte de d\u00e9cider...\r\nSON))\r\nEXTRO\r\nc'\u00e9tait l'architecte Pierre de Meuron. \"Achtung die Landschaft\", l'ouvrage qu'il co-signe, est paru en allemand et en anglais chez Lars M\u00fcller", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les architectes b\u00e2lois Herzog et de Meuron publient un essai sur le paysage suisse / JDM_2016-03-29T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 29.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les architectes b\u00e2lois Jacques Herzog et Pierre de Meuron, avec l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 \u00e0 l'ETHZ, viennent de publier \"achtung: die Landschaft\" (attention au paysage), un essai sur la question urbaine en Suisse. L'ouvrage fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, \"achtung: die Schweiz\", qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage. L'interview de Pierre de Meuron."], "variantIds": ["ece-7591224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:30:58Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n17 nous avons rendez- vous avec un des architectes les plus connus au monde de Pierre de Meuron du bureau Herzog et de Meuron dont les r\u00e9alisations les plus connus sont sans doute le stade de P\u00e9kin pour les Jeux 2008 la t\u00eate Modern \u00e0 Londres bien s\u00fbr en Suisse on a inaugur\u00e9 l'an dernier leur Tour Roche \u00e0 B\u00e2le, Pierre de Meuron Sylvie Lambelet que vous avez justement rencontr\u00e9 \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui au si\u00e8ge de cette PME de 400 employ\u00e9es une maison ancienne couleur brique dans un quartier qui ne paye pas de mine, en face de Novartis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin et le seul d\u00e9tail contemporain de la maison, c'est le portail en fer avec une inscription discr\u00e8te Herzog et de Meuron excellence et discr\u00e9tion, on retrouve l\u00e0 les valeurs typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nVous avez donc Sylvie rencontr\u00e9 Pierre de Meuron pas pour parler de ses grands projets architecturaux, mais pour parler d'un livre sur le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nAchtung die Landschaft \u00e7a veut dire attention au paysage, c'est un essai qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par les architectes b\u00e2lois et l'institut de recherche urbaine qu'ils ont fond\u00e9 il fait r\u00e9f\u00e9rence au livre de Max Frisch, l'\u00e9crivain al\u00e9manique Achtung des choix qui d\u00e9non\u00e7ait il y a 60 ans d\u00e9j\u00e0 le mitage du paysage aujourd'hui l'\u00e9talement urbain se poursuit, on \u00e9coute Pierre de Meuron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nJe pense que on peut pas continuer et laisser les choses se faire il y a eu \u00e0 mon avis, d\u00e9rapage au fond un d\u00e9veloppement qui partent uniquement \u00e9tonn\u00e9e Prima \u00e0 la circulation, c'est-\u00e0-dire que les voix d'infrastructures ont \u00e9t\u00e9 construites sans se rendre compte, quels \u00e9taient les effets sur le paysage, quels \u00e9taient les effets aussi sur l'espace public et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un d\u00e9laiss\u00e9, c'\u00e9tait comme si on pouvait se servir la nature le paysage \u00e9tait \u00e0 libre emploi on pouvait construire, on pouvait s'\u00e9largir et sans bien se rendre compte, quels \u00e9taient les effets sur sur le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le constat Sylvie Lambelet quelles sont les solutions que nous propose ce que nous conseille l'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [98%] :\r\nAlors plut\u00f4t que de toujours partir de la ville pour d\u00e9finir l'am\u00e9nagement du territoire, il nous propose de partir du non construit et de changer de lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nC'est un peu de voir la chose \u00e0 l'envers, ce que nous aimerions, c'est que ces 2 autres protagonistes, c'est-\u00e0-dire le construire \u00e0 la m\u00eame valeur que le non construit et pour maintenant faire un peu mieux comprendre le toutes, c'est-\u00e0-dire qu'il faut le il y a un changement de vue un changement de conscience on mais le poids sur le paysage dans l'sur celui qui a eu le second o\u00f9 jusqu'\u00e0 maintenant et des nous aimerions lui donner le 1er r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [85%] :\r\nAlors d'accord, mais le paysage en 1er tout homo, qu'est -ce que \u00e7a change concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [85%] :\r\nJe prends un exemple : c'est le Gros-de-Vaud si on parle d'un d\u00e9veloppement de l'arc l\u00e9manique aussi par le d\u00e9veloppement de l'axe Lausanne-, Yverdon, Neuch\u00e2tel Bienne etc, ce serait pas de d\u00e9finir un d\u00e9veloppement urbain par rapport \u00e0 Lausanne, Yverdon ou d'autres, mais de le d\u00e9finir par rapport aux Gros de Vaud et l\u00e0, le Gros-de-Vaud devient quelqu'un qui se met au centre, qui se donne comme quelque chose d'important et de d\u00e9finir qu'est -ce qui donne au Gros de Vaud c'\u00e9tait magnifique qualit\u00e9 de paysage et comment les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [81%] :\r\nIl y a aussi, juste assez, assez surprenant d'entendre comme \u00e7a un concepteur de tours nous parler du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [97%] :\r\nOui, il y a aussi autre chose qui m'a \u00e9tonn\u00e9 les mesures concr\u00e8tes que propose Pierre de Meuron densifier la ville prot\u00e9ger les zones non construites diminuer l'autonomie des communes planifier \u00e0 large \u00e9chelle, toutes ces propositions rel\u00e8vent plut\u00f4t d'une pens\u00e9e de gauche et c'est assez \u00e9tonnant dans la bouche d'un des architectes les plus connus mondialement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nNon, mais je sais pas moi je pense pas tellement en valeur, gauche ou droite c'est d'abord un constat et si on l\u00e8ve 2 doigts et ce qu'on pense que \u00e7a ne peut pas continuer de la m\u00eame fa\u00e7on que ce soit de gauche ou de droite ce que on peut dire ce qui est de gauche ou plut\u00f4t de gauche, c'est des actions plut\u00f4t \u00e9tatiste, c'est-\u00e0-dire de limiter les libert\u00e9s de l'individu, mais l\u00e0 encore une fois c'est une balance, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, les choses qui limitent la libert\u00e9 individuelle \u00e0 l'extr\u00eame et ne pas aller trop loin non plus dans cette limitation des libert\u00e9s et pour nous, nous sommes un peu comme des m\u00e9diateurs, essayant de faire comprendre quels sont les enjeux, sachant que, en Suisse, on ne peut pas, fait quelque chose, je dirais, en anglais Toptal, c'est-\u00e0-dire de haut en bas, on n'a pas de presse, on n'a pas d'empereur, on n'a pas de dictateur, mais on ne peut pas non plus le faire tout simplement tout porte MAP, c'est-\u00e0-dire que chacun peut dire ou faire ce que bon lui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [93%] :\r\nOn l'entend Pierre de Meuron refuse l'\u00e9tiquette politique, il refuse \u00e9galement de se prononcer sur la croissance, faudrait -il stopper le d\u00e9veloppement pour prot\u00e9ger le paysage pour lui ce n'est pas \u00e0 l'architecte de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [86%] :\r\nSi la Suisse se d\u00e9veloppe, s'il y a besoin, s'il y a une demande qui va augmenter en habitation en place de travail en d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire de faire ce d\u00e9veloppement sur ce qui est d\u00e9j\u00e0 construit ou autour de ce qui est d\u00e9j\u00e0 construit et pas que provoque, j'exag\u00e8re, de le mettre n'importe o\u00f9 dans un Champ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [83%] :\r\nEn 1904 Guillaume, historien, disait le paysage, c'est l'\u00e2me de la Suisse, penser que la Suisse est en train de perdre son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [89%] :\r\nOui, justement, c'est un peu \u00e7a la pr\u00e9occupation, c'est que les Suisses, une tr\u00e8s grande relation avec sa paysage, nous sommes dans un paysage tr\u00e8s fort \u00e0 tr\u00e8s divers, tr\u00e8s moduler ce sont des espaces, ce n'est pas une grande plaie \u00e0 l'infini, donc cette qualit\u00e9 fait partie, au fond, je pense, de notre esprit de Suisse et il s'agit justement de le sauvegarder ou de pr\u00e9server, mais c'est pas une pr\u00e9servation et de dire c'est prot\u00e9ger on peut plus rien faire, c'est simplement de savoir comment faire, o\u00f9 et quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait l'architecte Pierre de Meuron Interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet Achtung die Landschaft l'ouvrage qu'il co- signe paru en allemand et en anglais chez Lars similaires. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5CFAFCC-D9FD-4E58-8553-AD19B3946B66", "internalArchiveId": "F5CFAFCC-D9FD-4E58-8553-AD19B3946B66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question climatique", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "\"Au cours des ann\u00e9es 2000, la mont\u00e9e en puissance de la question climatique dans les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes fran\u00e7ais, en rendant plus \u00e9vidents les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux provoqu\u00e9s par le capitalisme, aurait pu conduire \u00e0 interroger l'emprise des rationalit\u00e9s marchandes sur l'organisation des soci\u00e9t\u00e9s. Revenant sur la gen\u00e8se et le d\u00e9roulement ordinaire de ce d\u00e9bat public, ce livre montre comment s'est au contraire impos\u00e9e une vision d\u00e9politis\u00e9e de la question climatique. Pour attirer l'attention des journalistes, les d\u00e9fenseurs conventionnels de cette cause doivent en livrer une version consensuelle propre \u00e0 satisfaire les verdicts du \" plus grand nombre \". Ils d\u00e9veloppent alors une entreprise de moralisation des individus ce qui, du m\u00eame coup, met \u00e0 l'abri de la critique les logiques \u00e9conomiques et politiques engendrant la catastrophe \u00e9cologique en cours. Et ce d'autant plus que les prescriptions \" \u00e9co-citoyennes \" occultent le co\u00fbt environnemental plus \u00e9lev\u00e9 des styles de vie socialement valoris\u00e9s, permettant ainsi aux plus favoris\u00e9s de faire valoir leur bonne volont\u00e9 \u00e9cologique sans avoir \u00e0 questionner leurs aspirations consum\u00e9ristes. Loin d'\u00eatre neutre, la d\u00e9politisation des enjeux climatiques conforte une organisation sociale hautement in\u00e9galitaire et \u00e9cologiquement d\u00e9vastatrice. C'est donc \u00e0 une sociologie des m\u00e9canismes concourant \u00e0 la pr\u00e9servation de l'ordre \u00e9tabli que contribue l'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e dans ce livre. Ce faisant, elle ouvre des pistes pour penser autrement, et au-del\u00e0 du seul cas fran\u00e7ais, une transformation sociale et \u00e9cologique des \" soci\u00e9t\u00e9s de march\u00e9 \".\" (source: \u00e9diteur). Entretiens avec le sociologue Romain Felli autour des \" politiques d'adaptations \" des organisations internationales. Ainsi qu'avec le journaliste Jacques Mirenowicz, co-fondateur et r\u00e9dacteur en chef de La Revue Durable, concernant le r\u00f4le du journaliste environnemental. Et en direct le sociologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de Presse de l'Universit\u00e9 ParisII Jean-Baptiste Comby, auteur de l'ouvrage \"La question climatique\".", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571588", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["film documentaire", "climat", "\u00e9cologie", "catastrophe naturelle"], "alternativeTitle": ["Babylone du 29.03.2016", "La question climatique / BAB_2016-03-29T09:06:45_babylone", "Babylone du 29.03.2016", "La question climatique / BAB_2016-03-29T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Au cours des ann\u00e9es 2000, la mont\u00e9e en puissance de la question climatique dans les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes fran\u00e7ais aurait pu conduire \u00e0 interroger l'emprise des rationalit\u00e9s marchandes sur l'organisation des soci\u00e9t\u00e9s.\n\nRevenant sur la gen\u00e8se et le d\u00e9roulement ordinaire de ce d\u00e9bat public, l'ouvrage \"La question climatique\" de Jean-Baptiste Comby montre comment s'est au contraire impos\u00e9e une vision d\u00e9politis\u00e9e de la question climatique.", "Au cours des ann\u00e9es 2000, la mont\u00e9e en puissance de la question climatique dans les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes fran\u00e7ais aurait pu conduire \u00e0 interroger l'emprise des rationalit\u00e9s marchandes sur l'organisation des soci\u00e9t\u00e9s.\n\nRevenant sur la gen\u00e8se et le d\u00e9roulement ordinaire de ce d\u00e9bat public, l'ouvrage \"La question climatique\" de Jean-Baptiste Comby montre comment s'est au contraire impos\u00e9e une vision d\u00e9politis\u00e9e de la question climatique."], "variantIds": ["ece-7571589", "ece-7571588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T18:09:34Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:00) [66%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [71%] :\r\nEt ville de Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:10) [71%] :\r\nNancy Ypsilanti et Quentin Paul Amar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [90%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 me limiter le r\u00e9chauffement climatique mondial \u00e0 2 degr\u00e9s d'ici 2100 quel est le budget que se sont fix\u00e9s les pays qui ont particip\u00e9 \u00e0 la COB 21 qui se tenait \u00e0 Paris d\u00e9but d\u00e9cembre dernier et pour r\u00e9ussir cet exploit, les gouvernements comptent sur nous, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, une information qui annonce la fin possible de notre humanit\u00e9 climatique la recherche oui \u00e7a fait ce championnat chypriote, alors il ne il y a 3 ans, Cyril est venu me parler de cette \u00e9tude, elle disait que mon fils grandir et dans un monde o\u00f9 l'eau, la nourriture, le p\u00e9trole viendrait \u00e0 manquer dramatiquement pendant ce temps se dirigeait une ONG, j'ai essay\u00e9 par tous les moyens de montrer que nous devons changer nos fa\u00e7ons de mais les gens ne veulent plus qu'on leur dise que les choses vont mal, tout va d\u00e9j\u00e0 trop mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:05) [79%] :\r\nAlors nous avons d\u00e9cid\u00e9 de tenter quelque chose de nouveau, on est parti aux 4 coins de la plan\u00e8te pour trouver les femmes et les hommes qui propose des solutions \u00e0 tous ces probl\u00e8mes, oui des l\u00e8ve-tard web et 16 points, \u00e7a reste de l'arriv\u00e9e du Starbucks va avoir partout des hommes et des femmes invente un autre monde qui respecte la nature et les humains d'autres fa\u00e7ons de faire de l'agriculture de l'\u00e9conomie, d'autres formes d'\u00e9ducation, de d\u00e9mocratie, faisons tout \u00e0 la main sur un tout petit territoire peut produire autant que les 4 acteurs sur un territoire, 10 fois plus grande, \u00e0 terme, quelqu'un avait, il faut savoir encore de nos jours et abrite des lignes et lui dire vous voyez \u00e7a et quand j'en tremble c'est public, ces personnes \u00e9taient d'une nouvelle histoire elle nous disent qu'il n'est pas trop tard et qu'il faut bouger maintenant plonge Limoges qui. \r\nOn voulait mettre toutes ces solutions Boutabout comme un puzzle pour tenter de raconter une nouvelle histoire et montrer \u00e0 quoi notre monde pourrait ressembler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [89%] :\r\nDemain, le film fran\u00e7ais qui fait un tabac, actuellement dans les salles de cin\u00e9ma, un film Quentin Boll\u00e8ne qui marche car il raconte une histoire qui fait du bien, une histoire qui donne de l'espoir, c'est 1 il y a sous Leekens fran\u00e7ais face \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [92%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, un film qui proposait explorent diff\u00e9rentes solutions pour r\u00e9soudre la crise \u00e9cologique actuelle, une crise qui pourrait, selon certaines \u00e9tudes, de faire dispara\u00eetre une partie de l'humanit\u00e9 d'ici 2100 partant de ce principe, les r\u00e9alisateurs, mais la l'ignorant, M\u00e9lanie Laurent pardon et Cyril Dion on fait le tour du monde \u00e0 la recherche de personnes qui propose des d'initiatives concr\u00e8tes \u00e0 l'\u00e9chelle locale pour sauvegarder la plan\u00e8te, un film qui surfe sur la vague de l'\u00e9co- citoyennet\u00e9 ce principe qui veut que chaque individu soit responsable du d\u00e9r\u00e8glement climatique, il faut donc changer ses habitudes pour \u00e9mettre moins de gaz \u00e0 effet de serre et sauvegarder la plan\u00e8te la th\u00e9matique de l'\u00e9co- citoyennet\u00e9 dans ce sens beaucoup relay\u00e9 par les m\u00e9dias qui ont fait un de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection lorsqu'ils abordent les questions environnementales, c'est au cours des ann\u00e9es 2000 que l'on remarque une mont\u00e9e en puissance de la question \u00e9cologique dont les m\u00e9dias francophones, notamment apr\u00e8s les gros d\u00e9r\u00e8glements climatiques comme la canicule de 2003 ou encore l'ouragan Katrina en 2005 qui a presque effac\u00e9 La Nouvelle-Orl\u00e9ans de la carte des \u00c9tats-Unis, les d\u00e9g\u00e2ts climatique devient tout \u00e0 coup, concrets et visibles et l'opinion publique s'en inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [89%] :\r\nEt les politiques s'en empare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [92%] :\r\nOui, exactement, les politiques publiques, concernant la question environnementale se mettent alors en place et soit dans un discours de moralisation des individus ou l'\u00e9co- citoyennet\u00e9 prend une place importante, c'est ce que constate le sociologue fran\u00e7ais Jean-Baptiste Comby dans son livre la question climatique gen\u00e8se et d\u00e9politisation d'un probl\u00e8me public le sociologue d\u00e9montre qu'en faisant cela, les gouvernements se concentre sur les comportements des citoyens, ils ne remettent pas en cause les logiques \u00e9conomiques et sociales de la soci\u00e9t\u00e9, la question climatique est ainsi d\u00e9politis\u00e9e, dans son ouvrage, Jean-Baptiste Comby revient sur la gen\u00e8se du d\u00e9bat public autour du climat en France, en s'int\u00e9ressant notamment \u00e0 son traitement m\u00e9diatique mais aussi \u00e0 la fa\u00e7on dont les politiques communiquent \u00e0 ce sujet, un travail de recherche approfondie qui permet de questionner les transformation sociale et \u00e9cologique des soci\u00e9t\u00e9s de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [90%] :\r\nJean-Baptiste Comby bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nBonjour, vous \u00eates tandis que l'ex- des studios de France Bleu Loire Oc\u00e9an, donc on l'a dit, vous \u00eates sociologue \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de presse de l'universit\u00e9 de Paris de vous \u00eates l'auteur de la question climatique gen\u00e8se et d\u00e9politisation d'un probl\u00e8me public paru en novembre dernier aux \u00e9ditions Raisons de d'agir, on a entendu un extrait du film demain encore un documentaire de plus sur l'environnement soutient \u00e9videmment de Romain de Yann Arthus-Bertrand en 2009, d'une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range d'Al Gore 2006 sont encore en qu\u00eate de sens, r\u00e9alis\u00e9e par Nathaniel Koster Mark de la Meynard d'hier, plus r\u00e9cemment, c'est dire l'importance et l'urgence de parler et de faire parler des effets du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que le succ\u00e8s du documentaire demain en France, nous dit des choses, d'une part, il nous dit que ce que je pense int\u00e9ressant match ce documentaire, c'est que, il met l'accent sur des solutions il il promet -il, mais la lumi\u00e8re met en lumi\u00e8re des solutions qui sont essentiellement d'ailleurs collective structurels, institutionnels et \u00e7a, je pense qu'il y a quelque chose de d'assez nouveau dans le d'avoir ce message, ce type de message l\u00e0 qui est une un succ\u00e8s aussi important cercle message en lui- m\u00eame n'est pas nouveau, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tay\u00e9, mais confin\u00e9 \u00e0 des, des, on va dire des sph\u00e8res militantes ou des gens qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien l\u00e0 tout d'un coup, \u00e7a devient beaucoup plus large, donc l\u00e0 \u00e7a nous dire qu'il y a une demande pour des solutions qui soient structurellement alternatives qui pr\u00e9sente des alternatives structurel, c'est-\u00e0-dire en termes d'organisation collective et pas seulement individuel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [74%] :\r\nOn va y revenir donc quelques oui, oui, excusez -moi, oui allez comment se voit pas, donc je vous interromps en milieu de votre phrase donc, poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s rapidement le le le 2\u00e8me point qui est effectivement int\u00e9ressant par rapport au film demain, c'est ce que souligne un petit peu Quentin Boll\u00e8ne c'est que il est effectivement sur un r\u00e9cit tr\u00e8s enchanteur, un r\u00e9cit tr\u00e8s optimiste qui est caract\u00e9ristique, le site d'une tendance du mouvement \u00e9cologiste, avec nous, par exemple, le mouvement Colibris et Pierre Rabhi mouvement Colibris dont dont \u00e0 \u00e9t\u00e9 responsable du me semble Cyril Dion et alors ce ce ce ce ce discours tr\u00e8s enchanteur tr\u00e8s optimiste il il se comprend et qui s'explique, mais il peut aussi avoir comme cons\u00e9quence c'est \u00e2ge une r\u00e9serve \u00e0 passer sous silence le fait que pour transformer socialement notre fa\u00e7on de vivre ensemble, bah \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne se fait pas qu'avec des sourires et dans la joie et la bonne humeur, \u00e7a implique aussi un peu de conflictualit\u00e9, par moments, et il faut aussi se donner le la passivit\u00e9 de penser cette dimension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [90%] :\r\nSi on revient sur sur votre livre que vous avez publi\u00e9 donc en novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous vous int\u00e9ressez notamment aux journalistes au discours m\u00e9diatique qui sont donc les principaux heure d'information dans votre lit, vous \u00e9voquiez l'\u00e9volution du journalisme environnemental, comment, comment il a \u00e9volu\u00e9 ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [70%] :\r\n\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [87%] :\r\nLe le effectivement dans dans le dans le Live, j'ai essay\u00e9 de faire une une sociologie du journalisme environnemental qui, pour ce qui est du cas fran\u00e7ais, mais je pense que c'est vrai pour d'autres pays europ\u00e9ens, en tout cas c'est le journalisme environnemental en tant que sp\u00e9cialit\u00e9 journalistique cette institutionnalis\u00e9e, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 p\u00e9riode o\u00f9 on a vu fleurir dans les m\u00e9dias, un ensemble de de rubriques ou de Cergy, 6 2 pages d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'environnement cette cette institutionnalisation a dur\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es et a eu pour effet de faire venir sur la tomate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [86%] :\r\nEnvironnemental des journalistes qui n'\u00e9taient pas particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 par ces enjeux -l\u00e0 donc jusque -l\u00e0 on avait des sp\u00e9cialistes un peu historique qui \u00e9tait un peu seul et qui eux trait\u00e9s environnement par conviction et puis de nouveaux journalistes avaient des profils diff\u00e9rents et des mani\u00e8res de traiter la environnemental la question environnementale diff\u00e9rentes sont venus sur cette th\u00e9matique du fait de cette institutionnalisation qui supposait que davantage de journalistes produisent de la qualit\u00e9, sur cette question- l\u00e0 mais ces journalistes du ou ont eu un rapport \u00e0 l'environnement, qui \u00e9tait plus d\u00e9politis\u00e9e est, par exemple, qui accordait beaucoup moins d'importance et de cr\u00e9dit aux sources associatives, des ONG, etc, mais beaucoup plus d'importance aux experts du gouvernement, donc on a vu les traitements de l'environnement qui qui qui c'est qui a qui s'est modifi\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [81%] :\r\nOui, vous parlez de de 2003 comme d'un moment charni\u00e8re pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [88%] :\r\nOu alors effectivement 2 2003 2004 2 est un moment charni\u00e8re alors comme le le sous- entendu aussi tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 nos c'est la de la canicule en Europe et beaucoup ont ont tendance \u00e0 et \u00e0 se dire : ben voil\u00e0, il y a eu la canicule tout d'un coup, c'est ce qui a permis de faire exploser la la la la, le d\u00e9bat sur le climat dans les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes fran\u00e7ais, bon moi ce que j'aimerais, c'est que \u00e7a a certainement jou\u00e9, mais que c'est de ses explications par les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques ne suffisent pas et que ce ne ce n'est qu'une \u00e9tincelle qui vient mettent le feu au au tas de bois qui est suffisamment, c'est que cet album suffisamment justement c'\u00e9tait le transformations plus structurelles plus profondes dans diff\u00e9rents espaces sociaux et c'est ce que j'analyse dans un livre dont notamment des transformations dans le Champ journalistique avec cette institutionnalisation du journalisme environnemental et du coup, les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour que on on commence \u00e0 traiter r\u00e9guli\u00e8rement au milieu des ann\u00e9es 2002 la question climatique et du coup la canicule n'est qu'un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur mais \u00e7a aurait pu faire flop si serr\u00e9 ces ces, ces, ces conditions structurelles type institutionnalisation du changement du rendement du journalisme environnemental ne s'\u00e9taient pas mises en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:24) [88%] :\r\nUn mot qui est aussi dans la presse et qu'on ne dit plus : r\u00e9chauffement climatique mais changement mais bien changement juste pour que les auditeurs comprennent l'\u00e9tendue de votre enqu\u00eate, parce que c'est carr\u00e9ment une enqu\u00eate que vous avez men\u00e9es, comment avez -vous proc\u00e9d\u00e9 ces journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ces aussi les journaux oppresse \u00e9crite, radio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:46) [86%] :\r\nAlors effectivement, il y a 2 choses : la premi\u00e8re, il faudra revenir je pense important de revenir sur ce que vous avez dit : l'un sur le fait qu'on ne parle plus temps de r\u00e9chauffement comme changement je reviendrai tout \u00e0 l'heure, c'est c'est important le trader pour revenir \u00e0 la fa\u00e7on dont, dont le travail, effectivement, c'est une enqu\u00eate sociologique de de de plusieurs ann\u00e9es, on va dire une petite dizaine d'ann\u00e9es, et tout \u00e0 l'heure j'\u00e9coutais sur votre antenne, en attendant l'\u00e9mission d\u00e9marre un animateur annonc\u00e9 l'\u00e9mission prend et ne pr\u00e9sentant comme sociologue subversif, \u00e7a m'a fait sourire parce qu'effectivement je consid\u00e8re que la sociologie comporte une dimension subversive qui est propre aux sciences sociales qui puisque les sciences sociales ont pour fonction aussi de mettre au jour de d\u00e9voiler de rendent visite des choses que le cours des choses cherche \u00e0 justement enfouir etc, donc il y a une dimension subversive des jeux probablement que mon travail en \u00e9tant un travail de sociologie peut donner cette impression -l\u00e0, donc moi j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s rapidement 3 3 de terrain d'enqu\u00eate enfin 3 terrains empirique principaux c'est c'est pas mais principalement donc une s\u00e9rie d'entretiens approfondis avec les personnes qui en France se sont mobilis\u00e9s, les organisations des experts, des scientifiques de militants des journalistes qui se sont mobilis\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 pour inscrire inscrire la question climatique au sommet de l'agenda des probl\u00e8mes qui compte des probl\u00e8mes politiques et m\u00e9diatiques qui compte quels sont ces personnes, comment ils ont agi, comment ils se sont quelques relations ils entretenaient entre etc 1er terrain donc 80 d'entretiens approfondis retranscrits, analys\u00e9s etc 2\u00e8me terrain effectivement une analyse \u00e0 la fois quantitative \u00e0 qualitative principalement centr\u00e9e sur le jeu sur les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s du soir de TF1 et France 2 qui sont les principaux, les principales sources d'information aujourd'hui encore des en France avec l'\u00e0 peu pr\u00e8s 10 10 \u00e0 12 13 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs tous les soirs donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant de regarder comment entre 1996 et 2011, les journalistes de ses journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, traiter la question climatique, donc j'ai regard\u00e9 en tout, \u00e7a a donn\u00e9 finalement d'abord bon pour faire simple, on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s ni le juge reportages dans ses journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui traite de changement climatique de Toul ou des nerfs d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et le 3\u00e8me, terrain sur lequel on reviendra peut-\u00eatre en fin d'\u00e9mission, si on a le temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de regarder d'un aussi finalement comment les personnes de tout poils comment les les individus appr\u00e9hendent en fonction justement de leur propri\u00e9t\u00e9 sociale de leurs milieux sociaux comment ils appr\u00e9hendent ces enjeux li\u00e9s au changement climatique, comment il se le repr\u00e9senter qui \u00e7a les int\u00e9resse ou pas un casque, ils ont pens\u00e9 \u00e0 ce qu'ils essaient de traduire \u00e7a dans leur pratique, voil\u00e0 pour 2 fois, de fa\u00e7on \u00e0 tenir \u00e0 la fois l'offre de discours sur public, m\u00e9diatique et politique sur la question climatique mais aussi la fa\u00e7on dont les gens se forment un point de vue et de mettre en relation et sa montre des choses aussi qu'on ne peut pas avoir autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [96%] :\r\nJean-Baptiste Comby rapidement r\u00e9chauffement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:42) [75%] :\r\nClimatique oui changement juridique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [85%] :\r\nAlors effectivement parler de r\u00e9chauffement climatique se mettent l'accent sur une c'est 2 choses : c'est d'abord mettent l'accent sur une seule dimension des climats, les temp\u00e9ratures par le climat, c'est aussi le r\u00e9gime des vents, la pluviom\u00e9trie tout un tas d'\u00e9l\u00e9ments qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 la temp\u00e9rature 2\u00e8me chose parler de r\u00e9chauffement climatique, c'est faire comme s'il y avait un climat global, c'est une fa\u00e7on dans les choses et notre fa\u00e7on qui est plus plus plus plus consistante, c'est dire qu'il y a diff\u00e9rents climats, d'o\u00f9 l'des 2 peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 de parler de changement climatique au pluriel pour montrer et faire passer l'id\u00e9e d'un peu plus complexe mais si le le l'expression, r\u00e9chauffement climatique, c'est \u00e0 ce point impos\u00e9e jusqu'\u00e0 eux dans les m\u00e9dias, c'est de \u00e7a, \u00e7a permettait de rendre sensible de simplifier ce discours- l\u00e0 parce que il y avait derri\u00e8re une volont\u00e9 de sensibilisation du plus grand nombre et voil\u00e0, et du coup, finalement, on s'est aussi aper\u00e7u que parler Claude, r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a pouvait \u00eatre fait contreproductif les gens \u00e7a personnel, c'est un peu plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [91%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de simplification, c'est un g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on trouve dans la presse populaire il y a aussi une presse qui se sp\u00e9cialise une presse qui prend le temps de mener des grands reportages et vous avez rencontr\u00e9 l'un de ses digne repr\u00e9sentant Quentin Dolan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [89%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 donc Jacques Mirenowicz qui est le r\u00e9dacteur en chef et cofondateur de la revue durable, donc c'est un des seuls magazine sp\u00e9cialis\u00e9 dans la dans la question environnementale en Suisse romande, donc ils ont cr\u00e9\u00e9, c'est Jacques Mirenowicz chez Susana Jourdan qui ont cr\u00e9\u00e9 ce magazine cr\u00e9\u00e9 en 2002 dans le but de combler \u00e0 cette \u00e9poque vide m\u00e9diatique \u00e0 cette p\u00e9riode c'est vrai que les m\u00e9dias traditionnels, comme on l'a expliqu\u00e9 avant s'int\u00e9ressent encore peu \u00e0 la question environnementale, j'ai donc commenc\u00e9 par demander \u00e0 Jacques Mirenowicz, ici, une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9cologie faisait encore sens dans le paysage m\u00e9diatique d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:36) [90%] :\r\nNous estimons que, en tant que revues sp\u00e9cialis\u00e9es, nous avons toujours un r\u00f4le \u00e0 jouer, parce que du coup, si on en parle beaucoup, on n'en parle pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien et notre r\u00f4le, bah, c'est justement d'essayer d'en parler le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:48) [90%] :\r\nJustement, quelle est la diff\u00e9rence entre un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste, mais une revue sp\u00e9cialis\u00e9e, comme l'avoue dans la fa\u00e7on d'aborder les th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:55) [90%] :\r\nAlors je dirais que d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le \u00e9vident, \u00e0 notre avis pour pour nous \u00e0 La Revue durable c'est d'anticiper, d'\u00eatre aux avant- postes d'avoir nos antennes toute grande ouverte et d'\u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 tout ce qui est \u00e9mergents nouveau int\u00e9ressant qui fait v\u00e9ritablement avancer les choses parce que nous avons le temps de nous y consacrer, nous avons beaucoup de temps puisque la p\u00e9riodicit\u00e9 pour l'instant les trimestriels alors que quand vous \u00eates dans un quotidien, vous le savez bien, il faut travailler dans l'urgence au plus vite, et l\u00e0 on n'a pas le temps de d'avoir une analyse critique approfondie sur les sujets qu'on aborde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:28) [85%] :\r\nDonc, vous vous \u00eates vraiment fait un travail de fond en travail donc \u00eatre, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas \u00e0 ceux qui se concentre plut\u00f4t sur l'actualit\u00e9 sont sur les l'actualit\u00e9 politique Notat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [91%] :\r\nAlors \u00e0 moins d'\u00eatre un journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans la presse quotidienne et de bien conna\u00eetre son dossier sur lequel on travaille depuis des ann\u00e9es, quand vous \u00eates journaliste, vous, vous vous faites confiance aux quelques interlocuteurs que vous appelez au t\u00e9l\u00e9phone et vous \u00eates bien contents ceux qui sont l\u00e0 et vous apporte un certain nombre de r\u00e9ponses, nous on a le temps de lire tous les gros rapport tous les gros dossiers, on a le temps de parler aux chercheurs, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent comme travail parce que quand on fait un travail approfondi, on s'aper\u00e7oit que, il y a tout un stade de r\u00e9flexions qui surviennent qu'on ne peut tout simplement pas avoir quand on travaille encore une fois, dans dans l'imm\u00e9diatet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:14) [89%] :\r\nSi on revient sur votre revue est -ce que la fa\u00e7on dont vous aborder les sujets est -ce que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 depuis la cr\u00e9ation d'autres gens est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:22) [89%] :\r\nAlors je dirais assez consid\u00e9rablement, parce que quand l'information est tout simplement d\u00e9ficitaire, la mission journaliste sa 1\u00e8re mission c'est tout simplement d'informer et ce, de dire voil\u00e0 ce qui se passe, voil\u00e0 ce qu'on a observ\u00e9, voil\u00e0 une autre chose qui a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9, c'est que je me souviens tr\u00e8s bien en 2003 nous avons racont\u00e9 l'histoire de la 1\u00e8re ferme, qui a fait ce qu'on suit son appel l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9 en France s'appelle des AMAP donc ces ces familles panier qu'on distribue chaque semaine ou chaque mois, enfin, une cinquantaine, une centaine de personnes ou de familles qui passe un contrat avec l'agriculteur, c'\u00e9tait compl\u00e8tement nouveau en 2003 et puis depuis, il y en a des des dizaines qui sont n\u00e9s oh, je crois qu'on suit son entre 25 et 30 en Suisse romande, hein, c'est, c'est quand m\u00eame une une explosion, tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et en m\u00eame temps \u00e7a reste compl\u00e8tement marginale et c'est un petit peu la m\u00eame chose avec toutes ces bonnes pratiques dans tous les domaines, vous avez une multiplication des choses extr\u00eamement pertinentes du point de vue du crit\u00e8re \u00e9cologique mais qui ne se d\u00e9roule pas la bonne \u00e9chelle pour des raisons tr\u00e8s clair, c'est que le syst\u00e8me ne les valorise pas les tol\u00e8re \u00e0 la marge mais non courage pas leur d\u00e9veloppement qui pourrait au niveau g\u00e9n\u00e9ral de nos soci\u00e9t\u00e9s, effectivement nous emmener vers une v\u00e9ritable transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:45) [88%] :\r\nEt du coup maintenant, alors comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 votre la fa\u00e7on dont vous abordez ce traiter la question environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:51) [90%] :\r\nBen notamment et c'est comprendre comment on peut changer d'\u00e9chelle et l\u00e0, il faut \u00e0 la fois regarder ce qui en terme d'incitation pourrait nous aider \u00e0 faire en sorte qu'elle se d\u00e9veloppe beaucoup plus largement et en m\u00eame temps, regardez aussi tout ce qui bloque tout ce qui les emp\u00eache tous les freins, tout ce qui fait que \u00e7a reste une minorit\u00e9 qui passent \u00e0 l'acte et qui fait des choses aussi intelligente et la une de nos mani\u00e8res d'aborder ce probl\u00e8me, c'est de dire : il y a le niveau, il y a toutes sortes de niveaux, il y a niveau culturel, il y a le niveau institutionnel, il y a les incitations \u00e9conomiques et le le r\u00e9gime \u00e9conomique dans lequel on fonctionne, mais il y a aussi des blocages mentaux, il y a des aussi d\u00e9blocage extr\u00eamement fort au niveau de chaque individu qui peut croire que l'\u00e9cologie, c'est pour les bobos, c'est pas possible, on peut pas faire autrement, tout \u00e7a c'est des blagues, il y a \u00e9norm\u00e9ment de blocage qui conduise aussi \u00e0 croire que finalement la crise \u00e9cologique, c'est pas tout \u00e0 fait vrai, m\u00eame si on en parle beaucoup, il y a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter autant qu'on le fait, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de blocage \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et il faut essayer de toucher, regarder les uns apr\u00e8s les autres et de tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:58) [91%] :\r\nEt vous, votre r\u00f4le, c'est d'essayer de d\u00e9bloquer un peu j'imagine tous ces ces blocages, comment vous vous y prenez pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:03) [92%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 o\u00f9 on nous dit que on est une revue militante et moi, je l'assume compl\u00e8tement, de m\u00eame que les meilleurs journalistes qui vont d\u00e9fendre le droit de s'exprimer les tous les droits d\u00e9mocratiques, j'estime que, aujourd'hui, comprendre et mettre en avant l'importance de l'\u00e9cologie c'est quelque chose d'absolument vitale au m\u00eame titre et donc oui j'assume ce titre d'\u00eatre une revue qui d\u00e9fend la cause de l'\u00e9cologie et qui explique pourquoi et comment le faire. \r\nNous avons la f\u00e2cheuse facult\u00e9 de compartimenter nos connaissances, donc on met dans un coin de notre cerveau, tout un tas de de connaissances sur le la d\u00e9rive climatique sur la gravit\u00e9 de la situation et en m\u00eame temps on n'arrive pas \u00e0 faire le lien avec peut-\u00eatre certains accords commerciaux avec certaines mani\u00e8res de d'envisager le d\u00e9veloppement qui sont compl\u00e8tement contradictoire avec l'art et le r\u00e9solution de de ce probl\u00e8me et l\u00e0 il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire pour d\u00e9voiler ses ces d\u00e9faillances, c'est cette mani\u00e8re probl\u00e9matique que nous avons de de r\u00e9fl\u00e9chir et de penser le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:30) [82%] :\r\nEt ce qui est des sujets qui marchent mieux que les autres et que vous le remarquez dans terme d'entente termes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:36) [89%] :\r\nAlors c'est compl\u00e8tement \u00e9vident mais les sujets, ils fonctionnent aussi parce que tout d'un coup, il y a un changement dans la l\u00e9gislation donc notre \u00e7a \u00e9t\u00e9 sur les \u00e9co- quartiers au moment o\u00f9 en France on a oblig\u00e9 les architectes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce sujet et tout, donc on a vu, je sais pas combien de de centaines de cabinets d'architectes, vous achetez ce ce num\u00e9ro, donc \u00e7a c'est c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait un moment de gloire pour La Revue durable et puis il y a des sujets qui marchent mais absolument pas, donc l\u00e0 on a eu un \u00e9chec retentissant avec notre dossier sur la d\u00e9mographie pourtant \u00e9videmment un sujet 1\u00e8re importance et puis depuis mai, on essaye de faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention justement \u00e0 \u00e0 \u00eatre un petit peu dans l'anticipation, mais il faut pas non plus trop anticiper parce que si on en trop en avance, et les gens voient pas l'int\u00e9r\u00eat d'un sujet aussi intrins\u00e8quement int\u00e9ressant soit -il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:26) [91%] :\r\nVous m'aviez dit que \u00e7a va tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, comme vous l'avez lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et maintenant vous avez un peu tendance quand m\u00eame \u00e0 perte des des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:33) [91%] :\r\nAlors c'est c'est d\u00fb au fait que on d\u00e9marre en 2002 et les ann\u00e9es 2000 sont marqu\u00e9es par un un int\u00e9r\u00eat croissant pour l'\u00e9cologie, sur fond de plusieurs \u00e9v\u00e9nements Katrina en 2005 le rapport Stern en 2006 et puis en France, le Grenelle de l'environnement est en ligne de mire la conf\u00e9rence de Copenhague sur le climat en 2009, donc l\u00e0 il y a une mont\u00e9e en puissance extr\u00eamement forte de l'\u00e9cologie dans les m\u00e9dias et dans l'int\u00e9r\u00eat de, de, de la population et puis se passe 2 choses : 2008, c'est la crise \u00e9conomique qui vient des \u00c9tats-Unis et puis 2009, c'est l'\u00e9chec de Copenhague, donc, et l\u00e0 on a eu 2 choses qui se sont pass\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, on a une augmentation de l'offre m\u00e9diatique, tr\u00e8s importante et puis des pr\u00e9occupations qui joueront lendemain change radicalement puisque la grande question, c'est la pr\u00e9carit\u00e9, c'est le ch\u00f4mage, c'est les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et puis c'est les gouvernements qui n'arrivent pas \u00e0 prendre le minimum de d\u00e9cision pour nous sortir du mauvais pas dans lequel on est vis-\u00e0-vis du climat et l\u00e0 il y a un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat un refoulement un reflux tr\u00e8s profond et qui fait que la Revue durable depuis c'\u00e9tait pas souffre oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:49) [91%] :\r\nEt merci \u00e0 Jacques Mirenowicz, co- fondateur et r\u00e9dacteur en chef de l'excellente revue durable qui vous a d'ailleurs publi\u00e9, Jean-Baptiste Comby, une r\u00e9action \u00e0 ce que vous venez d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:03) [84%] :\r\nOui, il y aurait beaucoup d'chose \u00e0 dire je, je partage beaucoup des points de vue qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, du coup j'ai plut\u00f4t insister sur le point que je partage moins pour dans une perspective de discussions, l'accent mis sur les blocages mentaux cette id\u00e9e qui aurait des blocages mentaux, je pense que c'est un point int\u00e9ressant parce que moi je trouve que quand on raisonne comme \u00e7a, on on verse \u00e0 nouveau dans une forme de psychologisme on explique le comportement et la r\u00e9action des individus par leurs affaires, leurs \u00e9motions, leur psych\u00e9, c'est important de prendre en compte, mais il ne faut jamais 10 enfin n'oubliez le fait que les mentalit\u00e9s nos temp\u00e9raments sont le r\u00e9sultat de construction de formation sociale, ils sont socialement form\u00e9s et que donc, si on veut transformer les individus modifi\u00e9 individus faut et puis on convole Ferrandi qui plus est d\u00e9mocratiquement et durablement, il faut, \u00e7a implique de transformer les conditions sociales dans lesquelles on \u00e9volue donc l'organisation collective et du coup \u00e7a permet aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un autre point qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 un point fondamental qui est le : la question de changement d'\u00e9chelle comment g\u00e9n\u00e9ralistes comme en \u00e9tant en le l'question logique d'extension des alternatives souvent effectivement tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la marge mais qui ont du mal \u00e0 se d\u00e9velopper et, et, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je, je crois que \u00e7a suppose justement de penser une transformation syst\u00e9mique et et transversale du co\u00fbt de l'ordre social \u00e9tabli et \u00e7a, \u00e7a passe in\u00e9vitablement par certaines conflictualit\u00e9 je pense je reviens l\u00e0- dessus parce que je crois que c'est important, parce que plus c'est conflictualit\u00e9 sera discut\u00e9e, d\u00e9battue, moins elle sera violente, je crois qu'on c'est pour \u00eatre de la violence parce que les les changements collectifs se passe encore une fois, rarement, main dans la main, c'est plut\u00f4t travaillant un peu un peu compliqu\u00e9, donc on va dire que le nucl\u00e9aire est bien en tout cas ne ne ne vois on ira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:59) [91%] :\r\nOui, on y reviendra exactement c'est la c'est le moment dans Babylone, on fait une pause musicale et l\u00e0 on va se mettre les pieds dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:11) [97%] :\r\nLa question climatique aujourd'hui dans Babylone avec Jean-Baptiste Comby. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:15) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:17) [75%] :\r\nEt, c'est d\u00e9cid\u00e9, il sera au Kinshasa tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:21) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:59) [73%] :\r\nJ'ai m\u00eame poids \u00e7a suffit \u00e0 l'moi je suis candidat \u00e0 votre organisation \u00e9tait sauvagement et \u00e7a c'est peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:11) [60%] :\r\nEt vraiment de Marseille d'\u00e9tat d'un espoir vient encore \u00e0 celle c'est-\u00e0-dire cinquantaine la privatisation de la oui \u00e7a Marc-Olivier corps tout comme Ibrahim oui, mais voil\u00e0, alors c'est quoi \u00e0 vous donc de mise, \u00e7a c'est de mais parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:07) [53%] :\r\nJ'm\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 sauvagement Serbes pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:13) [60%] :\r\nEt oui, une marge comprise la pas internet quoi alors pourtant vous entendez l\u00e0, donc c'est bon et puis \u00e7a fait donc l\u00e0 il lui- m\u00eame si mais est -ce \u00e0 dire m\u00eame moi je du l\u00e0 Patrick Boyer l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans les squatters dans une cour de la France dans dans le nez, \u00e7a c'est tout aussi baptis\u00e9 la mais pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:09) [60%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est l'\u00e9tait roseli\u00e8res point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:22) [89%] :\r\nOui, oui, qui sera donc tout bient\u00f4t au mois d'avril au pied jazz sur les bords du lac, les mamans nous abordons aujourd'hui, donc la question climatique avec Jean-Baptiste Comby, sociologue et auteur de la question climatique gen\u00e8se et d\u00e9politisation d'un probl\u00e8me public paru aux \u00e9ditions Raisons d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:42) [77%] :\r\nEt Jean-Baptiste Comby vous parlez dans dans votre livre, c'est d'ailleurs de Conti, 32 d\u00e9politisation de la question climatique pourtant lorsqu'on regarde la gendarme politiquement, on voit que la fin de l'ann\u00e9e, question climatique sont abord\u00e9es de fa\u00e7on r\u00e9currente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:55) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:57) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est merci de peu de situations qui me permet de pr\u00e9ciser un point, c'est-\u00e0-dire que, il y a un chat pique dans la liste s'appelle des politiques de d\u00e9politisation du coup \u00e7a oblige \u00e0 rentrer un tout petit peu dans, dans, dans le dans la dans les d\u00e9tails du concept de d\u00e9politisation, c'est-\u00e0-dire que la question climatique comme tout un tas de questions sociales fin de 2 soci\u00e9t\u00e9s sont prises en charge politiquement de ce point de vue l\u00e0 on pourrait penser, on peut penser que, et affirm\u00e9 qu'elles sont politis\u00e9s, mais cette prise en charge politique a pour effet de les d\u00e9politis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de les inscrire dans un registre qui serait le rejet de la morale individuelle ou bien du march\u00e9 \u00e9conomique ou bien des technologies, soit des registres qui ne se rel\u00e8ve pas du politique au sens politique, au sens un peu de Dana Harinthe toutes un maquereau social d'organisation du vivre ensemble, d'organisation de la vie de tous les de quels sont les crit\u00e8res par exemple de la r\u00e9ussite question qu'est -ce qui qu'on comment compte qu'est -ce qui qu'est -ce qu'on valorise donc le rapport \u00e0 tout un tas d'institutions collectif qui ne sont pas interrog\u00e9 par la prise en charge politique et m\u00e9diatique du climat alors que on au d\u00e9part, on peut se dire qu'une question, un probl\u00e8me comme les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, j'ai interrog\u00e9 frontalement l'ordre social que l'on conna\u00eet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:13) [90%] :\r\nActuellement, alors ne sont pas les seuls \u00e0 se pencher l\u00e0- dessus, il y a \u00e9galement les organisations internationales, on est en Suisse, si\u00e8ge de nombreuses organisations internationales et le sociologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Romain Felli s'est pench\u00e9 sur la question, Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:30) [88%] :\r\nOui Romain Felli qui va d'ailleurs sortir le mois prochain son livre intitul\u00e9 grandes adaptations climat capitalisme et catastrophe et dans cet ouvrage, il s'int\u00e9resse notamment \u00e0 la notion d'adaptation, un concept de plus en plus utilis\u00e9e dans les politiques environnementales men\u00e9es par les organisations internationales, on \u00e9coute Romain Felli. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:47) [91%] :\r\nLa politique internationale depuis la conf\u00e9rence de Rio en 1992 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, essentiellement \u00e0 la vis\u00e9e \u00e0 essayer de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz effet de serre, donc l'id\u00e9e, c'est moins de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a fait moins de r\u00e9chauffement climatique, donc moins de probl\u00e8mes et en r\u00e9alit\u00e9, on se rend compte aujourd'hui que cet objectif de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ne sera probablement pas atteint, il est d\u00e9j\u00e0 en fait d\u00e9pass\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 cause de l'activit\u00e9 humaine et donc de plus en plus, il y a des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mani\u00e8re dont on pourrait non pas r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique mais vivre avec le r\u00e9chauffement qui climatique et \u00e7a, c'est l'id\u00e9e de d'adaptation, r\u00e9chauffement climatique, c'est comment les soci\u00e9t\u00e9s vont pouvoir mettre en oeuvre des solutions techniques ou des solutions sociales aussi pour vivre avec un climat qui change avec plus d'intemp\u00e9ries avec plus de s\u00e9cheresse, avec plus de d\u00e9sertification etc je pr\u00e9cise d'ailleurs qu'en fait c'est une id\u00e9e qui est beaucoup plus ancienne, et si on regarde les premiers d\u00e9bats sur le r\u00e9chauffement climatique, dans les ann\u00e9es 70 dans un 8 ans cette id\u00e9e d'adaptation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sente mais il se trouve que, \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre apr\u00e8s la chute du mur de Berlin au moment o\u00f9 l'environnement est devenu un grand sujet international vers au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, finalement, il y a eu un moment d'espoir ou d'illusion, on pourrait dire qu'on a cru qu'on allait vraiment pouvoir changer d'orientation \u00e9conomique r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, etc, et \u00e7a s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre plut\u00f4t une une fantaisie disons qu'une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:11) [82%] :\r\nIl disait : la notion de r\u00e9silience dans dans vos articles dans votre livre, sant\u00e9 en cas d'abord \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant en \u00e9cologie est un th\u00e8me que l'on peut dor\u00e9navant appliqu\u00e9e aux politiques environnementales, vous nous expliquez, parce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:23) [87%] :\r\nAlors \u00e7a signifie des choses assez diff\u00e9rentes suivant qu'il emploie l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, dans le fond, c'est de permettre un syst\u00e8me de persister dans son fonctionnement, malgr\u00e9 des chocs externes, c'est un peu l'id\u00e9e fondamentale et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 la fois par des gens qui sont des \u00e9cologues, donc si on veut des scientifiques de l'\u00e9cologie qui ont d\u00e9velopp\u00e9 toute une s\u00e9rie d'analyses sur la mani\u00e8re dont les \u00e9cosyst\u00e8mes pouvez vivre avec des des chocs et se recomposer, disons apr\u00e8s des des chocs externes et puis il y a \u00e7a aussi \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e de plus en plus souvent pour des institutions humaines, y compris des institutions comme les march\u00e9s financiers, par exemple, parce que les march\u00e9s financiers sont r\u00e9siliant apr\u00e8s la crise de 2008, qu'ils ont retrouv\u00e9 un \u00e9quilibre, etc, et donc il y a une grande confusion sur ce monde r\u00e9silience 60 dans toute une s\u00e9rie de de domaines avec des objectifs assez diff\u00e9rent, mais si je peux donner 2 exemples assez contrast\u00e9, vous avez par exemple des gens qui sont tr\u00e8s soucieux du r\u00e9chauffement climatique et puis de la mani\u00e8re de pouvoir vivre avec ce r\u00e9chauffement climatique peut-\u00eatre pense des soci\u00e9t\u00e9s moins complexe plus autog\u00e9r\u00e9 avec un rapport plus proche \u00e0 la nature, donc tout ce qu'on appelle pas embl\u00e8me vraiment des villes en transition qui utilise la nation de r\u00e9silience en se disant il faut qu'on cr\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle la plus local possible dans le fond des syst\u00e8mes qui vont nous permettre de vivre malgr\u00e9 une s\u00e9rie d'effondrement qui risque de se produire dans dans le monde et donc si on a une agriculture de proximit\u00e9, par exemple, toute l'id\u00e9e de la paire maculent \u00e9galement, \u00e7a va nous permettre, dans le fond de nous nourrir sans d\u00e9pendre de syst\u00e8mes beaucoup plus complexe et donc l\u00e0 il y a cette id\u00e9e de r\u00e9silience qui est avanc\u00e9 par des gens voil\u00e0 qui ont des visions assez utopique, on peut dire en tout cas assez contraire \u00e0 ce qui se passe en g\u00e9n\u00e9ral dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez d'une institution comme la Banque mondiale, qui est pour le moins des institutions les plus dominante dans le monde qu'il y a un n'influence absolument majeur dans les politiques de d\u00e9veloppement, les politiques \u00e9conomiques, en particulier dans les pays du Sud et qui pousse beaucoup cette id\u00e9e de r\u00e9silience, en particulier en lien avec le r\u00e9chauffement climatique, avec l'id\u00e9e que dans le fond, les \u00c9tats devraient adopter des politiques qui vont permettre \u00e0 leur population d'\u00eatre r\u00e9siliente en cas de choc dans le fond c'est que vachement climatique, on a de plus en plus de s\u00e9cheresse bien comment est -ce que les populations vont pouvoir survivre assez choc climatique assez choc sur les routes, sur les march\u00e9s d'alimentation etc donc si vous laissez une vision de la r\u00e9silience, qui est assez diff\u00e9rente de celle du mouvement des villes en transition dans les 2 cas, il me semble que ce qui a d'importants, c'est dans le fond l'id\u00e9e justement de ce choc et de la mani\u00e8re de d'absorber ou 2, voire m\u00eame de tirer profit de ce choc, c'est-\u00e0-dire dans le fond, ne pas essayer d'\u00e9viter la catastrophe, on ne plus essayer d'\u00e9viter la catastrophe, mais au contraire accepter le fait que il va y avoir des changements qu'il va y avoir des chocs qu'il va y avoir des d\u00e9r\u00e8glements et \u00e0 partir de \u00e7a, essayer en faire quelque chose et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le l'id\u00e9e qui au fond au coeur de cette notion de r\u00e9silience, par contre ce qui est vraiment maintenant crucial, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont ces mesures sont prises et qui elle favorise et quelle personne elle Anze quelle personne, au contraire, elles mettent de c\u00f4t\u00e9 dans le fond, et c'est \u00e7a un peu l'enjeu aujourd'hui des politiques de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:51) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:52) [86%] :\r\nUne autre test, nous avons, c'est aussi dans dans votre livre, c'est le fait que le r\u00e9chauffement climatique est utilis\u00e9 pour \u00e9tendre les m\u00e9canismes de march\u00e9 et int\u00e9grer nos mains, notamment les populations marginales sur le march\u00e9 du travail et vous donner notamment l'exemple des micro- assurance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:07) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un sujet un peu, un tout petit peu diff\u00e9rent mais qui est promu \u00e0 peu pr\u00e8s par les m\u00eames personnes qui consiste \u00e0 dire que dans le fond, dans toute une s\u00e9rie de pays du Sud de pays pauvres il y a des paysans pauvres qui n'ont pas acc\u00e8s aux institutions classiques de protection sociale, etc, et une des mani\u00e8res de leur permettent de surmonter le choc du r\u00e9chauffement climatique, c'est de cr\u00e9er des syst\u00e8mes d'assurance et le probl\u00e8me c'est que les syst\u00e8mes d'assurance dans, par exemple, si vous \u00eates un paysan donc vous assurez votre r\u00e9colte, c'est une ann\u00e9e oui une s\u00e9cheresse maman fondamentalement on vous rembourse le prix de la r\u00e9colte perdue, etc, probl\u00e8me, c'est qu'\u00e9videmment ces assurances co\u00fbtent extr\u00eamement cher, que les paysans pauvres, par d\u00e9finition, n'ont pas de ressources et que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment leur absence de ressources, donc les pousse \u00e0 avoir des des strat\u00e9gies de production qui sont parfois difficiles ou risqu\u00e9es et donc des institutions comme la Banque mondiale, mais aussi des institutions charitables, comme Oxfam etc, essaye de d\u00e9velopper ce qu'ils appellent des syst\u00e8mes de micro- assurance calquer un peu sur le microcr\u00e9dit, ou la microfinance ou dans le fond, on a des pr\u00eats, enfin plut\u00f4t syst\u00e8mes d'assurance avec des sommes extr\u00eamement petites, qui sont g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re plus ou moins communautaire et qui doivent permettre non pas vraiment de rembourser le prix d'une r\u00e9colte perdue mais plut\u00f4t de rendre conscient ces populations marginales, ces populations, port de l'existence d'un march\u00e9 financier de l'existence d'institutions financi\u00e8res comme les assurances qui pourraient leur fournir des, des, des solutions, \u00e9videmment, il y a une contradiction qui est assez majeur avec ce syst\u00e8mes de micro- assurance, c'est que dans le fond, il faudrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre relativement fortun\u00e9s relativement ais\u00e9 pour pouvoir pleinement profiter d'un syst\u00e8me d'assurance de payer les primes etc tandis que justement les personnes \u00e0 qui c'est micro- assurance adresse, h\u00e9 bien ce sont justement les situations, elles n'ont pas mal le capital de base, ce qui leur permettraient de b\u00e9n\u00e9ficier de de ce genre de syst\u00e8me et donc \u00e7a c'est un peu probl\u00e9matique parce que dans le fond on pr\u00e9sente aujourd'hui la micro- assurance comme une solution alternative \u00e0 des formes de protection sociale, alors que c'est plut\u00f4t des formes de protection sociale des programmes publics universel qui devrait couvrir dans les populations les plus pauvres, il s'agit de mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:26) [88%] :\r\nD'ailleurs question tiens l\u00e0 dessus, on va tous ces processus qui sont mis en place, c'est vraiment pour essayer de r\u00e9guler les cons\u00e9quences, on va dire du climat et en aucun cas, on pense vraiment au \u00e0 structure sociale de ces populations. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:40) [91%] :\r\nOui, on le voit dans les mesures d'adaptation qui effectivement ma r\u00e9fl\u00e9chissent aux cons\u00e9quences, comme vous dites, mais m\u00eame autrefois quand on r\u00e9fl\u00e9chit, c'est plus aux mesures d'att\u00e9nuation dans nous en de limitation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans le toujours au bout du tuyau, c'est-\u00e0-dire ceux qui sort, limiter les pollutions, mais pas au syst\u00e8me \u00e9conomique aux rapports sociaux qui produisent le fait qu'on est dans les soci\u00e9t\u00e9s en croissance perp\u00e9tuelle non seulement une croissance de de la valeur comme croissance \u00e9conomique mais aussi une croissance de l'utilisation des ressources et des pollutions et c'est l\u00e0 qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir au fait que la question climatique, tout le monde en parle m\u00eame v\u00e9ritablement \u00e0 ce qu'elle est politis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'origine sociale du du probl\u00e8me \u00e0 la mani\u00e8re dont l'organisation \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9, la mani\u00e8re dont les in\u00e9galit\u00e9s entre pays \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale sont aussi non seulement les cons\u00e9quences, mais les causes du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:37) [98%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:41) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Romain Felli, qui sortira le mois prochain un livre intitul\u00e9 grandes adaptations climat capitalisme et catastrophe aux \u00e9ditions du Seuil dans la collection entrep\u00f4t \u00e7a, nous sommes en compagnie de Jean-Baptiste Comby, vous avez entendu ce t\u00e9moignage moi ce qui ce qui m'interpelle et c'est cette notion de r\u00e9silience, on en parle peu, finalement, dans les m\u00e9dias concernant l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:07) [86%] :\r\nEt la question effectivement on parle peu, oui tout \u00e0 fait on parle effectivement tr\u00e8s peu de cette th\u00e9matique de r\u00e9silience et plus largement d'ailleurs d'adaptation au changement climatique cela, alors j'ai j'ai, je pense que dans mon travail j'ai j'ai pu apporter des \u00e9l\u00e9ments importants d'explication de ce de ce tabou, un petit peu, puisque le d\u00e9bat climatique a \u00e9t\u00e9 cadr\u00e9 dans une perspective encore une fois, de sensibilisation au double sens du verbe sensibiliser c'est-\u00e0-dire rendre sensible pour faire prendre conscience et donc cette et cette c'est tout ce que j'ai appel\u00e9 \u00e7a dope, \u00e7a sensibilise cette ce cette philosophie sans civilisatrice explique aussi par des politiques publiques un l'initi\u00e9 par l'\u00c9tat, qui met en place tout un tas de politiques publiques dites incitatives centr\u00e9 sur les individus et donc \u00e7a va \u00eatre pr\u00eat, pr\u00eat \u00e0 taux 0 cr\u00e9dit d'imp\u00f4ts etc et qui sont ces politiques publiques sont solidaires de cet effort de sensibilisation or parler d'adaptation, ce serait pour les communicants pour les agents de l'\u00c9tat pour le ministre de l'environnement de de l'\u00e9poque, Serge Lepeltier au d\u00e9but 2004, c'\u00e9tait prendre le risque de paralyser l'action des individus qui se dirait : mais s'il faut s'adapter, c'est qu'on est fichu, donc il y a plus rien \u00e0 faire, donc il a plus besoin de modifier nos comportements individuels, donc on est \u00e0 nouveau l\u00e0 dans une paire dans un prisme psychologie non anticip\u00e9e, la r\u00e9action des individus par des r\u00e9actions psychologiques sans penser ce qu'ils \u00e9taient socialement et moi, quand je suis all\u00e9 faire la derni\u00e8re partie du monde entier a \u00e9t\u00e9 de voir comment les individus en fonction, l'ennui, les sociaux appr\u00e9hender ce je la je voyais que certains \u00e9taient tout \u00e0 fait, c'est un homme comme beaucoup d'ailleurs \u00e9tait tout \u00e0 fait capable de \u00e0 la fois penser l'adaptation mais aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:44) [78%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un discours qui est finalement un peu trop pessimistes qui parlerait pas d'au citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:51) [72%] :\r\nOui, c'est bien s\u00fbr Madame bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:53) [86%] :\r\nOuais, ben c'est c'est c'est c'est penser comme \u00e7a, c'est, c'est, on se on pr\u00e9suppose que \u00e7a va inquiet enfin faire rentrer les citoyens dans une logique de fatalit\u00e9 et que \u00e7a va paralyser l'action mais le veulent l'action le comportement individuel et r\u00e9agit, il r\u00e9pond \u00e0 tout un tas d'autres facteurs, et pas seulement aux facteurs de ce qu'on va lui raconter de de des messages concon ou des informations qu'on qu'on donne, et donc je parler d'adaptations soient arr\u00eat\u00e9s, je pense que c'\u00e9tait fondamental parce que c'est aussi justement \u00e0 nouveau poser des questions de comment on vit ensemble comment dans des conditions climatiques qui vont changer rapidement coquette quels m\u00e9canismes de solidarit\u00e9, on met en place et ce que Romain Felli aborder avec la question des assurances et \u00e7a, \u00e7a pose de v\u00e9ritables d\u00e9bats politiques qui sont pass\u00e9s sous silence parce que il y a, parce que je pense que moi une une des raisons, c'est que derri\u00e8re \u00e7a remet en cause l'ordre encore une fois, l'organisation sociale dominante qui r\u00e9pond au principe du capitalisme du n\u00e9olib\u00e9ralisme et que derri\u00e8re, c'est \u00e7a qui est questionner et puis il y a une difficult\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 questionner, c'est ce cette organisation sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:58) [85%] :\r\nJean-Baptiste Comby face \u00e0 ces changements climatiques on responsabilise le citoyen, on parle du citoyen, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et comme \u00e7a, mais on n'est pas tous \u00e9gaux face \u00e0 cette une citoyennet\u00e9 : on n'est pas tout seul \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:12) [82%] :\r\nDans le prolongement de ce que je vois de ce que je venais de dire la question permet de pointer un un point fondamental, je crois, du du du de mon travail, c'est-\u00e0-dire de penser les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 l'\u00e9gard des changements climatiques de type a \u00e9t\u00e9 sociale, d'abord celle d'Exposition, on n'est pas \u00e9galement expos\u00e9es ou r\u00e9silience est incapable de faire face au changement climatique, on in\u00e9gaux face aux nuisances environnementales face aux pollutions, \u00e7a c'est autre chose qui est bien document\u00e9, c'est le mouvement, climat de justice etc et ce que j'ai regard\u00e9 du coup moi davantage, c'est aussi moins connu, moi c'\u00e9tait les in\u00e9galit\u00e9s sociales de contribution aux probl\u00e8mes, quels sont les groupes sociaux qui g\u00e9n\u00e8re le plus d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont les comportements sont les plus probl\u00e9matiques et je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une surprise, mais il fallait encore fallait -il le le confirmer et puis le montrer, c'est le comprendre plus dans la hi\u00e9rarchie sociale, plus les styles de vie, donc il \u00e9tait socialement valoris\u00e9s \u00e9tait \u00e9metteurs de gaz, a fait savoir, et que du coup, tous cette morale \u00e0 l'Ecosse, toute cette morale \u00e9co- qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis 10 ans qui existaient avant, mais qui s'est, elle, a r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9multiplier \u00e0 \u00eatre \u00e0 augmenter parce qu'elle est pass\u00e9e sous silence le fait que ben les styles de vie socialement favoris\u00e9s par l'organisation sociale, les styles de vie des, des, des classes n'est plus une sociale les plus privil\u00e9gi\u00e9s h\u00e9 ben \u00e9taient aussi ceux qui \u00e9taient les plus \u00e9metteurs de gaz effet de serre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:29) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle trie, mettons, je, je, je, je donne des images elles trient leurs d\u00e9chets mais circulant 4 4, genre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:37) [87%] :\r\nPar exemple, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, il y a toute une rh\u00e9torique des bons gestes les gestes exemplaire les, les, les bons gestes pour la plan\u00e8te donc qui mettait l'accent sur des petits gestes les plus partag\u00e9s et, ce qui permettait de une de ne pas mettre l'accent sur l'est et ce qui est paradoxal parce qu'on veut pour changer les comportements les plus probl\u00e9matiques, j'en veux changer les les comportements individuels pour r\u00e9sout le probl\u00e8me climatique, on se dit, dans ce cas -l\u00e0, on va mettre le pointer du doigt les comportements les plus probl\u00e9matiques et c'est pas ce qui est fait, peut-\u00eatre parce que les comportements les plus probl\u00e9matiques sont justement des comportements symptomatique caract\u00e9ristique du Style de vie des cat\u00e9gories sociales sup\u00e9rieures et que du coup, donc on met l'accent sur les bons comportements sur l'exemplarit\u00e9 et on parle de petits gestes n'ont pas de Style de vie et donc du coup, effectivement, \u00e7a permet de dire sur telle l'aspect de mon quotidien, je fais attention et de passer sous silence le fait que ce tout un tas d'autres aspects, on ne fait pas, donc on ne fait pas attention et donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re ce que j'ai appel\u00e9 dans Live le paradoxe social de l'\u00e9co- citoyennet\u00e9 qui vient, permettre \u00e0 ceux qui polluent le plus, de se faire valoir, de faire valoir malgr\u00e9 tout une bonne volont\u00e9 de bonne citoyennet\u00e9 \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:38) [91%] :\r\nDonc la bonne conscience \u00e9cologique est presque un luxe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:43) [85%] :\r\nElle est all\u00e9e, elle est, elle est, elle est m\u00eame un luxe et c'est parce que d\u00e9j\u00e0 il y a un coup \u00e0 la conversion \u00e9cocitoyenne le co\u00fbt mat\u00e9riel, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut co\u00fbter de l'argent, \u00e7a demande du temps aussi par moment pour ne serait -ce que \u00e7a peut \u00eatre acheter du bio acheter des ampoules basse consommation, \u00e7a a un co\u00fbt, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi remplir des formulaires de demandes de pr\u00eats \u00e0 taux 0, etc, \u00e7a demande 5 un ou aussi en terme de temps bref donc, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 un luxe de ce point de vue -l\u00e0 mais aussi parce que, et \u00e7a c'est en regardant justement comment aussi dans les milieux populaires on on on appr\u00e9hendait le l'\u00e9cologie, l'environnement et tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est dans les lieux populaires et les gens ont beaucoup de choses \u00e0 dire sur l'environnement, \u00e7a les int\u00e9resse allez pr\u00e9occupe \u00e7a les inqui\u00e8te, ils ont dit oui, ont un r\u00e9el discours mais par contre, c'est un discours qui a d\u00e9cal\u00e9 distanci\u00e9 par rapport au discours dominant \u00e9co- citoyen et au contraire, et m\u00eame dans les milieux populaires, on voit souvent ressurgir les critiques de cette et \u00e9cologie de bonne conscience, entre guillemets, vis-\u00e0-vis desquels ces gens -l\u00e0 ne sont pas dupes et savent que \u00e7a ne s'adresse pas \u00e0 l'est et d'ailleurs il y disent souvent que \u00e7a vient justement permettre \u00e0 ceux qui polluent le plus, de se faire valoir, ils sont, ils ont une certaine lucidit\u00e9 sociale par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:44) [84%] :\r\nMais comment les concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:47) [84%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on fait, mais probablement ou alors comment les concern\u00e9s, moi je, je pose la question : comment je dirais, comment leur donner les moyens de faire entendre publiquement leur vision de l'\u00e9cologiste comment diversifier socialement et id\u00e9ologiquement les approches de de l'\u00e9cologie et de montrer que l'approche concitoyennes qui a qui pas d'\u00e2ge, il faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bar il y a des choses int\u00e9ressantes mais c'est se dire \u00e7a ne peut pas suffire, et puis \u00e7a ne parle pas tout le monde, donc il faut diversifier les visions de l'\u00e9cologie est aussi proposer des visions de plus logique soit plus finalement social et et et qui viennent aussi \u00e0 la fois donc montr\u00e9s on en revient au film demain au d\u00e9but de l'\u00e9mission la peut-\u00eatre boucl\u00e9 \u00e0 la fois montr\u00e9 les alternatives ce que disait \u00e9galement ce que fait \u00e9galement la Revue durable, montrer les alternatives montrer que d'ouvrir les horizons l'horizon n'est possible, montrer qu'on peut vivre autrement, qu'on peut sembler autrement mais sans et j'insiste l\u00e0-dessus perd de vue que \u00e7a suppose aussi de contester en tout cas de ne plus accepter de rendre de moins en moins tol\u00e9rable des pratiques des syst\u00e8mes des, des, des, des institutions, des syst\u00e8mes des m\u00e9canismes qui sont dont les voil\u00e0 qui sont, qui ne sont plus supportables, d'un point de vue \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [88%] :\r\nOui, bon, c'est vrai que l'une des des solutions, c'est peut-\u00eatre aussi, vous avez dit, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 capitaliste sur l'offre et la demande est -ce que le le boycott \u00e9conomique, c'est un moyen justement solvable pour les citoyens, de faire avancer les probl\u00e8mes environnementaux selon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:17) [86%] :\r\nJe pense que on a eu un un Intel de le r\u00e9duire tous les moyens sont bons, mais qu'il faut tout ce qu'il faut qu'il faut donc le boycott oui \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut certainement \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:30) [84%] :\r\nBon je, je pense, par exemple, aussi \u00e0 l'initiative qui nous avons engag\u00e9 une campagne qui \u00e9tait lanc\u00e9e par devoir Diagne une ann\u00e9e un peu moins d'un an et les traces encore qui qui l'a \u00e9t\u00e9 un un vrai une v\u00e9ritable esquisse de politisation, c'est-\u00e0-dire on ne peut plus accepter les activit\u00e9s, strat\u00e9giste \u00e0 tout ce qui se passe \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est pour le coup tr\u00e8s politisant, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient voil\u00e0 interrog\u00e9 r\u00e9ellement et en profondeur, on peut plus de soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s ses activit\u00e9s extractives East mais aussi du coup qu'est -ce qu'on fait de tous les employes qui travaillent dans cette industrie -l\u00e0 et qui, bon, voil\u00e0, donc \u00e7a pose des questions de vraiment dr\u00f4le de de de la de la politique, le cercle, celle -l\u00e0 on voit bien que des r\u00e9ponses qui ne peut \u00eatre que politique au sens de c'est collectivement qu'on va avoir le proposer autre chose et des alternatives et et permettre ces ces transformations, je pr\u00e9f\u00e8re le mot transformation a transition d'abord marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:25) [91%] :\r\nEt et et vous pensez parfois vous croyez -en notre r\u00e9silience force de r\u00e9silience ou pas. \r\nBonjour, je vous apr\u00e8s ce maniement intelligent des statistiques est remise en question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:41) [87%] :\r\nJe, je pense qu'il moi je, je garde espoir parce qu'il y a plein de raisons d'esp\u00e9rer, mais c'est une c'est c'est un espoir qui est combatif et qui, voil\u00e0, je pense qu'il faut accepter d'\u00eatre en d\u00e9saccord parce que l\u00e0 on est sur une question qui ne peut pas se r\u00e9sout dans le consensus, donc il faut accepter d'\u00eatre en d\u00e9saccord, \u00e7a nous emp\u00eache pas de, de, de vivre ensemble en ne tout aper\u00e7u mais il faut, et puis il faut essayer de penser ensemble hein, OK, mais il y a des choses qui ne sont plus possibles aujourd'hui \u00e0 des modes de faire des modes de vivres des modes de d\u00e9placement des modes de production des des voil\u00e0, qui qui ne sont plus possible, comment on fait pour bien faire en sorte que, alors qu'ils sont toujours dominante de faire en sorte que \u00e7a, \u00e7a devient des, des, des modes d'action que ceux qui aujourd'hui marginalis\u00e9 devienne la norme, comment sont de gravit\u00e9 aussi des du du du d\u00e9bat politique du d\u00e9bat d'id\u00e9es et c'est d'ailleurs un des constats du lyc\u00e9e de remarquer que le bas la m\u00e9diatisation du changement climatique s'est faite dans un cadre id\u00e9ologique extr\u00eamement \u00e9troits et s'interroge aussi la question du pluralisme d\u00e9mocratique dans le d\u00e9bat public conventionnels aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:40) [86%] :\r\nJean-Baptiste Comby, j'esp\u00e8re que la prochaine fois qu'on vous recevra on n'aura plus besoin de dire le mot subversif peut-\u00eatre pas du tout le jour m\u00eame, je sais pas, je vous remercie d'avoir pos\u00e9 pass\u00e9 ce grand moment avec nous dans Babylone Jura. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:57) [85%] :\r\nElle merci \u00e0 vous je je tenais \u00e0 souligner oui je ne \u00e0 souligner \u00e0 vous remercier pour la qualit\u00e9 de la pr\u00e9paration de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:03) [84%] :\r\nMerci \u00e0 Quentin qui a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et qui va vous conf\u00e9rences et qui j'aime poser la question du du m\u00e9tal appris quelque chose, l\u00e0 il m'a dit oui, alors merci Quentin plusieurs des la question climatique gen\u00e8se et d\u00e9politisation d'un probl\u00e8me public aux \u00e9ditions Raisons d'agir, collection Cours et travaux. \r\nDonc du jour \u00e9tait propos\u00e9 par Quentin Boll\u00e8ne dans l'anti- c'est Bruno qui la r\u00e9alisation Patrick Lenoir \u00e9tait en r\u00e9gie, c'est Nicole corps pataud notre assistante de production et merci \u00e9galement \u00e0 France Bleu Loire Oc\u00e9an pour la qualit\u00e9 de ce duplex demain un tout autre sujet puisque nous recevrons St\u00e9phanie Maupin passe pour le Djoker des puissants 2 points le grand roman de la Cour p\u00e9nale internationale, tout un programme, pas tr\u00e8s optimiste. \r\nBabylone, c'est du lundi au jeudi sur Espace 2 \u00e9galement sur RTS Point CH barre oblique Babylone, si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter au podcaster et nous \u00e9mission vous \u00e9coutez ce Pasteur grand- m\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-30T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felli, Romain", "role": "sociologue, auteur de \"Les politiques d'adaptations", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": "r\u00e9dacteur en chef de La Revue Durable", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bohlen, Quentin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comby, Jean-Baptiste", "role": "sociologue, auteur de \"La question climatique\" (Ed. Raisons d'agir, 2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D7C4B10-3EBD-4C75-9E85-8F4E737A8BF8", "internalArchiveId": "5D7C4B10-3EBD-4C75-9E85-8F4E737A8BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eva Schmassmann, responsable de la politique de d\u00e9veloppement chez Alliance Sud;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois;VIGNA;Vigna, Anne ;Professeur Fran\u00e7ois Carr\u00e9, cardiologue;Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de foot\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:33 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 AIDE AU DEVELOPPEMENT) La r\u00e9sistance s'organise face aux coupes envisag\u00e9es dans l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n25 organisations vont lancer un appel cette semaine pour s'opposer aux restrictions discut\u00e9es au parlement \u00e0 Berne. \r\nPour elles, trop de sacrifices sont demand\u00e9s \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement qui a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribu au programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel Ballaman.\r\n(8H(2) OXFAM) Et cet appel...ce matin...de l'ONG britannique Oxfam: les pays riches doivent accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens ! Oxfam qui regroupe 17 organisations et est pr\u00e9sente dans 90 pays publie un rapport selon lequel seuls 67.000 personnes fuyant la guerre ont pu trouver refuge dans nos d\u00e9mocraties, et la Suisse est elle aussi \u00e9pingl\u00e9e, Estelle Braconnier...\r\nUn rapport accablant nos soci\u00e9t\u00e9s qui doivent ouvrir leurs portes et accueillir les populations fuyant la guerre en Syrie et dans les pays voisins selon l'Oxfam dont le cr\u00e9do est \"Le pouvoir citoyen contre la pauvret\u00e9\".\r\nUn rapport alarmant aussi pour attirer l'attention internationale \u00e0 la veille d'une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU...Conf\u00e9rence durant laquelle les pays seront pri\u00e9s de pr\u00e9voir des places d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\nSelon l'ONG, seuls trois pays riches...Le Canada, l'Allemagne et la Norv\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la crise humanitaire.\r\n20 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, comme la France qui s'est engag\u00e9e \u00e0 prendre seulement 4% des 26.000 r\u00e9fugi\u00e9s qu'elle devrait accueillir.\r\nL'Oxfam demande aux pays riches de recevoir au moins 10% des pr\u00e8s de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens enregistr\u00e9s.\r\nUn appel qui trouve un \u00e9cho en Suisse.\r\nSamedi, plus de 70 personnalit\u00e9s du monde politique ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que la Suisse accueille rapidement 50.000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, em Suisse, plus de 6.300 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e soit trois fois plus que pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 2015.\r\nBelgique...la chasse \u00e0 l'homme reprend....pour retrouver l'homme au chapeau...suspect\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 sa charge d'explosifs \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem il y a tout juste une semaine...car le suspect arr\u00eat\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re et inculp\u00e9 samedi pour assassinats terroristes a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 hier...faute de preuves\r\n(8H(3) 11 LES BANQUES CHINOISES ET LA CROISSANCE 0) C'est la semaine de v\u00e9rit\u00e9 pour les grandes banques publiques chinoises...d\u00e8s aujourd'hui...elles publient leurs r\u00e9sultats annuels. Ils devraient r\u00e9v\u00e9ler une croissance de leurs affaires nulle, voire en repli. En cause: un contexte \u00e9conomique morose, des baisses de taux directeurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont rogn\u00e9 leurs marges, mais surtout, Olivier Schorderet, une explosion des cr\u00e9ances douteuses.\r\n(8H(4) 22 BRESIL DEPART VICE PRESIDENT) Dilma Rousseff plus que jamais sur un si\u00e8ge \u00e9jectable au Br\u00e9sil....\r\nson alli\u00e9 centriste, le mouvement d\u00e9mocratique br\u00e9silien doit d\u00e9cider s'il reste ou non au gouvernement. Tout indique que le parti va quitter le bateau, esp\u00e9rant r\u00e9cup\u00e9rer en cas de destitution de la pr\u00e9sidente, les r\u00eanes du pouvoir. Anne Vigna....\r\nLe FBI n'a pas eu besoin d'Apple....un hacker lui a permis de d\u00e9crypter les donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone portable de l'un des tueurs de San Bernardino....la fime \u00e0 la pomme a toujours refus\u00e9 de s'ex\u00e9cuter...au nom de la protection des donn\u00e9es...la justice am\u00e9ricaine s'en moque...elle l\u00e8ve l'injonction d\u00e9pos\u00e9e pour lui imposer de collaborer...\r\n(8H(5) 19 BAISSE DE LA CAPACITE CARDIAQUE CHEZ LES JEUNES) Les milieux de la cardiologie lancent l'alerte... En 40 ans, les enfants ont perdu pr\u00e8s d'un quart de leur capacit\u00e9 cardio-vasculaire, donc, de leur capacit\u00e9 physique. Selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Adela\u00efde, en Australie, si, en 1971, un enfant courait 800 m\u00e8tres en trois minutes, il lui faut, aujourd'hui quatre minutes pour couvrir la m\u00eame distance. Philippe Nanzer...\r\n(8H(6) 15 NATI AVANT SUISSE BOSNIE) C'est Lugano qui d\u00e9fiera Berne...d\u00e8s samedi pour le titre de champion suisse de hockey-sur-glace....les tessinois vainqueurs chez eux 3 \u00e0 2 sur Gen\u00e8ve Servette...qui de facto se retrouve en vacances....\r\nS'ils ne veulent pas subir le m\u00eame sort, les biennois doivent imp\u00e9rativement gagner jeudi \u00e0 Langnau...sinon ils seront \u00e9limin\u00e9s des play out car les Emmentalois m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.\r\nZ\u00fcrich....ce soir...le dernier match de pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de foot...avant l'Euro qui d\u00e9bute le 10 juin en France...4 jours apr\u00e8s leurs d\u00e9faite \u00e0 Dublin, les hommes de Petkovic affrontent la Bosnie-Herz\u00e9govine...au Letzigrund. L'entra\u00eeneur attend une performance plus propre que celle de vendredi dernier. Pour le s\u00e9lectionneur suisse, n\u00e9 \u00e0 Sarajevo, et bosnien d'origine, la partie sera aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re...\r\nSuisse- Bosnie, \u00e0 20h30, \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\nImp\u00e9riale Timea Bachinsky \u00e0 Miami...la vaudoise obtient le droit de d\u00e9fier la Roumaine Simona Halep en quarts de finales...en battant la num\u00e9ro 2 mondiale...Agn\u00e8s Radwanska...2-6, 6-4, 6-2.\r\nEt Steve Guerdat enl\u00e8ve pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive...la finale de la coupe du monde de saut \u00e0 G\u00f6teborg...le cavalier jurassien montait un cheval de 10 ans...Corbinian...qui n'a pas fait la moindre faute durant tout le concours.\r\nPresque aussi une victoire suisse en dressage puisque le cheval du hollandais Hans Peter Minderhoud, Glock Flirt de Lully est un cheval suisse...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7591231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7591249", "ece-7591231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T12:49:10Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe buteur une sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e un peu Sandra Viscardi toujours plus de conflits dans le monde, toujours plus de r\u00e9fugi\u00e9s mais la Suisse dans son aide au d\u00e9veloppement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale la r\u00e9sistance organise pour \u00e9viter de nouvelles restrictions l'\u00e9conomie chinoise qui marque le pass\u00e9 aussi leur croissance est nulle, voire n\u00e9gative, la faute aux cr\u00e9ances douteuses et les provisions pour d\u00e9couvrir manque Suisse- Bosnie c'est ce soir \u00e0 Z\u00fcrich, l'ultime pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de football, en vue de l'Euro, un match particulier pour l'entra\u00eeneur suisse oui Vladimir Petkovic est n\u00e9 \u00e0 Sarajevo, capitale de cette Bosnie point la r\u00e9sistance s'organise donc face aux coupes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [87%] :\r\nEnvisag\u00e9es dans l'aide au d\u00e9veloppement 25 organisations vont lancer un appel cette semaine pour s'opposer aux restrictions discut\u00e9es au Parlement, \u00e0 Berne, pour elles, trop de sacrifices ont demand\u00e9 \u00e0 l'aide publique au d\u00e9veloppement, qui a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut au programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, Muriel bah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nLa coop\u00e9ration est l'un des domaines les plus touch\u00e9s par les restrictions du budget du m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral et la semaine derni\u00e8re la commission des finances du Conseil national a propos\u00e9 de r\u00e9duire encore un peu plus les d\u00e9penses de la Suisse dans le domaine, et m\u00eame si le budget de l'aide d'urgence n'en souffrira pas trop, c'est au d\u00e9triment des d\u00e9penses d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e0 long terme, trop c'est trop, selon \u00c9va Schmassmann, responsable de la politique du d\u00e9veloppement chez Alliance Sud. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:20) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tat actuel, confront\u00e9 aux face \u00e0 toutes les crises et catastrophes qu'on voit dans le monde, on a le un mort besoin de moyens pour l'aide humanitaire, \u00e7a c'est clair, mais il faut accompagner cette aide humanitaire, d'abord avec des instruments d'aide au d\u00e9veloppement \u00e0 long terme qui peuvent travailler de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, donc des \u00e9tats fragiles o\u00f9 il y a pas encore de crise mais o\u00f9 des crises pour rester le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [95%] :\r\nL'ONU demande aux pays contributeurs de fixer leur aide aux pays en difficult\u00e9 \u00e0 au moins0,7 pourcent de de leur revenu national brut, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu d'y consacrer0,5 pourcent seulement seulement et la commission des finances veut arriver \u00e00,4 ce qu'il faut faire des \u00e9conomies, selon le conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:08) [85%] :\r\nOn doit faire des choix, on va maintenir l'aide humanitaire, voire en Europe, une petite augmentation concernant la ville, on aura s\u00fbrement une grande augmentation et puis la nos d\u00e9veloppements, elle a fortement mont\u00e9 ces 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc nous disons maintenant, il faut mettre un peu plus la p\u00e9dale douce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [85%] :0,4 pourcent c'est c'est le plancher promet Jean-Pierre Grin selon le conseiller national UDC ce chiffre ne descendra pas plus bas dans les prochaines ann\u00e9es et c'est appel semain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nFin de l'ONG britannique Oxfam, les pays riches doivent accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, Oxfam, qui regroupe 17 organisations et est pr\u00e9sente dans 90 pays publie un rapport selon lequel seuls 67000 personnes fuyant la guerre ont pu trouver refuge dans nos d\u00e9mocraties et Estelle Braconnier, la Suisse a elle aussi \u00e9pingl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [96%] :\r\nUn rapport accablant nos soci\u00e9t\u00e9s qui doivent ouvrir leurs portes et accueillir les populations fuyant la guerre en Syrie et dans les pays voisins, selon l'Oxfam, dont le credo est le pouvoir citoyen contre la pauvret\u00e9, un rapport alarmant aussi pour attirer l'attention internationale \u00e0 la veille d'une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU conf\u00e9rence durant laquelle les pays seront pri\u00e9s de pr\u00e9voir des places d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, selon l'ONG, seuls 3 pays riches, le Canada, l'Allemagne et la Norv\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la crise humanitaire 20 pays sont \u00e9pingl\u00e9s, comme la France, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 prendre seulement 4 pourcent des des 26000 r\u00e9fugi\u00e9s qu'elle devrait accueillir l'Oxfam demande aux pays riches de recevoir au moins 10 pourcent des des pr\u00e8s de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens enregistr\u00e9s un appel qui trouve un \u00e9cho en Suisse samedi plus de 70 personnalit\u00e9s du monde politique, ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que la Suisse accueille rapidement 50000 r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, plus de 6300 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, soit 3 fois plus que pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [93%] :\r\nBelgique : la chasse \u00e0 l'homme reprend pour retrouver l'homme au chapeau, suspect\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 sa charge d'explosifs \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem il y a tout juste une semaine, car le suspect arr\u00eat\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, est inculp\u00e9 et inculp\u00e9 samedi pour assassinats terroristes, h\u00e9 bien ce suspect a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 hier, faute de preuves, c'est la semaine de v\u00e9rit\u00e9 pour les grandes banques publiques chinoises d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 publient leurs r\u00e9sultats annuels, ils devraient r\u00e9v\u00e9ler une croissance de leurs affaires nulle voire m\u00eame en repli en cause un contexte \u00e9conomique morose des baisses de taux directeurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont rogn\u00e9 leur marge, mais surtout Olivier Schorderet une explosion des cr\u00e9ances douteuses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [92%] :\r\n190 milliards de francs, c'est la montagne de mauvaises dettes sur lesquels se sont assises les banques chinoises l'an dernier, du jamais vu depuis une d\u00e9cennie de l'argent qui ne sera peut-\u00eatre jamais rembours\u00e9s, car souvent pr\u00eat\u00e9 \u00e0 des PME, les premi\u00e8res \u00e0 tomber quand les march\u00e9s vacillent officiellement ces cr\u00e9ances douteuses repr\u00e9sentent1,7 pourcent des des pr\u00e8s 8 \u00e0 9 pourcent plut\u00f4t plut\u00f4t, estiment les analystes, les banques refusant souvent de dire qu'elles en d\u00e9tiennent des \u00e9tablissements qui ont toujours plus de peine \u00e0 constituer les provisions l\u00e9gales pour couvrir les pertes li\u00e9es \u00e0 ces cr\u00e9dits et pour les aider, la banque centrale chinoise permet d\u00e9sormais d'\u00e9changer ses cr\u00e9ances douteuses contre des actions Bancroft China va ainsi prendre 14 pourcent dans dans un constructeur Naval de Hong-Kong contre plusieurs dizaines de millions de Yoann de mauvaises dettes, encore faudra -t-il ne pas maintenir sous perfusion, les soci\u00e9t\u00e9s dites zombies ces entreprises publiques non rentables, qui ne survivent que gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat, ne pas \u00eatre contamin\u00e9 en quelque sorte, \u00e9viter qu'un cycle n\u00e9gatif de cr\u00e9dit se transforme en crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nUn Dilma Rousseff, plus que jamais sur un si\u00e8ge \u00e9jectable au Br\u00e9sil, son alli\u00e9 centriste le mouvement d\u00e9mocratique br\u00e9silien doit d\u00e9cider s'il reste ou non au gouvernement, et tout indique que le parti va quitter le bateau, esp\u00e9rant r\u00e9cup\u00e9rer en cas d'destitution de la pr\u00e9sidente, les r\u00eanes du pouvoir \u00e0 NVidia c'est Michel maire un vice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [91%] :\r\nPr\u00e9sident discret, \u00e2g\u00e9 de 75 ans, qui assumera le pouvoir jusqu'aux \u00e9lections de 2018 en cas de destitution de Dilma Rousseff, son parti, le PMDB, la 1\u00e8re force parlementaire du pays avec 69 d\u00e9put\u00e9s son appui et donc vital pour la pr\u00e9sidente en pour gouverner que pour esp\u00e9rer contrer la destitution mais Michel jamais mouill\u00e9 sa chemise pour d\u00e9fendre la pr\u00e9sidente, alors qu'il est son fils depuis 2 mandats \u00e0 gauche, on se pr\u00e9pare, jeudi \u00e0 manifester contre la destitution, la date est symbolique, il s'agit de comm\u00e9morer les 52 ans, du coup d'\u00c9tat militaire et de protester contre ce qu'on nomme un coup d'\u00c9tat institutionnel, m\u00eame si beaucoup \u00e0 gauche n'appuie pas la pr\u00e9sidente, ils ne veulent pas mettre en danger les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, Dilma Rousseff a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son proc\u00e8s sur des irr\u00e9gularit\u00e9s dans la gestion des comptes \u00e9tait une pratique de tous les pr\u00e9sidents br\u00e9silien un argument en sa faveur, mais devant l'impopularit\u00e9 de la pr\u00e9sidente, il pourrait ne pas peser bien lourd Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nIl y a, il n'a pas eu besoin d'appel Rackers lui a permis de d\u00e9crypter les donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone portable de l'un des auteurs de la tuerie de San Bernardino, la firme \u00e0 la pomme a toujours refus\u00e9 de s'ex\u00e9cuter, au nom de la protection des donn\u00e9es, la justice am\u00e9ricaine s'en moque, elle l\u00e8ve l'injonction d\u00e9pos\u00e9e pour lui imposer de collaborer, les milieux de la cardiologie lancent l'alerte en 40 ans, les enfants ont perdu pr\u00e8s d'un quart de leur capacit\u00e9 cardio- vasculaire, donc de leur capacit\u00e9 physique tout court, selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Ad\u00e9la\u00efde, en Australie, ici en 1971 un enfant courait 800 m\u00e8tres en 3 minutes, il lui faut aujourd'hui 4 minutes pour couvrir la m\u00eame distance Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [94%] :\r\nPas besoin d'aller chercher bien loin pour trouver l'explication : les jeunes de 9 \u00e0 16 ans pratique de moins en moins d'activit\u00e9 physique au profit du canap\u00e9 et de la tablette num\u00e9rique, ajoutez \u00e0 cela la malbouffe et le surpoids qui ont r\u00e9sult\u00e9 bien vous obtenez \u00e0 cocktail explosif \u00e0 retardement alors que faut -il faire pour \u00e9viter les futurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 de nos ch\u00e8res t\u00eates blondes quelques pistes avec cardiologue, le professeur Fran\u00e7ois Carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:43) [91%] :\r\nPuisque leur capacit\u00e9 physiques et plus basse, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire simplement que si rien ne change, ils vont vivre moins longtemps en bonne sant\u00e9 que nous il faut alerter les parents, quand un enfant marche qui doit marcher doit pas rester en poussette jusqu'\u00e0 4 ans et puis le samedi et dimanche faut aller faire des activit\u00e9s physiques avec nos enfants se promener, se balader, jouer au foot, mais il faut leur montrer qu'on est fait pour bouger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [86%] :\r\nAlors, pour r\u00e9sumer, 3 r\u00e8gles d'or si on veut durer en bonne sant\u00e9, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge 0 Tabac : manger 5 fruits et l\u00e9gumes par jour et 60 minutes d'activit\u00e9 physique par jour, bonne journ\u00e9e, les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [90%] :\r\nEt c'est Lugano qui d\u00e9fiera Berne d\u00e8s samedi pour le titre de champion suisse de hockey-sur-glace les tessinois vainqueurs chez eux 3 2 ans sur Gen\u00e8ve Servette qui les facto se retrouve en vacances et s'ils ne veulent pas subir le m\u00eame sort les biennois doivent imp\u00e9rativement gagner jeudi \u00e0 l'Arena ou sinon ils seront \u00e9limin\u00e9s d\u00e9pla\u00eet \u00e0 haute car les Emmentalois m\u00e8nent 3 2 dans la s\u00e9rie Z\u00fcrich ce soir le dernier match de pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe nationale de foot avant l'Euro qui d\u00e9bute le 10 juin en France, 4 jours apr\u00e8s leur d\u00e9faite \u00e0 Dublin, les hommes de Petkovic affrontent la Bosnie \u00e0 Herz\u00e9govine Oleksy gronde l'entra\u00eeneur attend une performance plus propre que celle de vendredi dernier et pour le s\u00e9lectionneur suisse n\u00e9 justement \u00e0 Sarajevo et bosnien d'origine, la partie sera aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:55) [83%] :\r\nAmnesty, c'est vrai, la cha\u00eene avec certaines oui c'est sp\u00e9cial, ce sera l'occasion de revoir des choses de dire sa vie \u00e0 10 personnes avec qui j'ai grandi et avec qui j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une grande amiti\u00e9 mais en fin de compte, il s'agit d'un match entre la Suisse et la Bosnie et je suis responsable de faire en sorte que la Bosnie soit battu avec mon \u00e9quipe, et aussi de convaincre sur un autre minutes avec Mwanawasa sont vaines, bien s\u00fbr que je connais tout le monde, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration bosnienne l'entra\u00eeneur, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9galement quelques joueurs a\u00efe, ce sera donc sp\u00e9cial de les accueillir ici sur le territoire suisse Spencer des taxera aux degr\u00e9s au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [89%] :\r\nNe Suisse- Bosnie 7 \u00e0 20 heures 30 \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information imp\u00e9riale Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 Miami la vaudoise obtient le droit de d\u00e9fier la Roumaine Simona Halep en quarts de finale en battant la num\u00e9ro 2 mondiale Agn\u00e8s Radwanska, ceux de 6 6 4 6 2 et puis Steve Guerdat qui enl\u00e8ve pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la finale de la Coupe du monde de saut \u00e0 G\u00f6teborg cavalier jurassien montait un jeune cheval de 10 encore Binyam presque aussi une victoire suisse en dressage, puisque le cheval du hollandais Hans Petter mineurs flirte de Lully \u00e9tanche suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E199889-63BA-491D-B41B-000A7C8211B3", "internalArchiveId": "1E199889-63BA-491D-B41B-000A7C8211B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Bruxelles: interview de Dave Sinardet, politologue", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "L'interview de Dave Sinardet, politologue et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bruxelles.\r\n\r\n* * Attentats de Bruxelles: interview de Dave Sinardet, politologue  \r\n*** Suite aux attentats du 22 mars, la Belgique va mettre en place une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire toute la lumi\u00e8re sur ce que le gouvernement belge a lui-m\u00eame qualifi\u00e9 d'erreurs. Les ministres de l'Int\u00e9rieur et de la Justice avaient d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission refus\u00e9e par le premier ministre. Dysfonctionnement dans la cha\u00eene d'information entre les diff\u00e9rents services. Concernant les fr\u00e8res Bakraoui, notamment. L'un deux aurait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par la Turquie qui en aurait inform\u00e9 la Belgique affirmant qu'il s'agissati probablement d'un combattant de l'Etat islamique. Informations aussi concernant l'adresse de Salah Abdeslam \u00e0 Molenbeek qui aurait \u00e9t\u00e9 transmise d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la cellule anti-terroriste de  Bruxelles, mais qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e. Voil\u00e0 pour les critiques, mais comment expliquer ces rat\u00e9s? c'est ce que nous allons tenter de faire avec vous Dave Sinardet, bonsoir...\r\nvous \u00eates politologue, vous enseignez \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bruxelles, expert du f\u00e9d\u00e9ralisme notamment...\r\non va \u00e9voquer ces difficult\u00e9s de coordination, mais sur ce que disait notre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent ce climat de violence avec des hooligans qui perturbent des manifestations en hommage aux victmes, pourquoi  c'est la cas en Belgique et pourquoi \u00e7a n'a pas  eu lieu en France, il y a un terreau favorable en Belgique?\r\n- on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les multiples strates administratives de la Belgique, faire la lumi\u00e8re sur les r\u00e2t\u00e9s c'est sans doute n\u00e9cessaire, mais r\u00e9former la pays c'est possible?\r\nLa Belgique a une structure politique complexe, avec diff\u00e9rentes strates du pouvoir au niveau local, f\u00e9d\u00e9rales, r\u00e9gionales..avec aussi des tensions entre les deux prinicpales r\u00e9gions linguistiques...\u00e7a complique la coordination, notamment entre les services de police?  \r\n- certains ont point\u00e9 du doigt la Belgique la qualifiant d'Etat en faillite (les Anglo-Saxons de Politico). inh\u00e9rent au f\u00e9d\u00e9ralisme? qui entra\u00eene peut-\u00eatre une dilution des responsablit\u00e9s?\r\n- Jan Jambon, ministre belge de l'Int\u00e9rieur, a d'ailleurs lui-m\u00eame reconnu que le syst\u00e8me tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9 en vigueur dans le pays \u00e9tait un handicap. il a soulign\u00e9 qu'\u00e0 Bruxelles il y a six d\u00e9partements de police et dix-neuf districts. Alors qu'\u00e0 New-York par exemple il n'y en a qu'un... ESt ce qu'il faudrait rassembler les dix-neuf communes bruxelloises et fusionner les zones de police ?\r\n- quand m\u00eame six zones de police \u00e0 Bruxelles!!! ne faudrait-il pas les fusionner?\r\n- Mais finalement on l'a bien vu, la France, un Etat centralisateur, n'a pas pu emp\u00eacher les attentats, alors est-ce qu'on peut vraiment pointer du doigt le f\u00e9d\u00e9ralisme? \r\n- malgr\u00e9 tout la Belgique est un mille-feuille institutionnel, c'est ce que d\u00e9nonce le politologue Jean-Beno\u00eet Pilet, c'est ce qui emp\u00eache la Belgique d'apporter une r\u00e9ponse globale et coh\u00e9rente?\r\n- probl\u00e8mes de moyens? c'est ce que d\u00e9noncent les syndicats de policiers et de magistrats... (coupe lin\u00e9raire de 20% dans la justice selon certains magistrats) manque de moyens aussi pour la pr\u00e9vention...\r\nLa Belgique a \u00e9galement connu des troubles politiques internes, on s'en souvient 541 jours sans gouvernement, est ce que finalement l'\u00e9lite politique n'a pas tout simplement mis sous le tapis les autres probl\u00e8mes en \u00e9tant trop focalis\u00e9 sur sa politique interne ?\r\nEst-ce que l'examen des responsabilit\u00e9s politiques qui pourrait conduire \u00e0 des d\u00e9missions porrait aussi entrainer une nouvelle crise politique? \r\nIl y a 20 ans on s'en souvient avec l'affaire Dutroux, les dysfonctionnements de la police/justice avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt, finalement est-ce que quelque chose \u00e0 chang\u00e9 ?", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587652", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Attentats de Bruxelles: interview de Dave Sinardet, politologue / FOR_2016-03-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.03.2016"], "alternativeSummary": ["Interview de Dave Sinardet, politologue, enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7587652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T06:36:53Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuite aux attentats du 22 mars la Belgique va mettre en place une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire toute la lumi\u00e8re sur ce que le gouvernement belge a lui- m\u00eame qualifi\u00e9 d'erreur, les ministres de l'Int\u00e9rieur et de la justice avaient d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission, refus\u00e9e par le 1er ministre dysfonctionnements dans la cha\u00eene d'information entre les diff\u00e9rents services concernant les fr\u00e8res arabes Achraoui mais aussi la localisation de Salah Abdeslam notamment voil\u00e0 pour les critiques, mais comment expliquer ces rat\u00e9s, c'est ce que nous allons tenter de comprendre avec vous des Sinardet bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [94%] :\r\nVous \u00eates politologue vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles, expert du f\u00e9d\u00e9ralisme notamment, on va donc \u00e9voquer ces difficult\u00e9s de coordination mais sur ce que disait notre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent ce climat de violence avec d\u00e8s hooligans, qui perturbent des manifestations en hommage aux victimes, pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, en Belgique et pourquoi \u00e7a n'a pas eu lieu en France, il y a un terreau favorable en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nC'est une bonne question, peut-\u00eatre que les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mieux r\u00e9agi a peut-\u00eatre quand m\u00eame aussi le danger de manifestations similaires en France, \u00e7a me semble \u00e7a ne sont pas exclus que \u00e7a, \u00e7a aurait pu \u00eatre une des raisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nAlors sur les rat\u00e9s de la coordination avant les attentats, on sait que la Belgique a une structure politique complexe avec diff\u00e9rentes strates du pouvoir au niveau local f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9gionales avec aussi des tensions entre les 2 principales r\u00e9gions linguistiques, \u00e7a va forc\u00e9ment compliquer la coordination, notamment entre les services de police non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [88%] :\r\nOui \u00e7a certainement compliquer les choses, notamment \u00e0 Bruxelles, parce que quand on regarde la la zone m\u00e9tropolitaine de Bruxelles, on constate qu'il y a vraiment beaucoup de d'autorit\u00e9s politiques qui sont, qui sont comp\u00e9tentes, en fait, il y a 3 gouvernements r\u00e9gionaux, il y a 2 gouvernement communautaire, il y a 3 commissions communautaires, il y a 2 il y a 2 provinces, il y a des dizaines de communes et il y a bien s\u00fbr le niveau f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e7a pour une r\u00e9gion urbaine plus large et 600 simplement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure dans la r\u00e9gion bruxelloise, il y a d\u00e9j\u00e0 6 zones de police et dix-neuf, communes, donc tout \u00e7a \u00e7a ne simplifie pas n\u00e9cessairement les choses, m\u00eame s'il faut dire que les \u00e9l\u00e9ments qui sont venus \u00e0 la surface, qui pointent certains certains dysfonctionnements ne sont pas n\u00e9cessaires ne sont pas directement li\u00e9 \u00e0 ces aspects -l\u00e0, l\u00e0 il s'agit plut\u00f4t de communication entre les services policiers de la Belgique en Turquie et et la Belgique, m\u00eame les services f\u00e9d\u00e9raux en Belgique, ce qui pourrait arriver aussi dans un mauvais pays unitaire des probl\u00e8mes comme cela, ou encore la police locale de Malines, y a pas transmis une information cruciale \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e0 aussi c'est bon cessez-le-feu niveau local et au niveau national, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut se produire le probl\u00e8me dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [79%] :\r\nQue les autorit\u00e9s toute tout sur le dos, avec ses par c'est parlant est -ce que malgr\u00e9 tout, certains pointent du doigt la Belgique, la qualifiant d'\u00e9tat en faillite, c'est peut-\u00eatre un peu dur mais est -ce que malgr\u00e9 tous ses rat\u00e9s sont imputables quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re au f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:12) [90%] :\r\nBen plut\u00f4t peut-\u00eatre dans le fait que notamment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9lite politique belge a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s focalis\u00e9 sur les questions institutionnelles sur la r\u00e9forme de l'\u00c9tat, la distribution des comp\u00e9tences et notamment aussi sur la la scission d'un arrondissement \u00e9lectoral qui a vraiment pr\u00e9occup\u00e9 les les politiciens belges pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, c'est aussi une des raisons que qu'on n'a pas eu un gouvernement pendant 541 jours et donc on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par ces par ces questions tr\u00e8s tr\u00e8s linguistiques institutionnelles, ce qui fait bien s\u00fbr que on n'a pas eu de temps au moins, de temps en tout cas pour s'occuper d'autres dossiers, et notamment donc aussi les dossiers s\u00e9curitaires, bon il y a pas l\u00e0 un lien causal compl\u00e8tement clair mais il est clair que la politique c'est bien s\u00fbr aussi choisir ses priorit\u00e9s et donc si pendant des ann\u00e9es on est occup\u00e9 avec des questions institutionnelles, c'est clair que des r\u00e9formes de justice ou de s\u00e9curit\u00e9 ne pourront pas faire certainement pas, si on n'a pas de gouvernement ou aux pleins pouvoirs donc enfance l\u00e0 on pourrait dire qu'il y a ce qu'il y a un lien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela il y a bien s\u00fbr le fait que le r\u00e9sultat en fait de faire toutes ces ann\u00e9es de crise a \u00e9t\u00e9 des encore plus les comp\u00e9tences que dans le pass\u00e9, et notamment en terme de justice qui \u00e9tait initialement une comp\u00e9tence assez homog\u00e8ne au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a commenc\u00e9 dans la derni\u00e8re r\u00e9forme aussi \u00e0 \u00e0 des f\u00e9d\u00e9ralisme et notamment les maisons de justice qui doivent suivre les les aider des personnes qui sont en libert\u00e9 conditionnelle par exemple et donc la la semaine derni\u00e8re on a eu aussi un d\u00e9bat l\u00e0- dessus puisque un des un des terroristes \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle et donc la question se pose, et comment, comment est -ce qu'il a pu \u00e9chapper \u00e0 l'attention et l'on a bien s\u00fbr le minist\u00e8re des r\u00e2les qu'il y a, oui, mais \u00e7a c'est pas ma comp\u00e9tence que s'associer les communaut\u00e9s donc \u00e7a cr\u00e9e bien s\u00fbr aussi \u00e0 un \u00e9parpillement de la responsabilit\u00e9 politique, \u00e7a rend plus facile aux politiques ou de, de, de pointer le doigt vers vers notre niveau \u00e0 l'autre partie, un autre responsable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, des Sinardet, c'est d'une complexit\u00e9 qu'on conna\u00eet bien en Suisse du aussi un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral aussi multilingue Histe il y a, il y a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qu'on aura encore \u00e9voquer avec vous, ce sera notre derni\u00e8re question c'est celui finalement des \u00e9conomies de l'aust\u00e9rit\u00e9, certains disent non, c'est pas la question du f\u00e9d\u00e9ralisme coupes quoi \u00e9t\u00e9 dans diff\u00e9rents syst\u00e8mes et qu'on r\u00e9duit la capacit\u00e9 aussi des services de renseignement de la police \u00e0 \u00eatre efficace sur ce genre d'enqu\u00eate quel quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [87%] :\r\nBen en Belgique, notamment les services de renseignement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 les plus forts ou les plus performants, d\u00e9j\u00e0 depuis plus longtemps il il n'avait pas n\u00e9cessairement beaucoup de financement ou pas, pas le financement n\u00e9cessaire, donc \u00e7a c'est pas n'est -ce pas \u00e7a, c'est pas vraiment quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9centes, par contre, il faut dire qu'il y a un certain paradoxe dans le comportement politique du gouvernement de centre- droite actuelle, c'est un gouvernement qui veut effectivement \u00e9conomiser dans la logique d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9, moins de d\u00e9penses pour l'\u00c9tat et donc initialement il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une des \u00e9conomies lin\u00e9aires sur tous les, tous les d\u00e9partements d'ici fin de l'autorit\u00e9 et donc aussi sur la justice et sur la police et sur la s\u00e9curit\u00e9, ce n'est que, apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo et ensuite encore apr\u00e8s les attentats de Paris de novembre dernier que que que les \u00e9conomies dans dans des services s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es et donc il y a un certain paradoxe, bien s\u00fbr, parce que, en m\u00eame temps, le gouvernement est tr\u00e8s focalis\u00e9 sur sur une politique s\u00e9curitaire de dr\u00f4le mais dans dans sa logique socio- \u00e9conomique, d'\u00e9conomie, il a bien s\u00fbr aussi au d\u00e9but en tout cas, diminuer les les moyens des services de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [94%] :\r\nUn des Sinardet merci beaucoup de votre analyse, vous \u00eates politologue vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [69%] :\r\nDonc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [96%] :\r\nEt on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-28T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sinardet, Dave", "role": "Professeur de sciences poltique \u00e0 la UVB", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8A9C233-89E8-405B-884A-8046B4960F39", "internalArchiveId": "C8A9C233-89E8-405B-884A-8046B4960F39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Question jurassienne \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 \u00e0 Moutier", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Bernasconi, socialiste pr\u00e9v\u00f4tois qui pourrait succ\u00e9der au Conseiller d'Etat du Jura bernois Philippe Perrenoud;Valentin Zuber, pr\u00e9sident du parti socialiste autonome du Jura-Sud (PSA);; Pierre-Alain Schnegg, UDC pr\u00e9v\u00f4tois, candidat qui pourrait succ\u00e9der au Conseiller d'Etat Philippe Perrenoud\r\nLe gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise? La question est br\u00fblante d'actualit\u00e9, alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. L'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la \"Question jurassienne\".\r\n\r\n* * La Question jurassienne \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 \u00e0 Moutier 12h30 Question jurassienne retour de la braise\r\nLe gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise ? La question est d'actualit\u00e9, alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. Alain Arnaud, l'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la Question jurassienne .\r\nDans le premier r\u00f4le, il y aura soit le socialiste Roberto Bernasconi, soit l'UDC Pierre-Alain Schnegg, tous les deux anti-s\u00e9paratistes. Mais le socialiste vient d'obtenir le soutien du parti socialiste autonome - qui lui est s\u00e9paratiste. Est-ce \u00e0 dire que Roberto Bernasconi va l\u00e2cher Moutier ? Non, mais il ne va pas s'acharner .\r\n   ( .il faut surtout que les Pr\u00e9v\u00f4tois se d\u00e9cident eux-m\u00eames.)\r\nPour pouvoir se d\u00e9cider, les habitants de Moutier doivent disposer d'informations objectives ...\r\n. or le pr\u00e9sident du parti socialiste autonome estime que si c'est l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui est \u00e9lu, on peut faire une croix sur l'objectivit\u00e9. Ce sera le retour aux ann\u00e9es de braise. Valentin Zuber .\r\n  ( . au sein du gouvernement bernois.)\r\nPierre-Alain Schnegg, lui, promet de respecter le processus d\u00e9fini par le parlement bernois. Ce qui n'emp\u00eache pas de s'engager .\r\n  ( . se positionne aussi clairement.)\r\nQuel que soit l'\u00e9lu dimanche, sa politique aura bel et bien un impact sur le processus \u00e0 Moutier. Mais de l\u00e0 \u00e0 retomber dans les ann\u00e9es de braise, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s improbable.\r\nAlain Arnaud en direct de Bienne. On rappellera qu'outre la question jurassienne, c'est aussi la majorit\u00e9 au gouvernement bernois qui se joue ce dimanche. Si l'UDC l'emporte, elle mettra fin \u00e0 10 ans de domination rose-verte.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Question jurassienne \u00e0 nouveau d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 Moutier / 12H30_2016-03-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement bernois doit-il mener campagne pour que Moutier reste bernoise? La question est br\u00fblante d\u2019actualit\u00e9, alors qu\u2019on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d\u2019\u00e9tat du Jura bernois Philippe Perrenoud. L\u2019\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la \"Question jurassienne\"."], "variantIds": ["ece-7587635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T05:50:20Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e9conomique et cette question maintenant, lance Journal le gouvernement bernois doit -il mener une campagne, une campagne pour que Moutier reste bernoise, la question est d'actualit\u00e9 alors qu'on saura dimanche qui succ\u00e9dera au conseiller d'\u00c9tat, du Jura bernois Philippe Pernaud \u00e0 alors Arnaud l'\u00e9lu francophone jouera forc\u00e9ment un r\u00f4le important dans ce dernier acte de la Question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nDernier acte avec au 1er r\u00f4le soit le socialiste Roberto Bernasconi, ou alors l'UDC Pierre-Alain Schnegg tous les deux anti- s\u00e9paratistes mais le socialiste vient d'obtenir le soutien du Parti socialiste autonome qui lui elle s\u00e9paratiste alors est -ce \u00e0 dire que Roberto Bernasconi va l\u00e2cher Moutier non mais il ne va pas s'acharner les garanties, c'est que je vais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [89%] :\r\nContinuer la politique de Monsieur Pernoud et cette politique de la main tranquille, le fait que le gouvernement bernois ne milite pas avec force dans ce dossier, mais qu'il continue d'avoir la politique qu'il a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il est clair que j'inviterai les pr\u00e9v\u00f4tois et les pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 soutenir la position du gouvernement mais il faut surtout que les pr\u00e9v\u00f4tois se d\u00e9cident eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors, pour pouvoir se d\u00e9cider, les habitants de Moutier doivent disposer d'informations objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nC'est oui, or le pr\u00e9sident du parti socialiste autonome, estime que si c'est l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui \u00e9tait \u00e9lu, on peut faire une croix sur cette objectivit\u00e9, ce sera le retour aux ann\u00e9es de braise Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nOui, c'est un danger pour le processus, c'est-\u00e0-dire que Monsieur Schnegg va s'engager pour ruiner le processus et pour faire une campagne qui soit militante et on ne veut pas nous \u00e0 Moutier, sachant quand m\u00eame le le brasier sur lequel on doit travailler de quelqu'un qui soit haut plac\u00e9s et qui tiennent ce genre de positions et je crois que pour tous les pr\u00e9v\u00f4tois qui cherche la paix maintenant, personne ne veut de ce genre de personnes au sein du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [97%] :\r\nAlors Pierre-Alain Schnegg lui promet de respecter ce processus d\u00e9fini par le parlement bernois, ce qui n'emp\u00eache pas de s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nJe crois que le gouvernement doit donner des informations tr\u00e8s clair \u00e0 la population de Moutier de l'ensemble du Jura bernois par rapport \u00e0 ce qui l'attend dans le canton de Berne, mais \u00e9galement ceux qui a perdu en quittant le gouvernement jurassien ne se montre pas avare de commentaires ni d'intervention, il est absolument n\u00e9cessaire que le gouvernement bernois se positionne aussi clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nBon, quelle que soit l'\u00e9lu dimanche prochain sa politique aura bel et bien un impact sur le processus \u00e0 Moutier, mais de l\u00e0 retomber dans les ann\u00e9es de braise, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s improbable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [97%] :\r\nMerci pour vos explications, Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct de Bienne et on rappellera qu'outre la question jurassienne, c'est aussi la majorit\u00e9 au gouvernement bernois qui se joue ce dimanche si l'UDC l'emporte, elle mettra fin \u00e0 10 ann\u00e9es de domination rose- verte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-28T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B0ED8C-D14D-478D-BD33-0EDB96D717D2", "internalArchiveId": "B5B0ED8C-D14D-478D-BD33-0EDB96D717D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les acad\u00e9miciens du Nobel soutiennent Salman Rushdie", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "Les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu'ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans.\r\n\r\n* * Les acad\u00e9miciens du Nobel soutiennent Salman Rushdie (ACADEMICIENS DU NOBEL SOUTIENNENT SALMAN RUSHDIE) La chronique RTS religion avec Sabine Petermann. Les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu'ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans\r\n((Il aura fallu 27 ans pour que la prestigieuse Acad\u00e9mie su\u00e9doise se place aux c\u00f4t\u00e9s de Salman Rushdie et fustige la condamnation \u00e0 mort prononc\u00e9e en 1989 par une fatwa du d\u00e9funt ayatollah Khomeiny. On se souvient que c'est la publication des Versets sataniques qui avait mis le feu aux poudres. Un roman qui r\u00e9interpr\u00e8te les r\u00e9cits fondateurs de l'Islam. Jug\u00e9 blasph\u00e9matoire par Khomeiny et d'autres dirigeants musulmans, le livre a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 en place publique, interdit dans plusieurs pays, et la t\u00eate de l'auteur mise \u00e0 prix. Le \u00a0d\u00e9cret religieux du guide supr\u00eame de la r\u00e9volution islamique iranienne est un v\u00e9ritable appel au meurtre de l'auteur et de ses \u00e9diteurs.))\r\nUne fatwa qui a oblig\u00e9 Salman Rushdie, \u00e0 vivre dans la clandestinit\u00e9, par crainte d'assassinat, et qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 un toll\u00e9 international\r\n((Oui avec des violences\u00a0 et une vaste pol\u00e9mique. L'Angleterre a m\u00eame rompu ses relations diplomatiques avec l'Iran. Et alors que de nombreux \u00e9crivains et politiciens se sont pourtant ralli\u00e9s \u00e0 la cause de Salman Rushdie, l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise avait, jusqu'ici, refus\u00e9 de condamner la fatwa, au motif d'\u00e9viter tout engagement politique. Une opinion qui n'a pas fait l'unanimit\u00e9, puisque trois de ses membres avaient m\u00eame quitt\u00e9 les rangs, en signe de protestation.))\r\nQuelles sont les raisons de ce revirement de position ?\r\n((Et bien, la composition de l'Acad\u00e9mie s'est consid\u00e9rablement renouvel\u00e9e et l'actualit\u00e9 internationale br\u00fblante incite aujourd'hui les acad\u00e9miciens \u00e0 d\u00e9fendre une ind\u00e9pendance de la litt\u00e9rature face au contr\u00f4le du politique. Il faut ajouter qu'en f\u00e9vrier dernier, \u00e0 peine quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but du processus de normalisation\u00a0 des relations entre l'Iran et le monde occidental, 40 m\u00e9dias iraniens, contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, ont encore fait monter les ench\u00e8res de 600 000 dollars dans la mise \u00e0 prix qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0\u00a0 sur la t\u00eate de Salman Rushdie. L'\u00e9crivain britannique, quant \u00e0 lui, sous haute protection, continue envers et contre tout \u00e0 d\u00e9fendre farouchement la libert\u00e9 d'expression.))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587605", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les acad\u00e9miciens du Nobel soutiennent Salman Rushdie", "Les acad\u00e9miciens du Nobel soutiennent Salman Rushdie / JDM_2016-03-28T06:27:00_rtsreligion", "Les acad\u00e9miciens du Nobel soutiennent Salman Rushdie / JDM_2016-03-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu\u2019ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans.", "Les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu\u2019ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans.", "Les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu\u2019ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans."], "variantIds": ["ece-7587620", "ece-7587605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T02:53:21Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa chronique de RTS religion avec vous, Sabine Petermann les acad\u00e9miciens du prix Nobel ont annonc\u00e9 qu'ils soutiennent d\u00e9sormais Salman Rushdie contre les menaces de mort des extr\u00e9mistes musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, il aura fallu 27 ans, pour que la prestigieuse Acad\u00e9mie su\u00e9doise se place aux c\u00f4t\u00e9s de Salman Rushdie et fustige la condamnation \u00e0 mort prononc\u00e9e en 1989 par une fatwa du d\u00e9funt, il y a la \u00e0 Khomeiny, on se souvient que c'est la publication des Versets sataniques, qui avait mis le feu aux poudres un roman qui r\u00e9interpr\u00e8te les r\u00e9cits fondateurs de l'Islam, jug\u00e9 blasph\u00e9matoire par Khomeiny et d'autres dirigeants musulmans, le livre a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 en place publique interdit dans de nombreux pays et la t\u00eate de l'auteur, mise \u00e0 prix : le d\u00e9cret religieux du guide supr\u00eame de la r\u00e9volution islamique iranienne est un v\u00e9ritable appel au meurtre de l'auteur et de ses auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\nAh c'est une fatwa qui a oblig\u00e9 Salman Rushdie \u00e0 vivre, on le sait dans la clandestinit\u00e9, par crainte d'assassinat et qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 un toll\u00e9 international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [97%] :\r\nOui, avec des violences et une vaste pol\u00e9mique, l'Angleterre a m\u00eame rompu ses relations diplomatiques avec l'Iran et alors que de nombreux \u00e9crivains et politiciens se sont pourtant ralli\u00e9s \u00e0 la cause de Salman Rushdie, l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise avait jusqu'ici refus\u00e9 de condamner la fatwa au motif d'\u00e9viter tout engagement politique, une opinion qui n'a pas fait l'unanimit\u00e9 puisque 3 de ses membres ont m\u00eame quitt\u00e9 les rangs en signe de protestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [98%] :\r\nEt quelles sont les raisons de ce revirement de position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [96%] :\r\nEh bien, la composition de l'Acad\u00e9mie s'est consid\u00e9rablement renouvel\u00e9e l'actualit\u00e9 internationale br\u00fblante incite aujourd'hui les acad\u00e9miciens \u00e0 d\u00e9fendre une ind\u00e9pendance de la litt\u00e9rature face au contr\u00f4le du politique, il faut ajouter qu'en f\u00e9vrier dernier \u00e0 peine quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but du processus de normalisation des relations entre l'Iran et le monde occidental 40 m\u00e9dias iraniens contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat ont encore fait monter les ench\u00e8res, de 600000 dollars dans la mise \u00e0 prix, qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur la t\u00eate de Salman Rushdie, l'\u00e9crivain britannique, quant \u00e0 lui sous haute protection continue envers et contre tout, \u00e0 d\u00e9fendre farouchement la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nC'\u00e9tait la chronique de RTS religion avec vous, Sabine Petermann mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-28T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2FE1717-33A3-40F8-AD34-2B4B5C1274AD", "internalArchiveId": "F2FE1717-33A3-40F8-AD34-2B4B5C1274AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral admet les zones 30 aussi sur les routes cantonales", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "Les zones 30 pourraient \u00eatre autoris\u00e9es, y compris sur les routes cantonales, pour lutter contre les nuisances sonores. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu un jugement dans ce sens en f\u00e9vrier. Le d\u00e9bat entre Roger Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo et pr\u00e9sident de Coordination Transports et D\u00e9placements et Pascal Prince, pr\u00e9sident de Mobilitant.org.\r\n\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral admet les zones 30 aussi sur les routes cantonales Roger Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 GE, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo, pr\u00e9sident Coordination Transports et D\u00e9placements - direct t\u00e9l\u00e9phone ** 71 - ** 64)\r\nPascal Prince, pr\u00e9sident de Mobilitant.org (Assoc.  qui vise \u00e0 d\u00e9fendre une politique de la Mobilit\u00e9 en respectant tous les partenaires et de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire les moyens de transports) - direct studio Del\u00e9mont - ** 34 ** 47)\r\n*** Des arguments qui ne manqueront pas d'int\u00e9resser les partisans de ces zones limit\u00e9es \u00e0 30 km/h sur les routes cantonales... Vont-elles d\u00e8s lors se multiplier aussi en Suisse romande? On en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s...\r\n Roger Deneys, bonsoir... \r\n vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil \u00e0 GE, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo, pr\u00e9sident de la Coordination Transports et D\u00e9placements. \r\nNous accueillons \u00e9galement Pascal Prince, bonsoir..\r\npr\u00e9sident de l'association Mobilitant.org. Une association qui d\u00e9fend une politique de Mobilit\u00e9 qui respecte tous les partenaires et de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire les moyens de transport...\r\nRoger Deneys:\r\nRoger Deneys, des zones 30 aussi sur les axes principaux pour r\u00e9duire les \u00e9missions sonores, \u00e7a vous fait r\u00eaver \u00e0 Gen\u00e8ve ? vous allez reprendre ces arguments?\r\nDeux d\u00e9cibels de diff\u00e9rence, c'est vrai que \u00e7a n'est presque rien. Vouloir d\u00e9finir des zones 30 pour si peu, c'est de l'acharnement anti-voitures, Roger Deneys ..\r\nRoger Deneys, si on se met \u00e0 placer des grands axes en zone 30, est-ce qu'on ne va pas inciter les automobilstes \u00e0 passer par les quartiers r\u00e9sidentiels, la mesure pourrait s'av\u00e9rer contre-productive...\r\n- contraindre les v\u00e9hicules \u00e0 ralentir \u00e7a passe aussi parfois par des chicanes sur la route, est-ce que ce n'est pas l\u00e0 source de pollution sonore? freiner, acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau?\r\n- mesure dangereuse parce que dans les zones 30 on supprime les passages pi\u00e9tons?\r\nPascal Prince: pr\u00e9sident de mobilitan.org - studio de del\u00e9mont ** 47 \r\nPascal Prince, il en va de la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9sidents, et maintenant aussi de la sant\u00e9 publique, pour lutter contre la pollution sonore. Le TF sugg\u00e8re de mener des tests avant de prendre une d\u00e9cision d\u00e9finitive. Vous vous y opposez d'office. est-ce que cela ne vaut pas la peine de tester ces zones 30 avant de les conteste?:\r\n- Pour les zones 30 il y a l'argument s\u00e9curitaire mais aussi l'argument sonore, deux arguments de poids quand m\u00eame qui m\u00e9ritent qu'on teste le changement dans la pratique...\r\n - Par principe, parce qu'en tant que partisan du tout automobile, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous opposer aux zones 30, en toutes circonstances ? .\r\n- Pascal Prince, comment faire pour r\u00e9duire les \u00e9missions sonores sur les tron\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 assainis, mais qui ne remplissent toujours pas les conditions dict\u00e9es par l'ordonnance, si vous vous opposez aux zones 30 ?", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587653", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral admet les zones 30 aussi sur les routes cantonales / FOR_2016-03-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les zones 30 pourraient \u00eatre autoris\u00e9es, y compris sur les routes cantonales, pour lutter contre les nuisances sonores. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu un jugement dans ce sens en f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Roger Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo et pr\u00e9sident de Coordination Transports et D\u00e9placements et Pascal Prince, pr\u00e9sident de Mobilitant.org."], "variantIds": ["ece-7587653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T06:27:52Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes zones 30, pourraient \u00eatre autoris\u00e9es, y compris sur les routes cantonales pour lutter contre les nuisances sonores, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu un jugement dans ce sens en f\u00e9vrier, il concerne la ville de Zhouqu'mais Alain Arnaud il pourrait avoir des effets dans tous les cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nOui, c'est possible le jugement pr\u00e9sent concerne une routes cantonales qui traverse la ville de Zhouqu'de part en part, en pleine zone r\u00e9sidentielle 4 habitants avaient port\u00e9 plainte, il constatait que malgr\u00e9, malgr\u00e9 l'assainissement op\u00e9rer sur cet axe important, ils continuaient d'\u00eatre expos\u00e9es \u00e0 des \u00e9missions sonores trop \u00e9lev\u00e9s au-dessus de la limite d\u00e9finie par l'ordonnance sur la protection contre le bruit, voire pour certains au-dessus de la cote d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [89%] :\r\nEt une mani\u00e8re d'am\u00e9liorer ses structures cette situation ce serait pr\u00e9cis\u00e9ment de r\u00e9duire la vitesse, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nC'est, c'est ce que dit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui demande au canton de mener un essai de zones 30 sur cette route, cantonales, faire un test sur plusieurs mois et d\u00e9cid\u00e8rent, ensuite il y a lieu ou non de maintenir cette limitation de vitesse le TF bat son jugement sur une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui concluait qu'une r\u00e9duction de la vitesse de 50 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure entra\u00eenait une diminution des \u00e9missions sonores significative entre2,7 et8,4 d\u00e9cibels en moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [91%] :\r\nEt donc Alain si \u00e7a se v\u00e9rifie du c\u00f4t\u00e9 Diogu\u00e9 ce que d'autres villes risquent ne sont inspir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nSans doute, \u00e0 commencer par celles de Z\u00fcrich o\u00f9 le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9clarer toute une s\u00e9rie de routes cantonales zones 30 alors pour lutter contre les nuisances sonores d\u00e9cision bloqu\u00e9e depuis 2 ans par des recours du TCS de l'ACS du PLR et l'UDC les partisans des zones 30 ont maintenant des arguments pour exiger la lev\u00e9e de ces oppositions des arguments d'ailleurs qui ne manqueront pas d'\u00eatre entendus par leurs coll\u00e8gues de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, des arguments qui ne manqueront pas d'int\u00e9resser les partisans de ces zones limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure sur les routes, cantonales, comme vous le disiez, Alain Arnaud, vont -elles d\u00e8s lors ces zones se multiplier aussi en Suisse romande, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Roger Deneys, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, membre du comit\u00e9 de Pro V\u00e9lo, pr\u00e9sident de la coordination Transports et d\u00e9placements nous accueillons \u00e9galement Pascal Prince bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident de l'associationMobilitant.org Point org, une association qui d\u00e9fend une politique de mobilit\u00e9 qui respecte tous les partenaires et de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire tous les moyens de transport Roger Deneys des zones 30, aussi, sur les axes principaux, les routes cantonales pour r\u00e9duire les \u00e9missions sonores : \u00e7a, \u00e7a vous fait r\u00eaver, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez reprendre ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, en tout cas que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne une une solution suppl\u00e9mentaire avec les solutions qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui possible notamment les questions de rev\u00eatement absorbant, mais c'est vrai qu'on peut se dire : bah, si on met du Fun absorbant et qu'on laisse des voies de circulation et qu'on fait pas de contr\u00f4le de vitesse par exemple, on peut se retrouver dans des situations o\u00f9 le bruit et ma foi toujours important massif g\u00eanant, en particulier dans des zones habit\u00e9es, donc je pense que l'id\u00e9e de pouvoir des zones 30 c'est c'est int\u00e9ressant, krach le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il exclut pas de les autres mesures bien c'est une solution compl\u00e9mentaire et il faut la tester pour voir si \u00e7a marche, tout \u00e7a, je trouve que c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [90%] :\r\nLes nouveaux rev\u00eatements ne suffisent pas toujours, il faut essayer de, de limiter la vitesse, Pascal Prince, \u00e7a vous para\u00eet pas un argument valable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [87%] :\r\nPas du tout \u00e0 l'heure, bien au contraire, la r\u00e9duction de vitesse et une augmentation des, des, des mus\u00e9es en sonore pour la simple et bonne raison que vous roulez avec notre vitesse et c'est le r\u00e9gime du moteur qui fait que \u00e7a fait plus de bruit, moins de bruit, donc actuellement de l'isolation phonique est une des meilleures solutions, ensuite on pourra les moteurs thermiques qui sont l'immense majorit\u00e9 des v\u00e9hicules qui circulent actuellement une vitesse id\u00e9ale c'est dans un trafic fluide entre 50 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure donc la zone 30, elle est dans la courbe \u00e7a, \u00e7a fait un groupe de en forme de U le le les, les missions sonores, donc vous aider dans les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [80%] :\r\nC'\u00e9tait changement de fr\u00e9quences, c'est \u00e7a qui est perturbant finalement \u00e0 l'\u00e9cart, en ralentissant ou en acc\u00e9l\u00e9rant apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [85%] :\r\nAussi, alors \u00e7a c'est, c'est une source de nuisance \u00e9norme donc chaque fois quand on met des zones 30 on rajoute des chicanes et chaque chicanes augmente le le l'ann\u00e9e de la nocivit\u00e9 tant de que du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [93%] :\r\nRoger Deneys voulez rendent la vie impossible dans les quartiers avec des travaux pour installer tout \u00e7a en plus avec des, les questions de de sonorit\u00e9s qui vont d\u00e9ranger les habitants, \u00e7a va \u00eatre l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [89%] :\r\nMoi, \u00e9coutez, moi je pense que dans les optiques du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il faut bien consid\u00e9rer comme des routes cantonales donc qui traverse pas une agglom\u00e9ration de part en part, et puis c'est vrai qu'on peut se dire que, sur ces axes -l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 toute fa\u00e7on beaucoup de trafic, ces gens justement pas des routes de quartier et puis que l'id\u00e9e qu'on puisse rouler \u00e0 30 \u00e0 l'heure et m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 30 \u00e0 l'heure seulement la nuit parce que c'est aussi \u00e7a qui peut \u00eatre un facteur peut-\u00eatre particulier, c'est-\u00e0-dire dans la nuit, il y a peut-\u00eatre comme esp\u00e8re qu'une volont\u00e9 de tout \u00e7a, le donc les gens roulent peut-\u00eatre plus vite, et l\u00e0 on a une mesure qui permet en tout cas, th\u00e9oriquement de de ralentir le le trafic si on respecte les limitations de vitesse parce \u00e7a c'est encore un autre d\u00e9bat, mais en l'occurrence si on respecte ce 30 \u00e0 l'heure, on fait faire, peut-\u00eatre un peu plus de un peu plus de bruit que si on est \u00e0 50 strictement avec la bonne vitesse, mais en r\u00e9alit\u00e9, s'il y a moins d'un coup, si le trafic est plus r\u00e9gulier, je pense que c'est moins g\u00eanant pour les les riverains et \u00e7a je peux vous dire en milieu urbain, c'est vrai que, des fois c'est c'est pas \u00e9vident, parce que Isaksson pas simplement une une file dans chaque sens, mais c'est 2 fois 2 voies et puis c'est vrai que, du coup \u00e7a a \u00e7a va vite, quand nous avons encore des transports publics et d'autres, d'autres v\u00e9hicules, donc moi je pense que c'est une mesure int\u00e9ressante s'agit pas de la g\u00e9n\u00e9raliser, il s'agirait pas de l'affaire, \u00e0 la place Dufrenoy absorbant je pense que c'est compl\u00e9mentaire et c'est bien dans l'id\u00e9e que dans certains cas peut-\u00eatre, il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [88%] :\r\nPascal Prince alors certains cas \u00e7a peut \u00eatre par exemple, la nuit, hein, comme l'a dit Roger Daunais vous seriez pr\u00eat \u00e0 rentrer en discussion sur, par exemple, tester la mesure de nuit, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [87%] :\r\nNon, alors l\u00e0, l\u00e0, de faire une mesure Paris de nuit c'est juste absurde, les automobilistes ne peuvent pas rouler \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les rues compl\u00e8tement d\u00e9sertes et \u00e7a n'am\u00e8nerait \u00e0 l'rechute d\u00e9sol\u00e9, avec les 2 d\u00e9cibels2,2 d\u00e9cibels que l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour affirmer \u00e7a une diminution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [86%] :\r\nEntre2,7 et8,4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [86%] :\r\nAlors d'apr\u00e8s arrache interne que j'ai lu dans le 20 Minutes en allemand ou Madame L\u00e9vy Aleman de la t\u00e9l\u00e9 parle de2,2 d\u00e9cibels de diminution, j'ai aussi l'exemple de la ville de Gretzky, a diminu\u00e9, qui a mis la zones 30 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e depuis pass\u00e9 20 ans h\u00e9 bien, r\u00e9sultat des courses, et une augmentation du de du nombre de d\u00e9cibels dans les zones 30 et une diminution sur les zones les grands axes ext\u00e9rieur donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut quand m\u00eame juste \u00e0 arriver \u00e0 comprendre que de d\u00e9cibels de plus ou de moins, le simple mot parle comme je parle maintenant, il y a une amplitude de 20 d\u00e9cibels de leur donc franchement d\u00e9celer une diff\u00e9rence de 2 d\u00e9cibels, c'est juste compl\u00e8tement excessif de, de, de croire qu'on peut faire quelque chose par contre avec les, les, les, les bitumes sonore absorbant dans le cas ici au Jura basse-cour ou c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s positif, personnellement je roule en voiture \u00e9lectrique, je fais pratiquement aucun bruit, donc \u00e7a c'est beaucoup plus efficace que n'importe quelle mesure de vitesse par contre j'arrive facilement \u00e0 du 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et le probl\u00e8me majeur que je vois dans ces zones 30, surtout sur les b\u00eates de nuit, c'est qu'on va criminaliser de mani\u00e8re outranci\u00e8re, la population qui utilise ces routes aujourd'hui avec Via Sicura c'est plus de la rigolade, on paye plus une amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [75%] :\r\nC'est remplir les caisses de l'\u00c9tat a finalement l'amour la saisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [86%] :\r\nC'est hallucinant ce que vous appelez les caisses avec les radars, je pense que je viens de lire \u00e0 Gen\u00e8ve mais c'est c'est juste aberrant, on en arrive \u00e0 un point o\u00f9, aujourd'hui, c'est plus grave, de rouler vite, que de faire quelconque autre d\u00e9lit qui sont bien plus graves typiquement aujourd'hui quelqu'un qui fait un d\u00e9lit de chauffard admettons qui fait du 46 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans une zone 30 \u00e7a rentre des gens ben c'est un peu de l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, h\u00e9 ben c'est vite vivre une ann\u00e9e de prison tandis que quelqu'un qui tue son p\u00e8re, il a encore le droit d'avoir un avocat pour lui et pour les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [84%] :\r\nOui, c'est ce pourquoi je vis c'est quoi donc de de d'eBay de d\u00e9cibels de moins c'est c'est c'est pas \u00e9norme, Roger Deneys, on n'entendait pas vraiment la diff\u00e9rence dans l'exemple tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a, \u00e7a pourrait aussi avoir d'autres effets pervers, on peut imaginer que les automobilistes d\u00e9cide de contourner la zone 30 et de passer par par des quais et des quartiers plus r\u00e9sidentiels, la, la, ce serait encore plus contre- productif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un risque effectivement potentiels, je pense qu'il faut aussi voir que, peut-\u00eatre, les mentalit\u00e9s sont pas les m\u00eames d'un bout \u00e0 l'autre de la Suisse moi toujours frapp\u00e9 de voir comme les zones 30 fonctionne bien bon 6 al\u00e9maniques et sont justement \u00e0 peu pr\u00e8s sans effet du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et je vous parle m\u00eame pas des zones de rencontre o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9, les pi\u00e9tons normalement la priorit\u00e9 mais o\u00f9 g\u00e9n\u00e9raliste quand m\u00eame partout \u00e9craser les pi\u00e9tons ou presque, mais en l'occurrence la Documenta sont diff\u00e9rentes, mais c'est vrai qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on pourrait se dire oui, le trafic pourrait passer par des petites rues pour contourner la zone 30 en tout cas la journ\u00e9e c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, quelle que soit la zone une automobiliste bon partout parce qu'il fait de Sophie, il est pr\u00e9vu que des bouchons, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais en r\u00e9alit\u00e9 le probl\u00e8me et l'intervention pr\u00e9c\u00e9dente sur la criminalisation des automobilistes et qu'on a \u00e9t\u00e9, on voit bien qu'il y a trop de trafic automobile en Suisse globalement parce qu'on est un petit pays avec des petites villes et puis qu'on peut pas quelque part faire passer davantage de v\u00e9hicules dans des cit\u00e9s des localit\u00e9s qui sont ma foi pas pr\u00e9vu pour, on n'a pas les autoroutes am\u00e9ricaines et \u00e7a je pense que \u00e7a fait aussi une, \u00e7a c'est une partie du probl\u00e8me, on essaye de trouver des solutions, alors moi j'ai de nouveau pas pr\u00e9tendu qu'fallait g\u00e9n\u00e9raliser les zones 30 en ville la nuit sur les routes, autoroutes automnale mais par contre, c'est vrai, comme si \u00e7a peut servir pour certains p\u00e9rim\u00e8tre limit\u00e9 et peut-\u00eatre aussi parce que la configuration, donc c'est que malgr\u00e9 l'Frenois absorbant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [100%] :\r\nFranck. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:55) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 les autres mesures, on n'y arrive pas. \r\nAlors moi je comprends pas que Monsieur Prince, soit en train de faire un discours alarmiste sur les pauvres automobilistes en disant qu'on va les criminaliser si on demande l'automobiliste de faire 200 m\u00e8tres \u00e0 zones dans une zone 30 la nuit parce que \u00e7a permet aux riverains d'Orly, ce ne sont pas probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:14) [80%] :\r\nDe toute le test, \u00e7a va gagner, c'est un \u00e0 Zoug, sur la route cantonale et donc on verra effectivement les r\u00e9sultats, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question, Roger et Pascal Prince, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-29T14:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prince, Pascal", "role": "pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deneys, Roger", "role": "membre / d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-511F3D02-714C-4868-9808-4ABBB2C22F73", "internalArchiveId": "511F3D02-714C-4868-9808-4ABBB2C22F73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Belgique en deuil face \u00e0 ses hooligans", "publicationDate": "2016-03-28T00:00:00Z", "summary": "Suite aux attentats du 22 mars, la Belgique va mettre en place une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire toute la lumi\u00e8re sur ce que le gouvernement belge a qualifi\u00e9 d'\"erreurs\". Les interviews de Manuel Abramowicz, militant de gauche, auteur de plusieurs ouvrages sur l'extr\u00eame-droite belge et Dave Sinardet, politologue, enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bruxelles.\r\n\r\nLa Belgique en deuil face \u00e0 ses hooligans  \r\n*** Suite aux attentats du 22 mars, la Belgique va mettre en place une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire toute la lumi\u00e8re sur ce que le gouvernement belge a lui-m\u00eame qualifi\u00e9 d'erreurs. Les ministres de l'Int\u00e9rieur et de la Justice avaient d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission refus\u00e9e par le premier ministre. Dysfonctionnement dans la cha\u00eene d'information entre les diff\u00e9rents services. Concernant les fr\u00e8res Bakraoui, notamment. L'un deux aurait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par la Turquie qui en aurait inform\u00e9 la Belgique affirmant qu'il s'agissati probablement d'un combattant de l'Etat islamique. Informations aussi concernant l'adresse de Salah Abdeslam \u00e0 Molenbeek qui aurait \u00e9t\u00e9 transmise d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la cellule anti-terroriste de  Bruxelles, mais qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e. Voil\u00e0 pour les critiques, mais comment expliquer ces rat\u00e9s? c'est ce que nous allons tenter de faire avec vous Dave Sinardet, bonsoir...\r\nvous \u00eates politologue, vous enseignez \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bruxelles, expert du f\u00e9d\u00e9ralisme notamment...\r\non va \u00e9voquer ces difficult\u00e9s de coordination, mais sur ce que disait notre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent ce climat de violence avec des hooligans qui perturbent des manifestations en hommage aux victmes, pourquoi  c'est la cas en Belgique et pourquoi \u00e7a n'a pas  eu lieu en France, il y a un terreau favorable en Belgique?\r\n- on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les multiples strates administratives de la Belgique, faire la lumi\u00e8re sur les r\u00e2t\u00e9s c'est sans doute n\u00e9cessaire, mais r\u00e9former la pays c'est possible?\r\nLa Belgique a une structure politique complexe, avec diff\u00e9rentes strates du pouvoir au niveau local, f\u00e9d\u00e9rales, r\u00e9gionales..avec aussi des tensions entre les deux prinicpales r\u00e9gions linguistiques...\u00e7a complique la coordination, notamment entre les services de police?  \r\n- certains ont point\u00e9 du doigt la Belgique la qualifiant d'Etat en faillite (les Anglo-Saxons de Politico). inh\u00e9rent au f\u00e9d\u00e9ralisme? qui entra\u00eene peut-\u00eatre une dilution des responsablit\u00e9s?\r\n- Jan Jambon, ministre belge de l'Int\u00e9rieur, a d'ailleurs lui-m\u00eame reconnu que le syst\u00e8me tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9 en vigueur dans le pays \u00e9tait un handicap. il a soulign\u00e9 qu'\u00e0 Bruxelles il y a six d\u00e9partements de police et dix-neuf districts. Alors qu'\u00e0 New-York par exemple il n'y en a qu'un... ESt ce qu'il faudrait rassembler les dix-neuf communes bruxelloises et fusionner les zones de police ?\r\n- quand m\u00eame six zones de police \u00e0 Bruxelles!!! ne faudrait-il pas les fusionner?\r\n- Mais finalement on l'a bien vu, la France, un Etat centralisateur, n'a pas pu emp\u00eacher les attentats, alors est-ce qu'on peut vraiment pointer du doigt le f\u00e9d\u00e9ralisme? \r\n- malgr\u00e9 tout la Belgique est un mille-feuille institutionnel, c'est ce que d\u00e9nonce le politologue Jean-Beno\u00eet Pilet, c'est ce qui emp\u00eache la Belgique d'apporter une r\u00e9ponse globale et coh\u00e9rente?\r\n- probl\u00e8mes de moyens? c'est ce que d\u00e9noncent les syndicats de policiers et de magistrats... (coupe lin\u00e9raire de 20% dans la justice selon certains magistrats) manque de moyens aussi pour la pr\u00e9vention...\r\nLa Belgique a \u00e9galement connu des troubles politiques internes, on s'en souvient 541 jours sans gouvernement, est ce que finalement l'\u00e9lite politique n'a pas tout simplement mis sous le tapis les autres probl\u00e8mes en \u00e9tant trop focalis\u00e9 sur sa politique interne ?\r\nEst-ce que l'examen des responsabilit\u00e9s politiques qui pourrait conduire \u00e0 des d\u00e9missions porrait aussi entrainer une nouvelle crise politique? \r\nIl y a 20 ans on s'en souvient avec l'affaire Dutroux, les dysfonctionnements de la police/justice avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt, finalement est-ce que quelque chose \u00e0 chang\u00e9 ?", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7587658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La Belgique en deuil face \u00e0 ses hooligans / FOR_2016-03-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.03.2016"], "alternativeSummary": ["Suite aux attentats du 22 mars, la Belgique va mettre en place une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire toute la lumi\u00e8re sur ce que le gouvernement belge a qualifi\u00e9 d'\"erreurs\". Interview de Manuel Abramowicz, militant de gauche, auteur de plusieurs ouvrages sur l\u2019extr\u00eame-droite belge."], "variantIds": ["ece-7587658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-09T06:14:22Z", "speechToTexts": ["09.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures 10 temps se forme, on va s'arr\u00eater quelques instants sur la Belgique avec tout d'abord, des hommages, c'\u00e9tait hier \u00e0 Bruxelles suite \u00e0 la manifestation agressive de plus de 300 ultra, ils ont fait irruption sur la place de la Bourse en m\u00eame avant d'\u00eatre dispers\u00e9s \u00e0 coups de canons \u00e0 eau, par la police, bonsoir Manuel Abramovitch bonsoir, vous \u00eates animateur de r\u00e9sistance, le web du journal de l'observatoire belge de l'extr\u00eame droite est un des sp\u00e9cialistes belge de l'extr\u00eame droite, on a vu hier, cette manifestation \u00e0 Bruxelles qui sont c'est hooligans est -ce que ce sont juste des supporters de football qui sont tomb\u00e9s d'accord peut-\u00eatre tr\u00e8s mal inspir\u00e9, mais pour venir perturber cette manifestation o\u00f9 est -ce qu'on est en face d'un mouvement un petit peu plus organis\u00e9 que ce qui pourrait para\u00eetre \u00e0 1er abord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [85%] :\r\nBon, les images sont clairs et pr\u00e9cis, mais, mais le d\u00e9roul\u00e9 de de l'\u00e9v\u00e9nement et est plus compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre en fait \u00e0 la base, ce sont plusieurs groupes de supporters ultras donc ultra de ne pas dire hooligans parmi les hooligans, les ultras, il y a des hooligans qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir, Marine forte et ses supporters venaient de plusieurs clubs de football du pays tant n\u00e9erlandophones que que francophones, une fois sur place, ils ont pris le train pour Bruxelles et l'objectif 1er est officiel \u00e9tait de rendre un hommage aux victimes des attentats du 22 mars et notamment dans le cas d'un rassemblement initialement pr\u00e9vu au m\u00eame endroit, mais qui par la suite, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e par les autorit\u00e9s et ils ont quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 malgr\u00e9 tout d'y aller pour rendre hommage aux victimes Roll\u00e8s ultrasons sont des belges comme les autres ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s certainement aux attentats qui date de mars et donc ont voulu prendre cet hommage \u00e0 plusieurs reprises dans l'histoire de notre pays lors de de drame national de soit l'affaire Julien Militsa ses enfants enlev\u00e9s dans les ann\u00e9es 90 par Marc Dutroux, des supporters de football ou y aussi bien des des clubs de motards se r\u00e9unissent pour \u00e9galement entre hommage, une fa\u00e7on de rendre mais aussi de donner une belle image m\u00e9diatique, vu que, effectivement, les images des des hooligans ou des ultras ou des moteurs \u00e0 l'\u00e9curie par d\u00e9ception donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nMais ce qu'ils ont -ce qu'ils ont d\u00e9rap\u00e9 lors de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [86%] :\r\nAlors parmi justement parmi les ultras et donc il faut faire bien, raconte son terme qu'on utilise, il y a des hooligans qui veulent aller \u00e0 la baston, donc \u00e0 la bagarre et lorsqu'il s'agit d'hooligans racistes et il n'y en a h\u00e9las beaucoup parmi les hooligans, ils s'attaquent effectivement \u00e0 des personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re ou \u00e0 ce qu'ils appellent des gauchistes qui peuvent se croiser au stade de football dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [92%] :\r\nMais ce qui est une forme quand m\u00eame de 2 manifestations d'extr\u00eame- droite \u00e0 Bruxelles est -ce qu'on peut dire comme \u00e7a, malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [82%] :\r\nMais, la veille de l'\u00e9v\u00e9nement et cette descente des hooligans sur la capitale, comme il y a eu un hommage a \u00e9t\u00e9 rendu devant la fa\u00e7on mal coup l\u00e0 un des 2 attentats \u00e9taient commis le 22 mars par un groupuscule nationaliste d'extr\u00eame droite n\u00e9o- nazie issu d'ailleurs d'organisations n\u00e9onazies ultra- dont certaines \u00e0 l'\u00e9tranger avec le mythe du du terrorisme, donc on voit bien l'extr\u00eame- droite qui aime ma m\u00e8re Yolande profitent des \u00e9v\u00e9nements de ces attentats, pour effectivement d\u00e9velopper leur propagande classique \u00e0 l'\u00e9gard de l'Islam en g\u00e9n\u00e9ral et des \u00e9trangers, en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [90%] :\r\nC'est aussi une r\u00e9action \u00e0 une pr\u00e9sence assez visible d'islamistes dans certains quartiers de Bruxelles ses services, il y a une esp\u00e8ce de guerre de territoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [84%] :\r\nNon, parce que cette pr\u00e9sence malgr\u00e9 le focus qui \u00e9tait, pour les raisons qu'on sait, on peut les voir, mais, mais je n'y sont pas extr\u00eamement nombreuses et qui sont m\u00e9lang\u00e9s avec la population locale tous les salafistes ne sont pas des djihadistes non, donc l\u00e0 il y a pas de guerre de territoire il y a fifth, entend-on effectivement qu'il y a des frictions, voire des bagarres entre des jeunes qui seraient plut\u00f4t des jeunes d\u00e9linquants se promenant en ville qui avec avec des jeunes nationalisme extr\u00eame droite de ce qui arrive mais mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s marginal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [85%] :\r\nOn a lu que la police n'a rien fait pour emp\u00eacher l'arriv\u00e9e au centre ville de ces personnes de ces ultras de c'est hooligans et ceux qui font penser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [85%] :\r\nMais d'abord, \u00e0 chacun son m\u00e9tier, donc seuls les policiers qui sont les sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 peuvent r\u00e9pondre \u00e0 la question pourquoi ils n'ont pas emp\u00each\u00e9 les hooligans d'arriver jusqu'\u00e0 la bourse et puis de commettre des violences qu'ils ont, ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9 responsables, le maire de la ville de Vilvorde a dit clairement : je lui j'ai laiss\u00e9 laiss\u00e9 prendre le train pour \u00e9viter les frustrations lorsqu'il dit : \u00e7a veut dire que s'ils sont frustr\u00e9s de risque \u00e9videmment de son prend au mot et au mobilier urbain \u00e0 Vilvorde et caus\u00e9 des incidents \u00e0 Vilvorde, donc il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les voir partir en flamme, on dit souvent c'est c'est transmettre la patate soit surtout la patate chaude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [72%] :\r\nLe dimanche soir humain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [88%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pour la police de Bruxelles alors est ce que la police de Bruxelles avait des forces suffisantes pour les emp\u00eacher d'arriver \u00e0 la bourse, il faut savoir que la veille, lorsque le rassemblement initial avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la demande de la police et des autorit\u00e9s politiques de la ville de Bruxelles, la r\u00e9gion du 1er que ces autorit\u00e9s ne pouvait pas garantir la s\u00e9curit\u00e9, vu que les forces de l'ordre sont mobilis\u00e9es 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, c'est-\u00e0-dire depuis le mois de novembre sur les op\u00e9rations antiterroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [87%] :\r\nManuel Abramovitch encore quelques mois pour conclure est -ce que qu'est qu'est -ce qu'on en comprend du climat politique post- attentats \u00e0 Bruxelles vis-\u00e0-vis de l'extr\u00eame droite est -ce que \u00e7a nous dit que quelque part il y a aussi tout un courant politique qui va se r\u00e9veiller et se manifester avec d'autant plus de virulence qu'il est choqu\u00e9, frapp\u00e9 d\u00e9\u00e7u par ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [86%] :\r\nBien entendu, l'extr\u00eame- droite tente d'exploiter les attentats et donc ils vont exploiter, il tente d'exploiter l'islamophobie, on va dire ambiante, mais on voit aussi qu'ils sont en \u00e9chec \u00e0 ce niveau -l\u00e0, parce que les les appels \u00e0 l'unit\u00e9 nationale, concerne l'ensemble de la population belge comme l'ensemble de la population fran\u00e7aise apr\u00e8s le mois de novembre et les attentats du 13 novembre \u00e0 Paris et que, on voit que, il y a une r\u00e9union qui se fait avec toutes les populations et d'une mani\u00e8re tr\u00e8s bigarr\u00e9es et tr\u00e8s diversifi\u00e9, donc c'est une mauvaise image pour l'extr\u00eame- droite et et donc voil\u00e0 l'extr\u00eame- droite est vraiment sur le fil du rasoir, veulent profiter de la situation mais \u00e7a aussi peu cette fameusement rejet\u00e9e en mettant en quelque sorte l'autre face de la m\u00eame pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Abramovitch pour votre \u00e9clairage, vous \u00eates l'animateur de r\u00e9sistance, le web, journal de l'observatoire belge de l'extr\u00eame droite, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [87%] :\r\n\u00e0 vous aussi des devoirs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-28T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sinardet, Dave", "role": "Professeur de sciences poltique \u00e0 la UVB", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EE6D0C3-5A9A-4C35-85C7-C5DAFB038E85", "internalArchiveId": "2EE6D0C3-5A9A-4C35-85C7-C5DAFB038E85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vivre ensemble: les bons sentiments ne suffisent pas", "publicationDate": "2016-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Graessl\u00e9,  th\u00e9ologienne protestante\r\nLa Maison commune: le Pape Fran\u00e7ois, dans sa derni\u00e8re encyclique, sonne le rappel des valeurs. Solidarit\u00e9, partage, fraternit\u00e9, responsabilit\u00e9 envers soi, envers les autres et la plan\u00e8te, ce vaisseau dont nous partageons le destin. Il joue \u00e0 la perfection son r\u00f4le de chef spirituel et ce pape rassembleur rassure bien au-del\u00e0 du monde catholique. Est-il un homme providentiel? Mais est-ce vraiment si simple? Les bons sentiments, \u00e9gren\u00e9s en temps de crise, suffisent-ils pour mieux vivre ensemble? Pour apaiser la peur de l'Autre, le refus d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui auraient comme seul tort leur appartenance \u00e0 une terre d'Islam?Invit\u00e9e: Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne protestante et directrice du Mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve, en rediffusion.\r\n\r\n* * Vivre ensemble: les bons sentiments ne suffisent pas Comment vivre ensemble alors que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, irakiens ou afghans crispent les identit\u00e9s et les politiques d'accueil\u00a0? Les bons sentiments de solidarit\u00e9, mis \u00e0 mal par une Europe d\u00e9sunie, sont-ils suffisants pour d\u00e9passer les peurs et le rejet\u00a0? dans haute d\u00e9finition ce dimanche le regard  de la th\u00e9ologienne protestante, Isabelle Graessl\u00e9, invit\u00e9e de Manuela Salvi en  red\u00e9finition \r\nC'\u00e9tait Haute d\u00e9finition, une \u00e9mission en nouvelle diffusion avec Isabelle Graessl\u00e9...\u00e0  r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22h40 ou sur rtsinfo.ch\r\n*******************m\u00e9t\u00e9o", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7585751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["Vivre ensemble: les bons sentiments ne suffisent pas", "Vivre ensemble: les bons sentiments ne suffisent pas  / 12H30_2016-03-27T12:40:00_haute-definition", "Vivre ensemble: les bons sentiments ne suffisent pas  / 12H30_2016-03-27T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["La Maison commune: le Pape Fran\u00e7ois, dans sa derni\u00e8re encyclique, sonne le rappel des valeurs. Solidarit\u00e9, partage, fraternit\u00e9, responsabilit\u00e9 envers soi, envers les autres et la plan\u00e8te, ce vaisseau dont nous partageons le destin. Il joue \u00e0 la perfection son r\u00f4le de chef spirituel et ce pape rassembleur rassure bien au-del\u00e0 du monde catholique. Est-il un homme providentiel? Mais est-ce vraiment si simple? Les bons sentiments, \u00e9gren\u00e9s en temps de crise, suffisent-ils pour mieux vivre ensemble? Pour apaiser la peur de l\u2019Autre, le refus d\u2019accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui auraient comme seul tort leur appartenance \u00e0 une terre d\u2019Islam? Invit\u00e9e: Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne protestante et directrice du Mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve.", "La Maison commune: le Pape Fran\u00e7ois, dans sa derni\u00e8re encyclique, sonne le rappel des valeurs. Solidarit\u00e9, partage, fraternit\u00e9, responsabilit\u00e9 envers soi, envers les autres et la plan\u00e8te, ce vaisseau dont nous partageons le destin. Il joue \u00e0 la perfection son r\u00f4le de chef spirituel et ce pape rassembleur rassure bien au-del\u00e0 du monde catholique. Est-il un homme providentiel? Mais est-ce vraiment si simple? Les bons sentiments, \u00e9gren\u00e9s en temps de crise, suffisent-ils pour mieux vivre ensemble? Pour apaiser la peur de l\u2019Autre, le refus d\u2019accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui auraient comme seul tort leur appartenance \u00e0 une terre d\u2019Islam? Invit\u00e9e: Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne protestante et directrice du Mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve.", "La Maison commune: le Pape Fran\u00e7ois, dans sa derni\u00e8re encyclique, sonne le rappel des valeurs. Solidarit\u00e9, partage, fraternit\u00e9, responsabilit\u00e9 envers soi, envers les autres et la plan\u00e8te, ce vaisseau dont nous partageons le destin. Il joue \u00e0 la perfection son r\u00f4le de chef spirituel et ce pape rassembleur rassure bien au-del\u00e0 du monde catholique. Est-il un homme providentiel? Mais est-ce vraiment si simple? Les bons sentiments, \u00e9gren\u00e9s en temps de crise, suffisent-ils pour mieux vivre ensemble? Pour apaiser la peur de l\u2019Autre, le refus d\u2019accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui auraient comme seul tort leur appartenance \u00e0 une terre d\u2019Islam? Invit\u00e9e: Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne protestante et directrice du Mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7585759", "ece-7585751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T13:43:51Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nComment vivre ensemble alors que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens ou afghans crispent les identit\u00e9s et les politiques d'accueil les bons ont sentiments de solidarit\u00e9 mis \u00e0 mal par une Europe d\u00e9sunie ont -ils sont -ils le suffisants pour d\u00e9passer les ports et le rejet d'haute d\u00e9finition, ce dimanche, le regard de la th\u00e9ologienne protestante, Isabelle Graessl\u00e9, invit\u00e9e de Manuela s'Manuela Salvi en red\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [72%] :\r\nVoil\u00e0 c'est haute d\u00e9finition Manuela Salvi 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [88%] :\r\nBonjour, Isabelle Graessl\u00e9, bonjour, si je vous dis vivre ensemble maison commune, je vous r\u00e9ponds un petit dessin humoristique d'Albert de Pury qui se situe au sous- sol du Mus\u00e9e international de la r\u00e9forme, on y voit 3 messieurs un rabbin, un pr\u00eatre et un imam qui sont manifestement au paradis, c'est la r\u00e9ception d'un h\u00f4tel ah non, je fais le Tch\u00e8que King et ces 3 messieurs en commun la m\u00eame bulle pour les 3 des Chambres Stipe c'est pareil Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [86%] :\r\nChambres s\u00e9par\u00e9es m\u00eame maison commune, donc comment vivre ensemble en \u00e9tant diff\u00e9rent, c'est un regard de th\u00e9ologienne protestante, Isabelle Graessl\u00e9, vous dirigez, on l'a bien compris, le mus\u00e9e de la R\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 500 ans c'\u00e9tait le maire Jean du protestantisme dans un contexte troubl\u00e9 les fid\u00e8les reprochait au clerg\u00e9 au pr\u00eatre de mal croire le pape est affaibli, on y reviendra cette maison commune religieuse : le pape, aujourd'hui, c'est Fran\u00e7ois il est applaudi adul\u00e9 presque, c'est un homme providentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [89%] :\r\nVous vous adressez \u00e0 une th\u00e9ologienne mais, protestante, juive bien souligner voil\u00e0 pour qui l'individualit\u00e9 pas l'individualisme et l'individualit\u00e9 est essentiel, est ce que le pape rassembler serait -il providentiel pour cela je pense davantage qu'il appara\u00eet comme providentiel parce que il est la figure qui rassure les paroles doctrinal, pour l'instant on n'emploie pas encore \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, il appara\u00eet comme quelqu'un qui rassure en ce en ce sens qu'il \u00e9largit le regard il indique pour le dire encore mieux la possibilit\u00e9 dans une institution qui, aux yeux de beaucoup appara\u00eet quand m\u00eame comme tr\u00e8s carr\u00e9 et tr\u00e8s ferm\u00e9 pour \u00e9largir son regard et donc \u00e9largir les limites de cette institution et, en \u00e7a il est providentiel parce qu'il permet \u00e0 chacun de se retrouver \u00e9videmment en tant que protestante est issu d'une tradition qui, au fond, vous le rappelez vous le rappeliez, il y a 500 ans \u00e0 supprimer les m\u00e9diations au fond entre Dieu et Dumas, il n'y a plus d'interm\u00e9diaire, le pape, je le vois de l'ext\u00e9rieur, mais pour moi ce n'est en tous les cas pas quelqu'un qui peut me rassurer voir me conduire dans dans un chemin spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [90%] :\r\nVous l'avez soulign\u00e9 Isabelle Graessl\u00e9 les avanc\u00e9es sur le dogme ne sont pas nombreux il y a d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 l'ouverture du synode sur la famille lundi solubilit\u00e9 du mariage, c'est le 1er pas plan europ\u00e9en il est argentin, c'est un regard plus ext\u00e9rieur sur sur l'Occident sur qui nous sommes sur le non- valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 aujourd'hui le monde doit se penser \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, la r\u00e9flexion sur notre monde ne peut pas rester dans le vase clos du monde occidental ou encore europ\u00e9en j'ai souvent pens\u00e9 qu'entre le 16\u00e8me si\u00e8cle qui voit l'\u00e9largissement du monde g\u00e9ographique et le 21\u00e8me si\u00e8cle qui voit l'\u00e9largissement du monde de la connaissance et de l'information, il y avait des ressemblances assez troublante, les r\u00e9formateurs et les contre- r\u00e9formateur et nous aujourd'hui, nous faisons face au fond \u00e0 la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 qui \u00eates que nos consciences ont en quelque sorte forc\u00e9 de regarder ce monde de l'infiniment grand et de l'infiniment petit, au fond, les fronti\u00e8res de notre existence, ce sont eux, \u00e9largie, elle aussi, et, et, donc, relativise au fond les composantes de notre pens\u00e9e, mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [92%] :\r\nParler d'\u00e9largir le regarde \u00e9largir la pens\u00e9e Isabelle Graessl\u00e9 on a l'impression aujourd'hui plut\u00f4t qu'on est en crise, de la pens\u00e9e qu'on a quelques difficult\u00e9s \u00e0 penser autrement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nProbablement parce que nous sommes dans un r\u00e9el temps de passage au sens o\u00f9 notre civilisation est en train de se constituer une nouvelle identit\u00e9, je ne pourrais pas vous la d\u00e9crire, car chaque moment du passage participera de la constitution de cette future identit\u00e9 de notre civilisation, ce que je peux vous en dire, c'est que ce temps de passage n\u00e9cessaire le philosophe Jean-Luc Nancy \u00e0 mais c'est le titre d'un de ses livres parlent de la pens\u00e9e, la pens\u00e9e, ce n'est pas qu'elle se bien s\u00fbr, on peut l'entendre au sens 1er du verbe se d\u00e9rober fuir, ne pas affronter la r\u00e9alit\u00e9 mais je le prends au vrai sens 1er du terme une pens\u00e9e qui se d\u00e9robe, c'est une pens\u00e9e qui perd sa robe, donc il se d\u00e9couvre toute nue, c'est la m\u00eame image au fond que dans la la m\u00e9taphore de de l'agriculture de la jach\u00e8re pour que une terre puisse se reproduire de la semence et du fruit et h\u00e9 bien il faut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 apr\u00e8s des si\u00e8cles de labeur, elle puisse se reposer et, dans ce repos, il y a quelque chose au fond de pr\u00e9paratoire il faut ce moment n'ont pas de stagnation mais de suspens pour que demain puisse advenir quelque chose d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [86%] :\r\nMais, dans ce moment de suspens de jach\u00e8re Isabelle Graessl\u00e9 c'est aussi le risque qui \u00e9mergent, et c'est le cas, les ports, les angoisses, le repli sur soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [92%] :\r\nExactement et en \u00e7a, je pense que la fonction du religieux n'est pas que ce ce que c'est, groupe extr\u00e9miste en font, c'est vrai que on on pense souvent \u00e0 l'\u00e9tymologie du du mot religion du latin relie et recueillir et je le prends aussi dans le sens de au fond recueillir ces \u00e9tincelles d'origine qui ne ne nous r\u00e9duisent pas \u00e0 ce que nous sommes, je ne voudrais pas faire la preuve de cette religiosit\u00e9 qu'on trouve beaucoup r\u00e9duite aux \u00e9motions, une sorte de bienfaits que procurer un surplus d'\u00e2me au fond je pense r\u00e9ellement que, il y a dans le le religieux comme au lieu du possible pour du sacr\u00e9 pour du spirituel une reconnexion a une origine qui n'est pas qu'humaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [86%] :\r\nEt qui nous rend aussi responsable rien en instance sur terre, Isabelle Graessl\u00e9, qui nous rend responsables envers l'autre envers les autres, on \u00e9voquait en d\u00e9but de cette \u00e9mission, la maison commune le vivre-ensemble la responsabilit\u00e9 c'est aussi la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [91%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 au sens d'un processus qui est en train de se faire pour revenir les pieds sur terre, je crois qu'il faut revenir au fond aux 3 modalit\u00e9s de ce qui est -il l'\u00eatre humain aujourd'hui les 3 modalit\u00e9s qui se retrouve d'ailleurs avec 3 verbes : l'enseignement et l'apprentissage et l'initiation l'enseignement comme d\u00e9chiffrement du monde au-del\u00e0 des images entre les lignes, l'apprentissage, c'\u00e9tait, au fond, apprendre \u00e0 se sculpter ses propres outils pour acqu\u00e9rir cette attention scrupuleuse \u00e0 l'autre et au fond la 3\u00e8me application c'est cette part initiatique dont je parlais il y a un instant, c'est retour vers cette origine qui ne nous limite pas \u00e0 l'existence humaine qui est la n\u00f4tre au jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [88%] :\r\nQui \u00e9largit \u00e0 notre essence divine, si on revient au pape Fran\u00e7ois et \u00e0 son encyclique, soit tu inspiration de Saint-Fran\u00e7ois d'Assise, il rappelle les valeurs communes \u00e0 l'humanit\u00e9 \u00e0 toute l'humanit\u00e9, la solidarit\u00e9, le partage, l'accueil, la responsabilit\u00e9, on l'\u00e9voquait \u00e0 l'instant, Isabelle Graessl\u00e9 anversois envers les autres envers la plan\u00e8te, c'est son r\u00f4le au pape que de rappeler tout \u00e7a, mais ce que les le\u00e7ons de morale, c'est suffisant pour apaiser les ports pour \u00e9viter le repli sur soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [90%] :\r\nAlors je pense qu'effectivement, aujourd'hui, il serait bon de sortir des bons sentiments et c'est l\u00e0 o\u00f9 de nouveaux, il y a cet aller-retour entre ces grands ensembles communautaire qu'ils repr\u00e9sentent, mais aussi l'individu qui, \u00e0 chaque moment de sa vie doit se reposer au fond les questions essentielles de son ma\u00eetre en tant qu'individu, mais aussi de son vivre ensemble et pour sortir de ses bons sentiments pour, au fond, trouver la question juste, du moment que nous vivons de son de ce vivre ensemble d'aujourd'hui, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse juste passe par la compr\u00e9hension du monde pour ne pas se limiter \u00e0 ces bons sentiments pour ne pas limiter au fond de notre vivre-ensemble \u00e0 de l'\u00e9motionnel IT car ce que ce que nous apprend au fond cette \u00e9preuve, je le prends, je prends cet exemple de du refuge parce que c'est ce que nous vivons \u00e0 la fois ceux qui sont en route et ceux qui accueillent ou qui refusent d'accueillir, au fond, elle rappelle une exp\u00e9rience beaucoup plus profonde, qui est celle de la mise en route de l'existence humaine et qui traversent au fond, cette p\u00e9riode de refuge comme des p\u00e9riodes de des preuves existentielles fortes pour trier ce qu'il faut garder du pass\u00e9 et ce qu'il faut oublier du pass\u00e9 et \u00e7a c'est aussi quelque chose qui me semble essentielle et que j'en citerai nos contemporains affaire individuellement puisque je ne peux pas agir sur le groupe communautaire rendant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [86%] :\r\nPhilippe, mais si on r\u00e9alise cela en tant qu'individu, on peut imaginer qu'il y aura une articulation avec le collectif, vous parlez de refuge \u00e9videmment ce qui vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit, Isabelle Graessl\u00e9, ce sont les r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui fuient la guerre face \u00e0 une Europe qui se replie, on passe \u00e0 l'exercice pratique : comment on fait pour vivre ensemble, quand le le regard est si diff\u00e9rent sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nAlors il n'y a pas de solution toute faite, encore une fois je me penche sur le pass\u00e9, je pense que le pass\u00e9 peut parfois \u00e9clairer le pr\u00e9sent, je vous l'ai dit, il y a des similitudes saisissante troublantes entre un 16\u00e8me si\u00e8cle qui est travers\u00e9 deC. mouvements migratoires de ces groupes de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient pour des raisons religieuses, je vous parle de de Gen\u00e8ve, qui ne voit sa population doubler en 10 ans, je ne peux pas vous dire que les accueillant ont bien accueilli ce qui arrive et les r\u00e9fugi\u00e9s nous avons travers\u00e9 l'\u00e9preuve voil\u00e0 et puis aussi, et ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 voir de nouveau le sont peut-\u00eatre pas mais en tous les cas, signe de clin d'oeil de l'histoire du pass\u00e9, avant de s'occuper du bien-\u00eatre moral et spirituel des r\u00e9fugi\u00e9s, on s'occupe \u00e0 Gen\u00e8ve de leur bien- \u00eatre physique, en cr\u00e9ant des \u00e9changes communautaires en cr\u00e9ant de quoi au fond accueillir ces gens pour qu'ils puissent \u00e0 peu pr\u00e8s exister donc la le\u00e7on du pass\u00e9 qu'on peut en tirer Isabelle Graessl\u00e9 c'est qu'aujourd'hui cette aussi possible avec des renoncements avec des des robes ment avec des affrontements et encore une fois avec un n\u00e9cessaire retour sur soi, sur sa propre origine je cite toujours cette cette histoire du du Nouveau Testament, ce bon samaritain qui n'a d'ailleurs n'a rien de bon, il y a rien dans le texte biblique qui dit qu'il est bon, pourquoi est -ce qu'il recueille le bless\u00e9s sur la route, il n'y a rien de moral, il n'y a m\u00eame pas tellement quelque chose de fraternel dans ce geste de tendre la main aux bless\u00e9s, c'est simplement parce que dans ce bless\u00e9s sur la route le samaritain se voit lui- m\u00eame reconna\u00eet que lui aussi pourrait \u00eatre un jour attaqu\u00e9s par des brigands il souhaiterait simplement que selon la r\u00e8gle d'or ancestrale, on lui face \u00e0 lui, ce que lui aura fait pour se bless\u00e9s sur la route, et l\u00e0 on n'est pas dans les bons sentiments, Isabelle Graessl\u00e9, on est dans une r\u00e9alit\u00e9 et dans un retour sur sa propre condition humaine et \u00e0 un moment donn\u00e9 dans cette reconnaissance, h\u00e9 bien il y a aussi la main qui se tend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [88%] :\r\nEt on en revient \u00e0 l'id\u00e9e de responsabilit\u00e9 scientifique, un autre parall\u00e8le entre la r\u00e9forme la contre- r\u00e9forme du du XVIe si\u00e8cle et aujourd'hui, c'est l'exc\u00e8s de religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [90%] :\r\nL'exc\u00e8s du religieux cette au fond une des cons\u00e9quences de la situation actuelle o\u00f9 les fronts se sont durcies, on sort d'un XXe si\u00e8cle, au fond, l'autre, on avait appris \u00e0 l'apprivoiser \u00e0 le consid\u00e9rer, je parle alors sp\u00e9cifiquement du dialogue interreligieux ou, au fond, l'autre ne faisait plus tellement peur et donc on pouvait au fond s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table et entam\u00e9e, non pas des n\u00e9gociations, mais au moins des d\u00e9couvertes d'autrui et regardez -les les ressemblances et s'appuyer sur ces ressemblances pour essayer de trouver un chemin commun la maison commune dont on parlait au d\u00e9but, m\u00eame avec des chambres s\u00e9par\u00e9es parfois \u00e7a fait du bien de se retrouver seul dans sa chambre, aujourd'hui les fronts ce sont 12 durcit notamment parce que la soci\u00e9t\u00e9 la civilisation dans laquelle nous sommes entr\u00e9s est tr\u00e8s anxiog\u00e8ne et donc l'autre se transforme en un autre qui peut \u00eatre potentiellement dangereux, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:40) [93%] :\r\nPour cela, que c'est difficile d'accueillir des rushes des r\u00e9fugi\u00e9s syriens parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ils sont musulmans et que c'est l'image, le visage de l'autre, dans toute sa diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [87%] :\r\nProbablement parce que c'est l'Islam qui cristallise aujourd'hui 7 autre cette diff\u00e9rence dans l'autre \u00e0 d'autres temps, cette diff\u00e9rence aurait pu \u00eatre incarn\u00e9e par une autre religion effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [90%] :\r\nAlors vous parlez Isabelle Graessl\u00e9 de bonnes questions \u00e0 poser pour \u00e9viter les bons sentiments va tenter l'exercice, quelle est la bonne question \u00e0 poser pour vivre ensemble au milieu et en toute humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nAlors je le lave situe dans ces 2 autour de ces 2 p\u00f4les que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9velopper aujourd'hui \u00e0 la fois cet \u00e9largissement du regard qui peut et se doit se mener doit se mener de fa\u00e7on communautaire et en m\u00eame temps de fa\u00e7on individuelle, en s'ouvrant \u00e0 ce que j'appelle \u00e7a part messianique sa part donc pas d'\u00e9lus, parce que c'est un mot trop trop loin est connot\u00e9 surtout voil\u00e0 mais au fond, en accomplissant son propre destin et en se posant \u00e0 chaque jour, chaque minute, chaque seconde de son existence, cette question de comment et \u00eatre qui je suis, comment accomplir r\u00e9ellement mon destin d'\u00eatre humain aujourd'hui maintenant en conclusion entre libert\u00e9 et responsabilit\u00e9, alors je m'inscris l\u00e0 aussi dans une dominante actuelle les opposerait pas l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver entre les 2 sera une des cl\u00e9s justement pour d\u00e9passer les bons sentiments que l'on voit fleurir de plus en plus merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-27T11:12:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8CE656D-5190-49E7-B88E-2ADC441B995A", "internalArchiveId": "E8CE656D-5190-49E7-B88E-2ADC441B995A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des hooligans perturbent un hommage aux victimes des attentats de Bruxelles", "publicationDate": "2016-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge\r\nPlusieurs centaines de hooligans ont provoqu\u00e9 des heurts lors d'un \"rassemblement contre la peur\" dimanche \u00e0 Bruxelles. Une dizaine d'interpellations ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par la police. Interview de l'Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge et ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain.\r\n\r\n* * Des hooligans perturbent un hommage aux victimes des attentats de Bruxelles Forum 18h02 le pape a-t-il suffisamment condamn\u00e9 les actes terroristes? \r\nSLV Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge (ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain)  ** 83 57 // 0032 4 75 96 05 45 (portable)\r\nGabriel Ringlet, bonsoir!\r\nVous \u00eates pr\u00eatre, \u00e9crivain et ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain... on vous retrouve en direct de Belgique.  \r\nOn va \u00e9voquer avec vous dans un instant le message de p\u00e2ques du pape Fran\u00e7ois. Message dans lequel il a \u00e9voqu\u00e9 les attentats de Bruxelles. \r\nMais d'abord un mot sur ce qu'on vient d'entendre. \r\nDes manifstants qui d\u00e9file pour la paix, l'extr\u00eame droite qui s'en prend \u00e0 eux en les accusants de complicit\u00e9 avec les terroriste. Gabriel Ringlet, le groupe Etat islamique est-il en trian de gagner: la Belgique est-elle en train de se diviser? \r\nIl y a aujourd'hui, un besoin de solidarit\u00e9 internationale, notamment en Belgique. Il y a certes eu des r\u00e9unions spontann\u00e9es \u00e0 Bruxelles aujourd'hui Mais la grande manifestation officielle contre la peur qui devait r\u00e9unir des miliers de Belges a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e. Etait-ce une erreur de la part des organisateurs et des autorit\u00e9s qui ont appeler \u00e0 annuler? Aurait-il d\u00fb la maintenir envers et contre tout. \r\nLe pi\u00e8ge d'est-il pas de tomber dans le tout s\u00e9curitaire, \u00e0 un moment o\u00f9 les citoyens ont besoin de se r\u00e9unir? \r\nGabriel Ringlet, les attentats de Bruxelles \u00e9taient \u00e9galement au coeur du discours de P\u00e2ques du pape Fran\u00e7ois ce midi \u00e0 Rome. Dans son message tr\u00e8s politis\u00e9, Fran\u00e7ois a notamment condamn\u00e9 \"la forme aveugle et atroce de la violence\" que constitue le terrorisme. Vous l'avez lu ce discours, estimez-vous qu'il va va suffisamment loin dans la condamnation des terroristes?\r\nQue peut apporter le religieux \u00e0 l'escalade de la violence, aux attentats qui se succ\u00e8de? \r\nLe pape associe la haine et la mort au vide spirituel des moraux. Pourtant, ces jeunes djihadistes perp\u00e9tuent des attentats au nom de Dieu. Que peut faire le religieux face \u00e0 de tels individus? \r\n( faut-il multiplier les lieux et les occasions de dialogue interreligieux? Il s'est battu pour une mosqu\u00e9e dans sa ville)\r\nN'en va-t-il pas \u00e9galement de la responsabilit\u00e9 des imams, des  responsables musulmans? (Ne doivent-il pas s'engager dans un discours intellectuel et la\u00efc?)\r\nDans son message de Paques, le pape a aussi vivement critiqu\u00e9 la conception de la la\u00efcit\u00e9 de certains pays occidentaux qui interdisent l'expression de la foi et de signes religieux comme les crucifix dans les espaces public. Il sous-entend la France et parle de signes chr\u00e9tiens. Mais est-ce selon vous aussi valable pour les musulmans? \r\nUn disours tr\u00e8s politique, on l'a dit. Gabriel Ringlet, apr\u00e8s trois ans de r\u00e8gne, peut-on dire qu'  un esprit \"fran\u00e7ois\" souffle sur l'\u00e9glise catholique?\r\nDe quoi faire revenir les jeunes dans les \u00e9glises? On s'apper\u00e7oit que ceux-ci red\u00e9couvrent le religieux, mais qu'il d\u00e9laisse l'\u00e9glise, disons traditionnelles, pour des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques libres par exemple, qui savent mieux s'adapter \u00e0 la jeunesse. L'\u00e9glise catholique ne devrait-elle pas se moderniser? \r\nPasser du rap ou du heavy metal dans vos \u00e9glises?", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7585737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Des hooligans perturbent un hommage aux victimes des attentats de Bruxelles / FOR_2016-03-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.03.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs centaines de hooligans ont provoqu\u00e9 des heurts lors d'un \"rassemblement contre la peur\" dimanche \u00e0 Bruxelles. Une dizaine d'interpellations ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par la police. Interview de l'Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge et ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain."], "variantIds": ["ece-7585737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-08T16:50:59Z", "speechToTexts": ["08.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBruxelles, o\u00f9 un millier de personnes se sont r\u00e9unies cet apr\u00e8s- midi sur la place de la Bourse, suite aux attentats et ceci malgr\u00e9 le report officiel de ce rassemblement de la peur, un rassemblement de recueillement, donc, mais qui a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par au moins 200 manifestants nationalistes, on rejoint tout de suite l'axe mais le tas qui est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, alors que l'ambiance \u00e9tait au recueillement dans le calme et les pri\u00e8res des dizaines de hooligans ont envahi la place de la Bourse, cet apr\u00e8s- midi, un t\u00e9moin venu rendre hommage aux victimes, raconte qu'il a soudain entendu des slogans nationalistes, on est chez nous, ont cri\u00e9 les manifestants, ils \u00e9taient v\u00eatus de noir, parfois encagoul\u00e9s, la police a rapidement repouss\u00e9e, les fauteurs de troubles qui \u00e9tait arriv\u00e9e de la gare du Nord, sur la place, les personnes venues se recueillir sont encore choqu\u00e9s, ce n'\u00e9tait pas le lieu ni le moment, ce sont des idiots alors que nous ne sommes que de simples citoyens venus rendre hommage aux victimes, disent les habitants, c'est la b\u00eatise humaine, ajoute un Bruxellois sur la place de la Bourse, l'ambiance est quelque peu troubler ce soir certains crient des slogans pour la Palestine, d'autres disent comprendre Les hooligans tandis que d'autres encore, affirme que les victimes musulmanes sont oubli\u00e9s, peut-\u00eatre pour tenter de r\u00e9tablir l'Union des habitants continuent \u00e0 proposer des c\u00e2lins gratuits ce soir sur la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nElle Gabriel Ringlet nous rejoint dans ce forum, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [94%] :\r\nBonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eatre, \u00e9crivain et ancien professeur et vice- recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain vous retrouve en Direct de Belgique on va avec et que vous dans un instant, le message de P\u00e2ques du pape Fran\u00e7ois message dans lequel il a \u00e9voqu\u00e9 les attentats de Bruxelles mais tout d'abord, Gabriel Ringlet, un mot sur ce qu'on vient d'entendre des manifestants qui d\u00e9filent pour la paix, l'extr\u00eame droite qui s'en prend \u00e0 eux en les accusant de complicit\u00e9 avec les terroristes, l'\u00c9tat islamique apr\u00e8s un Galata islamique est -il en train de gagner la Belgique est -elle en train de se diviser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez c'est extr\u00eamement grave ce qui vient de se passer symboliquement, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us qu'il y ait eu annulation de ce rassemblement cet apr\u00e8s- midi o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 6000 inscrits, mais il y a les sites Internet, cette peur n'est pas bonne et annul\u00e9e par peur, une marche contre la peur, je ne pouvais pas comprendre cette d\u00e9cision des autorit\u00e9s qui disent n'avoir pas assez de forces de l'ordre, mais maintenant je change un tout petit peu mon regard quand je vois qu'une expression d'extr\u00eame- droite vient v\u00e9ritablement salir ce qui \u00e9tait ce remarquable rassemblement pacifique et donc nous sommes ici avec toutes sortes de violences qui se conjuguent et il va falloir \u00eatre tr\u00e8s fort, il va falloir avoir beaucoup, beaucoup de courage pour tenir t\u00eate aux violences d'o\u00f9 qu'elle Vienne et pour marcher contre la peur, envers et contre tout, mais il faudra continuer, on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [85%] :\r\nGabriel Ringlet, quelque part, vous vous \u00eates un religieux qu'elle appelle feriez -vous aux politiques pour \u00e9viter que la Belgique ne se divise \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [92%] :\r\nMais vous savez, je pense que la Belgique avec plus de grands moments cette semaine et je ne suis pas du tout s\u00fbr qu'elle va se diviser par exemple sur la question du monde musulman, au contraire, j'ai vu des gestes fraternels tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je suis tr\u00e8s heureux que le nouveau pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de musulmans de Belgique et fait en sorte que dans toutes les mosqu\u00e9es vendredi il y eu des pr\u00eaches extr\u00eamement clair, disons qu'il y a, je cite, une responsabilit\u00e9 qui incombe et qui doit absolument \u00eatre je pense aussi que les responsables musulmans aujourd'hui disent : nous devons beaucoup beaucoup plus former les imams qui ne le sont pas assez et donc il y a une sorte de fraternit\u00e9, par- del\u00e0 les convictions pour essayer de faire face, mais je ne pense pas \u00e0 moi, que le police. \r\nTh\u00e8me maladresse peut-\u00eatre ou par une intention beaucoup trop s\u00e9curitaire pourra casser ou ne pas rejoindre ce qui est dans la population en profondeur est une volont\u00e9 de solidarit\u00e9, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [96%] :\r\nVous pensez qu'apr\u00e8s Ringlet que le politique pourrait tomber dans le pi\u00e8ge que certains appellent le tout s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:10) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est \u00e7a qui est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait dangereuse et il y a un v\u00e9ritable pi\u00e8ge, c'est que les politiques aillent dans ce sens -l\u00e0, or, si je peux me permettre une chose fondamentale que nous venons de vivre cette semaine et je l'entends hein, quand je parle avec les gens, rue moi j'ai v\u00e9cu la semaine sainte et j'avais \u00e9norm\u00e9ment de monde \u00e0 \u00e0 toutes les c\u00e9l\u00e9brations donc on parle beaucoup et, une chose appara\u00eet tr\u00e8s clairement, de plus en plus de gens sont convaincus, mais positivement que nous allons devoir vivre dans l'ins\u00e9curit\u00e9 et pour longtemps, pour tr\u00e8s longtemps la conscience juive que la mort violente frapper \u00e0 notre porte \u00e0 tout moment, n'importe o\u00f9 et les grandes et m\u00eame conscience dans le m\u00eame moment, que la s\u00e9curit\u00e9 maximale n'y changera rien, alors peut -on vivre positivement avec une \u00e9p\u00e9e au-dessus de sa t\u00eate parce que c'est bien de cela dont il s'agit, hein, moi, moi je crois que nous n'avons pas le choix, il le faut, si on se blinde, on ne va plus vivre moi je ne veux absolument pas vivre avec une arm\u00e9e je veux garder ma peau ou je veux garder ma peau au soleil, alors je pense qu'il va falloir investir cette ins\u00e9curit\u00e9, autrement dit qu'elle fasse partie de notre mode de vie sans nous paralyser, en vivant tous ces \u00e9v\u00e9nements cette semaine, je pensais \u00e0 mon tr\u00e8s cher romancier Jean si Livan qui disait d\u00e9j\u00e0 il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es dur\u00e9e dans l'ins\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a l'esp\u00e9rance, je pense que nous sommes appel\u00e9s bien au-del\u00e0, la Belgique, hein, face \u00e0 cette violence aveugle qui se d\u00e9cha\u00eenent, nous sommes vraiment appel\u00e9e \u00e0 durer dans l'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [97%] :\r\nTr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-27T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21EDDED3-7A81-4A8F-9832-DD294D044124", "internalArchiveId": "21EDDED3-7A81-4A8F-9832-DD294D044124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape Fran\u00e7ois, d\u00e9livre un message de P\u00e2ques tr\u00e8s politique : Interview de l'Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge, ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain", "publicationDate": "2016-03-27T00:00:00Z", "summary": "Dans son message tr\u00e8s politis\u00e9, le Pape Fran\u00e7ois a notamment condamn\u00e9 \"la forme aveugle et atroce de la violence\" que constitue le terrorisme. Que peut apporter le religieux \u00e0 l'escalade de la violence, aux attentats qui se succ\u00e8de? Le pape associe la haine et la mort au vide spirituel des moraux. Pourtant, ces jeunes djihadistes perp\u00e9tuent des attentats au nom de Dieu. Que peut faire le religieux face \u00e0 de tels individus ? ", "durationSec": 211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7585726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vatican"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "violence", "solidarit\u00e9", "terrorisme", "discours"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique", "Fran\u00e7ois (pape)"], "alternativeTitle": ["Le pape d\u00e9livre un message de P\u00e2ques tr\u00e8s politique / FOR_2016-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois a condamn\u00e9 dimanche dans son message de P\u00e2ques le \"refus de ceux qui pourraient offrir un accueil et de l'aide 'aux migrants fuyant' la guerre, la faim, la pauvret\u00e9 et l'injustice\". Interview de l'Abb\u00e9 Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain belge et ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain."], "variantIds": ["ece-7585726"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:51:44Z", "speechToTexts": ["08.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt la Gabriel Ringlet le pape Fran\u00e7ois, on a parl\u00e9 de 2 de ses attaques et des attentats dans le monde, mais \u00e9galement \u00e0 Bruxelles, vous avez lu lu ce discours vous- m\u00eame vous estimez qu'il va suffisamment loin dans la condamnation des des terroristes de ses actes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:12) [88%] :\r\nDonc, j'ai \u00e9cout\u00e9, d'abord en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis j'ai lu son discours et j'ai surtout retenu la phrase : Il faut que partout o\u00f9 on d\u00e9veloppe la culture de la rencontre, je pense que le pape a tout \u00e0 fait raison la justice le respect r\u00e9ciproque, dit -il, alors, bien s\u00fbr, il a cit\u00e9 sans s'y attarder, toute une s\u00e9rie de situations dans le monde, pas seulement la Belgique mais la Turquie, le Nigeria, le Tchad, le Cameroun, etc mais moi ce qui m'a frapp\u00e9, je me permet de faire le lien, c'est que autant j'allais dire le, le discours du pape \u00e9tait plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9s ou en tout cas assez pacifique, autant je pense que la pri\u00e8re du pape pendant le chemin de croix vendredi a \u00e9t\u00e9 d'une nettet\u00e9 d'une clart\u00e9 qu'on ne retrouve peut-\u00eatre pas dans dans le discours d'aujourd'hui, j'ai relu cette pri\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s original, c'est assez, c'est assez extraordinaire quand il parle de nos fr\u00e8res et soeurs tu\u00e9es br\u00fbl\u00e9s \u00e9gorger les d\u00e9capiter avec des \u00e9p\u00e9es barbares dans un silence l\u00e2che : nous avons l\u00e0 tout autre discours lorsqu'il parle des docteurs de la lettre et non de l'Est. \r\nLorsqu'il s'attaque \u00e0 la p\u00e9dophilie en disant qu'il n'y en a qui d\u00e9pouillent m\u00eame les innocents de leur dignit\u00e9 et qu'qui parle de la M\u00e9diterran\u00e9e ou de la mer \u00c9g\u00e9e comme d'un cimeti\u00e8re insatiable images de notre conscience drogu\u00e9, je crois qu'il y a eu un chemin de croix tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort et c'est peut-\u00eatre un discours de P\u00e2ques qui \u00e9tait un peu plus mod\u00e9r\u00e9, mais c'est une lecture qui est plut\u00f4t qui est plut\u00f4t quant au genre litt\u00e9raire, les 2 genres litt\u00e9raires ne sont pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:50) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [88%] :\r\nC'est assez \u00e9tonnant que la pri\u00e8re se permet de cet engagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nD'ailleurs, aujourd'hui peut-\u00eatre le discours \u00e9tait davantage mod\u00e9r\u00e9 mais le pape associe la haine et la mort ou vide spirituel des moraux, je le cite, hein, pourtant ces jeunes djihadistes perp\u00e9tuent des attentats au nom de Dieu, alors c'est pas le m\u00eame, mais que faire, que peut faire le religieux face \u00e0 de tels individus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [89%] :\r\nMais \u00e0 sa mani\u00e8re, je pense que le religieux doit plus que jamais cr\u00e9er du lien, de la fraternit\u00e9, ne pas oublier, par exemple, en tout cas c'est la perspective chr\u00e9tienne que c'est autour de la table autour du partage du pain que tout s'est li\u00e9 : moi je viens de de c\u00e9l\u00e9brer, bien s\u00fbr, comme beaucoup, beaucoup d'autres dans le monde chr\u00e9tien le lavement des pieds le jeudi Saint, c'\u00e9tait un geste fondamental qui est universel qui parle \u00e0 tout le monde et pas seulement \u00e0 ceux qui sont pratiquants chr\u00e9tiens ou religieuses, qu'il y ait un Dieu qui se mettent \u00e0 genoux, au pied de l'homme pour que l'homme se redresse, je pense que quelqu'un de tout \u00e0 fait non croyants peut y trouver aussi un appel humaniste toutes et tous, aujourd'hui, dans la vie de de tous les jours dans la vie tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes, nous avons \u00e0 nous poser cette question : qui suis -je capable de remettre debout et plus nous allons avoir cette solidarit\u00e9, cette fraternit\u00e9, qui, qui nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e9lever les autres les remettre \u00e0 le redresser et je pense en profondeur, m\u00eame si \u00e7a prend du temps, plus la violence s'\u00e9cartera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une belle citation, c'est la v\u00f4tre, Gabriel Ringlet, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous, merci de l'avoir invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-27T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ringlet, Gabriel", "role": "pr\u00eatre et \u00e9crivain belge, ancien professeur et vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1504028", "internalArchiveId": "AA1603503989", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1707, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7605062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7605063.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Reprise de Palmyre: les pr\u00e9cisions de Caroline Larson, depuis Moscou", "Berne tente de dissuader la Bolivie de d\u00e9classer le Glivec de Novartis", "Attentats de Bruxelles: l\u2019enqu\u00eate progresse", "Une femme a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la pri\u00e8re du Vendredi saint \u00e0 Suhr en Argovie", "Une crise politique se dessine en Belgique suite aux attentats", "Des militants d'extr\u00eame droite perturbent le rassemblement pacifique \u00e0 Bruxelles", "Le clubbing de jour cartonne comme au festival Electron \u00e0 Gen\u00e8ve", "#Tasvulactu / FR: les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole professionnelle d'arts appliqu\u00e9s r\u00e9agissent aux attentats de Bruxelles", "Le message traditionnel de P\u00e2ques du Pape dresse un sombre portrait du monde", "Lesbos: les migrants sont intercept\u00e9s et recueillis au large de l\u2019\u00eele", "Le r\u00e9gime syrien reprend la cit\u00e9 antique de Palmyre", "La randonn\u00e9e en montagne tue beaucoup en \u00e9t\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019enjeu est de taille pour le secteur pharmaceutique suisse.", "Une personne, arr\u00eat\u00e9e en Italie, est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir fourni de faux papiers \u00e0 certains terroristes.", "C\u2019est une image rare dans les \u00e9glises catholiques.", "La d\u00e9mission des ministres belges de la Justice et de l\u2019Int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.", "Des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es pour rendre hommage aux victimes des attentats.", "L\u2019id\u00e9e est de pouvoir faire la f\u00eate \u00e0 n\u2019importe quelle heure.", "Ils se demandent notamment si l\u2019on peut s\u2019habituer au terrorisme.", "Il a \u00e9voqu\u00e9 le terrorisme ainsi que la crise migratoire.", "Laurent Burkhalter a pu embarquer avec les garde-c\u00f4tes grecs.", "C\u2019est un coup dur pour l\u2019Etat islamique.", "C\u2019est l\u2019activit\u00e9 la plus pratiqu\u00e9e en montagne."], "variantIds": ["ece-7502462", "ece-7502464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T10:47:15Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:06:17\r\n...\r\n\r\n19:30:14:16  19:30:18:16\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:24:04\r\nLe pape d\u00e9nonce le rejet des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     dans son message de P\u00e2ques.\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:28:09\r\nIl appelle \u00e0 davantage de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:30:28:13  19:30:33:04\r\n    Et les migrants continuent\r\n   d'arriver \u00e0 Lesbos en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:33:22  19:30:37:19\r\n   A Bruxelles, des manifestants\r\n         d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:30:38:00  19:30:43:00\r\n     ont perturb\u00e9 les hommages\r\n    aux victimes des attentats.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:50:03\r\n  Les forces syriennes annoncent\r\n avoir repris la cit\u00e9 de Palmyre.\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:53:01\r\nUne op\u00e9ration men\u00e9e avec les Russes.\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:56:03\r\nUne victoire \u00e0 la gloire de Poutine.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:03:22\r\n  La Colombie pourrait autoriser\r\n     un g\u00e9n\u00e9rique du Glivec,\r\n\r\n19:31:04:03  19:31:10:05\r\n   m\u00e9dicament pour lutter contre\r\nle cancer et distribu\u00e9 par Novartis.\r\n\r\n19:31:11:18  19:31:16:01\r\n Les accidents mortels en montagne\r\n   ont presque doubl\u00e9 en un an.\r\n\r\n19:31:16:06  19:31:19:16\r\nChutes, maladies cardiovasculaires\r\n          et avalanches.\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:23:21\r\n   La discoth\u00e8que de jour s\u00e9duit\r\n         de plus en plus:\r\n\r\n19:31:24:02  19:31:28:07\r\ndanser d\u00e8s 3 heures de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:32:20  19:31:37:13\r\n    Le tableau du monde dress\u00e9\r\n par le pape Fran\u00e7ois est sombre.\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:42:10\r\n    Dans son message de P\u00e2ques,\r\n  il a fait appel \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:47:15\r\n envers les migrants en des termes\r\n       choisis et politis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:16  19:31:54:09\r\n-Place Saint-Pierre, midi: l'heure\r\n  du traditionnel urbi et orbi.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:57:10\r\n    Un message plus fulgurant\r\n          qu'un tweet.\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:00:08\r\n Le pape Fran\u00e7ois le sait bien.\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:05:00\r\n P\u00e2ques est le meilleur moment \r\n pour dire cr\u00fbment les v\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:05:05  19:32:06:21\r\n  Et il ne s'en est pas priv\u00e9.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:08:18\r\n   Il a martel\u00e9 \u00e0 ses ouailles\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:12:05\r\n    leur devoir de solidarit\u00e9\r\n      envers les migrants.\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:14:11\r\n       -Nos fr\u00e8res et soeurs\r\n\r\n19:32:14:15  19:32:17:13\r\n rencontrent trop souvent la mort\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:24:03\r\n     ou alors le refus de ceux\r\n     qui pourraient les aider.\r\n\r\n19:32:26:09  19:32:31:09\r\n      -Un discours emprunt\r\n     de charit\u00e9 chr\u00e9tienne,\r\n\r\n19:32:31:13  19:32:35:22\r\n      avec une r\u00e9sonnance \r\n      hautement politique.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:42:09\r\n-Le rendez-vous du prochain sommet\r\n    humanitaire mondial devra\r\n\r\n19:32:42:13  19:32:47:20\r\n mettre au centre des discussions\r\n   la dignit\u00e9 de l'\u00eatre humain\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:54:02\r\n    et \u00e9laborer des politiques\r\n    d'assistance des victimes\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:59:10\r\ndes conflits ethniques ou religieux.\r\n\r\n19:33:00:06  19:33:03:06\r\n    -Message de paix adress\u00e9\r\n       aux pays en guerre\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:08:01\r\net \u00e0 ceux qui nourrissent leur paix\r\n     de fermet\u00e9 et d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n19:33:08:06  19:33:13:17\r\n21 min de discours: plus long mais\r\n tout aussi efficace qu'un tweet.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:21:10\r\n-Les arriv\u00e9es des r\u00e9fugi\u00e9s au large\r\n  des c\u00f4tes grecques continuent,\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:25:05\r\n       malgr\u00e9 l'accord sign\u00e9\r\n       entre Ankara et l'UE\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:28:20\r\n    qui pr\u00e9voit de les renvoyer\r\n            en Turquie.\r\n\r\n19:33:29:01  19:33:33:19\r\n  Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a embarqu\u00e9\r\n       avec les garde-c\u00f4tes.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:45:11\r\n   Les migrants sont intercept\u00e9s\r\n        au large de Lesbos.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:52:06\r\n     -04h00, nous embarquons\r\n      avec les garde-c\u00f4tes\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:54:18\r\net quittons le port de Mytil\u00e8ne.\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:56:20\r\n  Notre \u00e9clairage est interdit,\r\n\r\n19:33:57:01  19:33:59:11\r\n    il g\u00eanerait la visibilit\u00e9\r\n           des \u00e9crans.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:04:08\r\nLa camera thermique est l'instrument\r\n   pr\u00e9cieux qui perce l'obscurit\u00e9\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:08:06\r\n       et r\u00e9v\u00e8le un bateau\r\n       avec ses occupants.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:14:11\r\n    Il faut faire comprendre la\r\nmanoeuvre aux migrants d\u00e9sorient\u00e9s.\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:25:11\r\n *-Stoppez le moteur, je m'avance,\r\n        s\u00e9curisez la corde.\r\n\r\n19:34:25:15  19:34:31:06\r\n           -Au secours !\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:35:14\r\n  -Malgr\u00e9 les appels au calme,\r\n       c'est la panique.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:41:08\r\nLes femmes et les enfants d'abord,\r\n transis de froid et de terreur.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:50:15\r\n   Dans toute cette confusion,\r\n  un b\u00e9b\u00e9 inerte et silencieux.\r\n\r\n19:34:50:20  19:34:52:18\r\n        Puis, les hommes.\r\n\r\n19:34:52:23  19:34:58:23\r\nIls viennent tous d'Afghanistan.\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:06:08\r\n-On est rest\u00e9 2 heures sur le bateau,\r\n         on a eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:35:06:12  19:35:13:07\r\n   -On veut un avenir meilleur,\r\n            ailleurs.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:18:11\r\n  -Une nuit ordinaire pour nous.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:21:05\r\n  Les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9os\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:23:11\r\n     et les accords politiques\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:07\r\n   n'arr\u00eatent pas les migrants.\r\n\r\n19:35:26:17  19:35:28:23\r\n       -Ils sont 73 en tout.\r\n\r\n19:35:29:04  19:35:34:02\r\n Le bus derri\u00e8re moi va les amener\r\n\r\n19:35:34:07  19:35:36:06\r\n      vers la prochaine \u00e9tape\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:40:04\r\n    de leur p\u00e9riple, le centre\r\n    d'enregistrement de Moria.\r\n\r\n19:35:40:09  19:35:45:04\r\n    Ils sont sains et saufs,\r\n       y compris le b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n19:35:48:15  19:35:53:01\r\n    -Attentat suicide \u00e0 Lahore\r\n  au Pakistan: au moins 56 morts\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:58:13\r\n   et des dizaines de bless\u00e9s,\r\n beaucoup de femmes et d'enfants.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:02:21\r\nLa communaut\u00e9 chr\u00e9tienne c\u00e9l\u00e9brait\r\n      le dimanche de P\u00e2ques.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:07:23\r\n    A Bruxelles, des centaines\r\n     de personnes rassembl\u00e9es\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:12:05\r\n pour rendre hommage aux victimes\r\n          des attentats,\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:17:16\r\n       malgr\u00e9 l'annulation \r\n       de la marche pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:36:21:04  19:36:26:00\r\n-Ils \u00e9taient plusieurs centaines,\r\nr\u00e9unis sur la place de la Bourse,\r\n\r\n19:36:26:05  19:36:30:06\r\nmalgr\u00e9 l'annulation de la grande\r\n     Marche contre la peur.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:34:12\r\n-La ville est pleine de militaires,\r\n       pleine de policiers.\r\n\r\n19:36:34:17  19:36:37:17\r\n     Une marche n'aurait fait\r\n       de tort \u00e0 personne.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:41:12\r\n  -Si on interdit de manifester,\r\n     \u00e7a montre qu'on a peur.\r\n\r\n19:36:41:17  19:36:43:08\r\n     Mais nous, on a pas peur.\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:45:15\r\n-Pour ceux qui \u00e9taient pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:49:14\r\n l'envie de se rassembler \u00e9tait\r\n   plus forte que la crainte.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:53:18\r\n -Je suis originaire de Bruxelles,\r\n     mais j'habite en France.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:58:10\r\n    On s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ma ville,\r\nj'avais besoin d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:02:22\r\n   -Une personne que je connais \r\n  est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, une ancienne prof.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:16\r\n    -C'est le besoin d'exprimer\r\n     une charge \u00e9motionnelle,\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:12:00\r\n   que l'on partage tous, toutes\r\n les confessions, toutes cultures.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:16:23\r\n   -Sur la place, des chants,\r\ndes pri\u00e8res, des gestes simples.\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:21:19\r\n-On est pass\u00e9 dans les boulangeries\r\n    d'Ixelles et de Molenbeek,\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:23:21\r\n  on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e7a gratuitement.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:28:18\r\nOn est venu les distribuer ici pour\r\nmontrer notre soutien aux victimes.\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:32:14\r\n    -En milieu d'apr\u00e8s-midi,\r\n le recueillement a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:35:13\r\n  par un groupe de manifestants\r\n        d'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:39:21\r\n Devant une police plut\u00f4t passive,\r\nils ont scand\u00e9 des slogans de haine,\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:43:20\r\navant d'\u00eatre finalement refoul\u00e9s\r\n  par les forces anti-\u00e9meutes.\r\n\r\n19:37:44:01  19:37:48:01\r\nLa foule a alors repris son hommage\r\n    aux victimes des attentats.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:50:01\r\n        -Vive la Belgique!\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:54:15\r\n   -L'enqu\u00eate sur les attentats\r\n     de Bruxelles progresse.\r\n\r\n19:37:54:20  19:37:58:08\r\n     Quatre personnes plac\u00e9es \r\n    en garde \u00e0 vue aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:02:04\r\n  Qui sont les principaux membres\r\n      du r\u00e9seau franco-belge\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:04:22\r\n      et quel est leur r\u00f4le ?\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:10:21\r\n-08h00, mardi 22 mars, la Belgique \r\nest frapp\u00e9e par un double attentat.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:15:06\r\n   A l'a\u00e9roport de Bruxelles,\r\ndeux kamikazes se font exploser.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:18\r\n   Parmi eux, Najim Laachraoui\r\nest soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'artificier\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:23:05\r\n          des attaques\r\n    de Bruxelles et de Paris.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:27:03\r\n       Il est accompagn\u00e9\r\n    par Ibrahim el-Bakraoui,\r\n\r\n19:38:27:08  19:38:30:01\r\nun homme qui a log\u00e9 Salah Abdeslam.\r\n\r\n19:38:30:06  19:38:32:21\r\n   Dans le m\u00e9tro de Maelbeek,\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:37:20\r\nKhalid el-Bakraoui, fr\u00e8re d'Ibrahim,\r\n         se fait exploser.\r\n\r\n19:38:38:01  19:38:41:06\r\n   Trois terroristes d\u00e9c\u00e9d\u00e9s,\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:45:13\r\n  mais des membres pr\u00e9sum\u00e9s de\r\n  la cellule ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:51:03\r\n Fay\u00e7al C., l'homme au chapeau,\r\n troisi\u00e8me membre du commando.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:57:02\r\nL'information circule dans la presse\r\n  belge mais n'est pas confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:38:57:07  19:39:01:08\r\n     Fay\u00e7al C. a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9\r\n   pour assassinat terroriste.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:06:00\r\nCe matin, un ressortissant alg\u00e9rien\r\n     est appr\u00e9hend\u00e9 en Italie,\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:10:21\r\nsuspect\u00e9 d'avoir fourni des faux\r\npapiers \u00e0 des membres du r\u00e9seau.\r\n\r\n19:39:11:02  19:39:15:17\r\nDurant l'enqu\u00eate, les polices belges\r\n   et fran\u00e7aises ont mis la main\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:19:12\r\n   sur trois autres personnes \r\n   soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:23:05\r\n des attentats sur sol fran\u00e7ais\r\n     et qui seraient li\u00e9es\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:25:06\r\n  aux terroristes de Bruxelles.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:30:00\r\n    Une inconnue: un deuxi\u00e8me\r\n   terroriste aurait particip\u00e9\r\n\r\n19:39:30:05  19:39:33:11\r\n\u00e0 l'attentat du m\u00e9tro de Maelbeek.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:11\r\n     Selon la presse belge,\r\n       il pourrait s'agir\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:39:08\r\n       de Mohamed Abrini \r\n      ou de Na\u00efm al-Hamed,\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:43:11\r\n     deux hommes activement \r\n    recherch\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:39:43:16  19:39:47:17\r\n    Si le r\u00e9seau franco-belge\r\n   semble en partie d\u00e9mantel\u00e9,\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:51:23\r\n    la cellule n'a pas encore\r\n     livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:22\r\n     -Une question embarrasse\r\n      le gouvernement belge:\r\n\r\n19:39:58:03  19:40:01:02\r\n    ces attentats auraient-ils\r\n         pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s ?\r\n\r\n19:40:01:07  19:40:03:18\r\n La d\u00e9mission des ministres belges\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:07:18\r\n  de la Justice et de l'Int\u00e9rieur\r\n          a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:11:21\r\n        Voici les dessous\r\n      d'une crise politique.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:18:03\r\n  -Jeudi dernier, \u00e0 Bruxelles:\r\n   la classe politique belge\r\n\r\n19:40:18:08  19:40:21:06\r\n      se recueille pour les\r\n     victimes des attentats.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:26:02\r\n   Mais en coulisses, on s'agite:\r\ndeux ministres veulent d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:40:26:07  19:40:31:09\r\nJ.Jambon, ministre de l'Int\u00e9rieur, \r\net K.Geens, ministre de la Justice,\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:36:11\r\ndisent assumer leurs responsabilit\u00e9s\r\n  face aux failles de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:40:21\r\nMais le Premier ministre les fait\r\n   revenir sur leur d\u00e9cision.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:09\r\nCela aurait certainement fait chuter\r\n    le gouvernement de coalition\r\n\r\n19:40:45:13  19:40:49:13\r\net provoqu\u00e9 une crise politique,\r\n    en plein deuil national.\r\n\r\n19:40:50:00  19:40:51:13\r\n     -Les ministres concern\u00e9s\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:53:20\r\n communiquent avec leur d\u00e9mission\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:58:16\r\n   qu'ils ont quelque chose \u00e0 se\r\nreprocher par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:17  19:41:04:09\r\n   -Au coeur de la pol\u00e9mique, la\r\ngestion du cas Ibrahim el-Bakraoui,\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:08:02\r\n l'un des auteurs des attentats\r\n          du 22 mars.\r\n\r\n19:41:08:07  19:41:13:01\r\n En libert\u00e9 conditionnelle, il \r\nparvient \u00e0 se rendre en Turquie.\r\n\r\n19:41:13:06  19:41:16:17\r\n     Arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re \r\n     syrienne en juin 2015,\r\n\r\n19:41:16:22  19:41:21:06\r\nil est renvoy\u00e9 vers les Pays-Bas,\r\n   puis retourne en Belgique.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:14\r\nO\u00f9 il peut tranquillement pr\u00e9parer\r\n    les attentats du 22 mars.\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:28:05\r\n   Des erreurs qui pourraient\r\n          s'expliquer\r\n\r\n19:41:28:10  19:41:31:00\r\n     par la d\u00e9sorganisation\r\n        de l'Etat belge.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:33:05\r\n   -Le probl\u00e8me de la Belgique:\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:35:20\r\nc'est un pays en voie d'\u00e9vaporation.\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:39:15\r\n C'est pas une structure f\u00e9d\u00e9rale\r\n      fixe comme en Suisse.\r\n\r\n19:41:39:20  19:41:43:05\r\n    Tous les 3 \u00e0 5 ans, on fait\r\n      une r\u00e9forme de l'Etat.\r\n\r\n19:41:43:10  19:41:48:07\r\n On enl\u00e8ve des comp\u00e9tences \u00e0 l'Etat\r\nf\u00e9d\u00e9ral pour les donner aux r\u00e9gions.\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:53:09\r\n   Les gens ne savent donc plus\r\n   en quoi ils sont comp\u00e9tents.\r\n\r\n19:41:53:13  19:41:58:04\r\n      La Belgique est un trou\r\n         noir s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:04:04\r\n-Pour examiner les rat\u00e9s de la lutte\r\nantiterroriste, le gouvernement a d\u00fb\r\n\r\n19:42:04:09  19:42:07:16\r\n    accepter une commission \r\n    d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:12:07\r\n     Trois ministres ont \u00e9t\u00e9\r\n        entendu vendredi.\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:17:06\r\n    -Les attentats de Bruxelles\r\n      font r\u00e9agir les jeunes\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:21:13\r\n de l'\u00e9cole professionnelle d'arts\r\n      appliqu\u00e9s de Fribourg;\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:26:13\r\n     une g\u00e9n\u00e9ration qui doit\r\nd\u00e9sormais vivre avec ces attaques.\r\n\r\n19:42:38:08  19:42:40:19\r\n-Il est un peu plus de huit heures.\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:46:05\r\n  Dans l'a\u00e9roport de Bruxelles,\r\n  deux explosions ont retenti.\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:48:10\r\n     -Ca s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:50:18\r\n  C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tellement \u00e9norme,\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:57:12\r\n          qu'aujourd'hui,\r\nil y comme de la banalit\u00e9 derri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:57:17  19:43:00:21\r\n     -Le choc est moins grand\r\n      que la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:43:01:02  19:43:05:15\r\n -Ca fait peur qu'on se soit d\u00e9j\u00e0\r\n     \"habitu\u00e9\" aux attentats.\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:09:07\r\n       -Ce qui m'a choqu\u00e9,\r\n   c'est que c'est \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:12:03\r\n      Quand ils recherchaient\r\n          Salah Abdeslam,\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:15:08\r\n       il y avait la police \r\n      partout dans Bruxelles.\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:20:02\r\n   Et ils ont quand m\u00eame r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 faire un attentat.\r\n\r\n19:43:20:07  19:43:25:02\r\n   -Maintenant, il y a des moyens\r\npouss\u00e9s sur le recensement des gens.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:28:14\r\n        Rien que les photos\r\n      prises dans l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:34:17\r\npourquoi personne n'a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9\r\n        par cette attitude ?\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:42:09\r\n  -L'Europe a des centaines, voire\r\ndes milliers de candidats au djihad.\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:49:23\r\n   -C'est choquant d'avoir laiss\u00e9\r\nse d\u00e9velopper des quartiers entiers.\r\n\r\n19:43:50:04  19:43:53:09\r\n            -Il suffit\r\n d'un environnement social propice\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:58:09\r\n    \u00e0 ce genre d'embrigadement,\r\n          et \u00e7a va vide.\r\n\r\n19:43:58:13  19:44:01:15\r\n -Ils ont envie de changer de vie.\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:06:10\r\n Ils ont envie de vivre l'action.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:11:17\r\n-Ils leur apportent pour soi-disant\r\n        am\u00e9liorer leur vie.\r\n\r\n19:44:11:22  19:44:15:15\r\n        Ils les utilisent.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:21:08\r\n-La Suisse compte entre 300 et 400\r\nsympathisants de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:23:08\r\n    -Ca fait encore plus peur.\r\n\r\n19:44:23:12  19:44:27:07\r\nOn se dit que \u00e7a peut \u00eatre un voisin.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:30:22\r\n    -Ca pourrait \u00eatre quelqu'un\r\n     de Fribourg ou de Berne.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:35:06\r\n    -On n'est pas plus \u00e0 l'abri\r\n           qu'ailleurs.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:44:17\r\n-En Syrie, l'arm\u00e9e de Bachar el-Assad\r\na repris la cit\u00e9 antique de Palmyre.\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:10\r\n        Victoire symbolique\r\n          et strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:51:10\r\n-L'arm\u00e9e syrienne revient \u00e0 Palmyre.\r\n\r\n19:44:51:14  19:44:55:04\r\n    Face aux forces syriennes\r\n        et \u00e0 ses alli\u00e9s,\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:59:20\r\n les combattants du groupe Etat\r\n islamique ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n19:45:00:01  19:45:05:09\r\nL'offensive a dur\u00e9 trois semaines,\r\n avec l'aide de l'aviation russe,\r\n\r\n19:45:05:13  19:45:11:00\r\ndes milices du Hezbollah libanais\r\n    et des commandos russes.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:15:00\r\n    400 djihadistes ont p\u00e9ri.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:19:06\r\n    La reprise de Palmyre est\r\n    une victoire strat\u00e9gique,\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:22:22\r\n      l'arm\u00e9e syrienne peut\r\n     progresser vers l'Irak.\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:30:03\r\nLa cit\u00e9 antique de Palmyre, class\u00e9e\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO,\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:35:16\r\n   aurait \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par Daesh\r\n        avant de partir.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:39:05\r\n    La reconqu\u00eate est aussi \r\n    une victoire symbolique.\r\n\r\n19:45:39:10  19:45:43:11\r\nUne bonne op\u00e9ration de communication\r\n       pour Bachar el-Assad,\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:46:05\r\n qui doit remercier ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:50:04\r\n    -Caroline Larson, bonsoir.\r\n\r\n19:45:50:09  19:45:57:07\r\n   Cette reconqu\u00eate de Palmyre,\r\n c'est la victoire de V.Poutine ?\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:09:02\r\n           -Clairement.\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:16:17\r\nRusses et Syriens se sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9s\r\n  pour se f\u00e9liciter mutuellement,\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:22:17\r\nles m\u00e9dias russes parlent du plus\r\n   grand revers subi par Daesh.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:27:20\r\n La reconqu\u00eate syrienne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\n     appuy\u00e9e par l'arm\u00e9e russe\r\n\r\n19:46:27:22  19:46:32:13\r\net la lib\u00e9ration de Palmyre n'aurait\r\n pas \u00e9t\u00e9 possible sans les Russes.\r\n\r\n19:46:32:15  19:46:38:15\r\n C'est ce qu'aurait d\u00e9clar\u00e9 Bachar\r\n             el-Assad.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:45:08\r\n  Selon un communiqu\u00e9 du ministre\r\n       russe de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:51:19\r\n l'aviation russe aurait effectu\u00e9\r\n      158 frappes a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:58:15\r\n     Il est important aussi de\r\n  sauvegarder la cit\u00e9 de Palmyre.\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:02:16\r\n     La directrice de l'Unesco\r\n            l'a assur\u00e9.\r\n\r\n19:47:02:21  19:47:08:22\r\n  Malgr\u00e9 le retrait de la majeure\r\n    partie du contingent russe\r\n\r\n19:47:09:03  19:47:15:20\r\nen Russie, Vladimir Poutine r\u00e9affirme\r\n      sa volont\u00e9 d'aider Damas.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:19:09\r\n     Et de continuer la lutte\r\n      contre le terrorisme.\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:23:21\r\n  -La Colombie pourrait autoriser\r\n      un g\u00e9n\u00e9rique du Glivec,\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:29:01\r\n  un m\u00e9dicament contre le cancer\r\n   commercialis\u00e9 par Novartis.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:36:15\r\n    Les enjeux \u00e9conomiques sont\r\n   donc majeurs pour le secteur.\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:44:09\r\n   -Bras de fer entre Novartis\r\net la Colombie \u00e0 cause du Glivec.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:49:11\r\n Cet anticanc\u00e9reux tr\u00e8s efficace\r\n    lutte contre la leuc\u00e9mie.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:55:07\r\nUn produit phare, qui a rapport\u00e9 4,7\r\nmias de dollars \u00e0 Novartis en 2016.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:21\r\nSon prix en Colombie: 20'000 dollars\r\n       par an et par patient.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:04:04\r\n       C'est beaucoup trop\r\n   pour leur syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:48:04:17  19:48:07:14\r\n-Le seul m\u00e9dicament que l'on puisse\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:10:07\r\nutiliser, c'est celui de Novartis.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:13:03\r\nL'exc\u00e8s de prix pay\u00e9 pour ce produit\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:18:07\r\n     est de 12 mios de dollars\r\n       pour une seule ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:24:12\r\n  -Avant 2012, le Glivec \u00e9tait \r\n concurrenc\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:30:08\r\n Apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures\r\n judiciaires, Novartis a obtenu\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:33:17\r\n   la validation de son brevet\r\n       sur le m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:48:33:22  19:48:37:08\r\n      Exclusivit\u00e9 garantie,\r\n   disparition des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:41:23\r\n D'o\u00f9 cette id\u00e9e soumise par des \r\nassociations colombiennes en 2014:\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:44:11\r\nrecourir \u00e0 la licence obligatoire.\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:47:13\r\n       Un m\u00e9canisme pr\u00e9vu\r\n    par les accords de l'OMC.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:51:12\r\n  Cela permet \u00e0 un gouvernement\r\n    d'imposer les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:55:09\r\n Une d\u00e9cision devait \u00eatre prise \r\nl'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 concernant le Glivec.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:57:00\r\n    Mais la Colombie h\u00e9site.\r\n\r\n19:48:57:05  19:49:01:20\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats\r\n   de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:49:02:06  19:49:04:00\r\n   -Ce m\u00e9canisme est peu utilis\u00e9\r\n\r\n19:49:04:05  19:49:05:09\r\n       du fait de pressions\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:07:10\r\n   politico-\u00e9conomiques \u00e9normes.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:12:20\r\nOn l'a vu en Tha\u00eflande, les USA ont\r\n  menac\u00e9 de r\u00e9torsion commerciale\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:17:09\r\n         si la Tha\u00eflande\r\n      \u00e9mettait ces licences.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:26:00\r\nA l'\u00e9poque, D.Leuthard avait \u00e9crit\r\nun courrier au gouvernement tha\u00ef,\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:31:01\r\n    en les mena\u00e7ant \u00e0 demi-mot.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:11\r\n  -Dans le cas de la Colombie,\r\nle SECO est \u00e0 nouveau intervenu.\r\n\r\n19:49:35:16  19:49:40:01\r\nLes autorit\u00e9s helv\u00e9tiques se disent\r\n  pr\u00e9occup\u00e9es par la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:49:40:06  19:49:42:20\r\n    d'une licence obligatoire\r\n          et insistent:\r\n\r\n19:49:49:20  19:49:54:12\r\n-Les autorit\u00e9s colombiennes devaient\r\n  annoncer si elles se d\u00e9cidaient\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:58:17\r\n\u00e0 casser cette protection du brevet\r\n    ou si elles avaient r\u00e9ussi\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:02:16\r\n   \u00e0 n\u00e9gocier un prix plus bas\r\n         pour le Glivec.\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:06:01\r\n -Nous avons des raisons de penser\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:08:15\r\nqu'ils discutent beaucoup entre eux.\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:11:09\r\n     De nombreuses industries\r\n          doivent penser\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:14:10\r\n    que ce serait un pr\u00e9c\u00e9dent\r\n         catastrophique.\r\n\r\n19:50:14:14  19:50:17:11\r\n    On va voir ce qui se passe.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:23:11\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n    fondamentalement politique.\r\n\r\n19:50:24:09  19:50:29:09\r\n     -Politique, \u00e9videmment,\r\n     mais \u00e9conomique, aussi.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:32:15\r\n   -Pourquoi Novartis s'acharne\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:34:02\r\n         sur la Colombie,\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:38:07\r\n    alors qu'ils ont largement\r\n    rentabilis\u00e9 leur produit ?\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:44:03\r\n   Ils ont peur, quelle que soit\r\n     la d\u00e9cision colombienne,\r\n\r\n19:50:44:08  19:50:46:21\r\n          baisse de prix\r\n      ou licence obligatoire,\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:51:22\r\n     que cela remette en cause\r\n      leur mod\u00e8le d'affaires.\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:57:03\r\n    -Ni le SECO ni Novartis \r\n   n'ont r\u00e9pondu face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:00:18\r\n  Par \u00e9crit, Novartis pr\u00e9cise:\r\n\r\n19:51:08:13  19:51:12:04\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      va dans le m\u00eame sens:\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:26:22\r\n-Sur les brevets repose le mod\u00e8le\r\n    d'affaire de l'industrie\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:32:01\r\n pharmaceutique; une exclusivit\u00e9 \u00e0\r\ndur\u00e9e limit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:51:33:09  19:51:37:11\r\n  -Plus 48 % d'accidents mortels\r\n      en montagne en un an.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:09\r\n     En 2015: 3'000 personnes\r\n      ont appel\u00e9 les secours\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:46:23\r\n     et 213 ont perdu la vie \r\n    dans les Alpes et le Jura.\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:52:07\r\n  -La randonn\u00e9e est l'activit\u00e9 \r\n la plus pratiqu\u00e9e \u00e0 la montagne\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:54:21\r\n       et qui tue le plus,\r\n         surtout en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:55:02  19:51:58:21\r\n  L'an dernier, le climat chaud\r\n    et prolong\u00e9 a fait bondir\r\n\r\n19:51:59:02  19:52:03:04\r\n   le nombre des d\u00e9c\u00e8s de 48 %\r\n         soit 142 morts,\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:07:11\r\n principalement lors de chutes.\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:11:07\r\n-Il y a une explosion des pratiquants\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:13:06\r\n    des activit\u00e9s ext\u00e9rieures,\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:15:00\r\n       surtout la randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:19:09\r\nEt il y a le comportement des gens:\r\n       vont-ils trop loin ?\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:22:00\r\n  Savent-ils o\u00f9 ils s'engagent ?\r\n\r\n19:52:22:05  19:52:26:02\r\n        Enfin, l'\u00e9quipement\r\n       est souvent inadapt\u00e9.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:34:02\r\n -La majorit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s ont lieu\r\n    lors de simples ballades.\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:39:12\r\n    Principalement touch\u00e9es:\r\nles personnes entre 50 et 70 ans.\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:42:18\r\n       -On a envie de faire\r\n\r\n19:52:42:23  19:52:45:10\r\ntout ce qu'on a pas pu faire avant,\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:47:23\r\n  et on pense que cela va aller.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:53:02\r\n-Certains ne se connaissent pas assez\r\n    pour d\u00e9terminer leur limite.\r\n\r\n19:52:53:12  19:52:57:01\r\n  -En montagne, une difficult\u00e9\r\n    est l'acc\u00e8s des secours\r\n\r\n19:52:57:06  19:52:58:19\r\n     au lieu de l'accident.\r\n\r\n19:52:59:07  19:53:02:11\r\n      -Plus de 50 % des gens\r\n     qui ont eu des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:03:23\r\n       se promenaient seuls.\r\n\r\n19:53:04:04  19:53:06:04\r\n     En cas de souci de sant\u00e9,\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:11:07\r\n  personne pour aider ou alerter.\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:15:17\r\n       -Autre difficult\u00e9:\r\n  la localisation des victimes.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:20:02\r\n  En \u00e9t\u00e9, la centrale d'urgence\r\n  doit renforcer son personnel.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:24:16\r\n      -Durant cette p\u00e9riode,\r\n on a 3 fois plus d'interventions.\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:27:05\r\n  Les gens peuvent pas nous dire\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:29:02\r\n        o\u00f9 ils se trouvent.\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:19\r\n   En hiver, c'est plus facile;\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:36:06\r\nsouvent le patrouilleur nous appelle\r\n     pour les accidents de ski.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:38:10\r\n    -Les secours pr\u00e9conisent\r\n\r\n19:53:38:14  19:53:42:12\r\n    une application d'appel\r\n  d'urgence mondiale, Echo112.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:47:21\r\n Les coordonn\u00e9es GPS sont alors\r\n  transmises lors de l'appel.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:55:07\r\n-Une femme responsable de paroisse\r\nqui c\u00e9l\u00e8bre le service religieux.\r\n\r\n19:53:55:11  19:54:00:04\r\n Image rare voire inexistante dans\r\n les \u00e9glises catholiques romandes.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:07:12\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\nplusieurs th\u00e9ologiennes s'engagent.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:12:19\r\n   -Une heure avant la pri\u00e8re\r\n   de l'\u00e9glise de Suhr (AG).\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:17:13\r\nRecommandations suivies \u00e0 la lettre\r\n        pour Rita Wismann.\r\n\r\n19:54:18:20  19:54:21:22\r\n  -C'est la fin, apr\u00e8s le choeur.\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:26:20\r\n -Cette th\u00e9ologienne remplace le\r\n pr\u00eatre deux dimanches par mois.\r\n\r\n19:54:27:01  19:54:31:09\r\nPr\u00e9sidente de paroisse, elle noue\r\n  des liens avec les habitants.\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:36:11\r\n    Seuls sacrements interdits:\r\nl'eucharistie et la r\u00e9conciliation.\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:39:03\r\n  -C'est important que les femmes\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:41:07\r\n    disposent des m\u00eames droits\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:42:13\r\n          que les hommes.\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:49:18\r\n   On m'a bien accept\u00e9e, certains\r\nchangent d'\u00e9glise pour l'eucharistie.\r\n\r\n19:54:50:10  19:54:52:18\r\n-A B\u00e2le, le cas n'est pas unique.\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:57:23\r\nDes la\u00efcs pr\u00e9sident les c\u00e9l\u00e9brations\r\n    o\u00f9 les pr\u00eatres font d\u00e9faut.\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:01:21\r\nLa th\u00e9ologienne parle de tol\u00e9rance\r\n        face aux \u00e9trangers\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:05:11\r\n       ou de respect face\r\n       aux choix sexuels.\r\n\r\n19:55:06:01  19:55:07:23\r\n         -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:12:14\r\n Le manque de pr\u00eatre met en avant\r\n les femmes, je vois pas pourquoi\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:14:21\r\n       \u00e7a serait diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:55:15:02  19:55:20:23\r\n  -On est contents, mais on sait\r\nque c'est la solution de d\u00e9pannage.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:24:18\r\n-La discussion est aussi br\u00fblante\r\n          outre-Sarine.\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:28:10\r\nMais on pr\u00e9f\u00e8re une autre solution.\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:31:00\r\n -On a voulu rassembler les gens.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:13\r\n  Au lieu de garder la discussion\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:38:11\r\n   avec quelques personnes \u00e2g\u00e9es\r\n       dans chaque paroisse,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:42:12\r\n    on invite \u00e0 se rassembler.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:47:07\r\n-Rita Wismann prendra sa retraite\r\n  et la rel\u00e8ve sera difficile.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:12\r\n      Pour elle, le contact\r\n         est primordial.\r\n\r\n19:55:51:03  19:55:53:11\r\n      -Il faut \u00eatre cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:55:53:16  19:55:56:12\r\nSi on cesse les offices du dimanche\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:01:11\r\nnous perdrons davantage de fid\u00e8les.\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:05:13\r\n    -Les dimanches ordinaires,\r\n       ils sont cinquante.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:09:10\r\nCet apr\u00e8s-midi, cent paroissiens\r\n        se d\u00e9pla\u00e7aient.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:15:08\r\n        -La tendance s\u00e9duit:\r\ndanser en plein jour en discoth\u00e8que.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:20:23\r\n  Les amateurs ont pu en profiter\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve au festival Electron.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:28:04\r\n-La tendance cartonne \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n ou chez nos voisins al\u00e9maniques:\r\n\r\n19:56:28:09  19:56:32:22\r\n le clubbing de jour, ou comment\r\n danser sur la piste d\u00e8s 15h00.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:38:21\r\nLe festival Electron reprend pour la\r\n 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive le concept.\r\n\r\n19:56:39:17  19:56:43:11\r\n  -C'est une ambiance diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:45:11\r\n   On voit des gens diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:48:02\r\n     -C'est plus exp\u00e9rimental.\r\n\r\n19:56:48:06  19:56:53:11\r\n      -Plut\u00f4t que d'arriver\r\n   alors que c'est d\u00e9j\u00e0 sonore,\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:57:13\r\n       l\u00e0 on sent les choses\r\n        se mettre en place.\r\n\r\n19:56:58:02  19:57:02:18\r\n  -Sur sc\u00e8ne chaque apr\u00e8s-midi, 5\r\nartistes internationaux et suisses.\r\n\r\n19:57:02:23  19:57:06:15\r\n Le groupe valaisan Vouipe allie\r\n     l'\u00e9lectro au didj\u00e9ridoo\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:08:09\r\n      et au cor des Alpes.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:12:08\r\n        Seule concession\r\n     pour ce concert diurne:\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:18:13\r\n la verri\u00e8re remplace les vid\u00e9os\r\n    habituellement projet\u00e9es.\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:21:10\r\n      -Ils \u00e9taient intrigu\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:25:05\r\n     Ils pensaient voir un DJ,\r\n\r\n19:57:25:10  19:57:29:22\r\n        plut\u00f4t que de voir\r\n      un groupe \u00e9lectro live.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:34:09\r\n       -La musique \u00e9lectro, \r\n       c'est plut\u00f4t la nuit.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:36:06\r\n     Mais on en voit partout,\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:38:14\r\n dans les publicit\u00e9s et les films.\r\n\r\n19:57:38:19  19:57:41:14\r\n        Il y a une demande\r\n       de la part du public\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:49:13\r\n     d'\u00e9couter de la musique\r\n en buvant des soft l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:57:50:01  19:57:54:17\r\n  -Avec le clubbing en journ\u00e9e,\r\nla musique \u00e9lectronique se montre\r\n\r\n19:57:54:22  19:57:58:07\r\n     sous son meilleur jour:\r\n     conviviale et diverse.\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:02:20\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:05:07\r\n          Tout de suite,\r\n         la m\u00e9t\u00e9o N.Sba\u00ef.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:10:07\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:13:02\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n T.Bongi, K.Marcato, L.Martignetti\r\n\r\n19:58:13:07  19:58:23:10\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-26T00:59:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603505611", "durationSec": 129, "title": "SO TASVULACTU_RTS000000771683", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole professionnelle en arts appliqu\u00e9s (EIKON) \u00e0 Fribourg commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : les attentats de Bruxelles du 22.03.2016.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603505612", "durationSec": 76, "title": "SO TAPIS PALMYRE_RTS000000772775", "excerpt": "Les migrants continuent d'affluer sur l'\u00eele de Lesbos, malgr\u00e9 l'accord entre la Turquie et l'UE qui pr\u00e9voit de renvoyer en Turquie les migrants  arrivant en Gr\u00e8ce. Les garde-c\u00f4tes secourent chaque nuit des bateaux comme celui avec 73 migrants venus d'Afghanistan.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1603505613", "durationSec": 90, "title": "SO PROPOS PAPE 2_RTS000000772772", "excerpt": "Malgr\u00e9 l'annulation de la \"marche contre la peur\", des centaines des gens se sont rassembl\u00e9s place de la Bourse pour rendre hommage aux victimes des attentats de Bruxelles du 22.03.2016.La manifestation a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des hooligans d'extr\u00eame droite.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603505614", "durationSec": 61, "title": "SO PALMYRE_RTS000000772771", "excerpt": "De nombreuses femme th\u00e9ologiennes c\u00e9l\u00e8brent le service religieux en Suisse al\u00e9manique, comme Rita Wismann, responsable de l'\u00e9glise de Suhr, dans le canton d'Argovie. Avec l'itw de l'abb\u00e9 Nicolas Glasson, Sup\u00e9rieur du s\u00e9minaire de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1603505615", "durationSec": 121, "title": "SO MISSION LESBOS 1_RTS000000772796", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les attentats de Bruxelles du 22.03.2016, l'enqu\u00eate et le d\u00e9mant\u00e8lement d'un r\u00e9seau terroriste franco-belge.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1505853"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505616", "durationSec": 91, "title": "SO MANIF BRUXELLES_RTS000000772816", "excerpt": "Le festival des musique \u00e9lectroniques Electron propose pour le 3e ann\u00e9e cons\u00e9cutive le concept de clubbing de jour. Avec les itw du membre Vouipe Dimitri Guedemann et du directeur artistique d'Electro J\u00e9r\u00f4me Suudan.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505617", "durationSec": 123, "title": "SO FEMMES OFFICIANTES_RTS000000772725", "excerpt": "Itw du journaliste politique RTBF Baudoin Remy et du correspondant de \"Lib\u00e9ration\" \u00e0 Bruxelles Jean Quatremer sur la crise politique qui secoue la Belgique depuis les attentats de Bruxelles du 22.03.2016. Suite aux dysfonctionnements des services de s\u00e9curit\u00e9, les ministres belges de l'Int\u00e9rieur Jan Jambon et de la Justice Keon Geens ont pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission au premier ministre belge Charles Michel qui les a refus\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HUBER, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ARGOVIE"], "thematicThemes": ["FEMME", "CATHOLICISME ROMAIN", "PR\u00caTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505618", "durationSec": 111, "title": "SO ENQUETE TERRORISTES 2_RTS000000772821", "excerpt": "Les accidents mortels en montagne en Suisse ont augment\u00e9 de 48% en 2015.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ATTENTAT SUICIDE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505619", "durationSec": 97, "title": "SO CLUBBING JOUR_RTS000000772749", "excerpt": "Des associations dont l'Institut de surveillance du march\u00e9 des m\u00e9dicaments IFARMA ont d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de sant\u00e9 colombiennes une demande pour qu'elles d\u00e9clarent l'acc\u00e8s au Glivec, un m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux de Novartis, d'int\u00e9r\u00eat public, afin de permettre d'ouvrir le march\u00e9 aux m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques et de diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9. Novartis et le SECO d\u00e9fendent le brevet dont la reconnaissance a \u00e9t\u00e9 obtenue en 2012 apr\u00e8s une longue proc\u00e9dure judiciaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE", "JOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505620", "durationSec": 120, "title": "SO BAZAR POLITIQUE BELGE_RTS000000772811", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ATTENTAT", "CRISE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505621", "durationSec": 124, "title": "SO ACCIDENTS DE MONTAGNE_RTS000000772679", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1505907"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505622", "durationSec": 236, "title": "FRIGO GLIVEC COLOMBIE_RTS000000764490", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1505902"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603505814", "summary": "Lesbos, nocturne : sur bateau des garde-c\u00f4tes, cam\u00e9ra thermique filmant bateau de migrants. Garde-c\u00f4tes \u00e9clairant bateau avec migrants venant d'Afghanistan. Sauvetage des migrants, les femmes et les enfants, puis les hommes. Garde-c\u00f4te portant b\u00e9b\u00e9 en \u00e9tat d'hypothermie. Itw migrant. Itw Christophe Korkizoglou, capitaine des garde-c\u00f4tes. Statement Laurent Burkhalter.", "id": "1505853", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "SECOURISME", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505854", "summary": "Duplex Moscou : itw Caroline Larson, journaliste.", "id": "1505893"}, {"internalArchiveId": "AA1603505863", "summary": "Cha\u00eene de fabrication du Glivec, m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux de Novartis.\nItw Francisco Rossi, Institut  e surveillance du march\u00e9 des m\u00e9dicaments IFARMA, Colombie.\nBo\u00eete de m\u00e9dicament Glivec. \nPage Internet dur la licence obligatoire.\nItw Patrick Durisch, responsable du programme sant\u00e9 \u00e0 la D\u00e9claration de Berne.\nLettre du 25.05.2015 envoy\u00e9e par le SECO \u00e0 la Colombie.\nLettre de Novartis.", "id": "1505902", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "ONCOLOGIE"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603505868", "summary": "Randonneurs en montagne. Itw Pierre Mathey, pr\u00e9sident Association suisse des guides de montagne. Itw randonneurs. \nH\u00e9licopt\u00e8re d'Air-Glaciers secourant randonneur. Itw Dominique Michellod, guide ambulancier, maison FXB du sauvetage.\nItw Diego Lareida, responsable op\u00e9rationnel centrale 144, Valais. Application Echo 112.", "id": "1505907", "visualThemes": ["SECOURS EN CAS D'ACCIDENT", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "ACCIDENT DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1647117", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024449", "position": "1"}}]}]}