{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=475&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-CC3337E4-2EE7-4BAD-AC8F-E58DC0ABE5F7", "internalArchiveId": "CC3337E4-2EE7-4BAD-AC8F-E58DC0ABE5F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux \u00c9tats-Unis, le futur pr\u00e9sident Donald Trump veut balayer les craintes de conflits d'int\u00e9r\u00eats qui p\u00e8sent sur son mandat", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump rappelle dans un tweet que tout le monde savait, avant son \u00e9lection, qu'il poss\u00e9dait des int\u00e9r\u00eats immobiliers tout autour du monde.", "durationSec": 240, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166303", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9thique", "politique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Donald Trump fera-t-il passer les affaires avant sa fonction de pr\u00e9sident?  / FOR_2016-11-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump veut balayer les craintes de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui p\u00e8sent sur son mandat. Le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain rappelle dans un tweet que tout le monde savait, avant son \u00e9lection, qu\u2019il poss\u00e9dait des int\u00e9r\u00eats immobiliers tout autour du monde."], "variantIds": ["ece-8166303"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T13:05:31Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on parle maintenant aux \u00c9tats-Unis, ce n'est pas un gros probl\u00e8me, c'est ainsi que Donald Trump balaie les craintes de conflits d'int\u00e9r\u00eats qui p\u00e8sent sur son mandat dans un tweet, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain rappelle que ce que tout, que tout le monde savait avant son \u00e9lection qu'il poss\u00e9dait des int\u00e9r\u00eats immobiliers tout autour du monde, autrement dit, pas de quoi en faire un plat bonsoir Philippe Revaz bonsoir cette notre correspondant aux \u00c9tats-Unis alors Donald Trump semble vouloir r\u00e9\u00e9crire les r\u00e8gles en mati\u00e8re de de conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nC'est en tout cas en toute d\u00e9contraction, un peu comme il a il a dynamit\u00e9 les r\u00e8gles de la campagne \u00e9lectorale, il monte ces derniers jours qu'il ne s'embarrassera pas de grande r\u00e9flexion juridique \u00e0 la question, c'est bien s\u00fbr ces dizaines de projets immobiliers qui poss\u00e8de tout ou partie dans des pays \u00e9trangers o\u00f9 l'argent qu'il re\u00e7oit pour pr\u00eater son nom \u00e0 un complexe immobilier, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me parce que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on peut alors \u00eatre enclin \u00e0 se montrer plus magnanime avec un gouvernement qui est favorable \u00e0 ces affaires, elle pourrait se voir offrir imaginons un terrain strat\u00e9gique en plein coeur de Moscou, P\u00e9kin, Caracas 5 prix d'ami, tout cela peut peser sur l'ind\u00e9pendance de ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [79%] :\r\nPourtant, Philippe Trump a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9placerait son Patrimoine dans un blind une caste un trusts aveugle qui serait g\u00e9r\u00e9 par ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nOui, g\u00e9r\u00e9 par ses enfants donc trusts peut-\u00eatre, mais certainement pas aveugle, les professeurs de droit, les anciens conseillers juridiques de pr\u00e9sidents se succ\u00e8dent pour dire que le seul moyen d'\u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eat serait qu'il vende son Patrimoine, c'est m\u00eame la vie du plus f\u00e9roces enqu\u00eateurs contre les Clinton Petter Schweiter, auteur du fameux livre Clinton cash les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats d'une pr\u00e9sidence Trump pourrait faire passer les probl\u00e8mes de Clinton pour des peccadilles, mais m\u00eame s'il vend tout, il sera difficile pour Trump \u00eatre compl\u00e8tement ind\u00e9pendant d'une entreprise dont le principal Patrimoine est un mot de 5 lettres qui forment le nom Trump est ce que la loi am\u00e9ricaine oblige Trump avant de son Patrimoine Philippe non une loi lui interdit de recevoir des cadeaux, des \u00e9moluments de gouvernements \u00e9trangers, alors toute la question c'est est -ce que les dividendes est -ce qu'un pr\u00eat financier ce a terrain re\u00e7u \u00e0 prix d'amis sont des cadeaux si oui l\u00e0 Trump doit obtenir une d\u00e9rogation du Congr\u00e8s mais le cas qui est soumis au Congr\u00e8s, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s in\u00e9dit dans l'histoire des \u00c9tats-Unis, le Washington Post, \u00e9num\u00e8re 111 compagnies li\u00e9es \u00e0 Trump dans 18 pays et r\u00e9v\u00e8le que Trump aurait encore investi pendant la campagne, dans des projets en Arabie Saoudite, un pays qui est au coeur du grand jeu strat\u00e9gique des banques aussi, hein, qui finance Trump, on ignore si des banques russes figurent pour cela on attend peut-\u00eatre la publication sa d\u00e9claration fiscale quand l'audit sera termin\u00e9 l'audits men\u00e9s par le Fisc am\u00e9ricain qui sera bient\u00f4t sous la tutelle, la ministre de Trump ces derniers jours Philippe, ils ont d\u00e9montr\u00e9 que la barri\u00e8re est tr\u00e8s \u00e9troite, tr\u00e8s floue entre les enfants de Trump et la fonction pr\u00e9sidentielle, oui, on avait d\u00e9couvert avec cette photo un d'Ivanka Trump, qui assistait en toute d\u00e9contraction \u00e0 la rencontre avec le 1er ministre japonais, l'entreprise d'Ivanka avait d'ailleurs utilis\u00e9 la photo ensuite pour vendre le bracelet en or 10000 dollars que portait Ivanka \u00e0 cette occasion, il y a quelques heures, on apprenait qu'Ivanka encore, elle \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone avec son p\u00e8re pour parler au pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri Trump a de gros investissements en cours en Argentine plus t\u00f4t cette semaine, il rencontrait ses partenaires dans des projets immobiliers indiens ensuite avec des visiteurs britanniques, r\u00e9cemment, il aurait fustig\u00e9 la pr\u00e9sence d'\u00e9oliennes sur les c\u00f4tes de l'Ecosse en face de ses terrains de golf, \u00e7a g\u00e2che la vue tout cela survient naturellement d'une sorte de grand m\u00e9lange des genres pour Trump, \u00e7a n'est simplement pas un gros probl\u00e8me not Bigdil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [78%] :\r\nAu fond, seul un impeachment ce pourrait sanctionner Chams ici le d\u00e9passer les limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [92%] :\r\nOui, ce serait \u00e0 peu pr\u00e8s la seule possibilit\u00e9, les d\u00e9mocrates ont commenc\u00e9 a baser leur discours sur les conflits d'int\u00e9r\u00eat, il vont sans doute appuyer l\u00e0- dessus jusqu'aux \u00e9lections du midterm dans 2 ans, mais c'est un pari risqu\u00e9, parce que c'est en toute connaissance de cause, ce que les Am\u00e9ricains ont \u00e9lu ce milliardaire, cet homme d'affaires international le conflit d'int\u00e9r\u00eat, inqui\u00e8te les juristes, il a inqui\u00e9t\u00e9 les p\u00e8res de la Constitution am\u00e9ricaine \u00e9poque mais pour l'heure, \u00e7a n'a pas vraiment l'air d'inqui\u00e9ter les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains la campagne sur les th\u00e8mes d'\u00e9thique ou de morale, \u00e7a ne sera pas forc\u00e9ment un pari gagnant pour les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [82%] :\r\nPhilippe revint en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C9EBF66-DBC2-45FD-BC61-4BE9E841ED12", "internalArchiveId": "7C9EBF66-DBC2-45FD-BC61-4BE9E841ED12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le de la Russie \u00e0 Alep s'immisce dans la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Kochko, Dimitri\r\nFrancois Fillon est en faveur d'un rapprochement avec Vladimir Poutine tandis qu'Alain Jupp\u00e9 condamne et pr\u00f4ne la fermet\u00e9. D\u00e9bat entre Dimitri De Koschko, journaliste Free-lance, actif dans les associations franco-russe, pro-poutine et Nicolas H\u00e9nin, journaliste ind\u00e9pendant, auteur de \"la France russe\".\r\n\r\n* * Le r\u00f4le de la Russie \u00e0 Alep s'immisce dans la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Dimitri de Kochko en direct t\u00e9l: ** 21 21 86\r\nNicolas Henin, direct t\u00e9l: ** 43 73 58  (portable: ** 45 60 59) \r\nEt puis dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le drame syrien occupe aussi une place importante. On a pu le constater lors des 3 grands d\u00e9bats de la primaire de droite. Il y a bien sur toute la dimension djihdiste, avec la lutte contre le terrorisme. \r\nMais aussi le r\u00f4le de la Russie, aux c\u00f4t\u00e9 de Bachar al-Assad. Moscou est montr\u00e9e du doigt par une bonne partie de la communaut\u00e9 internationale, en particulier pour son implication dans le si\u00e8ge d'Alep (on vient de l'entendre). \r\nEt justement, c'est un des points de friction important entre les deux finalistes de cette primaire de droite. D'un c\u00f4t\u00e9 Francois Fillon, favorable \u00e0 un rapprochement avec Vladimir Poutine. De l'autre Alain Jupp\u00e9, qui lui condamne et pr\u00f4ne la fermet\u00e9.\r\nFillon, Jupp\u00e9 . c'est un choix qui pourrait compl\u00e8tement red\u00e9finir la relation entre Paris et Moscou. \r\nOn pour en prendre toute la mesure, deux invit\u00e9s sont avec nous : \r\nDimitri De Koschko, journaliste Free-lance, actifs dans les associations franco-russe, pro-poutine\r\n-\tLes bombardement sur Alep redoublent. Des dizaines de morts depuis le d\u00e9but de la semaine. ll n'y a plus de structures hospitali\u00e8res qui fonctionnent \u00e0 Alep Est. Bachar Al Assad bombarde son propre peuple. Fillon a raison de pr\u00f4ner le rapprochement avec Moscou ?\r\n-\tTol\u00e9rer Bachar pour trouver une solution, mais \u00e0 quelles conditions ?? son d\u00e9part doit-il \u00eatre absolument n\u00e9goci\u00e9 ? permettre au droit international d'enqu\u00eater pour de bon sur les exactions en Syrie ? \r\n-\tPeut-on vraiment faire confiance \u00e0 la Russie ??\r\n-\tSe rapproche de Poutine, n'est-ce pas fermer les yeux sur les violences perp\u00e9tr\u00e9es sur le terrain, notamment ces derniers jours \u00e0 Alep ??\r\n-\tFillon plaide pour la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient \u00e0 tout prix ; peut-on mettre cela dans la balance avec le sort de la population syrienne ?\r\n-\tLe respect des droits de l'homme, la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 d'expression. Tout \u00e7a passe donc au second plan. ?\r\n-\tLa priorit\u00e9 des priorit\u00e9s c'est la lutte contre Daech, peu importe avec qui. ?\r\nNicolas H\u00e9nin, journaliste ind\u00e9pendant, co-animateur du blog \"Un oeil sur la Syrie\", , ex-otage de Daesh, vous publiez \u00ab la France russe \u00bb, enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux de Vladimir Poutine \r\n-\tEn Syrie, le rapport de forces plaide pour le r\u00e9alisme. Pour abattre DAECH, Bachar Al Assad est incontournable ?\r\n-\tContinuer dans l'enlisement actuel, c'est continuer de risquer la vie de milliers de civils innocents .\r\n-\tLa politique d'Obama et de Hollande n'a port\u00e9 aucun fruit sur le terrain. Le chaos est aussi grand, voire pire qu'il y'a 5 ans en Syrie. N'est-il pas temps de changer enfin de strat\u00e9gie et donc d'homme ?\r\n-\tPour le citoyen, la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s c'est la lutte contre DAECH et le terrorisme. Tant pis si cela passe par un retour du dialogue avec Poutine et serrer la main d'Assad\r\n-\tPour cr\u00e9er et sauver des emplois, il faut commercer avec la Russie. L'embargo contre la Russie n'est pas la solution", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166306", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le de la Russie \u00e0 Alep s'immisce dans la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / FOR_2016-11-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Francois Fillon est en faveur d'un rapprochement avec Vladimir Poutine tandis qu'Alain Jupp\u00e9 condamne et pr\u00f4ne la fermet\u00e9. D\u00e9bat entre Dimitri De Koschko, journaliste Free-lance, actif dans les associations franco-russe, pro-poutine et Nicolas H\u00e9nin, journaliste ind\u00e9pendant, auteur de \"la France russe\"."], "variantIds": ["ece-8166306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T02:57:27Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis, dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le drame syrien occupe aussi une place importante, on a pu le constater lors des 3 grands d\u00e9bats de la primaire de droite il y a bien s\u00fbr toute la dimension djihadistes avec la lutte contre le terrorisme, mais aussi le r\u00f4le de la Russie au c\u00f4t\u00e9 de Bachar El-Assad, Moscou est montr\u00e9e du doigt par une bonne partie de la communaut\u00e9 internationale, en particulier pour son implication dans le si\u00e8ge d'Alep, on vient de l'entendre et justement c'est un des points de friction important entre les 2 finalistes de cette primaire de droite, d'un c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, il est favorable, Europe, rapprochement avec Vladimir Poutine, de l'autre, Alain Jupp\u00e9 qui, lui, condamne et pr\u00f4ne la fermet\u00e9 Fillon, Jupp\u00e9, c'est un choix qui pourrait compl\u00e8tement red\u00e9finir la relation entre Paris et Moscou et pour en prendre toute la mesure deux invit\u00e9s sont avec nous, Dimitri de Kochko et Nicolas H\u00e9nin bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:47) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nDimitri de Kochko vous \u00eates journaliste Freelens est actif dans les associations franco- russe pro- Poutine Nicolas H\u00e9nin journaliste indemne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [79%] :\r\nPendant que je suis pas ne suit pas probl\u00e8me, alors ce qui, journaliste ind\u00e9pendant, alors on va dire : voil\u00e0, vous \u00eates plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pour faire un raccourci, mais je vous, je vous la cour tout \u00e0 fait Nicolas, Alain, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant, vous \u00eates co- animateur du blog un oeil sur la Syrie, ex- otage de Daesh et vous, vous publiez la France russe, c'est une enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux de Vladimir Poutine en France, commen\u00e7ons peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [82%] :\r\nR\u00e9pondre \u00e0 dire que ce que je ne suis pas antirusse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [87%] :\r\nAlors on va, on va d\u00e9j\u00e0 commencer le d\u00e9bat puis ensuite vous pourrez -vous vous pouvez vous r\u00e9pondent, commen\u00e7ons tout d'abord avec vous, Dimitri De De Koschko les bombardements sur Alep redoublent, on a entendu des dizaines de morts depuis le d\u00e9but de la semaine, il y a plus de structures hospitali\u00e8res qui fonctionnent etc est -ce que Fillon a raison de pr\u00f4ner le rapprochement aujourd'hui avec Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [89%] :\r\nAlors, apr\u00e8s les bombardements au bout pr\u00e9cisait bien que donc le quart d'Alep qui est occup\u00e9 par les islamistes bombarde notamment les quartiers qui sont eux sous sous contr\u00f4le gouvernemental, et notamment avec des bombes que l'et que malheureusement on refuse de faire une expertise l\u00e0- dessus alors que des \u00e9chantillons sont propos\u00e9s \u00e0 l'expertise de l'ONU et des organisations internationales, c'est une chose qu'on oublie un peu dans les m\u00e9dias occidentaux, malheureusement, les bombardements, ce n'est pas les Russes qui d\u00e9truit tous les h\u00f4pitaux de Syrie au avec que la Syrie d\u00e9couverte d'h\u00f4pitaux et les Russes d\u00e9truisent tous les h\u00f4pitaux, donc l\u00e0 on est dans l'absurdit\u00e9 qu'on est en train de nous servir en plus avec une g\u00e9om\u00e9trie variable particuli\u00e8rement \u00e0 mon avis, odieuse par rapport \u00e0 ce qui se passe aussi \u00e0 Mossoul puisque l'offensive et contre les islamistes dans 20 cantons dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [88%] :\r\nMais n'est -ce pas un mot noir dans lequel on devrait quand m\u00eame avoir un petit peu de prudence dans les relations avec Moscou quand on conna\u00eet la difficult\u00e9 aussi de lire la situation sur place, vous le dites bien Dimitri de Kochko. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [86%] :\r\nAlors, d'autres pas, pour ceux qui revenir \u00e0 Jupp\u00e9, Fillon oui, c'est vrai qu'il y a une diff\u00e9rence d'analyse Fillon est un ancien s\u00e9guiniste en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui est sensible \u00e0 une analyse souverainiste en quelque sorte et entre guillemets qui est sensible \u00e0 un h\u00e9ritage gaulliste d'une diplomatie fran\u00e7aise notamment dans le monde arabe et par rapport \u00e0 la Russie dans l'Europe alors que Jupp\u00e9 un atlantiste convaincu l'ami de d'Hillary Clinton, et d'apr\u00e8s ce que m'ont dit, des amis de Jupp\u00e9 n'aimant pas du tout les Russes et nous les connaissons pas du tout d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire assez plein de, de, de relative pr\u00e9jug\u00e9s par ailleurs par rapport au monde arabe, il est, il a tendance \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t proche du Qatar et avoir une certaine sympathie pour les Fr\u00e8res musulmans ou les tendances de type \u00e0 nous alors qu'ils sont aussi des islamistes cr\u00e9ent des 5 branches Ad\u00e9la\u00efde \u00e0 de faire branche Al-Qa\u00efda on peut pas ce Jean-Daniel complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [65%] :\r\nCette ann\u00e9e, Dimitri de Kochko qui ont quand m\u00eame si vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [90%] :\r\nLa ministre mod\u00e9r\u00e9, le probl\u00e8me c'est que pendant un mois, le r\u00e9gime de de ce de Damas et les Russes ont propos\u00e9 aux Am\u00e9ricains de montrer o\u00f9 o\u00f9 se trouvaient les mod\u00e9r\u00e9s 2 les aider \u00e0 faire les couloirs humanitaires d'\u00e9vacuation des islamistes et des civils qui \u00e9taient dans les quartiers d'Alep, occup\u00e9e par les islamistes et que les Am\u00e9ricains ont refus\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir Nicolas H\u00e9nin Nicolas H\u00e9nin Dimitri, le code de Kochko nous dit quelque part que celui qui dit le mieux la situation sur place, c'est quand m\u00eame Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9 ne s'est pas assez au clair la situation qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je retiens cette cette r\u00e9v\u00e9lation fracassante que vient de nous faire du nitrite Koschko Alain Jupp\u00e9 est un soutien du Front Al-Nosra donc de la filiale syrienne d'Al-Qa\u00efda enfin de l'ex- aussi il y a syrienne, mais ce qu'il y a l'syrienne d'Al-Qa\u00efda, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez fantastique et j'esp\u00e8re que vos auditeurs p\u00e8se pas prennent la mesure du poids de la r\u00e9v\u00e9lation qui vient de leur \u00eatre faite sur votre antenne ce soir \u00e9coutez j'ai les jours envie de reprendre presque l'une apr\u00e8s l'autre, l'ensemble des outrances de Dimitri de Kochko, je sais pas, je vous laisse le choix qu'est -ce que vous sur quoi vous souhaitez me faire r\u00e9agir en particulier \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il a dit est faux, vous pr\u00e9f\u00e9rez que je parle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [92%] :\r\nMais en parlant, en parlant de la diplomatie fran\u00e7aise la main parce que finalement c'est quand m\u00eame \u00e7a qui nous int\u00e9resse dans ce d\u00e9bat, c'est de savoir comment la politique fran\u00e7aise peut-\u00eatre infl\u00e9chi \u00e0 travers ce choix aujourd'hui \u00e0 droite entre Fillon et Jupp\u00e9 en quoi quelque part Jupp\u00e9 malgr\u00e9 tout une visibilit\u00e9 dans cette crise en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:39) [87%] :\r\nEh bien, de fait, oui, il y a des \u00e9carts d'appr\u00e9ciation importante entre Alain Jupp\u00e9 et et Fran\u00e7ois Fillon il y a un relatif atlantisme mais qui n'est pas non plus un alignement et de fa\u00e7on pas un alignement sur Hillary Clinton, puisque je vous rappelle qu'elle est hors course et et de sa part et puis d'autre part, il y a une v\u00e9ritable amiti\u00e9 entre Fran\u00e7ois Fillon et Vladimir Poutine du notamment au fait que Fran\u00e7ois Fillon a repris la lecture \u00e7a s'est entich\u00e9e des chr\u00e9tiens de la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient et de la pire mani\u00e8re possible, en l'occurrence il est, il a adh\u00e9r\u00e9 au postulat du r\u00e9gime de Damas, qui soutient les chr\u00e9tiens d'Orient comme la corde soutient le pendu et et les prot\u00e8ge \u00e0 la fa\u00e7on d'une telle protection mafieuse, h\u00e9 bien il qui donc un discours qui signifie bien, qui, qui vise \u00e0 faire croire que si la r\u00e9volution gagner si le r\u00e9gime chute ces chr\u00e9tiens dispara\u00eetrait, c'est dramatique pour l'\u00e9quipe GAN dans l'Union de penser cela islamique puisque de nouvelles imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [82%] :\r\nDimitri donc vous disiez justement on va revenir sur ce point- l\u00e0, on va aller point par mois Dimitri de gauche que justement les troubles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:57) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre, qui est ce Kinois comme le dit Monsieur 30 qui est -ce qui noie les gens dans des cages en lait en les trempant dans les dans les, dans les semaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [86%] :\r\nDimitri de gauche j'Dimitri De Koschko je voulais vous poser la question est -ce qu'on peut mettre en balance le sort des des cr\u00e9tins d'Orient \u00e0 tout prix ce qu'il faut les sauver \u00e0 tout prix et m\u00e9decins en balance avec la population syrienne, quelle que soit leur confession sur place parce que c'est pour \u00e7a que Fran\u00e7ois Fillon, en mettant l'accent sur la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:23) [96%] :\r\nAlors moi je pense qu'il faut les sauver \u00e0 tout prix effectivement parce que des gens qui sont massacr\u00e9s rien parce qu'ils sont chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [92%] :\r\nQuitte \u00e0 ce que nous sommes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:30) [85%] :\r\nIls sont Yazidi 1 ou parce qu'ils sont alaouites, je pense que oui, effectivement, on a de quoi quand m\u00eame ce jeu s'indigner contrainte et le racisme n'atteint une telle intol\u00e9rance parce que votre votre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent l\u00e0 qui est pro- islamiste il il parlait des atteintes \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00e0 l'homophobie, la dur\u00e9e des des Russes, enfin bon, \u00e7a fait partie de la litanie antirusse habituel, mais enfin il oublie qu'en Arabie-Saoudite, ce que je sache les homosexuel sont pas tr\u00e8s bien trait\u00e9s et que la libert\u00e9 d'expression n'est quand m\u00eame pas \u00e0 tous les coins de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [82%] :\r\nBonsoir de ce jeune homme arm\u00e9 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [94%] :\r\nQuand m\u00eame prendre un peu la mesure des choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:12) [75%] :\r\nJustement, la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [76%] :\r\nLa il n'est pas pro- islamiste puisque alors il prend la d\u00e9fense des homosexuels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [85%] :\r\nJustement Nicolas H\u00e9nin ben on va revenir sur les propos de de notre invit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent Salamanca Bakili qui disait : moi je suis pas contraint, un dialogue avec la Russie, il faut, il faut aller, c'est le dialogue est n\u00e9cessaire, c'est une mais il faut rester ma\u00eetre de la situation, c'est-\u00e0-dire passe pas \u00eatre une serpilli\u00e8re, il faut \u00eatre ma\u00eetre aussi venir aussi avec des conditions est -ce qu'Alain Jupp\u00e9 pourrait \u00eatre l'homme de la situation o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon pourrait aller devant Vladimir Poutine et ne n\u00e9goci\u00e9 d'homme \u00e0 homme avec avec des conditions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:49) [84%] :\r\n\u00e9coutez, il est ind\u00e9niable que, aujourd'hui, la situation en Syrie et tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qu'il sera tr\u00e8s difficile pour quiconque d'ailleurs de de la r\u00e9soudre la Russie aura besoin de l'aide aussi de son c\u00f4t\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale pour se sortir de son n'aventure de son aventure syrienne et d'ailleurs nous n'avons alors il a recours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:12) [81%] :\r\nMais pas la demander. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [62%] :\r\nOui, juste 7 avril Nicolas un plan sur le probl\u00e8me avec eux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:16) [90%] :\r\nOn appelle et on n'a pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, on n'a pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, l'Occident en gros parce qu'on consid\u00e8re que le r\u00e9gime de Bachar Assad \u00e9tant responsable de l'immense majorit\u00e9 des violences des morts civils, notamment parce qu'elle a le monopole de l'arme a\u00e9rienne en tout cas jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, intervention russe ai h\u00e9 bien et pour et puis une une cause de la radicalisation de ce pays, \u00e0 l'inverse, la Russie consid\u00e8re que la priorit\u00e9 c'est de maintenir ce r\u00e9gime afin de conserver cette esp\u00e8ce, cette base dans la r\u00e9gion cette base strat\u00e9gique et cette pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [77%] :\r\nDirection justement, j'ai m\u00eame un gala, quelle est la priorit\u00e9 de Kochko la France se met en danger, \u00e0 travers une politique pro- russe \u00e0 la Fillon, c'est ce que nous dit Nicolas H\u00e9nin qu'est -ce que vous y entendez c'est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:04) [88%] :\r\nOh, totalement absurde le probl\u00e8me, c'est que l'implication russe en Syrie, elle n'est pas d\u00fb au fait qu'il faut d\u00e9fendre, Bachar El-Assad, o\u00f9 il y a une certaine ce b\u00e9atification de Bachar El-Assad, c'est pas du tout \u00e7a le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est la Libye, c'est l'Afghanistan, c'est l'Irak qui sont, apr\u00e8s les interventions am\u00e9ricaines dans une situation catastrophique et qui sont d'une d\u00e9stabilisation totale de cette r\u00e9gion, \u00e7a c'est un 1er point c'est la 1\u00e8re motivation des Russes et non s\u00e9duit et c'est parfaitement, on peut parfaitement d'y croire, ils ont pas besoin de raconter des histoires : le 2\u00e8me, la 2\u00e8me raison c'est que ils savent qu'il y a \u00e0 partir de l'Asie centrale et du Caucase, beaucoup de de d'islamistes ou de gens influenc\u00e9 par les voies les salafistes, etc, qui sont venus combattre en Syrie et qui sont form\u00e9s malheureusement par des conseillers occidentaux et notamment apr\u00e8s la Syrie pour venir en Caucase et dans l'Asie centrale et \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9videmment un grand risque pour la Russie, qui a quand m\u00eame eu \u00e0 subir le terrorisme islamiste, avant m\u00eame que nous, on a eu \u00e0 le subir, donc de ce point de vue l\u00e0 Fillon quand il dit qu'on a un combat commun et un ennemi commun, ben c'est pas faux, c'est pas les Russes qui ont \u00e9cras\u00e9 les gens \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [76%] :\r\nVotre r\u00e9action p\u00e9riscolaire et ensuite on va compromettre les maisons avec un coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:26) [76%] :\r\nAlep apr\u00e8s avoir et raser Grozny donc 2 semaines \u00e0 Nice, mais dans le match. \r\nNice n'\u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [77%] :\r\nApr\u00e8s d'aller d\u00e9sormais sous la protection de la France, Riou pr\u00e9l\u00e8vement sur la protection des int\u00e9r\u00eats de la France, Nicolas l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [93%] :\r\nRevenons sur la protection des int\u00e9r\u00eats de la France et ce sera le mot de la fin, Nicolas H\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:45) [84%] :\r\n\u00e9coutez -le les les int\u00e9r\u00eats de la France, l\u00e0 o\u00f9 Dimitri de Kochko je conc\u00e8de qu'il a, qu'il a su conc\u00e8de un point, c'est qu'en effet, nous, nous avons un ennemi commun, qui est un ennemi terroriste djihadiste oui le probl\u00e8me, c'est que je pense que la fa\u00e7on russe, ce que le comportement de la Russie en Syrie renforce cette et demi et que donc l'action russe en Syrie et contre- productive, et d'ailleurs, le fait que la Russie ne frappe que tr\u00e8s marginalement les groupes terroristes est r\u00e9v\u00e9lateur du fait m\u00eame de leur duplicit\u00e9, alors que les exactions de la collection en Syrie comme en Irak, elle vise s\u00e9rieusement et avec des r\u00e9sultats, ce groupe Terror. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [78%] :\r\nNicolas H\u00e9nin Dimitri de Kochko on on va on va conclure messieurs merci beaucoup la est avec nous, il y aurait pas eu les en islamisme entier Dimitri de Kochko une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup Nicolas bonsoir soit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e9nin, Nicolas", "role": "Journaliste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-857506AC-0F28-48C4-88BC-86EBA5ECF26E", "internalArchiveId": "857506AC-0F28-48C4-88BC-86EBA5ECF26E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois l'an prochain, la lutte s'accentue du c\u00f4t\u00e9 du PS entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxanne-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne. Fabienne Freymond-Cantonne, elle, appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e. Son interview.\r\n\r\n* * Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS Restez avec nous Kevin Grangier... \r\non va parler de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. \r\nNous vous l'apprenions hier, la grande alliance PLR-UDC-Verts lib\u00e9raux a du plomb dans l'aile... La direction de l'UDC lui pr\u00e9f\u00e8re une alliance simple avec les lib\u00e9raux-radicaux... Un choix guid\u00e9 - entre-autre - par des consid\u00e9rations \u00e9lectorales: un partenariat avec Isabelle Chevalley pourrait d\u00e9savantager le candidat UDC...\r\nKevin Grangier... \r\n- on le voit \u00e0 Fribourg, une large alliance \u00e7a marche... \u00e7a rapporte des voix... Est-ce qu'il ne faut pas parfois faire des concessions pour arriver \u00e0 son but?\r\n- \r\nChristian: \r\nC\u00f4t\u00e9 PS, la lutte s'accentue \u00e9galement entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxane-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes devront en effet d\u00e9signer celle qui rejoindra Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite sur ticket de la gauche... Il faut le dire, Michael Peuker, si les deux premi\u00e8res sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9es, Fabienne Freymond-Cantonne appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e...\r\nBeaucoup moins visible, elle souffre en tout cas d'un gros d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton... Pourtant son nom a tr\u00e8s vite circul\u00e9 parmi les papables pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon... Mais face \u00e0 l'imposante Cesla Amarelle et aux soutiens implicites des pontes du parti envers Roxane Meyer-Keller, Fabienne Freymond-Cantonne c'est un peu l'oubli\u00e9e de ce d\u00e9but de campagne... \r\n***Et pourtant, Fabienne Freymond-Cantonne, ce n'est pas une inconnue de la sc\u00e8ne politique vaudoise... \r\nD\u00e9put\u00e9e plut\u00f4t active au Grand Conseil vaudois depuis 14 ans, elle entamme sa troisi\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon... R\u00e9\u00e9lue confortablement lors de chaque \u00e9lection, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein de sa ville et de sa r\u00e9gion... Et elle ratisse large Fabienne Freymond-Cantone dans un district traditionnellement acquis \u00e0 la droite... Tr\u00e8s profil\u00e9e notamment sur la probl\u00e9matique du logement, son bilan politique est jug\u00e9 correct... Aucune casserole dans son sillage...\r\n***C'est donc une personnalit\u00e9 reconnue...\r\nDans sa r\u00e9gion, absolument... En cas d'accession au ticket socialiste l'an prochain, elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans aucun doute du soutien massif de son district... Autre avantage, c'est une femme de r\u00e9seau: \u00e0 la t\u00eate du Forum interparlementaire romand elle est aussi membre de nombreuses autres associations... Mais au-del\u00e0 des apparence, on l'a dit, elle reste publiquement plut\u00f4t en marge de la campagne...\r\n***Eclips\u00e9e notamment par Roxane-Meyer Keller...\r\nRoxane Meyer-Keller, \u00e9galement peu connue mais tr\u00e8s vite mise sous les feux de la rampe par les d\u00e9clarations de Pierre-Yves Maillard... La locomotive du PS a mis le feu au poudres en critiquant les \u00e9lites, appelant du pieds des candidatures non-universitaires, proches du peuple... Un tacle indirect envers Cesla Amarelle, mais \u00e9galement envers Fabienne Freymond-Cantone, d\u00e9tentrice d'une licence en \u00e9conomie politique... Mais rien n'est jou\u00e9... Cette derni\u00e8re s'active sur le terrain... Sa p\u00eache aux voix pourrait s'av\u00e9rer fructueuse le 14 janvier prochain... Bref, Fabienne Freymond-Cantonne occupe plus que jamais le r\u00f4le d'outsider...", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166302", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Election au Conseil d'Etat vaudois: la lutte s'accentue au PS / FOR_2016-11-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois l'an prochain, la lutte s'accentue du c\u00f4t\u00e9 du PS entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es Roxanne-Meyer Keller et Fabienne Freymond Cantonne. Fabienne Freymond-Cantonne, elle, appara\u00eet comme l\u00e9g\u00e8rement marginalis\u00e9e. Son interview."], "variantIds": ["ece-8166302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:41Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nKevin Grangier parce qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on apprenait hier soir une une nouvelle qui concerne votre parti hein le l'UDC vaudoise puisque la grande alliance PS- PLR UDC Verts lib\u00e9raux a du plomb dans l'aile, la direction de l'UDC lui pr\u00e9f\u00e8re une alliance simple avec les lib\u00e9raux- radicaux, un choix guid\u00e9 entre autres par des consid\u00e9rations \u00e9lectorales et consid\u00e9r\u00e9 qu'en partenariat avec Isabelle Chevalier de la Verte lib\u00e9rale pourrait des ventes d\u00e9savantager candidat UDC Kevin Grangier, on l'a vu \u00e0 Fribourg en 1er tour de l'\u00e9lection cantonale une large alliance \u00e7a peut marcher, \u00e7a am\u00e8ne des voix ce qu'il faudrait pas parfois faire des concessions pour arriver \u00e0 son but, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut avoir beaucoup de modestie quand on vit de ce jeu, Conseil d'\u00c9tat et d'abord, se rencontrent dans le canton, nouveau il y a la place pour 4 conseillers d'\u00c9tat de droite, pas de pas l\u00e0 l\u00e0, on va dire la la quasi- parit\u00e9 de l'\u00e9quilibre jouera dans le canton de Vaud est ainsi faite que pr\u00e9tendre qu'un des 2 grands groupes soit beau chambre peut avoir 5 si\u00e8ges, ce serait une pr\u00e9tention qui serait mal comprise au sein de la population, tant que l'UDC elle revendique un seul si\u00e8ge sur cette elle fait preuve voil\u00e0 de modestie, de, de, de r\u00e9alisme en disant que nous pesons un si\u00e8ge pour le Conseil d'\u00c9tat, nous revendiquons donc un si\u00e8ge et, avec eux, avec nos alli\u00e9s PLR ensemble, nous esp\u00e9rons faire basculer cette majorit\u00e9 \u00e0 droite il y a pas d'autres consid\u00e9rations que c'est -ci qui rentrent en ligne de compte \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [82%] :\r\nMerci quel \u00e9trangers pour cette cette r\u00e9action \u00e0 cette information, ont d\u00e9voil\u00e9 hier soir dans Forum une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [75%] :\r\n\u00e0 vous aussi renvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [91%] :\r\nEt on va continuer de parler de l'\u00e9lection au Grand Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c\u00f4t\u00e9 socialiste, la lutte s'accentue \u00e9galement entre la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle les d\u00e9put\u00e9es Roxane Meyer Keller et Fabienne Freymond cantonne les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes devront en effet d\u00e9signer celle qui rejoindra Pierre-Yves Maillard et \u00e0 Gorrite et sur le ticket de la gauche, il faut le dire Michael peu si les 2 premi\u00e8res sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9es, Fabienne Freymond, Cantone, elle appara\u00eet, disons -le, un peu plus marginalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [93%] :\r\nOui, oui, moins visible, elle souffre en tout cas d'un certain d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton pourtant son nom, a tr\u00e8s vite circul\u00e9 parmi les papables, pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon mais face \u00e0 l'imposante Cesla Amarelle et aux soutiens implicites des pontes du parti envers Roxane Meyer- Keller, Fabienne Freymond, Cantone c'est un peu l'oubli\u00e9e de ce d\u00e9but de campagne, et pourtant c'est pas une inconnue demeure incertain politique vaudoise non d\u00e9put\u00e9e plut\u00f4t active au Grand Conseil Vaudois depuis 14 ans, elle entame sa 3\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon r\u00e9\u00e9lu confortablement lors de chaque \u00e9lection, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein de sa ville et de sa r\u00e9gion, elle ratisse large un Fabienne Freymond cantonne dans un District traditionnellement acquis \u00e0 la droite tr\u00e8s profil\u00e9e, notamment sur la probl\u00e9matique du logement, son bilan politique est jug\u00e9 correct aucune casserole donc un dans son sillage c'est donc Michael une personnalit\u00e9 reconnue propos dans sa r\u00e9gion, absolument en cas d'accession au ticket socialiste l'an prochain, elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans aucun doute d'un soutien massif de son Distri autre Avantage, c'est une femme de r\u00e9seau \u00e0 la t\u00eate du Forum interparlementaire Romand notamment, elle est aussi membre de nombreuses autres associations mais au-del\u00e0 des apparences, on l'a dit, elle reste publiquement plut\u00f4t en marge de cette campagne est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [77%] :\r\nDire est -ce qu'on peut dire qu'elle \u00e9tait \u00e9clips\u00e9 quelque part par Roxane Meyer Keller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [91%] :\r\nRoxane Meyer Keller \u00e9galement peu connue, mais tr\u00e8s vite mise sous les projecteurs par les d\u00e9clarations de Pierre-Yves Maillard la locomotive du PS a mis le feu aux poudres en critiquant les \u00e9lites appelant du pieds des candidatures non- universitaires proches du peuple, un tacle indirect envers Cesla Amarelle mais \u00e9galement envers Fabienne Freymond cantonne d\u00e9tentrice d'une licence en sciences politiques, mais rien n'est jou\u00e9, cette derni\u00e8re s'active sur le terrain sa p\u00eache aux voix pourrait d'ailleurs s'av\u00e9rer fructueuse, le 14 janvier prochain, bref, Fabienne Freymond, Cantone c'est v\u00e9ritablement l'outsider de cette pr\u00e9campagne socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [87%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker avec nous dans ce Studio, Fabienne Freymond, cantonne bonsoir madame elle bonsoir alors Michael Poker a fini son son analyse sur la question des \u00e9lites et l'\u00e9t\u00e9, beaucoup th\u00e9matis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, notamment suite aux propos de de Pierre-Yves Maillard ou est -ce que vous vous situez -vous dans ce d\u00e9bat, vous qui, on l'a dit, vous \u00eates aussi universitaire on va Roxane Keller qu'avance soutenu quelque part par Pierre-Yves Maillard qui aime beaucoup son profil proche du peuple, on a beaucoup parl\u00e9 de ces questions en marge aussi des \u00e9lections am\u00e9ricaines, vous \u00eates o\u00f9 vous dans cette discussion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [91%] :\r\nMoi, je d\u00e9fends que pour \u00eatre proche du peuple et pourquoi \u00eatre proche du pape \u00e7a rien \u00e0 voir avec une formation, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre, c'est une personnalit\u00e9 mon travail \u00e0 moi, c'est justement d'\u00eatre proche du terrain, de travailler pour les gens de, de, d'aller voir les gens, de les \u00e9couter et de d'avoir h\u00e9 oui conclusion des probl\u00e8mes de leur apporter des solutions, des r\u00e9sultats, donc c'est un travail de fond que que je fais depuis des des ann\u00e9es, alors c'est peut-\u00eatre pas brillant, surtout les premi\u00e8res pages des journaux, mais c'est parce que je recherche, je recherche des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [79%] :\r\nIl a raison : Pierre-Yves Maillard de lancer cette discussion au sein du Parti socialiste Vaudois, il y a un probl\u00e8me de repr\u00e9sentation ou toute cette question de l'Italie vous passe un petit peu au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [86%] :\r\nJ'en ai parl\u00e9 avec avec Pierre-Yves Maillard ce qu'il a voulu disons exemplifie et c'est que le fait que on ne peut pas avoir qu'une sorte de de personnes sur des listes \u00e9lectorales, notamment du du Grand Conseil et en cela je le rejoins, il faut vraiment des repr\u00e9sentants de toute la palette de des vaudoise aider des Vaudois H/F les diff\u00e9rents \u00e2ges de diff\u00e9rents milieux socio- \u00e9conomiques et diff\u00e9rents m\u00e9tiers et \u00e7a, \u00e7a, je suis absolument d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [86%] :\r\nMais c'est un d\u00e9bat qui avec Edern dans l'air du temps, ce que \u00e7a, \u00e7a peut pas un peu la la confiance que les \u00e9lecteurs peuvent avoir en leurs \u00e9lus finalement ce n'arr\u00eate pas dire c'est une classe en classe politique un peu d\u00e9connect\u00e9 de de la base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [85%] :\r\nMais je pense que c'est les c'est vraiment importante pour les gens qui font de la politique des proches de leurs de leurs \u00e9lecteurs, alors moi j'en fait ce d\u00e9bat me passe par- dessus la la t\u00eate parce que je, je suis et proche de et proches des gens, proche de, de, de, de mon \u00e9lectorat proche, proche des Vaudois, donc bon, mettons, dont acte, il y a des gens qu'on vide s'amuser sur ce d\u00e9bat, mais passons \u00e0 autre chose, passons au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [90%] :\r\nIl y a pas grand monde qui dit qu'il est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ses de ses \u00e9lecteurs, mais concr\u00e8tement \u00e7a \u00e7a se \u00e7a se fait comment cette cette proximit\u00e9 de de l'\u00e9lecteur et et des Vaudois si si vous allez au march\u00e9, vous allez boire l'ap\u00e9ro avec les voisins vous \u00e9lecteurs pas concr\u00e8tement qu'est-ce que c'est cette proximit\u00e9 lu plusieurs choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [82%] :\r\nBon, \u00e9videmment c'est disponible en tout temps, par Internet, par par t\u00e9l\u00e9phone qu'ont les gens nous demandent des, des, des rendez- vous pour parler, discuter, etc, etc c'est c'est r\u00e9pondre \u00e0 Pinon Jean et puis et puis leur donner une r\u00e9ponse quelques temps apr\u00e8s, puissent suivre suivre le dossier donc montrer pas qu'on \u00e9coute, 5 minutes apr\u00e8s qu'on les oublie, mais vraiment donn\u00e9 un suivi sur les dossiers, \u00e7a, \u00e7a prend du temps, l'implication mais c'est juste comme \u00e7a qu'on de ce qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [86%] :\r\nOn imagine vos t\u00e9l\u00e9phones, il a beaucoup sonn\u00e9 aujourd'hui avec cette annonce de Generali et qui va quitter Lyon sans emplois vont passer \u00e0 la trappe, c'est beaucoup, qu'est -ce que vous ferait si vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat dans ce genre de cas qu'est -ce que vous pouvez apporter en tant que ministre cantonal, pour \u00e9viter que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [93%] :\r\nPour moi, il y a tout un travail qui doit \u00eatre fait en amont, de se conna\u00eetre le tissu \u00e9conomique cantonale avec des visites des rencontres de tout ce tissu \u00e9conomique et on le son lui passant des messages, \u00e7a fonctionne comme ceci ou comme cela dans ce canton avec les apprentissages en cas de restructuration, je pense qu'on peut ne pas \u00eatre surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [81%] :\r\nMais l\u00e0, vous \u00eates municipal, hein, vous \u00eates aux affaires \u00e0 Nyon voulait pas vu venir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, tr\u00e8s franchement, je pense que de Generali a jou\u00e9 un un un coup qui oui un sale coup, on peut, on peut le dire comme \u00e7a, on informe en personne \u00e0 la en avant \u00e0 l'avance, sont sans emploi ou ils ont voulu pas communiquer pour les juste passer entre entre les gouttes pas discuter, \u00e7a, \u00e7a va pas, donc il a fallu vraiment sonner, sonner les cloches, faire des interventions parlementaires comme comme j'ai fait appeler les la la presse, il faut vraiment que de Generali, discute avec ses employ\u00e9es et assume ce qui est ce qu'il veut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que si vous \u00eates au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, vous seriez favorable \u00e0 une politique peut-\u00eatre plus interventionniste de de l'\u00c9tat dans les affaires dans un, dans la marche des affaires des entreprises se sur territoire Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [88%] :\r\nC'est pas ce que j'ai dit ce que j'ai dit ce que je pense qu'il faut beaucoup plus \u00eatre en lien avec ces entreprises parce que certaines Generali comme dauphine italienne en nous ne l'oublions pas, et \u00e7a, pas forc\u00e9ment notre syst\u00e8me suisse, alors je pense qu'il y a vraiment un lien beaucoup plus fort qui doit \u00eatre exister entre les le le le le Conseil d'\u00c9tat, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les entreprises, mais ensuite bien s\u00fbr, il y a aussi un contr\u00f4le \u00e0 faire quand il y a, il y a des lois qui existent, ces entreprises doivent s'y soumettre et doivent pas tricher, on en disant qu'ils vont peut-\u00eatre d\u00e9placer son personnel Adliswil \u00e0 Z\u00fcrich alors qu'on sait tr\u00e8s bien que si son personne ne seront pas d\u00e9plac\u00e9s l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [91%] :\r\nLa politique \u00e9conomique, c'est justement au centre d'un papier de position de votre parti qui sera discut\u00e9 le le 3 d\u00e9cembre prochain en assembl\u00e9e, c'est la d\u00e9mocratie \u00e9conomique, c'est, c'est une sorte de mise en oeuvre de du d\u00e9passement du capitalisme, qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Lausanne il y a quelques ann\u00e9es parmi les propositions qui sont discut\u00e9es fait beaucoup discut\u00e9 en ce papier de position il y a une plus grande participation des employ\u00e9es dans les entreprises qui sont dans les conseils d'administration, par exemple, pour \u00eatre plus en rien de mieux d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, c'est une proposition que vous pouvez d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est quelque chose que je vis d'ailleurs nous au sein du Conseil de Nice ration de la la CGN oui, un repr\u00e9sentant des employ\u00e9es et on prend vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s en amont les probl\u00e8mes, il y a des choses que que quoi qu'on entend directement conc\u00e9da ministre \u00e0 Sion, sans que les employ\u00e9es et le et le temps de trop se d\u00e9courager ou d\u00e9motiver c'est c'est c'est c'est une excellente solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire que le conseiller national qu'aussi candidat au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois nous disait hier soir que le papier Christian Levrat, je le cite, d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il reprend les id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 par la NZZ comme du socialisme \u00e0 l'eau de rose, alors je laissais Jean-Fran\u00e7ois Steiert, percer une scission, vous avez un soutien Christian Levrat, on a compris encore une toute derni\u00e8re question avec vous, on a pos\u00e9 la question \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les candidats, autant \u00e0 Fribourg 2 que dans le canton de Vaud, d'ailleurs on suit beaucoup les \u00e9lections fran\u00e7aises tiens qui est -ce que vous soutiendrez Madame demi- heure hier votre coll\u00e8gue, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste sortante \u00e0 Fribourg, nous a dit pourquoi pas M\u00e9lenchon et vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est une bonne question filon, je pense que il a, il a, il a pass\u00e9 la la rend parce qu'il avait un discours donc l'air de de la droite bien entendu parce qu'il avait indiqu\u00e9 parce qu'il a un discours clair parce qu'il est proche des gens et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 f\u00eatera Mergui v\u00e9g\u00e9taux qui ont r\u00e9duit mais \u00e0 gauche, personne ne me s\u00e9duit, il y a personne \u00e0 gauche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [88%] :\r\nFreymond cantonne merci beaucoup pour votre clart\u00e9 et votre peut-\u00eatre sur la semaine, r\u00e9ponse aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0086C4-E873-4F44-AC0C-88A3F08C66EB", "internalArchiveId": "6D0086C4-E873-4F44-AC0C-88A3F08C66EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois;Antonio Hodgers,conseiller d'Etat en charge du logemen;Meyer, Guillaume;Jean-Pierre Lehmann, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'IMD et sp\u00e9cialiste de la Chine;St\u00e9phanie Milliquet, cheffe de projet \u00e0 l'EPFL;F\u00e9licien Du Bois, joueur du HC Davos;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02 NOUVEAUX AVIONS) Le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e fera tout pour que le peuple se prononce sur les nouveaux avions de combat que le ministre de la d\u00e9fense veut acheter...le GSSA estime qu'en demandant un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 10 mio de francs, Guy Parmelin ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple qui avait dit non au gripen en 2014. Au PS, Chantal Gallad\u00e9, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National approuve l'id\u00e9e de voler avec les F/A18 et les Tiger jusqu'en 2025, date de livraison des premiers nouveaux avions...mais elle demande aussi d'envisager de collaborer avec les forces a\u00e9riennes des pays voisins.\r\nLa droite par contre est unie derri\u00e8re la proposition du ministre de la d\u00e9fense.....c'est notamment le cas du conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n(6H(2) 01 NOUVEAUX AVIONS ANALYSE) En attendant l'arriv\u00e9e des nouveaux jets, il faudra moderniser les actuels FA/18 pour un montant total d'un demi milliard de francs. Les anciens F5 Tiger pourront, eux, continuer \u00e0 voler...alors qu'ils devaient partir \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Pietro Bugnon, il y a encore beaucoup de questions ouvertes, mais les signaux sont tout de m\u00eame tr\u00e8s clairs.\r\n300 \u00e0 500 cartouches pour fusil d'assaut sont introuvables depuis la semaine derni\u00e8re...disparues de la caserne de Kloten dans le canotn de Z\u00fcrich...la justice militaire enqu\u00eate pour savoir si elles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es, perdues ou si l'inevntaire a \u00e9t\u00e9 mal fait....le porteparole qui a donn\u00e9 l'informaiton hier a aussi parl\u00e9 d'une saisie de dizaine de munitions vol\u00e9es pendant son service militaire par un jeune hoologan du canton de St-Gall...des balles retrouv\u00e9es lors d'une perquisition \u00e0 son domicile qui a aussi permis de d\u00e9couvrir 150 engins pyrotechniques...\r\n(6H(3) 11 VD MENDICITE EXCEPTION) ***Le gouvernement vaudois veut assouplir l'interdiciton de mendier d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son parlement.\r\nY inclure des exceptions pour ceux qui tendent la main occasionnellement...parce que le conbseil d'\u00e9tat n'est pas satisfait de l'interdiction pure et simple vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre.\r\nMais le gouvernement doit attendre, parce que la loi est d\u00e9j\u00e0 combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum. Etienne Kocher.\r\nEt l'UDC du canton de Vaud refuse de s'allier aux verts lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections cantonales de l'ann\u00e9e prochaine...la grande alliance de droite prend l'eau...alors qu'elle avait pour but de renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement....\r\n(6H(4) 05 GE COOPERATIVE (REPRISE 22H30)) ***Et si la fin de la crise du logement \u00e0 Gern\u00e8ve passait par les coop\u00e9ratives?\r\nLe canton en est persuad\u00e9 alors il veut augmenter la part de terrains attribu\u00e9s \u00e0 ce type de logement, apporter un coup de pouce financier en cautionnant les emprunts ou encore cr\u00e9er un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux coop\u00e9ratives pour mieux renseigner les gens d\u00e9sireux de se lancer dans l'aventure. Car pour Le conseiller d'Etat en charge du logement, Antonio Hodgers, ce type d'habitation est l'une des r\u00e9ponses a apporter \u00e0 la classe moyenne qui gagne trop pour acceder aux logements subventionn\u00e9s et trop peu pour devenir propri\u00e9taire. \r\nAntonio Hodgers avec Tania Sazpinar.\r\nLe conseiller national neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile aux Cernets-Verri\u00e8res. L'\u00e9lu UDC estime que les habitants du village doivent avoir leur mot \u00e0 dire, et que tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans leur dos.\r\n(6H(5) 13 TURQUIE) Chypre n'aura pas trouv\u00e9 l'\u00e9pilogue de ses 42 ans de divisions sur les haut du L\u00e9man...les n\u00e9gociations entre turcs et grecs entamm\u00e9es hier au Mont.P\u00e8lerin sont abandonn\u00e9es...aucun accord en vue sur la r\u00e9partition territoriale de l'\u00eele....\r\n***En Turquie les parlementaires europ\u00e9ens n'ont pas pu rencontrer hier l'un des deux leaders du parti pro-kurde HDP.\r\nEDeux leaders emprisonn\u00e9s depuis deux semaines...pour soup\u00e7ons de \u00ab terrorisme \u00bb pour leur proximit\u00e9 avec le PKK.la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne qui souhaitait renonctrer Sela-hattin Demirtach a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e devant les portes du centre de d\u00e9tention. Alexandre Billette.\r\nDonald Trunp persiste et signe...dan sune vid\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu r\u00e9p\u00e8te ce matin que le Etats-Unis sortiront du trait\u00e9 commercial transpacifique...d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison blanche....d\u00e9cision prise pour remplir sa principale promesse de campagne: l'Am\u00e9rique d'abord.\r\n(6H(6) D6 CHINE LIMA) Washington qui va fermer la porte et P\u00e9kin qui l'ouvre....\u00e0 Lima la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident Si Jinping a promis d'ouvrir d'avantage la Chine aux \u00e9changes commerciaux....propos tenus lors du sommet annuel de l'APEC, le club des pays qui bordent l'oc\u00e9an Pacifique. L'occasion pour le pr\u00e9sident chinois de se poser en champion du libre-\u00e9change. et d'avancer ses pions face aux Etats-Unis. Guillaume Meyer.\r\n7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter...la terre \u00e0 trembl\u00e9 hier soir au Japon pr\u00e8s de Fukushima....vers 22H heure suisse....mais les vagues du tsunami qui a suivi n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 un m de hauteur...les d\u00e9g\u00e2ts sont minimes et il n'y a pas de victimes \u00e0 d\u00e9plorer....reste un certain malaise dans la population....7,4 c'est la plus forte secousse depuis le s\u00e9isme de 2011 qui avait ravag\u00e9 le pays et provoqu\u00e9 l'accident nucl\u00e9aire de fukushima....\r\n(6H(7) 20 EPFL ALIMENTATION) L'EPFL lance une plateforme en ligne et une application qui proposent les donn\u00e9es de plus de 14'000 aliments vendus en Suisse. Objectif: aider les consommateurs \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes, faciliter une alimentation plus saine...et surtout, \u00e0 terme, proposer une foule d'innovations alliant technologies et sant\u00e9. Deborah Sohlbank.\r\nCela pourra servir aux jeunes britanniques...qui selon l'organisaiton cancer research, consomment annuellement l'\u00e9lquivalent d'une baignoire de boissons sucr\u00e9es par an...et l'organisaiton d'accuser le gouvernement de Theresa May de ne pas en faire assez pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9!\r\n(6H(8) D5 HOCKEY SPONSOR PLOMBE COUPE) Hockey-sur-glace...en ligne nationale A, Gen\u00e8ve-Servette est sous la barre. Les Aigles ont recul\u00e9 \u00e0 la neuvi\u00e8me place du classement apr\u00e8s la victoire 5-3 de Lugano dans le derby tessinois contre Ambri-Piotta.\r\n***Gen\u00e8ve Servette qui re\u00e7oit Davos ce soir en quart de finale de la Coupe de Suisse. \r\nUne comp\u00e9tition que les Grisons donnent l'impression de snober, St\u00e9phane Trisconi.\r\nLes trois autres quarts de finale au programme ce soir : Fribourg - Zoug, Langnau -Lausanne et Langenthal - Kloten.\r\nIl pourrait pleuvoir le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique aujourd'hui...Le soleil ne fera quelques br\u00e8ves apparitions et seulement dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, sous l'effet d'un foehn nettement moins fort qu'hier.  9\u00b0 sur le Plateau et 17 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques faibles pluies le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique. Le soleil fera quelques br\u00e8ves apparitions  dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, sous l'effet d'un foehn nettement moins fort qu'hier. Les maxima avoisineront de leur c\u00f4t\u00e9 les 9\u00b0 sur le Plateau et 17 en Valais.\r\nMercredi, le soleil se montrera plus g\u00e9n\u00e9reux un peu partout, et les pr\u00e9cipitations se cantonneront \u00e0 la cr\u00eate des Alpes valaisannes et \u00e0 la r\u00e9gion du Simplon. Les temp\u00e9ratures seront du m\u00eame ordre de grandeur qu'aujourd'hui, avec 10\u00b0 au nord et 17 en Valais. La tendance au foehn se maintiendra dans les Alpes.\r\nJeudi et vendredi, la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e0 nouveau et les pr\u00e9cipitations de barrage deviendront abondantes au sud et dans le Haut-Valais. Quelques averses toucheront \u00e9galement les autres r\u00e9gions, dans une ambiance tr\u00e8s douce.", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8166288", "ece-8166271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:41Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nPoint ce journal de Sandra Viscardi l'id\u00e9e de nouveaux avions de combat red\u00e9collent Guy Parmelin demande 10 millions pour \u00e9tudier la question, choisir le bon appareil pour une livraison au plus t\u00f4t 2025, dans l'intervalle, la flotte actuelle sera r\u00e9nov\u00e9 alors choisir un nouvel appareil, c'est violer la volont\u00e9 populaire, selon le GSSA, \u00e0 droite, on est plut\u00f4t pour cette acquisition et si la Chine devenait le champion du libre- \u00e9change dans la r\u00e9gion Asie- Pacifique, son pr\u00e9sident Si Jinping promet plus d'ouverture, comme pour r\u00e9pondre aux r\u00e9flexes de fermeture de l'Inde, pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nQuelle est la place de l'arbre, dans une ville \u00e0 l'occasion d'une Exposition de photos qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne Intercit\u00e9s pose la question ce matin pourquoi est -ce qu'on aime les arbres urbains que nous raconte -t-il du tissu des villes Natacha les Sister flamme municipale lausannoise en charge de l'environnement et de l'architecture est notre invit\u00e9 dans 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [90%] :\r\nAlors ce n'est qu'une 1\u00e8re en vue de d\u00e9velopper toute une s\u00e9rie d'applications pour am\u00e9liorer la sant\u00e9, les PFL lance une plateforme en ligne, une application qui vous aide \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes de 14000 aliments vendus en Suisse alors vous saurez ainsi que la canette de soda que vous venez de glisser dans votre caddie repr\u00e9sente 11 morceaux de sucre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nDe lui, on pourrait dire qu'il est un peu l'anti Jos\u00e9 Mourinho et c'est un homme qui obtient beaucoup de succ\u00e8s, portrait ce matin de J\u00fcrgen Klopp, l'entra\u00eeneur de Liverpool, un homme qui se qualifie lui- m\u00eame de normal, rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans pour matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [56%] :\r\nUne copie tr\u00e8s kitsch d\u00e9but d'accumuler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [94%] :\r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e fera tout pour que le peuple se prononce sur les nouveaux avions de combat, que le ministre de la d\u00e9fense veut acheter le GSSA estime qu'en demandant un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, de 10 millions de francs, Guy Parmelin ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple qui avait dit non au Gripen en 2014 au Parti socialiste, Chantal Gallad\u00e9, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National approuve l'id\u00e9e de voler avec l'FA/18 et les tagueurs jusqu'en 2025 date de livraison des premiers nouveaux avions mais elle demande aussi d'envisager de collaborer avec les forces a\u00e9riennes des pays voisins, la droite par contre est unie derri\u00e8re cette proposition du ministre de la D\u00e9fense, c'est notamment le cas du Conseil national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [89%] :\r\nGuy Parmelin, souhaitent aller de l'avant et souhaite qu'on lance le processus d'acquisition d'un nouvel avion de combat et je crois que c'est une bonne chose de voir aujourd'hui des \u00e9l\u00e9ments concrets sur cette volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nLe refus du Gripen sa t\u00eate en 2014 aujourd'hui en avant 2016 fin 2016 est -ce que c'est pas un peu t\u00f4t pour relancer la machine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:21) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que ce qu'on peut constater s'effectivement que le peuple d'une Hongrie, Pologne, il a pas forc\u00e9ment dit non, un nouvel avion de combat et \u00e7a il faut l'entendre ce qu'on voit aujourd'hui ce qui a n\u00e9cessit\u00e9 de doter la Suisse d'une flop\u00e9e rien qui soit digne de ce nom et pour cela il faut lancer rapidement le processus, on sait pertinemment que, quand bien m\u00eame on lance, aujourd'hui, c'est pas demain qu'on aura de nouveaux avions de combat et il faut prendre les devants et je crois que ce message d'accueil Guy Parmelin veut faire passer et c'est plus important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nEn tout cas en attendant l'arriv\u00e9e du nouveau James il faudra moderniser les actuels FA 18 pour un un montant total d'un demi-1000000000 de francs les anciens F5 pourront eux continuer \u00e0 voler, alors qu'il devait partir \u00e0 la casse \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, Pietro Bugnon, il y a encore beaucoup de questions ouvertes, mais les signes sont tout de m\u00eame tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, on ne conna\u00eet pas le nombre d'avions \u00e0 acheter ni le mod\u00e8le qui sera choisi Guy Parmelin ne dit pas non plus si la population sera amen\u00e9 \u00e0 se prononcer, mais le chef de la D\u00e9fense, fixe le calendrier, moins de 3 ans apr\u00e8s le Net refus du Gripen, il pose la 1\u00e8re Pierre de l'achat de nouveaux avions de combat et elle est en b\u00e9ton arm\u00e9, on sent que Guy Parmelin veut aller vite, son argumentaire est rod\u00e9 le Vaudois r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs mois que ces nouvelles machines ne seront plus l\u00e0 uniquement pour remplacer les vieux F5 comme c'\u00e9tait le cas pour le Gripen, ces nouveaux jet- seront surtout indispensable dit -il pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du ciel suisses mais aussi celles des troupes au sol, on pourrait r\u00e9sumer cela ainsi pour Guy Parmelin, il n'y a pas d'arm\u00e9e sans avion, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC pions mais ne montre pas ses cartes, ils poussent les opposants du Gripen \u00e0 se r\u00e9organiser sans pr\u00e9ciser ce contre quoi, elles devront se battre, c'est une mani\u00e8re de d\u00e9stabiliser son adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [96%] :\r\n300 \u00e0 500 cartouches pour fusils d'assaut sont introuvables depuis la semaine derni\u00e8re, disparues de la caserne de Kloten dans le canton de Z\u00fcrich et la justice militaire enqu\u00eate pour savoir si elles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es perdues ou si l'inventaire a \u00e9t\u00e9 mal fait le porte- parole qui a donn\u00e9 l'information hier a aussi parl\u00e9 d'une saisie de dizaine de munitions vol\u00e9es pendant son service militaire par un jeune hooligans du canton de Saint-Gall des balles retrouv\u00e9es lors d'une perquisition de son domicile, qui a aussi permis de d\u00e9couvrir 150 engins pyrotechniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [100%] :\r\nLe gouvernement Vaudois veut assouplir l'interdiction de mendier d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [92%] :\r\nIl y a inclure notamment des exceptions pour ceux qui tendent la main, occasionnellement, parce que le Conseil d'\u00c9tat n'est pas satisfait de l'interdiction pure et simple, vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre maintiennent Kocher, le gouvernement doit encore attendent parce que la loi est d\u00e9j\u00e0 combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois n'a pas chang\u00e9 d'avis, interdire la mendicit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas la bonne solution, \u00e0 ses yeux, il faut surtout lutter contre les r\u00e9seaux qui exploitent des personnes fragiles, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que le gouvernement avait pr\u00e9sent\u00e9 un contre- projet \u00e0 l'interdiction demand\u00e9e par l'UDC contre projet balay\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en septembre dernier, ceux -ci ont choisi la mani\u00e8re forte, mais le Conseil d'\u00c9tat n'entend pas pour autant en rester l\u00e0 et promet d\u00e9j\u00e0 de modifier la loi, son but qu'il reste possible de mendier \u00e0 condition que ce soit d'occasionnels et discret cette modification l\u00e9gislative voulue par le gouvernement devra attendre \u00e0 l'heure actuelle, un recours constitutionnel et un r\u00e9f\u00e9rendum se pose d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'interdiction de la mendicit\u00e9, donc les 2 auront pas \u00e9chouer cette id\u00e9e de faire des nuances ne reste qu'une d\u00e9claration de principe, une d\u00e9claration qui ne s\u00e9duit ni les partisans de l'interdiction, ni le comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [97%] :\r\nEt l'UDC du canton de Vaud refuse de s'allier aux Verts lib\u00e9raux en vue les \u00e9lections cantonales de l'ann\u00e9e prochaine la grande alliance de droite prend l'eau, alors qu'elle avait pour but de renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [95%] :\r\nSi la fin de la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve par les coop\u00e9ratives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [94%] :\r\nQuand on est persuad\u00e9 alors il veut augmenter la part de terrains attribu\u00e9s \u00e0 ce type de logement apporter un coup de pouce financier en cautionnant les emprunts ou encore cr\u00e9er un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux coop\u00e9ratives pour mieux renseigner les gens d\u00e9sireux de se lancer dans cette aventure pour le conseiller d'\u00c9tat en charge du logement Antonio Hodgers ce ce type d'habitation est l'une des r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 la classe moyenne qui gagne trop pour acc\u00e9der aux logements subventionn\u00e9s et trop peu pour devenir propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [91%] :\r\nOn a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es que les loyers ont pris l'ascenseur \u00e0 chaque changement de locataire, \u00e9videmment avec une offre p\u00e9nurie qu'une grande demande le march\u00e9 r\u00e9gule en augmentant le prix des loyers, or la coop\u00e9rative d'habitation du fait qu'elle est \u00e0 but non lucratif, offre \u00e0 Lo\u00efc stable sur la dur\u00e9e et offre aussi des espaces communs qui anime la qualit\u00e9 de vie de l'immeuble, voire m\u00eame du quartier qu'elle m\u00e9rite, en termes de coop\u00e9rateurs, sachant qu'aujourd'hui, dans le canton dans4,1 pourcent vous vous avez un chiffre, j'entends augmenter ce chiffre ces prochaines ann\u00e9es, je peux pas m'engager sur un chiffre pr\u00e9cis ce serait mentir, \u00e7a d\u00e9pendra du foncier des op\u00e9rations de la concr\u00e9tisation des projets d'am\u00e9nagement mais aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, nous sommes \u00e04,1 pourcent de de part logement coop\u00e9ratifs \u00e0 Z\u00fcrich, ils sont \u00e0 15 pourcent donc donc on voit qu'on a un sacr\u00e9 retard \u00e0 combler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [87%] :\r\nAntonio Hodgers avec Tania s'pinard le conseiller national neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile au CERN verri\u00e8re, l'\u00e9lu UDC estime que les habitants du village doivent avoir leur mot \u00e0 dire et que tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans leur dos, Chypre n'aura pas trouv\u00e9 l'\u00e9pilogue de ses 42 ans d'divisions sur l'\u00e9olien, les moments, les n\u00e9gociations entre turcs et grecs entam\u00e9e hier au Mont- P\u00e8lerin sont abandonn\u00e9es, aucun accord en vue sur la r\u00e9partition territoriale de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [96%] :\r\nEt en Turquie, les parlementaires europ\u00e9ens n'ont pas pu rencontrer hier l'un des 2 leaders du parti pro- kurdeH.D.P.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [86%] :\r\n2 hivers qui sont emprisonn\u00e9s depuis 2 semaines pour soup\u00e7ons de terrorisme pour leur proximit\u00e9 avec le PKK, h\u00e9 bien, la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne qui souhaitait rencontrer c'est latine D\u00e9mir t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e devant les portes du centre de d\u00e9tention Alex Biette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [89%] :\r\nLe co\u00fbt, pr\u00e9sident du parti HD et dans une prison \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re et ce n'est pas la visite de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui va changer la donne, c'est en substance le message envoy\u00e9 \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation de 12 d\u00e9put\u00e9s et conseillers du Parti des socialistes europ\u00e9ens, qui a fait le d\u00e9placement lundi et jusqu'\u00e0 la prison des dire pour tenter de rencontrer ses latine D\u00e9mir t\u00e2che, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pu se rendre qu'allons tr\u00e8s du centre de d\u00e9tention, ils ont appel\u00e9 \u00e0 un gel des n\u00e9gociations \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Turquie en guise de r\u00e9ponse \u00e0 l'autoritarisme d'origine turque et pour la direction du HD HBP les autorit\u00e9s turques veulent isoler leur leader emprisonn\u00e9 depuis 2 semaines dans le cadre d'une enqu\u00eate pour terrorisme, il est en d\u00e9tention, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bulgare, alors que sa r\u00e9sidence, c'est-\u00e0-dire Bakir 1700 kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le Sud-Est de la Turquie, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [92%] :\r\nDonald peu persiste et signe dans une vid\u00e9o, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu r\u00e9p\u00e8te ce matin que les \u00c9tats-Unis sortiront du trait\u00e9 commercial transpacifique d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9cision prise, dit -il, pour remplir sa principales promesses de campagne : l'Am\u00e9rique d'abord Washington qui va fermer la porte et P\u00e9kin qui l'ouvre \u00e0 Lima, la semaine derni\u00e8re le pr\u00e9sident : Si Jinping a promis d'ouvrir davantage la Chine aux \u00e9changes commerciaux, propos tenus lors du sommet annuel de l'APEC le club des pays qui bordent l'oc\u00e9an Pacifique, l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois de se poser en champion du libre- \u00e9change et d'avancer ses pions face aux \u00c9tats-Unis, au meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [91%] :\r\nAvec son message d'ouverture, le pr\u00e9sident chinois, un pied de nez \u00e0 Donald Trump et \u00e0 son credo protectionniste, mais son discours montre aussi les sentiments ambivalents des Chinois \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Jean-Pierre Lehmann, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'IMD et sp\u00e9cialiste de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:36) [85%] :\r\nLa Chine est probablement le pays le plus d\u00e9pendant de la globalisation, le plus engag\u00e9 \u00e0 la globalisation et tout signe de protectionnisme de retranchement des march\u00e9s internationaux de nouvelles barri\u00e8res entre \u00e7a les inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment les retrait\u00e9s et ils se voient \u00e7a comme une opportunit\u00e9 finalement de lui a fait un peu des 2 chips dans un commerce international. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [93%] :\r\nL'enjeu, c'est de prendre le Leadership commercial sur la r\u00e9gion Asie Pacifique, plusieurs pays, l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Malaisie, sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir davantage leurs fronti\u00e8res, ils ont conclu un accord dans ce sens avec les \u00c9tats-Unis, le fameux tipi, mais l'\u00e9lection de Donald Trump, qui est hostile \u00e0 ce trait\u00e9 vient rebrasser les cartes du coup, ces pays se tournent vers P\u00e9kin, P\u00e9kin, qui a bien compris son int\u00e9r\u00eat dans l'affaire Jean-Pierre Lehmann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:20) [80%] :\r\nLes Chinois pendant longtemps n'ont pas voulu vraiment prendre de position sur ces questions \u00e9conomiques, g\u00e9opolitiques pas homme inqui\u00e9tude \u00e7a comprendre le laisser aux Am\u00e9ricains son r\u00f4le et maintenant je crois qu'il va y avoir une direction plus par les Chinois qui vont reconna\u00eetre qu'ils ont en a besoin parce qu'et ne se voit pas, les autres clubs assez risque sa main. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [93%] :\r\nP\u00e9kin cherche \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer ses voisins autour d'un nouvel accord de libre- \u00e9change sans les \u00c9tats-Unis, mais avec l'Inde, l'Australie est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 monter dans la barque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [94%] :7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, la terre a encore trembl\u00e9 hier soir au Japon pr\u00e8s de Fukushima, vers 22 heures heure suisse mais les vagues du tsunami qui a suivi n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 1 m\u00e8tre de hauteur, les d\u00e9g\u00e2ts sont minimes, il n'y a pas de victime \u00e0 d\u00e9plorer, reste toutefois un certain malaise dans la population7,4 c'est la plus forte secousse depuis le s\u00e9isme de 2011 s\u00e9isme qui avait ravag\u00e9 le pays et provoqu\u00e9 le fameux accident nucl\u00e9aire de Fukushima les PFL lance une plateforme en ligne et une application qui proposent les donn\u00e9es de plus de 14000 aliments vendus en Suisse, objectif : aider les consommateurs \u00e0 d\u00e9crypter les \u00e9tiquettes faciliter une alimentation plus saine et surtout, surtout, \u00e0 terme, D\u00e9borah seulement proposer une foule d'innovations alliant technologies et sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:36) [90%] :\r\nAu supermarch\u00e9, vous faites vos courses et vous \u00eates tent\u00e9 par une boissons sucr\u00e9es gazeuses qui colle aux dents l'\u00e9tiquette indique que la bouteille de 500 millilitres contient10,6 grammes de sucre avec l'application de l'EPFL intitul\u00e9 Open Food, il suffit de scanner le code-barres de l'article pour s'apercevoir que cela repr\u00e9sente 11 morceaux de sucre, mais ce n'est qu'un d\u00e9but, \u00e0 terme, cette base de donn\u00e9es est riche pour l'heure, de plus de 14000 articles doit aider \u00e0 d\u00e9velopper un \u00e9cosyst\u00e8me d'applications sant\u00e9 selon les termes de St\u00e9phanie Milquet, chef de projet PFL. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:05) [88%] :\r\nOn peut au niveau des applications une nappe qui lorsque vous gagnez le produit d\u00e9sir\u00e9 vous propose une une recette \u00e0 base du du m\u00eame produit, on peut aussi au niveau de la domotique, imaginez le frigo intelligent avec une application qui permettent de tenir \u00e0 jour votre frigo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [92%] :\r\nCeci dans un contexte o\u00f9 l'on observe une \u00e9pid\u00e9mie de ob\u00e9sit\u00e9 ou une recrudescence des diab\u00e8tes de type 2 \u00e0 noter que le consommateur ne livre aucune de ses propres donn\u00e9es en parall\u00e8le les PFL a cr\u00e9\u00e9 le site Food Point org et qui proposent des articles scientifiquement valid\u00e9e sur la nutrition, un domaine dans lequel r\u00e8gne de nombreuses croyances, et o\u00f9 les donn\u00e9es scientifiquement \u00e9tay\u00e9e sont souvent difficiles \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:47) [91%] :\r\nEt cette application pourra bien s\u00fbr servir aux jeunes britanniques qui, selon l'organisation, service Georges consomme annuellement l'\u00e9quivalent d'une baignoire de boissons sucr\u00e9es par ann\u00e9e, donc l'organisation accuse le gouvernement de Theresa May, de ne pas en faire assez pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9 une baignoire, \u00e7a vous interpelle ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [74%] :\r\nOui et notre invit\u00e9 aussi attaque, justice qui fait l'pour notre tendance en elle est avec nous dans dans une douzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [83%] :\r\nCaissi\u00e8re glace en Ligue nationale A Gen\u00e8ve Servette sous la barre, les Aigles ont recul\u00e9 \u00e0 la 9\u00e8me place du classement apr\u00e8s la victoire 5 \u00e0 3 de Lugano dans le derby tessinois quand Ambri-Piotta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [89%] :\r\nOn est Gen\u00e8ve- Servette qui re\u00e7oit Davos ce soir en quart de finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [88%] :\r\nComp\u00e9tition qui Grisons donnent pourtant l'impression de snober St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:29) [90%] :\r\nIl y a 2 ans, Davos s'\u00e9tait fait \u00e9liminer au 2\u00e8me tour par Vi\u00e8ge, \u00e9quipe de Ligue B, pire encore, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les hommes d'Arno Del Courteau se sont fait sortir au 1er tour par D\u00fcbendorf pensionnaire de 1\u00e8re ligue de quoi susciter moqueries et interrogations pourquoi Davos donne cette impression de snober la Coupe de Suisse 2 raisons \u00e0 cela : la 1\u00e8re est d'ordre sportif le club grison joue d\u00e9j\u00e0 sur 3 tableaux et privil\u00e9gier le championnat, la Coupe Spengler et la Ligue des champions, et l'autre raison est plus surprenante F\u00e9licien Du Bois, joueur du HC Davos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [85%] :\r\nSi on doit continuer la comp\u00e9tition n'en peut pas disput\u00e9 de match \u00e0 la maison parce que la coupe comme sponsoring Stahl seule donne \u00e9tait aussi une fa\u00e7on de ce qui, \u00e9videmment, et nous, je sais que le club a un contrat avec la ville, qu'on n'ose pas faire de publicit\u00e9 pour des aux stations de ce qui ce qui fait qu'on ne sait pas jouer \u00e0 la maison parce que passer sont s\u00e8chement ses sponsors de titane et se donne donc \u00e7a enl\u00e8ve aussi un petit peu de motivation, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, au niveau du club toujours doivent se d\u00e9placer, on peut de fa\u00e7on quoiqu'il arrive, on aura aucun match \u00e0 la maison, donc une entr\u00e9e au niveau des spectateurs, donc \u00e7a favorise pas notre engagement pour la Coupe de Suisse avec \u00e7a comme \u00e7a, c'est pas du tout une excuse, mais \u00e7a c'est un facteur qui joue un petit r\u00f4le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:34) [91%] :\r\nDe l\u00e0 \u00e0 dire que Davos se laissera gagner Gen\u00e8ve- Servette ce soir il y a un pas que l'on n'ose pas franchir, d'autant que cette fois -ci les Grisons ont pass\u00e9 2 tours et ne sont plus qu'\u00e0 2 matches de la finale, s'ils se qualifient leur adversaire c'est d\u00e9j\u00e0 qu'il jouera \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:47) [82%] :\r\nEt les 3 autres quarts de finale au programme ce soir, ce seront Fribourg Zoug que Langnau Lausanne et l'Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [92%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Viscardi dans un instant la une, les titres \u00e0 la une de de la presse puis nous recevrons Natacha Systor municipale lausannoise, on va parler des arbres dans les villes tr\u00e8s beau sujet avec elle, vous donnez aussi quelques nouvelles du temps, elle pourrait pleuvoir le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique aujourd'hui le soleil ne fera que quelques br\u00e8ves apparitions seulement dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes sous l'effet du Fun 9 degr\u00e9s sur le Plateau et 17 en Valais, ce sont les temp\u00e9ratures maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8A3368E-B469-4874-9028-A6B480B93739", "internalArchiveId": "B8A3368E-B469-4874-9028-A6B480B93739", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurane Riesen,pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 POUTINE RENFORCE)  \r\n\"Le sc\u00e9nario Trump s'est en quelque sorte r\u00e9p\u00e9t\u00e9\", note la t\u00e9l\u00e9vision russe, apr\u00e8s la victoire de Francois Fillon au premier tour de la primaire de la droite... car c'est \u00e0 nouveau un outsider, qualifi\u00e9 d'ami de Poutine, qui arrrive en t\u00eate d'une \u00e9lection, contredisant les sondages. A Moscou, des politiciens russes ne cachent pas leur satisfaction, Isabelle Cornaz.\r\nC'est le cas du parlementaire Alexe\u00ef Pouchkov. Il juge que ce n'est pas le d\u00e9part de Sarkozy, mais bien la perc\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon qui est un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre. Et que c'est un camouflet pour les \u00ab atlantistes \u00bb, qui esp\u00e9raient une victoire d'Alain Jupp\u00e9 - bien plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou.  Si Fillon devient pr\u00e9sident, ce sera la d\u00e9sint\u00e9gration du tandem Paris-Berlin sur les questions qui touchent \u00e0 la Russie, pr\u00e9voit Alexe\u00ef Pouchkov. Avant d'ajouter qu'Angela Merkel se retrouvera alors presque seule avec la Pologne et les pays Baltes pour s'opposer \u00e0 Moscou. Hier les m\u00e9dias russes titraient avant tout sur la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy, parce c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s connue en Russie. Mais ils se sont aussi attard\u00e9 sur Fran\u00e7ois Fillon, bien moins c\u00e9l\u00e8bre, et ses propos favorables \u00e0 Moscou : il est pour la lev\u00e9e des sanctions, comme de nombreux entrepreneurs fran\u00e7ais. Il dit comprendre la politique du kremlin en Syrie, et s'est insurg\u00e9 en octobre lorsqu'hollande n'a pas voulu recevoir Vladimir Poutine en grande pompe \u00e0 paris. \r\nFran\u00e7ois Fillon qui conna\u00eet plut\u00f4t bien Vladimir Poutine...\r\nIls ont eu beaucoup d'\u00e9change lorsqu'ils \u00e9taient tous deux premiers ministres. C'\u00e9tait sous la pr\u00e9sidence Medvedev et Sarkozy. De cette \u00e9poque, la presse fran\u00e7aise cite aujourd'hui toute une s\u00e9rie d'anecdotes qui montre une spontan\u00e9it\u00e9 entre les deux hommes: tutoiement, soir\u00e9e billard dans la r\u00e9sidence du pr\u00e9sident russe, propos francs, mais en toute familiarit\u00e9. Un Fran\u00e7ois Fillon honor\u00e9 d'\u00eatre proche du pr\u00e9sident russe dont la puissance inqui\u00e8te et fascine. En juin dernier, Nicolas Sarkozy \u00e9tait, lui aussi, tout content de s'afficher au c\u00f4t\u00e9 de son \u00ab ami \u00bb Poutine au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. Sans parler de Marine Le Pen. Si le second tour de la pr\u00e9sidentielle voit s'affronter Fran\u00e7ois Fillon et la leader du front national, il a fort \u00e0 parier que les m\u00e9dias d'Etat russes se passionneront pour ces \u00e9lections. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou....\r\nEt Donald Trump jure dans une vid\u00e9o publi\u00e9e cette nuit....que l'une des premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il prendra lors de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche...sera de d\u00e9noncer le trait\u00e9 commercial transpacifique....\r\nComme un mauvais souvenir raviv\u00e9...cette nuit au Japon...par un s\u00e9isme de 7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter....non loin de Fukushima...la plus forte secousse depuis la catastophe de 2011 qui avait ravag\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire....pas de tsunami g\u00e9ant cette fois...juste une vague d'un m\u00e8tre de haut...peu de d\u00e9g\u00e2ts et pas de victimes....\r\n(8H(2) 23 CHYPRE) La paix \u00e0 Chypre...ce n'est pas pour demain...les pourparlers relanc\u00e9s dimanche au Mont P\u00e8lerin pour mettre fin \u00e0 un diff\u00e9rend de 42 ans....sont un \u00e9chec...les deux d\u00e9l\u00e9gations ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de rentrer sur l'\u00eele...Estelle Braconnier...\r\nLes n\u00e9gociations pour la r\u00e9unification de Chypre divis\u00e9e depuis 1974 lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie Nord de l'\u00eele sont clairement un \u00e9chec !\r\nDeux jours durant les dirigeants chypriotes grec et turc se sont pourtant retrouv\u00e9s \u00e0 huis clos dans un grand h\u00f4tel du canton de Vaud sous l'\u00e9gide de l'ONU pour r\u00e9soudre la queston territoriale qui les divise.\r\nUne premi\u00e8re tentative de discussions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu 5 jours durant du 7 au 11 novembre dernier.\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9 le dossier tra\u00eene depuis plusieurs ann\u00e9es : les premi\u00e8res n\u00e9gociations remontent \u00e0 2004, au fameux plan de r\u00e9unification propos\u00e9 par l'ONU, des pourparlers ont ensuite repris en mai 2015.\r\nLe principal point d'achoppement est le futur mode de gestion du territoire en cas d'accord : il s'agirait d'une f\u00e9d\u00e9ration greco-turque qui r\u00e9gira ce territoire peupl\u00e9 de plus d'1 millions d'habitants.\r\nEn d\u00e9bat \u00e9galement le d\u00e9part de toutes les troupes turques de l'\u00eele exig\u00e9 par Ath\u00e8nes.\r\nApr\u00e8s 42 ans de conflit, les deux parties se sont finalement quitt\u00e9s hier soir sans accord et sans fixer de date pour une nouvelle rencontre.\r\nen Turquie...les purges continuent....on apprend ce matin le limogeage de 15'000 nouveaux fonctionnaires et la fermeture de plus de 500 institutions dont plusieurs organes de presse....tous soup\u00e7onn\u00e9s de liens avec le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier. Cela porte \u00e0 110'000 le nombre de personnes qui ont perdu leur poste depuis la tentattive de putsch.\r\n(8H(3) 10 JUBE HAMDAOUI) en Suisse...la droite d'une seule voix derri\u00e8re Guy Parmelin pour soutenir notre ministre de la d\u00e9fense dans son projet de relancer l'acquisition de nouveaux avions de combats...un cr\u00e9dit de 10 mio demand\u00e9 pour les \u00e9tudes....un demi-milliard pour maintenir jusqu'\u00e0 leur arriv\u00e9e l'actuelle flotte de jets....le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e estime que c'est trop t\u00f4t....il veut \u00e0 nouveau consulter le peuple...qui..il y a 2 ans avait dit NON au gripen..... \r\nPas vraiment ravi le conseil du Jura Bernbois de la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier au grand conseil bernois par le socialiste biennois Mohammed Hamdaoui pour ouvrir aux francophones de la ville de Bienne le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois dans le gouvernement. Pour la pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois, Maurane Riesen, cette d\u00e9marche risque d'affaiblir la r\u00e9gion....qui attend d\u00e9ja de savoir si Moutier deviendra jurassienne ou pas. \r\ndes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nDans le canton de Vaud...la droite peine \u00e0 s'unir pour les prochaines \u00e9lections....l'UDC fait savoir qu'elle ne peut envisager de collaborer avec les verts lib\u00e9raux....trop de conflit id\u00e9ologique....entre les deux formations....cela ne fera pas le beurre du PLR qui r\u00eavait d'une droite largement unie pour contester les 4 si\u00e8ges de gauche au conseil d'\u00e9tat....\r\n(8H(4) 09 PARC NATIONAL) Le nucl\u00e9aire aux Etats-Unis...de New York fait un pas de plus hier vers la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire d'Indian Point, situ\u00e9e \u00e0 60 km de la m\u00e9gapole am\u00e9ricaine, apr\u00e8s une d\u00e9cision de justice obligeant la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 obtenir l'accord de l'Etat pour continuer l'exploitation de la centrale, mise en service en 1976. Une demande qui devra \u00eatre soumise au d\u00e9partement d'Etat, de l'Etat de New York, qui lui devrait la rejeter. \r\nDimanche....les Suisses voteront sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires, 45 ans apr\u00e8s leur mise en service. \r\nEt c'est aussi dimanche que les habitants de 17 communes \u00e0 cheval entre les Grisons et le Tessin, diront s'ils veulent ou non du parc national de l'Adula. Ce projet de parc, dit de la \u00ab nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00bb, doit permettre de faire cohabiter la protection de la nature et l'activit\u00e9 humaine.  Nicole della Pietra\r\nTout a \u00e9t\u00e9 fait dans leur dos....le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu lance une p\u00e9tition contre l'ouverture d'un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile aux Verri\u00e8res...parce que la population n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e. Il esp\u00e8re r\u00e9colter un millier de signatures pour faire pression sur les autorit\u00e9s politiques.\r\n(8H(5) 19 GENEVE-SERVETTE HC) Hockey sur glace. Apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en championnat, Gen\u00e8ve-Servette - 9\u00e8me, sous la barre, \u00e0 1 point du 8\u00e8me Bienne - accueille ce soir le HC Davos pour le compte des quarts de finale de la Coupe de Suisse. Les Genevois misent sur cette comp\u00e9tition pour se relancer \u00e0 l'heure o\u00f9 le climat qui agite les coulisses du club est malsain. Alain Th\u00e9voz.\r\nTrois \u00e9quipes romandes sont encore lice en Coupe de Suisse en quarts de finale : outre Gen\u00e8ve-Servette qui accueille Davos, Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Zoug et Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Langnau. Coup d'envoi \u00e0 19h45.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8166282", "ece-8166263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:42Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res et ce journal de Sandra Viscardi, Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, Fran\u00e7ois Fillon, peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Vladimir Poutine se frottent les mains, ce sont tous des amis du pr\u00e9sident russe Fillon pr\u00e9sident, ce serait la fin du couple franco- allemand, qui fait barrage aux Europ\u00e9ens en Europe aux aspirations de la Russie 42 ans, qu'ils essayent de s'entendre mais ce n'est pas au Mont- P\u00e8lerin, qu'ils y parviendront les n\u00e9gociations sur Chypre engag\u00e9e dimanche sont d\u00e9j\u00e0 un \u00e9chec Chypriotes turcs et grecs ont quitt\u00e9 les bords du d\u00e9ment, sans parvenir \u00e0 trouver un compromis territorial un entra\u00eeneur sous tutelle ah d'administrateurs canadiens, ce n'est pas pour am\u00e9liorer l'ambiance j'Servette en fin de classement de Liga de hockey sur glace esp\u00e8re prendre le moral ce soir en Coupe de Suisse, on accueille Davos le sc\u00e9nario Trump, c'est en quelque sorte, r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nDes notes la t\u00e9l\u00e9vision russe, apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour de la primaire de la droite en France, car c'est \u00e0 nouveau un outsider qualifi\u00e9 d'ami de Poutine, qui arrive en t\u00eate d'une \u00e9lection, contredisant donc les sondages alors \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz, o\u00f9 vous \u00eates des politiciens russes ne cachent pas leur satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [94%] :\r\nMais c'est le cas du s\u00e9nateur Alexe\u00ef push, il juge que ce n'est pas le d\u00e9part, la retraite de Sarkozy mais bien la perc\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon, qui est un v\u00e9ritable coup de th\u00e9\u00e2tre et que c'est un camouflet pour les atlantistes qui esp\u00e9raient une victoire d'Alain Jupp\u00e9, bien plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou si Fillon devient pr\u00e9sident, ce sera la d\u00e9sint\u00e9gration du tandem Paris- Berlin sur les questions qui touchent \u00e0 la Russie pr\u00e9voit Alexe\u00ef Push Pop, avant d'ajouter qu'Angela Merkel se retrouvera alors presque seule avec la Pologne et les pays baltes pour s'opposer \u00e0 Moscou hier les m\u00e9dias russes titraient avant tout sur la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy parce que c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s connue en Russie, mais ils se sont aussi attard\u00e9 sur Fran\u00e7ois Fillon bien moins c\u00e9l\u00e8bre ici et ses propos favorables \u00e0 Moscou il est pour la lev\u00e9e des sanctions, comme de nombreux entrepreneurs fran\u00e7ais, il dit comprendre la politique du Kremlin en Syrie et il s'est insurg\u00e9 en octobre, lorsque l'on n'a pas voulu recevoir Vladimir Poutine en grande pompe \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors, Fran\u00e7ois Fillon, qui conna\u00eet plut\u00f4t bien Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nIls ont eu beaucoup d'\u00e9change lorsqu'ils \u00e9taient tous 2 1er ministre c'\u00e9tait sous la pr\u00e9sidence Medvedev et Sarkozy de cette \u00e9poque, la presse fran\u00e7aise cite aujourd'hui toute une s\u00e9rie d'anecdotes qui montre une spontan\u00e9it\u00e9 entre les 2 hommes tutoiement soir\u00e9e billard dans la r\u00e9sidence du pr\u00e9sident russe propos francs mais en toute familiarit\u00e9 un Fran\u00e7ois Fillon certainement honor\u00e9 d'\u00eatre proche du pr\u00e9sident russe, dont la puissance inqui\u00e8te et fascine en juin dernier, Nicolas Sarkozy \u00e9tait lui aussi tout content de s'afficher au c\u00f4t\u00e9 de son ami Poutine au forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, sans parler bien s\u00fbr de Marine Le Pen, si le second tour de la pr\u00e9sidentielle voit s'affronter Fran\u00e7ois Fillon et la leader du Front national, il y a fort \u00e0 parier que les m\u00e9dias d'\u00c9tat russe se passionne rond pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nMerci Isabelle Cornaz en Direct de Moscou et Donald Trump, jure ce matin dans une vid\u00e9o que l'une des premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il prendra lors de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche sera de d\u00e9noncer le trait\u00e9 commercial transpacifique comme un mauvais souvenir raviv\u00e9 cette nuit au Japon par un s\u00e9isme de7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, non loin de Fukushima, la plus forte secousse depuis la catastrophe de 2011 qui avait ravag\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire, pas de tsunami g\u00e9ant cette fois juste une vague d'un m\u00e8tre de haut, peu d\u00e9g\u00e2ts et pas de victimes, la paix \u00e0 Chypre, ce n'est pas pour demain, les pourparlers relanc\u00e9s dimanche au Mont- P\u00e8lerin pour mettre fin \u00e0 un diff\u00e9rend de 40 2 ans sont en \u00e9chec les 2 all\u00e9gations d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de rentrer sur l'\u00eele, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations pour la r\u00e9unification de Chypre, divis\u00e9e depuis 1974 lorsque l'arm\u00e9e turque a envahi la partie nord de l'\u00eele sont clairement un \u00e9chec, 2 jours durant, les dirigeants chypriotes grec et turc se sont pourtant retrouv\u00e9s \u00e0 huis clos dans un grand h\u00f4tel du canton de Vaud sous l'\u00e9gide de l'ONU pour r\u00e9soudre la question territoriale qui les divise, une premi\u00e8re tentative de discussions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu 5 jours durant, du 7 au 11 novembre dernier mais en r\u00e9alit\u00e9 le dossier tra\u00eene depuis plusieurs ann\u00e9es, les premi\u00e8res n\u00e9gociations remontent \u00e0 2004 au fameux plan de r\u00e9unification propos\u00e9 par l'ONU, des pourparlers ont ensuite repris en mai 2015 le principal point d'achoppement et le futur mode de gestion du territoire en cas d'accord, il s'agirait d'une f\u00e9d\u00e9ration greco- turque qui r\u00e9gira ce territoire peupl\u00e9 de plus d'un 1000000 d'habitants en d\u00e9bat \u00e9galement, et surtout le d\u00e9part de toutes les troupes turques de l'\u00eele, exig\u00e9 par Ath\u00e8nes apr\u00e8s 42 ans de conflit, les 2 parties se sont finalement quitt\u00e9s hier soir sans accord et sans fixer de date pour une nouvelle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [93%] :\r\nMerci Estelle Braconnier en Turquie les purges continuent, on apprend ce matin le limogeage de 15000 nouveaux fonctionnaires et la fermeture de plus de 500 institutions dont plusieurs organes de presse, ils sont tous soup\u00e7onn\u00e9s de Liens avec le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier, cela porte \u00e0 110000 le nombre de personnes qui ont perdu leur poste depuis cette tentative de putsch en Suisse, la droite d'une seule voix derri\u00e8re Guy Parmelin pour soutenir notre ministre de la D\u00e9fense dans son projet de relancer l'acquisition de nouveaux avions de combat, un cr\u00e9dit de 10 millions demand\u00e9s pour les \u00e9tudes, un demi-1000000000 pour maintenir jusqu'\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'actuelle flotte de jet- le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e estime que c'est plut\u00f4t de Proto et il veut \u00e0 nouveau consulter le peuple qu'il y a 2 ans, avait dit non au Gripen pas vraiment ravi le Conseil du Jura bernois de la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier au Grand Conseil Bernois par le socialiste biennois Mohammed Amdaoui pour ouvrir aux francophones de la ville de Bienne le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois dans le gouvernement pour la pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois Maurane r\u00e9sonne cette d\u00e9marche risque d'affaiblir la r\u00e9gion qui a Ath\u00e8nes qui attend d\u00e9j\u00e0 de savoir si Moutier deviendra jurassienne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:35) [86%] :\r\nLes articles constitutionnels qui sont remis en question concerne l'entit\u00e9 territoriale du Jura bernois qui est administrativement francophones et Bienne est bilingue, donc les d\u00e9finitions des francophones sont encore difficile \u00e0 d\u00e9finir, on pourrait \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par un Al\u00e9manique qui parle fran\u00e7ais, donc \u00e7a ne permettrait plus aux joueurs Berlin de participer activement \u00e0 la politique cantonale, comme il l'avait fait avant, c'est c'est un statut particulier qui nous a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 pour des raisons historiques, enfin, de pr\u00e9server la particularit\u00e9 linguistique et culturelle du Jura bernois dans le territoire du Jura bernois la proposition qui est faite la entra\u00eene un affaiblissement du du statut particulier de Jacques bernois et \u00e7a c'est c'est pas acceptable, surtout \u00e0 l'heure actuelle, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard dans le canton de Vaud la droite peine \u00e0 s'unir pour les prochaines \u00e9lections UDC fait savoir qu'elle ne peut envisager de collaborer avec les Verts, lib\u00e9raux, trop de conflit id\u00e9ologique entre les 2 formations, \u00e7a ne fera pas le beurre du PLR qui r\u00eavait d'une droite largement unie pour contester les 4 si\u00e8ges de gauche au Conseil d'\u00c9tat, le nucl\u00e9aire aux \u00c9tats-Unis : New-York fait un \u00e9tat un pas de plus vers la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire d'Indian Point situ\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres de la m\u00e9galopole am\u00e9ricaine apr\u00e8s une d\u00e9cision de justice qui oblige la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 obtenir l'accord de l'\u00c9tat pour continuer l'exploitation de la centrale, une demande qui devra \u00eatre soumise au d\u00e9partement d'\u00c9tat de l'\u00c9tat de New York, qui lui devrait la rejeter, rappelons que dimanche, nous voterons sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires, 45 ans apr\u00e8s leur mise en service et c'est aussi, dimanche, que les habitants de 15 communes \u00e0 cheval entre les cantons du des Grisons et du Tessin diront s'ils veulent ou non du parc national de la Doula, ce projet de parc dit de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration doit permettre de faire cohabiter, protection de la nature et activit\u00e9s humaines Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [91%] :\r\nPlus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la naissance du 1er et unique parc national suisse en Engadine en 1914 le destin d'un nouveau projet gigantesque qui s'attendrait sur une surface totale de 1250 km2 et comprenant une zone prot\u00e9g\u00e9e de 142 km2 et pour ainsi dire, suspendu \u00e0 la d\u00e9cision des habitants de Blenio car si seuls 3 des 17 communes appel\u00e9es aux urnes sont tessinoise, c'est bien sur le territoire du Val Blenio que se joue l'avenir du parc de la villa, puisque plus d'un tiers de la superficie prot\u00e9g\u00e9e du parc se trouvent ici un nom Niazi et ce sont 16 ann\u00e9es de projets de discussions qui s'envolent, le suspense est \u00e0 son comble les ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence entre la peur d'une mise sous tutelle f\u00e9d\u00e9rale et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un parc et son Label garante d'une croissance qui mettrait enfin un terme \u00e0 l'exode rural qui gangr\u00e8ne la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [94%] :\r\nHockey-sur-glace apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en championnat, Gen\u00e8ve- Servette 9\u00e8me sous la barre \u00e0 un point de la 8\u00e8me place d\u00e9tenue par Bienne accueille ce soir le HC Davos pour le compte des quarts de finale de la Coupe de Suisse les Genevois misent sur cette comp\u00e9tition pour se relancer \u00e0 l'heure o\u00f9 le climat qui agite les coulisses du club est plut\u00f4t malsain Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [91%] :\r\nEn poste depuis saison Chris McSorley ne fait plus la pluie et le beau temps, l'entra\u00eeneur doit oeuvrer sous la tutelle d'administrateurs canadiens, il n'a plus les pleins pouvoirs l'Ontarien reste cependant le seul ma\u00eetre \u00e0 bord, concernant le coaching et les options tactiques, en revanche, il doit rendre des comptes \u00e0 ses patrons et perd beaucoup d'\u00e9nergie dans cet exercice, une \u00e9nergie qu'il pr\u00e9f\u00e9rerait consacrer \u00e0 ses joueurs et aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 venir Chris McSorley sous pression, mais pas en danger, au vu de sa situation contractuelle les modalit\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es, mais l'ex- copropri\u00e9taire c'\u00e9tait blind\u00e9 avec un contrat de longue dur\u00e9e, lors de la vente de ses actions pr\u00e9sident Hugues Quennec sportivement je ne Servette a une belle carte \u00e0 jouer en Coupe de Suisse et en quart de finale ce soir face \u00e0 Davos, qui ne fait pas de cette comp\u00e9tition une priorit\u00e9 avec les \u00e9liminations de Bernie Z\u00fcrich les Genevois peuvent l\u00e9gitimement r\u00eaver de cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [91%] :\r\nEn fait, 3 \u00e9quipes romandes sont encore en lice dans ces quarts de finale de la Coupe de Suisse outre Gen\u00e8ve- Servette qui accueille donc Davos il y a \u00e9galement Fribourg Gott\u00e9ron qui re\u00e7oit Zoug et Lausanne, qui se d\u00e9place \u00e0 Langnau coup d'envoi de ce match 19 heures 45. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A89946C-9C95-441C-8B1D-ED03EEAAEA20", "internalArchiveId": "6A89946C-9C95-441C-8B1D-ED03EEAAEA20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Claude Juncker veut r\u00e9former le code \u00e9thique de la Commission europ\u00e9enne", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne devrait trancher ce mardi sur la r\u00e9forme du code d'\u00e9thique pour la reconversion des anciens commissaires propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker \u00e0 Strasbourg. Cette pol\u00e9mique sur des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels occupe la commission depuis plusieurs mois.\r\n\r\n* * Jean-Claude Juncker veut r\u00e9former le code \u00e9thique de la Commission europ\u00e9enne 12h30: BRUXELLE Barroso CLIVAZ\r\nOn se rend \u00e0 Strasbourg, o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne va tenter de s'enlever une \u00e9pine dans le pied aujourd'hui.\r\nLe pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker doit pr\u00e9senter ce matin une r\u00e9forme qui concerne la reconversion des anciens commissaires europ\u00e9ens. \r\nC'est le passage de l'ancien pr\u00e9sident de la commission, Jos\u00e9 Manuel Barroso, dans les rangs de banque \"Goldman Sachs\" qui a men\u00e9 \u00e0 une telle r\u00e9forme.\r\nCette pol\u00e9mique sur des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels est un des mauvais feuilleton que la Commission europ\u00e9enne subit depuis plusieurs mois.\r\nA Strasbourg, un correspondance de Romain Clivaz.\r\nC'est un peu le retour de Jos\u00e9 Manuel Barroso au sein de la commission europ\u00e9enne, mais sans les honneurs ni le tapis rouge.\r\nAvec sa reconversion parfaitement l\u00e9gale dans le priv\u00e9, mais moralement tr\u00e8s contest\u00e9s, celui qui a dirig\u00e9 pendant 10 ans l'appareil communautaire a fait exploser une v\u00e9ritable bombe politique.accr\u00e9ditant la th\u00e8se de l'opacit\u00e9 au Sommet de l'europe, o\u00f9 les mondes politique et \u00e9conomiques entretiendraient un rapport incestueux.\r\nAu centre de la proposition du pr\u00e9sident Juncker, la prolongation du d\u00e9lai de latence entre le d\u00e9part de la commission, et la prise d'un mandat dans le priv\u00e9. Au lieu d'un an et demi aujourd'hui, il pourrait \u00eatre prolong\u00e9 \u00e0 trois ans pour le pr\u00e9sident de la commission.\r\nSe pose aussi la question des autres commissaires. Pour eux le d\u00e9lai pourrait passer \u00e0 deux ans.\r\nTout cela ressemble \u00e0 un exercice de pompier pour le pr\u00e9sident Juncker, lui qui n'a pas tout de suite mesur\u00e9 l'impact m\u00e9diatique et politique du pantouflage de Jos\u00e9 Manuel Barroso.\r\nEt aujourd'hui il est confront\u00e9 \u00e0 un autre cas de soup\u00e7on de conflit d'int\u00e9r\u00eat, avec le voyage du commissaire allemand G\u00fcnther \u00d6ttinger \u00e0 bord du jet du lobbyiste pro-russe.\r\nRomain Clivaz / RTS Info / Strasbourg", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Juncker veut r\u00e9former le code \u00e9thique de la Commission europ\u00e9enne / 12H30_2016-11-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne devrait trancher ce mardi sur la r\u00e9forme du code d\u2019\u00e9thique pour la reconversion des anciens commissaires propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker \u00e0 Strasbourg. Cette pol\u00e9mique sur des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats potentiels occupe la commission depuis plusieurs mois."], "variantIds": ["ece-8166316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T16:38:00Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend \u00e0 Strasbourg, \u00e0 pr\u00e9sent, la Commission europ\u00e9enne se r\u00e9unit aujourd'hui, elle va tenter de s'enlever une \u00e9pine dans le pied, le pr\u00e9sident Jean-Claude Junker de pr\u00e9senter ce matin, une r\u00e9forme qui concerne la reconversion des anciens commissaires europ\u00e9ens, c'est le passage de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission, Jos\u00e9 Manuel Barroso dans les rangs de la banque Goldman Sachs qui a men\u00e9 \u00e0 une telle r\u00e9forme cette pol\u00e9mique sur des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels est un des plus mauvais feuilleton que la Commission europ\u00e9enne a subi ces derniers mois \u00e0 Strasbourg, une correspondance de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nC'est un peu le grand retour de Jos\u00e9 Manuel Barroso au sein de la Commission europ\u00e9enne, mais sans les honneurs ni le tapis rouge avec sa reconversion parfaitement l\u00e9gale dans le priv\u00e9, mais moralement tr\u00e8s contest\u00e9s, celui qui a dirig\u00e9 pendant 10 ans, l'appareil communautaire a fait exploser une v\u00e9ritable bombe politique, accr\u00e9ditant la th\u00e8se de l'opacit\u00e9 au sommet de l'Europe o\u00f9 les mondes politique et \u00e9conomiques entretiendraient un rapport incestueux au centre de la proposition du pr\u00e9sident, la prolongation du d\u00e9lai de latence entre le d\u00e9part de la Commission et la prise d'un mandat dans le priv\u00e9, au lieu d'un an et demi, aujourd'hui, il pourrait \u00eatre prolong\u00e9 \u00e0 3 ans pour le pr\u00e9sident de la commission se pose aussi la question des autres commissaires pour eux le d\u00e9lai pourrait passer \u00e0 2 ans tout cela ressemble \u00e0 un exercice de pompiers pour le pr\u00e9sident Junker, lui qui n'a pas tout de suite mesur\u00e9 l'impact m\u00e9diatique et politique du pantouflage de Jos\u00e9 Manuel Barroso et aujourd'hui il est confront\u00e9 \u00e0 un autre cas de soup\u00e7on de conflit d'int\u00e9r\u00eat avec le voyage du commissaire allemand G\u00fcntherE. King Air \u00e0 bord du Djihad dans lobbyiste pro- russe Romain Clivaz RTS Info Strasbourg cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F61D6CE-D826-4FA1-8053-F0CD6A2EC455", "internalArchiveId": "1F61D6CE-D826-4FA1-8053-F0CD6A2EC455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Simone Audemars met en sc\u00e8ne \"Lampedusa Snow\"", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "\"Lampedusa Snow\" est le deuxi\u00e8me volet du \"Triptyque du naufrage\" \u00e9crit par Lina Prosa et mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars. Le monologue s'inspire d'un fait divers ayant eu lieu en 2011 lorsqu'une centaine d'Africains, d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, sont plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n* * Simone Audemars met en sc\u00e8ne \"Lampedusa Snow\" (SLV Simone Audemars) SLV Simone Audemars, metteure en sc\u00e8ne\u00a0: \u00ab\u00a0Lampedusa Snow\u00a0\u00bb\u00a0: \r\nStudio Lausanne. Arrivera \u00e0 12h30. \r\nContact\u00a0: **.24\r\nIntro\u00a0:\r\nC'est une trag\u00e9die, dont les cam\u00e9ras se d\u00e9tournent peu \u00e0 peu\u00a0: celle. de Lampedusa. \r\nEn 20 ans, cette \u00eele du sud de l'Italie a vu passer plus de 400'000 r\u00e9fugi\u00e9s. Elle a aussi vu sombrer des milliers de migrants, \u00e0 quelques m\u00e8tres de ses c\u00f4tes. \r\nAutant de silhouettes, aval\u00e9es par la mer, auxquelles l'auteur italienne Lina Prosa redonnent une voix dans trois pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tres regroup\u00e9es sous le titre de \u00ab\u00a0Triptyque du naufrage\u00a0\u00bb. \r\nCet automne, les th\u00e9\u00e2tres de l'Oriental \u00e0 Vevey, de la Grande de Dorigny pr\u00e8s de Lausanne et du Ch\u00e2telard \u00e0 Ferney-Voltaire, s'allient pour proposer le second volet de ce triptyque: \u00ab\u00a0Lampedusa snow\u00a0\u00bb.  Un texte qui s'inspire d'un fait divers\u00a0: \r\nen 2011, une centaine d'Africains, d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude. Parmi eux, Mohamed, qui esp\u00e8re un sort meilleur. Mais rien ne vient. Alors, il part le chercher lui-m\u00eame, au sommet de la montagne. Un monologue fort et po\u00e9tique, mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars. \r\nElle est l'invit\u00e9e de ce 12'30\u00a0:\r\nBonjour Simone Audemars.\r\nCanevas\u00a0:\r\nLampedusa Snow, c'est l'histoire d'Un homme, Mohamed, un personnage fictif. Mais n'est-ce pas surtout celle du destin de tous ces migrants qui tentent de rejoindre l'Europe dans l'espoir d'une vie meilleure et dont les illusions disparaissent \u00e0 mesure qu'ils semblent se rapprocher de leur but\u00a0?\r\nCette pi\u00e8ce c'est aussi une mani\u00e8re de redonner une identit\u00e9 aux milliers de migrants qui tentent chaque ann\u00e9e de rejoindre l'Europe.\r\nMohammed se retrouve donc dans ce camp dans les Alpes. Il d\u00e9couvre la neige, qu'il ne conna\u00eet pas. Ce camp est isol\u00e9 de la communaut\u00e9 montagnarde, qui ignore totalement ces migrants. Est-ce une mani\u00e8re pour Lina Prosa de d\u00e9noncer la r\u00e9alit\u00e9 de bon nombre de centres d'accueil dispers\u00e9s en Italie, et partout en Europe et souvent compl\u00e8tement isol\u00e9 du reste de la population\u00a0?\r\nMohamed est un homme cultiv\u00e9. Il est ing\u00e9nieur. C'est son oncle qui le pousse \u00e0 rejoindre ce qu'il appelle l'empire. C'est-\u00e0-dire l'Italie, et l'europe. Le texte est po\u00e9tique et tragique. Mais on sent une pointe d'humour en d\u00e9pit de la gravit\u00e9 du sujet: Mohamed a sagement appris \u00e0 nager, raconte-t-il,. Mais ironie  du sort\u00a0: c'est la montagne qui va le tuer. Et puis il y a ce chef de la vall\u00e9e o\u00f9 il est parqu\u00e9 qui a une association pour la sauvegarde des marmottes: \"un jour, il s'occupe de la marmotte, le jour suivant de l'Africain\". L'humour chez Lina Prosa, c'est aussi une mani\u00e8re de dire que c'est bien souvent aussi la politesse du d\u00e9sespoir\u00a0?\r\nUn jour Mohamed d\u00e9cide de partir et d'entreprende l'ascension d'un col pour voir si sa vie serait meilleur dans une autre vall\u00e9e. Il se retrouve pris dans la neige et meurt \u00e0 quelques m\u00e8tres du sommet. Ce texte a beau se d\u00e9rouler dans les Alpes. Le destin de Mohammed c'est aussi l'histoire d'un naufrage. D'un naufrage vertical, vers le haut.  \r\nY quelque chose de presque philosophie dans ces textes. De Mystique aussi\u00a0: L'\u00e9criture transforme l'histoire de Shauba en Odyss\u00e9e dans le premier volet appel\u00e9 Lampedusa beach, Et l'histoire de Mohammed  rappelle celle d'Hannibal qui traversa les alpes avec ses \u00e9l\u00e9phants.\r\nSauf que Mohamed, est un \u00e9l\u00e9phant en porcelaine si j'ose dire.\r\nCette pi\u00e8ce c'est aussi un miroir que Lina Prosa renvoie aux spectateurs, au monde occidental. Au travers des mots de Mohamed, de la description qu'il fait de ce qu'il voit, n'y a-t-il pas un appel \u00e0 nous remettre en question\u00a0?\r\nEn somme, c'est nous qui faisons naufrage.\r\nVous, Simone Audemars, j'ai le sentiment que vous accentuez encore cet effet miroir, en choississant un acteur blanc\u00a0: Aymeric Trionfo, pour incarner un Africain. Pourquoi ce choix\u00a0?\r\nEt Aymeric Trionfo vient lui-m\u00eame d'une famille d'immigr\u00e9s italiens. \r\nQuelque part cela interroge aussi sur la Suisse. Il en parle d'ailleurs Mohamed dans son texte. Il part \u00e0 Rome et rencontre des gardes Suisses au Vatican. Des Suisse qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 sont aussi des \u00e9trangers, comme il le souligne.\r\nSimone Audemars, est-ce que c'est plus dur de mettre en sc\u00e8ne un texte qui se trouve marqu\u00e9 par tant de r\u00e9alit\u00e9s\u00a0? Tout le monde a une opinion sur Lampedusa, on a tous vu des images, lu des articles sur le sujets. Est-ce que cela ajoute une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 la mise en sc\u00e8ne\u00a0?\r\nVous avez mis en sc\u00e8ne plus de cinquante pi\u00e8ces. Dont beaucoup interroge le spectateur sur sa propre r\u00e9alit\u00e9. C'est important pour vous de pratiquer un th\u00e9\u00e2tre d'interrogation\u00a0? Voire engag\u00e9\u00a0?\r\nEcrire et mettre en sc\u00e8ne ce type drame n'est-ce pas aussi une mani\u00e8re de laisser une trace dans l'histoire, justement quand les cam\u00e9ras se d\u00e9tournent. afin qu'on oublie jamais\u00a0?\r\nEXTRO\u00a0:\r\nSimone Audemars, merci\u00a0!\r\nLampedusa Snow, c'est \u00e0 voir d\u00e8s demain et jusqu'au 27 novembre au th\u00e9\u00e2tre de l'oriental \u00e0 Vevey. Mais aussi \u00e0 la Grande de Dorigny \u00e0 Lausanne du 1er au 3 d\u00e9cembre et les 10 et 11 d\u00e9cembre au Ch\u00e2telard \u00e0 Ferney Voltaire.\r\nBonne journ\u00e9e\u00a0!\r\nBella ciao chant\u00e9e par le r\u00e9volutionnaire pi\u00e9montais \u00e0 Mohamed sera le d\u00e9clencheur qui convaincra ce\r\ndernier \u00e0 partir \u00e0 l'assaut des sommets. Comme le chant des sir\u00e8nes, elle bercera Mohamed d'illusions,\r\nl'aspirera vers une conqu\u00eate d'absolu et de libert\u00e9, vers un nouveau leurre, qui le conduira \u00e0 sa perte.\r\nCette chanson des r\u00e9sistants est d'un autre temps, elle n'est plus adapt\u00e9e au combat contemporain\r\nque les exil\u00e9s ont \u00e0 mener. Elle ne portera plus quiconque vers un triomphe de la r\u00e9volution.\r\nLes paroles de Bella ciao r\u00e9sonne avec le destin de Mohammed en qu\u00eate d'un avenir meilleur l\u00e0-haut dans les Alpes\u00a0: Un matin je me suis r\u00e9veill\u00e9, au revoir ma belle, je me sens pr\u00eat \u00e0 mourir et si je meirt, enterre-moi l\u00e0 haut sur la montagne.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Simone Audemars met en sc\u00e8ne \"Lampedusa Snow\"", "Simone Audemars met en sc\u00e8ne \"Lampedusa Snow\" / 12H30_2016-11-22T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Simone Audemars met en sc\u00e8ne \"Lampedusa Snow\" / 12H30_2016-11-22T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["\"Lampedusa Snow\" est le deuxi\u00e8me volet du \"Triptyque du naufrage\" \u00e9crit par Lina Prosa et mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars. Le monologue s\u2019inspire d\u2019un fait divers ayant eu lieu en 2011 lorsqu\u2019une centaine d\u2019Africains, d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, sont plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude.", "\"Lampedusa Snow\" est le deuxi\u00e8me volet du \"Triptyque du naufrage\" \u00e9crit par Lina Prosa et mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars. Le monologue s\u2019inspire d\u2019un fait divers ayant eu lieu en 2011 lorsqu\u2019une centaine d\u2019Africains, d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, sont plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude.", "\"Lampedusa Snow\" est le deuxi\u00e8me volet du \"Triptyque du naufrage\" \u00e9crit par Lina Prosa et mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars. Le monologue s\u2019inspire d\u2019un fait divers ayant eu lieu en 2011 lorsqu\u2019une centaine d\u2019Africains, d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, sont plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude."], "variantIds": ["ece-8166326", "ece-8166319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T16:44:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une trag\u00e9die dont les cam\u00e9ras se d\u00e9tournent peu \u00e0 peu, celle de lampes et 12 heures en 20 ans, cette \u00eele du sud de l'Italie a pu passer plus de 400000 r\u00e9fugi\u00e9s et l\u00e0 aussi vu sombrer des milliers de migrants \u00e0 quelques m\u00e8tres de ses c\u00f4tes, autant de silhouettes aval\u00e9es par la mer, auxquelles l'auteur italienne Lina Prosa, redonnent une voix dans 3 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre group\u00e9es sous le titre de Triptyque du naufrage cet Automne \u00e9tait de l'Oriental \u00e0 Vevey de La Grange de Dorigny, pr\u00e8s de Lausanne et du Ch\u00e2telard \u00e0 Ferney-Voltaire s'allient pour proposer le second volet de ce triptyque et 12 \u00e0 Snow, un texte qui s'inspire d'un fait divers en 2011, une centaine d'Africains d\u00e9barqu\u00e9s lampes et 12 ans ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans les Alpes \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, parmi eux, Mohamed, qui esp\u00e8re un sort meilleur, mais rien ne vient, alors, il part le chercher lui- m\u00eame se sort meilleur au sommet de la montagne un monologue fort et po\u00e9tique, mis en sc\u00e8ne par Simone Audemars elle est l'invit\u00e9e de ce 12 30 bonjour si merci pour l'invitation Lampedusa Snow, c'est l'histoire d'un homme, Mohamed, un personnage fictif hein, mais ce que c'est pas surtout l'histoire du destin de tous ces migrants qui tentent de rejoindre l'Europe, dans l'espoir d'une vie meilleure et dont les illusions disparaissent \u00e0 mesure qu'ils semblent s'approcher de rebute mais vous l'avez tr\u00e8s bien dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nCe qu'il faut peut-\u00eatre ajouter \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce regard qui est port\u00e9 sur le trajet de Mohammed, c'est que dans cette pi\u00e8ce dans ce second opus Lina Prosa pose la question de l'hospitalit\u00e9 voil\u00e0 et j'entends malheureusement donc que le journal ne cesse de, de, de, de s'int\u00e9resser parce que c'est la la la r\u00e9alit\u00e9, l'actualit\u00e9 au sort des des migrants et je voulais rappeler une chose, que Michel Serres dit lorsqu'il essaie de d\u00e9finir ce qu'est en fait celui qui est son toit, il dit : celui qui est pauvre, c'est celui en fait qui n'a pas de ressources, celui qui est \u00e0 Dijon, c'est celui qui n'a pas de pain, et celui qui n'a pas de maison n'a pas de toit, n'a pas de lieu, c'est un mis\u00e9rable et il est bien question de cela, Mohamed dans sa qu\u00eate cherche un lieu o\u00f9 se poser pour reconstruire sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [90%] :\r\nEt puis le lieu o\u00f9 on le place 1800 m\u00e8tres d'altitude, la neige, le froid d'ailleurs lui- m\u00eame avait jamais vu de la neige c'est isol\u00e9 de tout est -ce que c'est une mani\u00e8re, selon vous, de pour Lina Prosa de d\u00e9noncer le fait que on place de plus en plus souvent les migrants compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9cart de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors oui, ce qui est int\u00e9ressant de d'apprendre ce que Lina Prosa a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement choqu\u00e9 d'apprendre qu'il y a eu ce d\u00e9placement \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, c'est vrai, dans des conditions climatiques extr\u00eamement difficile, il y a des ailleurs eu un un mort, un un migrants qui n'a pas r\u00e9sist\u00e9, qui a fait un AVC et comme il \u00e9tait trop \u00e9loign\u00e9e, puisque le 1er village \u00e9tait \u00e0 plus de 20 kilom\u00e8tres il n'a pas pu b\u00e9n\u00e9ficier des soins n\u00e9cessaires quand elle, elle s'interroge sur cette mani\u00e8re de traiter les r\u00e9fugi\u00e9s elle replace aussi \u00e0 l'imp\u00f4t, un regard politique, c'est sous l'aire Bernasconi et effectivement sous l'aire Bernasconi Berlusconi conna\u00eet, pardon, que dis -je, Berlusconi, ce dernier s'\u00e9tait dit qu'il allait trouver des h\u00f4tels disponibles pour y placer les r\u00e9fugi\u00e9s, mais on sait bien qu'un h\u00f4tel, c'est pas un lieu qui permet aux gens de se reconstruire, et non seulement Lina Prosa s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce cas mais d'autres personnes, des photographes, des cin\u00e9astes se sont interrog\u00e9es sur le sort de ces migrants la se placer \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, mais c'est vrai que la situation est telle, c'est une situation extr\u00eame qui l'am\u00e8ne \u00e0 s'interroger sur la mani\u00e8re dont on re\u00e7oit les gens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [87%] :\r\nUne situation extr\u00eame extr\u00eamement d'ailleurs bien \u00e9crit par Lina Prosa, Saint-Ex tr\u00e8s po\u00e9tique, situation grave qui, en m\u00eame temps on sent que, il y a une pointe d'humour quand m\u00eame parfois dans ce texte, Mohamed a dit, il le dit lui- m\u00eame, il a sagement apr\u00e8s \u00e0 nager, ironie du sort, c'est la montagne qui le tue, il parle aussi de, de, de, de ce de cette ce chef qui s'occupe de la sauvegarde des marmottes, un jour, il s'occupe de la marmotte un jour de l'Africain il y a quand m\u00eame cette pointe d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors je dirais que elle, elle consid\u00e8re que toute personne qui est capable de tirer de, de, de, de quitter son 1er lieu de vie, pour aller vers un ailleurs qui sont d'\u00eatre meilleur, elle pense que c'est un acte de courage qui est insens\u00e9, donc il est clair que Mohamed est un personnage positif, c'est un h\u00e9ros positif, il cherche un avenir meilleur, il faut simplement qu'on lui tende la main, et je pense que toute personne qui d\u00e9cide de quitter ses attaches pour aller vers un autre endroit sur cette plan\u00e8te est anim\u00e9 par un espoir fou et donc il y a dans cette qu\u00eate, quelque chose qui est extr\u00eamement positif et je trouve que c'est traduit dans le texte, vous avez raison de le relever, il y a des pointes d'humour, mais il y a surtout un soin pris par par le par le h\u00e9ros qui se dit : mais si je dois traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a une chose qu'il faut que je sache, c'est nager parce qu'on ne sait jamais, le probl\u00e8me c'est qu'il sait pas ce qui est et qui sait pas se, comment se comporter face \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment qui est la neige. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [88%] :\r\nSimone Audemars, vous l'avez dit quelque part \u00e0 Lina Prosa nous renvoie un miroir en qu'est -ce que l'hospitalit\u00e9, j'ai le sentiment que vous- m\u00eame vous l'accentuer encore cet effet miroir en choisissant pour jouer un Africain, un acteur blanc Aymeric Trionfo hein, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nAlors tout d'abord parce que nous sommes ici en Suisse, et que nous avons par le pass\u00e9, nous continuons d'avoir cette position de recevoir ou d'accueillir, m\u00eame si c'est plus fragile aujourd'hui, mais, mais des gens qui sont venus trouver chercher dans notre pays un un mieux- \u00eatre et Aymeric Trionfo est l'exemple m\u00eame, c'est un italien de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mais lui me racontait que que son grand- p\u00e8re lui a quitt\u00e9 l'Italie parce qu'il y avait la guerre, ses parents ont quitt\u00e9 l'Italie parce que les 2 parents sont italiens, pour des raisons \u00e9conomiques et il est l\u00e0 et il est install\u00e9 et les Suisses et il est, il a trouv\u00e9 un endroit pour pour faire sa vie, donc je trouvais important aussi de t\u00e9moigner de cela parce que je pense que Lina Prosa, va bien au-del\u00e0 de la question des Africains, m\u00eame si c'est un sujet extr\u00eamement difficile \u00e0 traiter, aborder, elle parle de tous ceux qui font le pas vers un avenir meilleur, voil\u00e0 donc cette ce choix de 2 com\u00e9diens me semble pas particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9 et puis, et puis j'aime l'effet de d\u00e9calage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [86%] :\r\nSimone Audemars une question sur vous est -ce que c'est plus difficile de de mettre en sc\u00e8ne une pi\u00e8ce qui se trouve aussi marqu\u00e9e par la r\u00e9alit\u00e9, lampes et on a tous des images, on a tous une une vision de la r\u00e9alit\u00e9, on nomme un brin beaucoup lu, on a vu les images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [91%] :\r\nMoi je trouve que c'est tr\u00e8s difficile parce qu'on ne peut pas faire du de ce de la r\u00e9alisation, un spectacle ni militant, il peut pas \u00eatre provocateur, il doit \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9licat Lina le dit elle- m\u00eame, le com\u00e9dien a racont\u00e9 \u00e0 raconter l'histoire de Mohammed, donc on fait appel \u00e0 son imaginaire et lorsqu'on fait appel \u00e0 l'imaginaire, on suppute que la voie de l'acteur est une voie qui est ouverte sur la sur la d\u00e9couverte et donc c'est une voix et un propos qui doit \u00eatre tenu avec infiniment de gr\u00e2ce et et et qui doit mettre aussi en avant les qualit\u00e9s humaines de l'interpr\u00e8te, donc c'est ce que je m'efforce de faire dans tous les travaux que je m\u00e8ne \u00e0 \u00e0 leur terme, mais dans ce travail- l\u00e0 particuli\u00e8rement, c'est vrai que nous avons travaill\u00e9 avec imbriquent pour rendre extr\u00eamement sensible son son interpr\u00e9tation sans qu'elle soit doloriste ou mis\u00e9rabiliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [85%] :\r\nS'il y a une dignit\u00e9 \u00e0 avoir indignit\u00e9 avoir et on pourra la voir d'ailleurs Simone Audemars le cette interview arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa fin, le temps passe extr\u00eamement vite Lampedusa Snow savoir d\u00e8s demain et jusqu'au 27 novembre au th\u00e9\u00e2tre de l'oriental \u00e0 Vevey voulez relever. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [89%] :\r\nQuelque chose juste une chose, c'est que l'auteur Lina Prosa sera l\u00e0 le 25 et le 26 que le 25 il y aura \u00e0 bord de plateau, elle r\u00e9pondra aux questions d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [84%] :\r\nDes spectateurs, effectivement, et ce sera au cas de l'oriental \u00e0 Vevey, on pourra \u00e9galement voir l'enqu\u00eate de Doisneau \u00e0 la Grange de Dorigny \u00e0 Lausanne du 1er au 3 d\u00e9cembre et 10 s\u00e9ances de sang Bauth\u00e9ac du Ch\u00e2telard \u00e0 Ferney-Voltaire merci beaucoup Simone Audemars des notions souffrant qui, de sa bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement Mercier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Audemars, Simone", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "internalArchiveId": "CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Kohlprath, Porte-Parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations;Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes; Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande du Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e;Isabelles Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise; Adrian W\u00fctrich,pr\u00e9sident de Travail.Suisse;Jacques Nicolet,pr\u00e9sident et candidat de l'UDC;Sandro Cattacin, professeur de sociologie urbaine;Bernard Lescaze,'historien;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/MIGRANTS MINEURS) Un encadrement insuffisant... des jeunes qui sont parfois livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eame... \r\nLa prise en chargr des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s fait d\u00e9bat dans les cantons... \r\nMais pas seulement...  \r\nAu niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question des jeunes pr\u00e9occupe... Des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9... Et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... Le SEM pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif... Marc M\u00e9nichini... \r\n  MAG 1'32\"\r\nEt puis l'observatoire romand du droit d'asile rendait aussi ses conclusions hier... sur le sujet... avec un rapport sur les mineurs... qui sont selon l'organisation, les grands oubli\u00e9s de la politique d'asile... Puisqu'on leur refuse parfois une demande de r\u00e9gularisation... alors qu'ils ne sont pas responsables des choix migratoires de leurs parents...\r\n(D3/LES ANTI AVIONS) ***Autre dossier... celui des avions de combats... Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs... pour \u00e9tudier.. l'achat d'un nouvel appareil... \r\nAlors que reste-t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014? \r\nEt surtout... quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser... ?\r\nCes questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement...  \r\nD'autant que le calendrier est ambitieux... Objectifs 2025 pour les premiers vols des nouveaux appareils... \r\nEt d\u00e9j\u00e0... St\u00e9phane Deleury, les opposants parlent de lancer une initative propulaire pour \u00e9viter cet achat...\r\n  MAG 1'31\"\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit une d\u00e9cision sur le type de jet d'ici 2020... Et en attendant les nouveaux jets, Guy Parmelin veut moderniser les actuels FA18 pour un demi milliards de francs... Les anciens F5 Tiger, qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler...\r\n(21/ TRUMP 1ER JOUR PRESIDENCE) ***Que fera Donald Trump au tout premier jour de sa pr\u00e9sidence...?\r\nLe nouveau chef d'Etat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense... et pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o... \r\nEt il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre-\u00e9change avec les pays du Pacifique... \r\nSous le slogan \"L'Am\u00e9rique d'abord\"... il annonce le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre \u00e9change... et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon ou de p\u00e9trole. \r\nUn programme fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s... \r\nPhilippe Revaz.\r\n(Japon s\u00e9isme) La terre a trembl\u00e9 au Japon... dans le nord du pays... Un s\u00e9isme de magnitude 7,4 qui a engendr\u00e9 un tsunami hier soir... ce matin,  heure du Japon... \r\nL'\u00e9picentre est situ\u00e9e au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima... Le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi, au niveau de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima... \u00e9galement... Mais sans poser de probl\u00e8me \u00e0 ce stade... indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale... Plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s...\r\n(03/RAPPORT TRAVAIL SUISSE/ ITW W\u00dcTRICH) La fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleurs Travail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\nHier, Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9s des autres r\u00e9gions. \r\nIls craignent pour leur poste de travail, sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres...selon les indicateurs...  \r\nEn cause, la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail selon Travail.suisse... \r\nSon pr\u00e9sident Adrian W\u00fctrich salue la solution du Conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse... \r\n  MAG 26\"\r\nAdiran W\u00fctrich avec Muriel Ballamand...\r\n(08/VD UDC ALLIANCE /ITW NICOLET) Dans le canton de Vaud... la grande alliance de droite PLR - UDC - Verts-Lib\u00e9raux en vue de la course au conseil d'Etat prend l'eau... \r\nL'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les verts-lib\u00e9raux... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley au grand dam du PLR... \r\nD\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC, Jacques Nicolet... Il l'a dit \u00e0 Michael Peuker\r\n   MAG 50\"\r\nFin des n\u00e9gociations... sur Chypre... Elles avaient lieu au Mont Pelerin, depuis dimanche... dans le canton de Vaud... Et elles se soldent par un \u00e9chec... Le cycle de n\u00e9gociation n'a pas abouti... Il n'y a pas d'accord ni de daze pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs... L'\u00eele est divis\u00e9s depuis septante quatre...\r\n(12/SCHULTZ JUNCKER/PA) Strasbourg... au parlement europ\u00e9en on parlera Turquie, Russie, ou d\u00e9fense communautaire... \r\nMais en coulisse... ce qui occupe les d\u00e9put\u00e9s c'est aussi l'avenir du Pr\u00e9sident du Parlement... Martine Schulz... \r\nEn vertu d'un accord politique avec le centre-droite il devrait laisser sa place l'an prochain.. et passer le relai en janvier... Mais il pourrait aussi briguer un troisi\u00e8me mandat... \r\nEn tous cas, le  pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Yuncker serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz.\r\nCorrespondance Romain Clivaz...\r\n  MAG 59\"\r\n(D2/ARBRE PLAINPALAIS) Un parc... des arbres... des maronniers... et un feuilleton... \r\nCelui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais... au centre de Gen\u00e8ve... \r\nLes citoyens de la ville se prononcent dimanche... \r\nEt l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne... C'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres... qu'il faudra abattre ou d\u00e9placer... Alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global... \r\nD'o\u00f9 vient cet attachement...\r\nD\u00e9cryptage... de Matthieu Cupelin...\r\n  MAG 1'36\"\r\nDes abres aux tulipes... Un \"bouquet de tulipes\"... Cadeau de Jeff Joons... l'artiste am\u00e9ricain \u00e0 la ville de Paris... Symbole du souvenir, apr\u00e8s les attentats... \r\nUne scuplture, un bouquet en bronze et acier inoxydable... de dix m\u00e8tres de haut... qui repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores... symboles de l'acte d'offrir...\r\nElle est encore \u00e0 construire... Et devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine... devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris et le Palais de Tokyo...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui... De timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne...\r\nLe long du Jura et sur l'Ouest l\u00e9manique... quelques pluies... \r\nSur les Alpes Valaisannes, des pr\u00e9cipitations en continue... \r\nLimite des chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres... C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures... 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau... et jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines soumises au foehn...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(JAPON) \r\n(Br\u00e8ve Mont P\u00e9lerin) Avions de combat... Deuxi\u00e8me round...\r\n La coalition qui a gagn\u00e9 contre l'achat des Grippen en 2014 va-elle remettre le couvert... En est-elle capable? En tous cas, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs pour \u00e9tudier le projet...\r\n(14/ONU ALEP/PA) Alors que les bombardements sur Alep-est sont incessants, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unissait lundi \u00e0 New York pour faire un point mensuel sur la situation humanitaire. Pr\u00e9s d'un million de Syriens sont maintenant assi\u00e9g\u00e9s par les forces du r\u00e9gime selon l'ONU. La situation est particuli\u00e8rement dramatique dans les quartiers rebelles d'Alep o\u00f9 il n'y a plus d'h\u00f4pitaux en \u00e9tat de fonctionnement. Francois Delattre, le repr\u00e9sentant permanent de la France aux Nations Unies a dit toute son horreur devant des populations affam\u00e9es et priv\u00e9es de soin mais aussi son impuissance \u00e0 faire cesser le massacre.", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8166289", "ece-8166273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:43Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite ils sont jeunes migrants souvent et plus vuln\u00e9rables que les autres, les mineurs non accompagn\u00e9s, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mieux les prendre en charge un projet pilote est \u00e0 l'\u00e9tude avec h\u00e9bergement sp\u00e9cifique et davantage de p\u00e9dagogie dans le concret, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dit hier soir ce qu'il ferait d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, il va retirer son pays du trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique, d'autres mesures aussi fid\u00e8le \u00e0 son programme, mais rien encore sur les plus controvers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nPlan\u00e8te Sant\u00e9 le salon dont c'est la 2\u00e8me \u00e9dition s'ouvre ce jeudi \u00e0 Lausanne 30000 personnes avaient assist\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re il y a 2 ans est -ce \u00e0 dire que les Suisses se passionne pour les questions de sant\u00e9 sont -ils assez au fait des perspectives qu'offre, par exemple, le Big Data, la g\u00e9n\u00e9tique, le transe humanisme, le cr\u00e9ateur de Plan\u00e8te Sant\u00e9 le m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse Bertrand Kieffer est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nFacebook \u00e0 la chasse aux fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [86%] :\r\nIl y a du boulot, d\u00e9cision prise apr\u00e8s l'analyse du m\u00e9dia buz qui d\u00e9montrer, chiffres \u00e0 l'appui, que les nouvelles mensong\u00e8re g\u00e9n\u00e9rer plus de r\u00e9actions, commentaires et partages que les informations v\u00e9ridiques explication tout \u00e0 l'heure de Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nAller jouer dehors si vous ne cessez de r\u00e9p\u00e9ter cette phrase \u00e0 vos enfants, pas de panique, vous \u00eates des parents comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, puisqu'un enfant roman passe en moyenne 20 minutes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chaque jour, chiffres issus d'un rapport publi\u00e9 hier par pour Juventus et 20 minutes seulement, contre 3 \u00e0 4 heures par jour dans les ann\u00e9es 70 alors qu'est -ce qui a chang\u00e9, est ce que les adultes sur prot\u00e8gent leurs enfants et pourrait y, chercheur au Centre interfacultaires en droit de l'enfant, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt puis Patoucha mais arbres marronnier de Plainpalais les Genevois votent dimanche sur un projet de r\u00e9am\u00e9nagement et le combat autour des arbres tr\u00e8s vif citoyen en mal de nature r\u00e9cup\u00e9ration politique, on verra ce que l'amour des marronniers nous dit des Genevois point un encadrement insuffisant des jeunes qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nParfois livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, fait d\u00e9bat dans les cantons, mais pas seulement au niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question pr\u00e9occupe des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9 et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, le Sam pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif marque Mini Kimi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le reconna\u00eet, lui aussi, m\u00eame si les mineurs non accompagn\u00e9s, reste peu de temps dans leur structure, la prise en charge de ces personnes n'est pas optimale et comme avec la r\u00e9forme de l'asile, ces jeunes resteront un peu plus longtemps dans les centres f\u00e9d\u00e9raux, le dispositif doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, un projet pilote, et donc \u00e0 l'\u00e9tude, C\u00e9line cole Pratt, porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [82%] :\r\nLe grand changement c'est qu'il y aura un programme sp\u00e9cifique pour les mineurs, plus sp\u00e9cifiquement pour les mineurs non accompagn\u00e9s, donc tant dans l'h\u00e9bergement, donc ils auront leur structure pour eux et puis \u00e9galement dans le programme propos\u00e9 l'id\u00e9e est que par sentent f\u00e9d\u00e9ral et il y aura de p\u00e9dagogue, ces 2 p\u00e9dagogues ont donc regarder quels sont les programmes ad\u00e9quats, avec le soutien, bien \u00e9videmment, des personnes qui encadrent des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [89%] :\r\nDes pistes de changement qui r\u00e9jouissant partie Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [90%] :\r\nLes choses ont l'air de bien se pr\u00e9senter au niveau des loisirs de la prise en charge \u00e9ducative mais il faudrait absolument pas omettre les questions de sant\u00e9 et surtout psychologique, ces enfants arrivent souvent traumatis\u00e9s apr\u00e8s un long p\u00e9riple et il faut pouvoir les les prendre en charge de mani\u00e8re rapide et ad\u00e9quate pour qu'il puisse se remettre en selle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations va prochainement \u00e9valuer quels sont les besoins effectifs et les co\u00fbts d'une prise en charge, renforcer des mineurs, les premiers changements concrets ne devraient pas intervenir avant 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [95%] :\r\nAutre dossier \u00e9pineux, celui des avions de combat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit 10 millions de francs pour \u00e9tudier l'achat d'un nouvel appareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [95%] :\r\nAlors que reste -t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014 et surtout quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ces questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement, d'autant que le calendrier est ambitieux objectifs 2025 pour les les premiers vols des nouveaux appareils et d\u00e9j\u00e0 St\u00e9phane Deleury les opposants parlent de lancer une initiative populaire pour \u00e9viter cet achat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [90%] :\r\nLe combat des antimilitaristes risquent d'\u00eatre plus compliqu\u00e9 cette fois -ci, les opposants se pr\u00e9pare \u00e0 devoir lancer une initiative populaire puisque ce nouvel avion de combat pourrait ne pas \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum Amanda Gavi \u00e2nesse secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:38) [90%] :\r\nJe pense que nous avons prouv\u00e9 par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 reprises, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, ce que nous avions les moyens, les forces de lancer des initiatives pr\u00e9ventives, la r\u00e9colte de signatures devrait se faire au plus tard en 2018 le calendrier politique est assez charg\u00e9 pour tous les partenaires d'une alliance potentielle mais je pense que nous trouverons la force suffisante militante et politique pouvoir mener technicien qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 la socialiste genevoise ses partenaires, elle devra les convaincre, \u00e0 commencer par ses propres camarades et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, avec des militants socialistes, divis\u00e9s sur la question, quant aux Verts, lib\u00e9raux co- artisan de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes, il passe un tour, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:21) [91%] :\r\nS\u00e9v\u00e8re lib\u00e9raux n'ont jamais \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s aux avions de combat en Suisse ont \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s au Gripen pour plein de raisons sur lesquelles on va pas revenir aujourd'hui mais pas dogmatiquement ni contre l'arm\u00e9e Yannick contre les avions de combat, donc je vois pas les Verts lib\u00e9raux se lancer dans dans cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [95%] :\r\nContrairement \u00e0 leurs cousins lib\u00e9raux, les Verts de gauche se montre fid\u00e8le aux id\u00e9aux pacifistes, ils soutiendront une initiative contre l'achat d'un nouvel avion de combat restera \u00e0 cette coalition amaigri \u00e0 convaincre le peuple et les cantons que l'arm\u00e9e peut se passer d'aviation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [91%] :\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit qu'une d\u00e9cision sur le type de jet- d'ici 2020 en attendant Guy Parmelin veut moderniser les actuels afin 18 pour un un demi 1000000000 de francs, les anciens F5 tailleur qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [97%] :\r\nQue fera Donald Trump au 1er jour de sa pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [95%] :\r\nLe nouveau chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense, pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o, il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique sous le slogan : L'Am\u00e9rique d'abord, il a annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre- \u00e9change et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon de p\u00e9trole un programme, fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu est entr\u00e9e pour la 1\u00e8re fois dans le concret de ce que seront ses premiers jours de pr\u00e9sidence comme promis le protectionnisme sera \u00e0 l'honneur et ce futur accord de libre- \u00e9change transpacifique en est la 1\u00e8re victime Trump le climato-sceptique va aussi l\u00e2cher la bride aux producteurs de charbon, ainsi que de gaz ou d'huile de schiste il interdira aux anciens hauts fonctionnaires, de s'engager comme lobbyiste durant 5 ans et durant leur vie enti\u00e8re quand il s'agit de lobbyisme pour des gouvernements \u00e9trangers, ce programme des 100 jours reste muet sur plusieurs points majeurs de sa campagne en mati\u00e8re d'immigration, il n'\u00e9voque ni la construction d'un mur ni le bannissement des musulmans ou des r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais il pr\u00e9voit un simple examen des abus en mati\u00e8re de visas sur le plan du libre- \u00e9change aussi, il reste muet sur l'accord en vigueur aujourd'hui avec le Canada et le Mexique rien sur Obamacare non plus rien sur son projet d'investissements massifs dans les infrastructures, ces dossiers exigeront de longues et fastidieuses n\u00e9gociations au Congr\u00e8s \u00e0 Donal Trump fid\u00e8le \u00e0 l'esprit de sa campagne, donc, mais d'une prudence nouvelle Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [94%] :\r\nLa terre a trembl\u00e9 au Japon dans le nord du pays en s\u00e9isme de magnitude7,4 qui a engendr\u00e9 en tsunami, hier soir, ce matin, \u00e0 l'heure du Japon l'\u00e9picentre est situ\u00e9 au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima, le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi au niveau de la centrale nucl\u00e9aire mais sans poser de probl\u00e8mes \u00e0 ce stade, indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale, plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et actuellement l'alerte au tsunami est lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [94%] :\r\n7 heures 9 ans revient en Suisse, o\u00f9 la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleursTravail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nHier,Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9es des autres r\u00e9gions, ils craignent pour leur poste de travail sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres selon des indicateurs en cause la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail, selonTravail.suisse, son pr\u00e9sident, Adrian W\u00fctrich salue la solution du conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [82%] :\r\nLes discussions maintenant on Parlement vont, on n'a pas une direction concernant, il n'est, am\u00e9lioration de la situation pour les personnes qui n'ont plus de travail que les employeurs toi, fais expliquer pourquoi ils ne veulent pas une personne comme \u00e7a, qui est maintenant disponible sur le march\u00e9 de travailler, c'est une service en qui on donnait pas une la direction et on regarde comment le Parlement moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [95%] :\r\nAdrian W\u00fctrich avec Muriel bah, la main dans le canton de Vaud la grande alliance de droite PLR UDC Verts- lib\u00e9raux en vue de la course au Conseil d'\u00c9tat prend l'eau, l'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les Verts, lib\u00e9raux, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley, au grand dam du PLR d\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC Jacques Nicolet, il a dit \u00e0 Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:44) [87%] :\r\nJe participe \u00e0 cette d\u00e9cision ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident, donc on occurrence la direction ex\u00e9cutive pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de ne pas r\u00e9ouvrir la question sur l'ouverture d'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux parce que nous avons ressenti quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de tensions, donc parti sur cette question et donc nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plus sage d'abord la loyaut\u00e9 des membres de notre parti, donc bon c'est de ne pas soumettre cette question nouvelle fois devant le parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR on sait que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne voit pas l'alliance avec l'UDC seul d'un bon oeil les cartes pourraient \u00eatre sensiblement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:15) [84%] :\r\nAlors c'est de bonne guerre, je crois pas que \u00e7a va aller jusqu'\u00e0 refaire la distribution des cartes, mais je crois que c'est de bonne guerre que certains PLR ne veulent pas d'une alliance avec l'UDC tout seul, a m\u00eame titr\u00e9 dans l'UDC certains pour nous partions seuls et puis ils leur alliance du coup courant maintenant, il faut toujours trouver une majorit\u00e9 de morts d'un congr\u00e8s pour reprendre une d\u00e9cision demain soir dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [91%] :\r\nFin des n\u00e9gociations sur Chypre, elles avaient lieu au Mont P\u00e8lerin depuis dimanche dans le canton de Vaud elle se solde par un \u00e9chec, le cycle de n\u00e9gociations n'a pas abouti, il n'y a ni accord, ni date pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs de cette \u00eele qui est divis\u00e9s depuis 74 Strasbourg au Parlement europ\u00e9en, on parlera Turquie Russie d\u00e9fense communautaire ces prochaines semaines, mais en coulisses, ce qui pr\u00e9occupe les d\u00e9put\u00e9s, c'est aussi l'avenir du pr\u00e9sident du parlement Martine Schulz, en vertu d'un accord politique avec le centre droit, il devrait laisser sa place l'an prochain, passer le relais, en janvier, mais il pourrait aussi briguer un 3\u00e8me mandat en tout cas, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker serait pr\u00eat lui \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz correspondance Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:22) [90%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident de la commission en personne qui a ajout\u00e9 une pi\u00e8ce au dossier, selon le d'ordinaire tr\u00e8s bien inform\u00e9e hebdomadaire allemand j'Pigalle Jean-Claude Humbert aurait indirectement li\u00e9 son avenir \u00e0 celui de Martin Schulz en cercle restreint, le Luxembourgeois aurait d\u00e9clar\u00e9 qu'en cas de d\u00e9part de son comp\u00e8re Schulz, il ne pourrait plus garantir sa pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, un de ses porte- parole a bien d\u00e9clar\u00e9 que Junker ne d\u00e9missionnerait pas, mais la fuite relay\u00e9e par le Spiegelman illustre \u00e0 merveille le rapport politique fusionnel entre les pr\u00e9sidents de ces 2 institutions Schultz ayons Junker, le pr\u00e9sident du Parlement, et celui de l'administration tr\u00e8s politis\u00e9e de l'Union, ils avancent main dans la main depuis 2 ans il b\u00e9tonne leur coalition Parlement certains parlementaires s'irrite d'ailleurs de ces causes communes, ils craignent que le Parlement le se transforme en simple chambre d'enregistrement des propositions de la commission, perdant ainsi son r\u00f4le de contre- pouvoir face \u00e0 l'administration communautaire Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [94%] :\r\nUn parc des arbres, des marronniers et un feuilleton, celui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, au centre de Gen\u00e8ve, les citoyens de la ville se prononcent dimanche et l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne, c'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres qu'il faudra abattre alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global d'o\u00f9 vient cet attachement d\u00e9cryptage Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [84%] :\r\nPlace bien connu des Genevois la plaine de Plainpalais accueille les march\u00e9s, les circuits de passage, la municipalit\u00e9 de r\u00e9nover les all\u00e9es qu'il aborde chauss\u00e9e \u00e9clairage mobilier urbain doivent \u00eatre remplac\u00e9s, mais tous ces aspects sont \u00e9clips\u00e9es par la question des arbres auquel il faudra toucher motif du r\u00e9f\u00e9rendum contre projet devis\u00e9 \u00e0 8 millions de francs pour Sandro tchin, un professeur de sociologie urbaine c'est attachement des citadins aux arbres ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:11) [78%] :\r\nLe XIXe si\u00e8cle a invent\u00e9 le romantisme de la nature \u00e9videmment s'est d\u00e9velopper dans les villes de romantisme du coup dans la vie se du Mans pour la rendre plus faire pouvoir s'imaginer d'aller dans une parc et avoir un moment de nature pour soi devient quelque chose comme une \u00c9thiopie d'une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:31) [88%] :\r\nPas touche aux Marronniers c'est l'argument presque unique des opposants aux 2 extr\u00eames de l'\u00e9chiquier politique, alors ces arbres sont -ils r\u00e9cup\u00e9rer dans un discours d\u00e9magogique, la r\u00e9ponse de l'historien Bernard 15. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:42) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le projet de Plainpalais s'occupe aussi de mobilier urbain et d'\u00e9clairage, mais l'\u00e9clairage, vous ne voyez que la nuit, le mobilier urbain, pas certain qu'il int\u00e9resse tout le monde, tandis que \u00e7a rentre, c'est quelque chose d'imm\u00e9diatement compr\u00e9hensible, alors oui, c'est un peu populiste, oui, \u00e7a sert \u00e0 s\u00e9duire l'\u00e9lecteur mais d'une certaine mani\u00e8re, c'est de bonne guerre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:07) [93%] :\r\nPour le magistrat charg\u00e9 du projet, R\u00e9my Pagani un non dans les urnes dimanche serait regrettable puisqu'il emp\u00eacherait la n\u00e9cessaire r\u00e9novation des ann\u00e9es sans pour autant pr\u00e9server les arbres, la plupart en piteux \u00e9tat devront de toute fa\u00e7on \u00eatre remplac\u00e9 \u00e0 br\u00e8ve ou moyenne \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [90%] :\r\nDes arbres tulipes un bouquet de tulipes, cadeau de Jeff Koons cela rth Thistle am\u00e9ricain \u00e0 la Ville de Paris, symbole du souvenir apr\u00e8s les attentats de janvier une sculpture un bouquet en bronze et en acier inoxydable de 10 m\u00e8tres de haut, elle repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores, symboles de l'acte d'offrir, elle est encore \u00e0 construire et elle devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris et et le Palais de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant par des enfants qui ne court plus assez dehors qui ne parce que l\u00e0, c'est en dehors, un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui de timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique quelques pluies sur les Alpes Valaisannes des pr\u00e9cipitations en continue limite des chutes de neige, situ\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 dans les vall\u00e9es alpines, soumises au feu n'a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1558106", "internalArchiveId": "AA1611558137", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8186006", "imageURL": "http://www.rts.ch/8186005.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "GE / Pauvret\u00e9: la demande de v\u00eatements gratuits est grandissante", "Naturalisation facilit\u00e9e: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "Christian Clot exp\u00e9rimente la capacit\u00e9 d'adaptation du corps humain", "\u00c9tats-Unis: le pr\u00e9sident \u00e9lu est en train de choisir son \u00e9quipe", "Le d\u00e9bat relatif \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e est lanc\u00e9", "La ville mexicaine de Reynosa tremble depuis l'\u00e9lection de Trump", "ZH: l'oeuvre de Giacometti est montr\u00e9e dans sa diversit\u00e9 au Kunsthaus", "Irak: les djihadistes utilisent une strat\u00e9gie de terre br\u00fbl\u00e9e pour ralentir les troupes", "Les cons\u00e9quences des publications sur les r\u00e9seaux sociaux sont expos\u00e9es", "Publications d'images: les explications de Vanessa Chambour, Avocate sp\u00e9c. droit \u00e0 l'image", "530'000 personnes vivraient dans la pauvret\u00e9 en Suisse", "BE: les patients psychiatriques peuvent \u00e9valuer la direction du service qui les traite", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les demandes faites aupr\u00e8s du Vestiaire social ont doubl\u00e9 en dix ans.", "Durant quatre exp\u00e9ditions de 30 jours, l'aventurier pr\u00eate \u00e0 la science son corps et son cerveau.", "Ce processus prend presque la dimension d'un spectacle.", "La socialiste Ada Marra qui est au coeur du projet de r\u00e9forme livre ses arguments.", "Reynosa est repr\u00e9sentative de la d\u00e9pendance du pays envers le grand voisin am\u00e9ricain.", "Les bronzes, mais aussi les pl\u00e2tres, l'argile et les bois mettent en lumi\u00e8re le g\u00e9nie de cet artiste.", "Les terroristes mettent le feu aux puits de p\u00e9trole, polluant gravement l'environnement et asphyxiant les populations.", "Une sensibilisation est n\u00e9cessaire pour mettre la population en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes de certaines publications.", "Certains ne demandent pas l'aide sociale auxquels ils auraient droit, par g\u00eane ou par manque d'information.", "L'audit a lieu dans un contexte de restriction du budget."], "variantIds": ["ece-8083356", "ece-8083354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T12:34:24Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:19:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:15\r\n  Voici les titres de ce mardi...\r\n\r\n19:30:22:09  19:30:24:17\r\n  530'000 personnes, en Suisse, \r\n vivent dans un \u00e9tat de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:28:14\r\n     Certains ne recourent pas\r\n         \u00e0 l'aide sociale\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:09\r\n  \u00e0 laquelle ils auraient droit.\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:38:09\r\nDans le Jura bernois, les patients\r\n   psychiatriques sont invit\u00e9s\r\n\r\n19:30:38:11  19:30:45:07\r\n      \u00e0 \u00e9valuer la direction\r\n    du service qui les traite.\r\n\r\n19:30:45:18  19:30:48:15\r\n      La campagne est lanc\u00e9e\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:52:15\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n     pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:59:22\r\n   Il n'y aurait plus d'audition\r\ndevant une commission, par exemple.\r\n\r\n19:31:00:13  19:31:05:21\r\n       Donald Trump annonce\r\n      ses premi\u00e8res mesures:\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:08:14\r\n            protection\r\n    des travailleurs am\u00e9ricains\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:15:11\r\n  et retrait du trait\u00e9 commercial\r\n          transpacifique.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:20:21\r\nDans ce journal, aussi, les conseils\r\n   de l'avocate Vanessa Chambour\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:27:02\r\nconcernant vos images sur Internet.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:30:23\r\nDes ados photographi\u00e9s par d'autres,\r\n  des photos de coll\u00e8gues \u00e9m\u00e9ch\u00e9s\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:21\r\n  ou encore d'enfants sur la page\r\n   Facebook de leurs parents...\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:38:14\r\n         Nous \u00e9voquerons\r\n     le principe de prudence.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:43:08\r\n    On dit souvent \"pr\u00e9carit\u00e9\"\r\n         ou \"d\u00e9favoris\u00e9s\"\r\n\r\n19:31:43:10  19:31:46:21\r\n mais il s'agit bien de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:50:10\r\n       Elle existe en Suisse\r\n        \u00e0 un degr\u00e9 m\u00e9connu.\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:55:01\r\n       Un programme national\r\n        tente d'y rem\u00e9dier.\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:58:08\r\n             Certains\r\n  ne demandent pas l'aide sociale\r\n\r\n19:31:58:10  19:32:02:05\r\npar g\u00eane ou par manque d'information.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:08:04\r\n   -Si une d\u00e9pense inattendue\r\nde 2'500 frs leur tombait dessus,\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:12:17\r\n47,8 % des familles monoparentales\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:16:21\r\n   ne pourraient pas la payer\r\n     d'ici la fin du mois.\r\n\r\n19:32:16:23  19:32:20:08\r\n    ONG, assurances sociales\r\n         et chercheurs\r\n\r\n19:32:20:10  19:32:23:21\r\n     parlaient de pr\u00e9carit\u00e9,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:18\r\n    -On a les premiers chiffres\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:29:12\r\n   sur la taille de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:33:22\r\nC'est le d\u00e9but d'une concr\u00e9tisation.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:51:06\r\n    -M\u00eame avec l'aide sociale,\r\n\r\n19:32:51:08  19:32:55:08\r\nil y a toujours nombre de personnes\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:58:11\r\n     en situation de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:03:05\r\n  -Cette situation reste floue.\r\n\r\n19:33:03:07  19:33:06:11\r\n        Seule certitude:\r\n  la pauvret\u00e9 gagne du terrain.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:10:01\r\nL'an pass\u00e9, le chiffre d'affaires\r\n     des magasins de Caritas\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:14:12\r\n  a augment\u00e9 de 4 % alors que \r\n le prix des produits a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:18:08\r\n     -En Suisse, on sait tout\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:22:04\r\nsur le nombre de vaches et de poules,\r\n\r\n19:33:22:06  19:33:27:19\r\n     mais on sait tr\u00e8s peu sur\r\n    la r\u00e9partition des revenus.\r\n\r\n19:33:27:21  19:33:34:11\r\nIl nous manque des chiffres forts, \r\nsauf ceux venant de l'aide sociale.\r\n\r\n19:33:35:04  19:33:39:03\r\n  -Pourquoi et comment certains\r\n   tombent dans la pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:41:10\r\nQuelles mesures sont efficaces ?\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:43:08\r\n   Pour obtenir des r\u00e9ponses,\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:46:08\r\nun programme de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         est en cours.\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:51:04\r\n-D'autres indicateurs de la pauvret\u00e9\r\n     que les chiffres existent.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:54:19\r\nPar exemple, la demande de v\u00eatements\r\n   gratuits en p\u00e9riode hivernale.\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:58:22\r\n         Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:03:14\r\n     -Madame Khalil n'h\u00e9site\r\n       pas trop longtemps\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:08:07\r\n        car ce n'est pas\r\n     une s\u00e9ance de shopping.\r\n\r\n19:34:08:09  19:34:12:01\r\nIci, chaque v\u00eatement et accessoire\r\n        provient de dons,\r\n\r\n19:34:12:03  19:34:14:08\r\n        tout est gratuit.\r\n\r\n19:34:14:10  19:34:18:04\r\nNous sommes au Vestiaire social,\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:21:02\r\n   -Avec un pull, c'est nickel.\r\n\r\n19:34:21:04  19:34:25:14\r\n   -On vient chercher des habits\r\n   parce qu'il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n19:34:25:16  19:34:29:02\r\n   Et on n'a rien pour le froid.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:32:21\r\n-Comme ce couple venu d'Afghanistan\r\n         il y a cinq mois,\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:37:07\r\nles plus d\u00e9munis du canton peuvent\r\n se v\u00eatir deux fois par an, ici.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:41:11\r\n Une condition: remettre un bon\r\n  d\u00e9livr\u00e9 par l'aide sociale,\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:45:03\r\n          l'h\u00f4pital ou\r\n les organisations caritatives.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:47:20\r\nLa demande augmente constamment.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:50:04\r\nEntre 2005 et 2015,\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:54:00\r\nle nombre de\r\nb\u00e9n\u00e9ficiaires a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:34:54:02  19:34:56:09\r\n    Ils viennent de 60 pays,\r\n\r\n19:34:56:11  19:35:00:14\r\nsurtout d'Afghanistan, de Suisse,\r\n    d'Espagne et d'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:04:07\r\n  -Le droit de se v\u00eatir dignement\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:07:11\r\n  n'est pas garanti pour chacun.\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:10:10\r\n Gen\u00e8ve a beaucoup de sans-abris.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:08\r\n    Et dans beaucoup de familles,\r\nle besoin de faire appel au Vestiaire\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:20:17\r\n   est le signe d'une difficult\u00e9\r\n      \u00e0 nouer les deux bouts.\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:27:17\r\n  -Dans ce vestiaire cog\u00e9r\u00e9 par le\r\nCentre social protestant et Caritas,\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:31:19\r\n     40 b\u00e9n\u00e9voles s'activent\r\n pour \u00e9quiper les b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:34:16\r\n        Et leur redonner\r\n      un peu de confiance.\r\n\r\n19:35:35:23  19:35:38:15\r\n     -Certains sont \u00e0 la rue,\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:41:11\r\n       d'autres ont travers\u00e9\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:43:11\r\n     une partie de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:35:43:13  19:35:45:05\r\n       \u00e0 cause d'une guerre.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:48:12\r\n    Quand ils repartent d'ici,\r\n on leur redonne une image d'eux.\r\n\r\n19:35:48:14  19:35:52:06\r\n  Pour les enfants des familles \r\n  en grande d\u00e9tresse financi\u00e8re,\r\n\r\n19:35:52:08  19:35:56:17\r\n on veut qu'ils aient le m\u00eame look\r\n        que leurs copains.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:00:08\r\n  -Dans les Bo\u00eetes \u00e0 fringues,\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:14\r\n       un Genevois donne,\r\n    en moyenne, 10 kg par an.\r\n\r\n19:36:03:16  19:36:05:22\r\n C'est beaucoup, mais pas assez.\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:12\r\n      -Avec l'hiver, les gens\r\n\r\n19:36:09:14  19:36:12:11\r\n     ont vraiment des besoins.\r\n\r\n19:36:12:13  19:36:15:06\r\n On n'a pas assez de marchandises\r\n         pour les hommes.\r\n\r\n19:36:15:20  19:36:18:16\r\n        -Le besoin majeur,\r\n\r\n19:36:18:18  19:36:21:18\r\nc'est les chaussures de la pointure\r\n\r\n19:36:21:20  19:36:24:11\r\n            de 40 \u00e0 43.\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:30:15\r\n        Les hommes chez nous\r\nne renouvellent pas leur garde-robe.\r\n\r\n19:36:33:10  19:36:37:07\r\n-Les b\u00e9n\u00e9ficiaires qui n'ont pas\r\n  tout trouv\u00e9 devront revenir.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:40:20\r\n           -Bon hiver !\r\n          -A vous aussi.\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:44:02\r\n      -Le Vestiaire social\r\n       vient d'emm\u00e9nager\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:47:03\r\n   dans un b\u00e2timent de 900 m2\r\n        au Grand-Lancy.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:50:15\r\nL'ancien local \u00e9tait trop \u00e9troit.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:55:16\r\n   -Des patients psychiatriques\r\n         du Jura bernois\r\n\r\n19:36:55:18  19:36:59:10\r\n       \u00e9valuent la direction\r\n     du service qui les traite\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:03:01\r\n         dans un contexte\r\n    de restriction budg\u00e9taire.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:04\r\n-In\u00e9dit: la direction des services\r\n  psychiatriques du Jura bernois\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:11:17\r\n      s'est volontairement\r\n fait auditer par ses patients.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:15:11\r\n        -On vous a demand\u00e9\r\n    de pr\u00e9parer des questions.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:20:11\r\n      Si d'autres viennent,\r\n sentez-vous libres de les poser.\r\n\r\n19:37:21:02  19:37:24:13\r\n   -Des patients ont pr\u00e9par\u00e9 \r\n   l'audit avec leur m\u00e9decin,\r\n\r\n19:37:24:15  19:37:28:04\r\n en listant leurs satisfactions\r\n      et leurs dol\u00e9ances.\r\n\r\n19:37:28:13  19:37:31:21\r\n-Il manque des activit\u00e9s le week-end.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:38:01\r\n       C'est vraiment long\r\n   quand on n'a pas de visites.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:43:11\r\n         -La direction\r\n    a r\u00e9pondu aux remarques.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:47:15\r\n      -Parfois, vous devriez \r\n      vous approcher de nous,\r\n\r\n19:37:47:17  19:37:51:13\r\npour voir si on a envie de parler.\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:55:01\r\n    -Manque de disponibilit\u00e9\r\n     du personnel soignant,\r\n\r\n19:37:55:03  19:37:57:22\r\n       la direction promet\r\n    d'am\u00e9liorer la situation,\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:02:17\r\ntout en rappelant que les effectifs\r\n       ont diminu\u00e9 de 25 %.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:05:15\r\n         L'institution\r\n est en pleine restructuration.\r\n\r\n19:38:06:04  19:38:07:20\r\n        -Ca prend du temps\r\n\r\n19:38:07:22  19:38:10:16\r\net \u00e7a provoque des grandes tensions.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:13:17\r\n      Mais vous avez raison,\r\n\r\n19:38:13:19  19:38:16:03\r\non ne peut pas faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:18:17\r\nMais je vous garantis la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:22:11\r\n   -Lors d'un vote symbolique,\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:27:02\r\n  une large majorit\u00e9 a accord\u00e9\r\n  sa confiance \u00e0 la direction.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:32:07\r\nMalgr\u00e9 les restrictions budg\u00e9taires,\r\nle nouveau directeur est optimiste.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:35:14\r\n  -Donner la parole aux patients\r\n\r\n19:38:35:16  19:38:39:11\r\npermet de nous mettre sous pression.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:42:09\r\n        J'aime la pression,\r\n     \u00e7a stimule l'imagination.\r\n\r\n19:38:42:21  19:38:47:07\r\n-Et l'imagination est ce qui permet\r\n    de faire mieux avec moins.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:52:18\r\nPour preuve, l'audit de ce matin,\r\nqui a stimul\u00e9 certains patients.\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:57:11\r\n -On reparle des naturalisations.\r\n\r\n19:38:57:13  19:39:02:00\r\nCette fois, nous voterons en f\u00e9vrier\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:07:14\r\n        pour les \u00e9trangers \r\n        de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:14:11\r\n     Qu'est-ce qui changerait,\r\n          Pierre Nebel ?\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:21\r\n      \u2015Si le peuple dit oui,\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:24:23\r\n ce sera la fin des in\u00e9galit\u00e9s de\r\n           traitement.\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:30:11\r\n  Un \u00e9tranger de 3e g\u00e9n\u00e9ration en\r\n Suisse pourra d\u00e9poser une demande\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:32:18\r\n             facilit\u00e9e\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:37:15\r\n  pour tous les cantons du pays.\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:43:17\r\n Il faudra respecter les crit\u00e8res\r\n tr\u00e8s pr\u00e9cis qui seront unifi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:51:23\r\n  Il faudra \u00eatre n\u00e9 en Suisse, un\r\n            permis C...\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:57:20\r\n      Mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:03:22\r\nL'un de vos parents devra avoir v\u00e9cu\r\n     au moins 10 ans en Suisse.\r\n\r\n19:40:04:22  19:40:06:22\r\nUn des 4 grands parents devra avoir\r\n    poss\u00e9d\u00e9 un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:19\r\nUn des 4 grands parents devra avoir\r\n    poss\u00e9d\u00e9 un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:40:16:08  19:40:22:08\r\n    \u2015En quoi ce sera facilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:24:23\r\n -\u00c7a ira plus vite, ce sera moins\r\n              cher.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:27:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:29:14\r\n    Ce d\u00e9bat de fond touche \u00e0\r\n  la conviction intime de chacun\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:31:20\r\nsur ce qui d\u00e9finit la nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:34:03\r\n     Voici le point de vue de\r\n     la socialiste Ada Marra\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:36:22\r\n     et de ses contradicteurs.\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:40:06\r\n        -Des saisonniers,\r\n     d'Italie ou d'ailleurs.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:00\r\n    Il y a eu des g\u00e9n\u00e9rations\r\n      d'immigr\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:45:13\r\n      mais la nationalit\u00e9\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 simple \u00e0 obtenir.\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:48:03\r\n  -Est-ce normal qu'une premi\u00e8re\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:49:23\r\n    ou une troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:53:03\r\n        soient naturalis\u00e9es\r\n    avec les m\u00eames proc\u00e9dures ?\r\n\r\n19:40:53:22  19:40:57:10\r\n   -Une majorit\u00e9 du Parlement\r\n        estime que non.\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:01:00\r\n       Trois g\u00e9n\u00e9rations,\r\n  c'est assez pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n19:41:01:02  19:41:04:05\r\n     et obtenir le passeport\r\n     sans devoir le prouver.\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:06:19\r\n  -La personne n'a plus \u00e0 prouver\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:09:03\r\n       qu'elle est int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:12:07\r\n  Si les cantons et les communes\r\n      ne sont pas d'accord,\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:15:17\r\n     ce sera \u00e0 eux de prouver \r\n    qu'elle n'est pas int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n19:41:16:03  19:41:18:19\r\n    -4'000 \u00e0 5'000 personnes\r\n    pourraient ainsi obtenir\r\n\r\n19:41:18:21  19:41:21:05\r\nleur nationalit\u00e9 plus facilement.\r\n\r\n19:41:21:07  19:41:24:05\r\n          Des \u00e9trangers\r\n   qui n'en sont pas vraiment.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:26:11\r\n      -La Suisse ne doit pas\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:28:17\r\n     fabriquer ses \u00e9trangers.\r\n\r\n19:41:28:19  19:41:32:17\r\n   Quand des gens sont n\u00e9s ici,\r\n  qu'ils ont leurs attaches ici,\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:37:00\r\n         ils sont suisses.\r\n\r\n19:41:37:18  19:41:42:19\r\n   -Un s\u00e9same \u00e0 croix blanche \r\n   trop pr\u00e9cieux, selon l'UDC,\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:47:10\r\npour que certains soient exempt\u00e9s\r\n     de tests d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:50:15\r\n   -Ceux qui ont promu ce texte\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:54:09\r\n  d\u00e9testent l'id\u00e9e que l'on doive\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:56:10\r\n    m\u00e9riter sa naturalisation.\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:58:23\r\nMais c'est ainsi en droit du sang.\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:03:15\r\n    La naturalisation s'h\u00e9rite \r\n    ou se m\u00e9rite par un examen.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:08:15\r\n    -La campagne est lanc\u00e9e,\r\n     verdict le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:42:10:05  19:42:13:02\r\n  -Les surprises continuent apr\u00e8s\r\n    l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:18:06\r\n  Wall Street a battu des records\r\n    et D.Trump ne demandera pas\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:24:08\r\n   de poursuites suppl\u00e9mentaires\r\n         contre H.Clinton.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:31:06\r\n  Le style Trump reste cependant\r\n   marqu\u00e9 avec une id\u00e9e forte:\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:36:15\r\n        l'Am\u00e9rique d'abord.\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:40:17\r\n-Sous haute protection d\u00e9sormais,\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:43:06\r\n         la Trump Tower,\r\n       en plein Manhattan.\r\n\r\n19:42:43:08  19:42:47:13\r\n Dans ce hall rutilant, d\u00e9filent\r\n les candidats depuis 10 jours.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:51:05\r\nComme l'ancien maire de New York,\r\n         Rudy Giuliani,\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:54:10\r\npressenti notamment pour diriger\r\n   la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:54:22  19:42:57:01\r\n     -Je ne vais pas commenter\r\n\r\n19:42:57:03  19:43:00:19\r\nsur la r\u00e9flexion du pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:21\r\n      -Choisir son cabinet\r\n   se fait dans la discr\u00e9tion;\r\n\r\n19:43:04:23  19:43:08:19\r\n          avec Trump,\r\n   on dirait un casting t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:16  19:43:17:02\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n le pr\u00e9sident \u00e9lu a d\u00e9cid\u00e9 hier\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:20:01\r\n    d'informer les Am\u00e9ricains\r\n         de ses projets,\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:03\r\n      d\u00e8s son premier jour\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:43:23:12  19:43:26:02\r\n  -Je vais notifier notre retrait\r\n\r\n19:43:26:04  19:43:28:21\r\n  du Partenariat transpacifique,\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:31:17\r\nun d\u00e9sastre potentiel pour les USA.\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:34:21\r\n     -Pas un mot sur le mur\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:37:19\r\n  ou sur l'avenir d'Obamacare,\r\n      l'assurance maladie.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:40:01\r\n        Pour le week-end,\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:43:14\r\n      Trump s'est install\u00e9\r\n dans l'un de ses clubs de golf.\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:47:11\r\n Il a annonc\u00e9 trois nominations:\r\n   des hommes de la ligne dure\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:50:09\r\n           en mati\u00e8re\r\n  d'immigration et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:53:20\r\n      Parmi les visiteurs,\r\n l'ancien candidat Mitt Romney,\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:57:00\r\ntr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Trump\r\n      durant la campagne,\r\n\r\n19:43:57:02  19:44:00:08\r\n       mais sur les rangs\r\n pour devenir Secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:03:00\r\n          -Nous avons eu\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:05:05\r\n   une conversation approfondie\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:09:01\r\n  sur les th\u00e9\u00e2tres internationaux\r\no\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des USA sont en jeu.\r\n\r\n19:44:09:12  19:44:12:17\r\n     -Trump r\u00e8gle toujours \r\n    ses comptes sur Twitter.\r\n\r\n19:44:12:19  19:44:19:17\r\n  Le dosage \u00e0 r\u00e9ussir pour lui:\r\n    rester fid\u00e8le \u00e0 sa base,\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:24:09\r\n  mais aussi tenter de rassurer\r\n    le reste des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:19\r\n     -Donald Trump revendique \r\n     le slogan isolationniste.\r\n\r\n19:44:29:21  19:44:33:04\r\n       L'Am\u00e9rique d'abord,\r\n privil\u00e9gier l'\u00e9conomie nationale\r\n\r\n19:44:33:06  19:44:36:05\r\n        plut\u00f4t que le r\u00f4le \r\n       de gendarme du monde.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:12\r\nPrivil\u00e9gier le travailleur am\u00e9ricain\r\n    plut\u00f4t que le libre-\u00e9change.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:48:11\r\nCertains pays tr\u00e8s d\u00e9pendants des USA\r\n   comme le Mexique sont inquiets.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:52:16\r\n    -Ils viennent de franchir\r\n          la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:44:52:18  19:44:57:00\r\nApr\u00e8s 15 ans pass\u00e9s au Texas, Hector\r\n  et son fils Juan sont de retour\r\n\r\n19:44:57:02  19:45:01:08\r\n  sur cette rive du Rio Bravo \r\n qui s\u00e9pare le Mexique des USA.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:17\r\n-Je n'\u00e9tais jamais rentr\u00e9 au Mexique.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:08:16\r\n     L\u00e0-bas, j'avais commenc\u00e9\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:11:11\r\n           l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:14:16\r\n         -C'est le moment\r\n   de d\u00e9marrer une nouvelle vie.\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:18:23\r\n-Ils faisaient partie des millions\r\n     de travailleurs ill\u00e9gaux\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:15\r\n       install\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:06\r\n     La victoire de D.Trump\r\nles a d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 rentrer au pays.\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:30:02\r\n-Le plus choquant est que beaucoup\r\n de latinos ont vot\u00e9 pour Trump.\r\n\r\n19:45:30:04  19:45:33:11\r\nIl leur a suffi d'avoir des papiers\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:38:03\r\n     pour oublier qu'un jour,\r\n  ils avaient \u00e9t\u00e9 des Mexicains.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:43:04\r\n     -Sur la rive am\u00e9ricaine\r\n  du Rio Bravo, une silhouette.\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:46:23\r\n         -C'est mon fr\u00e8re.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:51:14\r\n   -Le fr\u00e8re d'Hector a d\u00e9cid\u00e9\r\n       de rester aux USA.\r\n\r\n19:45:51:16  19:45:55:10\r\n    La famille se s\u00e9pare ici,\r\n     il est temps de partir\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:59:10\r\n    et de r\u00e9apprendre \u00e0 vivre\r\n      dans son propre pays.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:05\r\nUn d\u00e9chirement pour la m\u00e8re d'Hector\r\n\r\n19:46:02:07  19:46:05:04\r\n       qui laisse un fils\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:08:11\r\n     -Je ne veux pas me sentir\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:12:00\r\n      comme une d\u00e9linquante.\r\n\r\n19:46:12:02  19:46:17:19\r\n     Tout ce que D.Trump a dit\r\n  sur les migrants me traumatise.\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:18:13\r\n  Je pr\u00e9f\u00e8re rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:24:03\r\n       -Reynosa, une ville\r\n      de 600'000 habitants,\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:26:20\r\n      aux portes du Texas.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:30:15\r\nDes travailleurs de tout le pays \r\nviennent grossir la main d'oeuvre\r\n\r\n19:46:30:17  19:46:36:17\r\ndans ces entreprises am\u00e9ricaines\r\nd\u00e9localis\u00e9es, lesmaquiladoras.\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:39:22\r\n-Aux USA, il ne pourrait pas y avoir\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:42:23\r\n      de telles entreprises.\r\n\r\n19:46:43:01  19:46:48:10\r\n    L\u00e0-bas, ils doivent payer\r\n au minimum 8 dollars de l'heure.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:49:03\r\n   Ici, un travailleur est pay\u00e9\r\n      8 dollars la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:50:17  19:46:53:16\r\n   -Main d'oeuvre bon march\u00e9,\r\n        d\u00e9fiscalisation:\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:57:11\r\n        une aubaine pour\r\n  les investisseurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:01:02\r\n    Un moyen de subsistance\r\npour les travailleurs mexicains.\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:04:00\r\n     Mais D.Trump a promis\r\n  de changer les r\u00e8gles du jeu\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:07:11\r\n        pour revitaliser\r\nle march\u00e9 de l'emploi am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:47:07:12  19:47:10:19\r\n      Ce qui inqui\u00e8te, ici.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:16:09\r\n -Si lesmaquilladorass'en vont,\r\n      nous seront affect\u00e9s.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:21:01\r\n     On devra aller travailler\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:47:21:03  19:47:23:22\r\n -Nous vivons gr\u00e2ce \u00e0 ce travail.\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:26:17\r\n       Comment ferons-nous ?\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:30:21\r\n      Tant de femmes surtout\r\n    d\u00e9pendent desmaquiladoras.\r\n\r\n19:47:31:08  19:47:34:05\r\n        -Toute une nation\r\n   a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans sa chair\r\n\r\n19:47:34:07  19:47:37:01\r\n    par la violente campagne\r\n       du candidat Trump.\r\n\r\n19:47:37:03  19:47:41:01\r\n Le Mexique retient son souffle\r\n en attendant son investiture.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:48:11\r\n        A Reynosa, la vie\r\n  pourrait en \u00eatre boulevers\u00e9e.\r\n\r\n19:47:49:21  19:47:53:21\r\n-L'autre virage possible de D.Trump\r\n     est en mati\u00e8re militaire:\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:59:00\r\n  arrangeant avec la Russie mais\r\ntr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 face aux islamistes.\r\n\r\n19:47:59:02  19:48:02:21\r\n    En Irak, autour de Mossoul,\r\n           le groupe EI\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:08:22\r\n      pratique une strat\u00e9gie\r\n    de terre br\u00fbl\u00e9e inhumaine.\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:17:12\r\n       -Un bout de bois pour\r\nlutter contre l'avanc\u00e9e du p\u00e9trole.\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:20:15\r\n     Aux portes de Mossoul,\r\n       le sol est en feu,\r\n\r\n19:48:20:17  19:48:24:19\r\n    polluant l'environnement\r\n  et incommodant la population.\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:30:18\r\n  Cet enfant tente de prot\u00e9ger\r\n      la maison familiale.\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:35:23\r\n      -Daesh a pos\u00e9 des mines\r\n\r\n19:48:36:01  19:48:39:12\r\n     sur les puits de p\u00e9trole.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:43:20\r\n Ils ont pris feu, et maintenant, \r\n personne n'arrive \u00e0 les \u00e9teindre.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:46:17\r\nMon sentiment, c'est que le peuple\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:50:19\r\n  ne gagne rien avec le p\u00e9trole,\r\n          au contraire.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:54:11\r\n        -Depuis le d\u00e9but\r\n de l'offensive contre Mossoul,\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:58:05\r\n   20 puits ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:58:07  19:49:02:10\r\n   Une tactique cens\u00e9e couvrir\r\n  la fuite de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:08:10\r\n      Les pompiers luttent\r\n      avec des bulldozers.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:00\r\n        Il faut un mois\r\n pour \u00e9teindre un puits en feu.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:15:21\r\n   A ce rythme, les op\u00e9rations\r\n     pourraient durer un an.\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:19:09\r\n -On divise l'incendie en sections\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:21:13\r\n et on se rapproche petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:49:22:15  19:49:25:11\r\n      -Sur cet autre puits,\r\n       une autre m\u00e9thode.\r\n\r\n19:49:25:12  19:49:28:14\r\n          Les pompiers\r\n   tentent d'inonder le foyer.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:31:15\r\nMais les op\u00e9rations sont risqu\u00e9es:\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:34:13\r\nil faut \u00eatre s\u00fbr que les terroristes\r\n      n'ont pas min\u00e9 la zone.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:39:00\r\n  -Je suis venu ici pour essayer\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:41:18\r\n  d'\u00eatre responsable, pour aider\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:46:02\r\nmes fr\u00e8res de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re\r\n      \u00e0 \u00e9teindre les incendies\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:51:08\r\n       et sauver les civils.\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:57:01\r\n-La situation pourrait s'aggraver:\r\n       des puits de p\u00e9trole\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:02:02\r\n   et des usines chimiques sont\r\ntoujours aux mains des djihadistes.\r\n\r\n19:50:03:21  19:50:08:11\r\n -L'assureur Generali d\u00e9localisera\r\n  100 de ses 350 employ\u00e9s de Nyon\r\n\r\n19:50:08:13  19:50:12:11\r\n     vers le canton de Zurich.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:17:20\r\n        Au niveau mondial,\r\n  8'000 emplois seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:22:08\r\n  Les milieux scolaires alertent\r\n      sur l'usage des photos\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:24:11\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:27:11\r\nLes adolescents en usent et abusent.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:30:21\r\nLa question plus large est de savoir\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:36:01\r\nsi nous sommes conscients des images\r\nqui restent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:50:37:01  19:50:40:19\r\n  -Les r\u00e9seaux sociaux peuvent\r\nfavoriser les relations sociales\r\n\r\n19:50:40:21  19:50:43:23\r\n       ou les compliquer\r\n  si on ne fait pas attention.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:50:00\r\n     -Je publie sur Instagram,\r\n      j'ai un compte public.\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:54:09\r\n Ca pourrait me porter pr\u00e9judice.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:58:21\r\n      -Au d\u00e9but, nos parents\r\n   nous disaient de faire gaffe.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:03:18\r\n   Mais aujourd'hui, ce sont eux\r\n   qui publient n'importe quoi.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:07:11\r\n -\u00c0 Gen\u00e8ve, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal\r\n  \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:09:18\r\n    croule sous les courriers\r\n          de citoyens,\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:14:15\r\n  curieux de conna\u00eetre le droit\r\n\u00e0 l'image sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:51:15:00  19:51:17:21\r\n   -Chacun a droit \u00e0 son image,\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:21:01\r\n mais vous ne pouvez pas l'effacer\r\n\r\n19:51:21:03  19:51:24:01\r\n       si vous ne savez pas\r\n        o\u00f9 elle se trouve.\r\n\r\n19:51:24:09  19:51:27:16\r\n    -Certains cas d'atteinte \r\n   \u00e0 la personnalit\u00e9 num\u00e9rique\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:29:16\r\n partent d'une bonne intention.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:32:06\r\n    Cette photo a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\n       par une jeune femme\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:34:22\r\n       qui avait rencontr\u00e9\r\n   un gar\u00e7on en bo\u00eete de nuit.\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:38:07\r\n       Le lendemain, voyant\r\nqu'elle avait not\u00e9 un faux num\u00e9ro,\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:41:11\r\n   elle demande \u00e0 son r\u00e9seau \r\n   de l'aider \u00e0 le retrouver.\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:44:07\r\n  Mais il ne lui avait pas dit\r\n   qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en couple\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:46:20\r\net sa copine est mise au courant.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:49:21\r\n    -La fille qui a publi\u00e9 cela\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:52:11\r\n      est victime d'attaques\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:57:06\r\n  de gens qu'elle ne conna\u00eet pas,\r\n         qui l'insultent.\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:01:14\r\n -Dans ce cycle d'orientation, \r\nles d\u00e9rives li\u00e9es \u00e0 la diffusion\r\n\r\n19:52:01:16  19:52:06:22\r\n        d'images ont \u00e9t\u00e9\r\n  moins nombreuses que pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:10:23\r\n-Certaines situations sont remont\u00e9es\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:13:10\r\n          par des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:16:19\r\nqui n'acceptent pas d'\u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n19:52:16:21  19:52:24:10\r\nL'autre situation, c'est que le jeune\r\n   apprend \u00e0 trier l'information.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:34:02\r\n    Il peut \u00e9liminer des images\r\n     ou des propos inad\u00e9quats.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:40:22\r\n       -La sensibilisation\r\n  commence \u00e0 porter ses fruits.\r\n\r\n19:52:42:10  19:52:44:10\r\n    -Vanessa Chambour, bonsoir.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:47:11\r\n   Vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste\r\n        du droit \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:52:47:12  19:52:59:12\r\n   Ce n'est pas seulement les ados\r\nmais nous tous qui sommes imprudents.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:05:12\r\n Par exemple, la sortie de bureau,\r\n      \u00e7a pose d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:09:14\r\n    \u2015Il faut toujours demander \r\n   l'autorisation des personnes.\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:15:16\r\n        -C'est la th\u00e9orie.\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:22:07\r\n        Dans la pratique,\r\n   quelles sanctions existent ?\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:18\r\n  \u2015Les photos sous la douche par\r\n  exemple, en cachette dans les\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:35:15\r\n            vestiaires,\r\n    c'est quelque chose \u00e0 part.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:39:16\r\nCe sont des photos prises \u00e0 l'insu\r\n  des personnes qui y figurent.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:45:01\r\n       \u00c7a pose des probl\u00e8mes\r\n        sur le plan p\u00e9nal.\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:51:01\r\n    La plupart des infractions,\r\n     c'est sur le plan civil.\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:54:23\r\nSi on ne demande pas l'autorisation\r\nde la personne, on porte atteint \u00e0\r\n\r\n19:53:55:03  19:53:58:20\r\n            son image.\r\n\r\n19:53:59:00  19:54:02:11\r\nSi la personne accepte d'\u00eatre prise\r\n   en photo, elle n'accepte pas\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:06:11\r\n     forc\u00e9ment la publication.\r\n\r\n19:54:06:14  19:54:12:08\r\n\u2015Les parents partagent parfois la \r\nphoto de leurs enfants sur le pot.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:14:20\r\n     \u00c7a pourrait \u00eatre contest\u00e9\r\n            plus tard ?\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:18:12\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:54:18:16  19:54:23:23\r\nOn parle beaucoup des adolescents,\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:27:13\r\n  mais on voit aussi beaucoup de \r\n parents qui mettent des photos de\r\n\r\n19:54:27:17  19:54:29:20\r\n           leur enfant.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:35:22\r\n     Sous toutes les coutures.\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:40:09\r\n L'enfant n'est pas conscient des \r\n implications que cela peut avoir,\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:42:15\r\n       les parents non plus.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:48:17\r\n       On met \u00e0 disposition\r\n     des donn\u00e9es sur l'enfant.\r\n\r\n19:54:48:22  19:54:52:11\r\n   L'enfant va tra\u00eener un bagage\r\n      num\u00e9rique toute sa vie.\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:58:12\r\n      \u2015Vous \u00eates une puriste.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:06:14\r\nVous n'avez pas Facebook, Twitter...\r\n\r\n19:55:06:18  19:55:11:17\r\n      Est-ce que ce n'est pas\r\n        \u00e0 contre-courant ?\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:17:19\r\n        \u2015Il faut s'adapter\r\n   \u00e0 l'\u00e9volution technologique.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:26:19\r\n      Mais il est important\r\n  de rappeler des r\u00e8gles de base\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:32:09\r\n      sur le droit \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:33:21\r\n             Ensuite,\r\n   chacun a le droit de moduler.\r\n\r\n19:55:35:14  19:55:38:03\r\n     -Vanessa Chambour, merci.\r\n\r\n19:55:38:05  19:55:41:16\r\n    Un aventurier franco-suisse\r\n  m\u00e8ne une exp\u00e9rience d'exception\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:45:15\r\n    sur les facult\u00e9s du cerveau\r\n   dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:04:11\r\n  -Partir seul pour traverser \r\n \u00e0 pied le Dasht-e Lut en Iran,\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:08:19\r\n    l'un des d\u00e9serts les plus\r\n     hostiles de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:14:05\r\n70 degr\u00e9s au sol, 2 % d'humidit\u00e9\r\net 150 kg de mat\u00e9riel de survie.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:29:04\r\n   -La volont\u00e9 de se surpasser\r\n  est la plus forte, pourquoi ?\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:33:05\r\n    A Neuch\u00e2tel, Christian Clot\r\nrevient sur cette premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:37:11\r\nDurant 4 exp\u00e9ditions de 30 jours,\r\n il pr\u00eate son corps \u00e0 la science\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:42:04\r\n        pour comprendre\r\n   comment l'humain s'adapte.\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:46:09\r\n       -En termes cognitifs,\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:49:07\r\n  je suis persuad\u00e9 qu'un syst\u00e8me\r\n\r\n19:56:49:09  19:56:53:11\r\n   de crise va impacter l'humain\r\n     d'une mani\u00e8re similaire.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:57:23\r\nQuand j'entre dans le Dasht-e Lut,\r\n  alors que je n'ai jamais v\u00e9cu\r\n\r\n19:56:58:01  19:57:01:16\r\n       \u00e0 plus de 50 degr\u00e9s,\r\n        je suis en crise.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:12\r\n -Muni de capteurs et d'habits \r\nintelligents d\u00e9velopp\u00e9s au CSEM,\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:09:23\r\nChristian Clot est analys\u00e9 avant,\r\npendant et apr\u00e8s ses exp\u00e9ditions.\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:13:17\r\n -On mesure lebaselinede M. Clot\r\n\r\n19:57:13:19  19:57:17:17\r\n avant qu'il parte en exp\u00e9dition.\r\n\r\n19:57:17:19  19:57:20:11\r\n           On va mesurer\r\ntous les param\u00e8tres physiologiques.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:26:14\r\n -Des donn\u00e9es compar\u00e9es \u00e0 celles\r\n  prises lors des exp\u00e9ditions.\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:33:07\r\n  C.Clot mesure tout et passe \r\n  de nombreux tests cognitifs.\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:37:11\r\n          En Patagonie,\r\n   avec des vents de 150 km/h,\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:41:02\r\n   il peinait \u00e0 se concentrer,\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:43:17\r\n      l'instinct de survie\r\n       prenait le dessus.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:46:11\r\n  -Tout \u00e0 coup, je vois ma tente\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:48:11\r\n   qui bouge dans tous les sens,\r\n\r\n19:57:48:12  19:57:50:11\r\n  est-ce qu'elle va se d\u00e9chirer ?\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:52:21\r\n        Est-ce que le kayak\r\n        est bien accroch\u00e9 ?\r\n\r\n19:57:52:23  19:57:55:10\r\nJe ne peux pas \u00eatre dans cette bulle\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:19\r\n     qui devrait me permettre\r\n      de r\u00e9aliser les tests.\r\n\r\n19:57:58:21  19:58:03:01\r\n   Quand le syst\u00e8me devient trop\r\n complexe, on est oblig\u00e9 de garder\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:07:12\r\nune part de notre capacit\u00e9 cognitive\r\n      tourn\u00e9e vers le milieu.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:12:05\r\n -La capacit\u00e9 de survie devrait \r\nprochainement livrer ses secrets.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:17:04\r\n        Reste \u00e0 accomplir\r\n   deux missions en solitaire.\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:23:15\r\n       -Exposition \u00e9v\u00e8nement\r\n      au Kunsthaus de Zurich.\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:34:11\r\nL'oeuvre de Giacometti est montr\u00e9e \r\ndans sa diversit\u00e9 parfois m\u00e9connue.\r\n\r\n19:58:36:22  19:58:39:06\r\n    -Une invitation \u00e0 rentrer\r\n\r\n19:58:39:08  19:58:42:01\r\n        dans l'intimit\u00e9\r\n    de son atelier parisien,\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:45:19\r\n\u00e0 red\u00e9couvrir le ma\u00eetre du bronze.\r\n\r\n19:58:45:21  19:58:49:23\r\n A Zurich, le Kunsthaus revisite\r\n  l'oeuvre d'Alberto Giacometti\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:54:00\r\n      en mettant en avant\r\n   son travail des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:58:54:11  19:58:57:19\r\n  -On voit tr\u00e8s bien qu'il prend\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:00:23\r\n  un canif et commence \u00e0 gratter.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:03:01\r\n    Parfois c'est tr\u00e8s violent.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:06:09\r\n     Il peint aussi le pl\u00e2tre,\r\n   met de la couleur, du dessin.\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:10:11\r\n  C'est \u00e9mouvant car on conna\u00eet\r\nsurtout les bronzes de Giacometti.\r\n\r\n19:59:10:12  19:59:14:11\r\nEt l\u00e0, pouvoir entrer dans l'atelier,\r\n          c'est magnifique.\r\n\r\n19:59:15:09  19:59:18:15\r\n        -Certains pl\u00e2tres\r\nse revoient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:59:18:17  19:59:22:09\r\n     depuis les ann\u00e9es 1960\r\n  apr\u00e8s une vaste restauration.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:26:08\r\n   Enrichie par un important pr\u00eat\r\nde la fondation Giacometti de Paris,\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:30:10\r\n     l'exposition est un voyage\r\nchronologique \u00e0 travers 250 oeuvres,\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:36:16\r\n       de l'infiniment petit\r\naux grandes silhouettes filiformes.\r\n\r\n19:59:37:20  19:59:41:06\r\n-Tous ces pl\u00e2tres sont des oeuvres,\r\n\r\n19:59:41:08  19:59:44:20\r\n          pas des \u00e9tapes.\r\n\r\n19:59:44:22  19:59:49:06\r\n  Ce sont des pl\u00e2tres originaux.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:54:19\r\nGiacometti m\u00e9langeait souvent pl\u00e2tres\r\n et bronzes, il aimait cet effet-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:55:13  19:59:59:22\r\n-Malgr\u00e9 la fragilit\u00e9 des oeuvres,\r\nla sc\u00e9nographie limite au maximum\r\n\r\n20:00:00:00  20:00:03:14\r\n    les cloches en plexiglas\r\n  pour privil\u00e9gier ce dialogue\r\n\r\n20:00:03:16  20:00:08:04\r\n entre bronze et pl\u00e2tre tel que \r\nl'affectionnait l'artiste grison.\r\n\r\n20:00:08:18  20:00:12:03\r\n        -Il montrait ainsi\r\n les deux aspects de son travail.\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:15:07\r\n   Le pl\u00e2tre: le travail direct,\r\n\r\n20:00:15:09  20:00:18:11\r\n     le bronze pour la dur\u00e9e.\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:21:22\r\n    Le moment et la perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n20:00:22:10  20:00:26:21\r\n      -Une dualit\u00e9 qui donne\r\nun caract\u00e8re unique \u00e0 l'exposition.\r\n\r\n20:00:26:23  20:00:30:12\r\n      Sa dur\u00e9e est courte,\r\n  jusqu'\u00e0 mi-janvier seulement.\r\n\r\n20:00:32:06  20:00:34:18\r\n -Et je vous rappelle ce chiffre:\r\n\r\n20:00:34:20  20:00:38:08\r\n    530'000 personnes touch\u00e9es \r\n    par la pauvret\u00e9, en Suisse.\r\n\r\n20:00:38:10  20:00:42:10\r\n       Un programme national\r\n        tente d'y rem\u00e9dier\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:48:12\r\n avec 9 mios d\u00e9bloqu\u00e9s sur 5 ans.\r\n\r\n20:00:50:16  20:00:54:15\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:54:17  20:00:57:01\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:57:03  20:00:59:21\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:59:23  20:01:03:08\r\n       Et n'oubliez pas ABE\r\n    sur l'\u00e9clairage des v\u00e9los.\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:08:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       M.Borel, J.Deffaugt, \r\n         A.Giddey, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T01:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611559840", "durationSec": 110, "title": "SO USA  METHODE TRUMP_RTS000000991407", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump a re\u00e7u plusieurs personnes pressenties pour faire partie de son gouvernement depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis. L'ancien maire de New York Rudolf Giuliani et l'ancien candidat r\u00e9publicain Mitt Romney font partie des candidats pour occuper de hautes fonctions.", "remarks": "Reportage d'Alex Gohari.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "GIULIANI, RUDOLPH", "ROMNEY, MITT"], "sequenceIds": ["1560164"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559841", "durationSec": 97, "title": "SO NATURALISATION 3EME_RTS000000991186", "excerpt": "Un projet de naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration sera soumis en votation populaire le 12.02.2017. La socialiste vaudoise Ada Marra figure parmi les partisans de cette proposition de loi, soutenue par tous les partis, sauf l'UDC.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"], "sequenceIds": ["1560161"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559842", "durationSec": 114, "title": "SO MOSSOUL PUITS PETROLE_RTS000000991127", "excerpt": "Le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires du vestiaire social \u00e0 Gen\u00e8ve a doubl\u00e9 en 10 ans. Caritas et le Centre social protestant ont ouvert de nouveaux locaux au Grand-Lancy pour faire face \u00e0 cette demande croissante de v\u00eatements de seconde main.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559843", "durationSec": 174, "title": "SO GF VESTIAIRE_RTS000000990706", "excerpt": "Les photos publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux peuvent porter pr\u00e9judice \u00e0 l'image et \u00e0 la r\u00e9putation des personnes concern\u00e9es. Le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal genevois \u00e0 la protection des donn\u00e9es St\u00e9phane Werly est r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9 par des citoyens d\u00e9sireux de conna\u00eetre leur droit \u00e0 l'image sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "AIDE AUX INDIGENTS"], "sequenceIds": ["1560139"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559844", "durationSec": 24, "title": "SO GENERALI_RTS000000991311", "excerpt": "De nombreux Mexicains craignent les cons\u00e9quences de l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis pour l'\u00e9conomie de leur pays. Les ouvriers travaillant dans les usines d'assemblage de type Maquiladoras pourraient \u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1611559845", "durationSec": 126, "title": "SO DROIT A L IMAGE V2_RTS000000991403", "excerpt": "530000 personnes en Suisse sont touch\u00e9s par la pauvret\u00e9. Lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Bienne, des sp\u00e9cialistes soulignent le manque de donn\u00e9es sur la pr\u00e9carit\u00e9 dans ce pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559846", "durationSec": 182, "title": "SO DOC MEXIQUE APRES TRUMP_RTS000000991091", "excerpt": "Dans un contexte d'\u00e9conomie et de diminution des effectifs, les Services psychiatriques du Jura bernois ont \u00e9t\u00e9 audit\u00e9s par les patients. Des am\u00e9liorations ont \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9es et les patients ont accord\u00e9 leur confiance \u00e0 la direction.", "thematicGeographicals": ["MEXIQUE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "EMPLOI", "USINE"], "sequenceIds": ["1560175"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559847", "durationSec": 104, "title": "SO CHIFFRES PRECARITE NE 2_RTS000000991368", "excerpt": "Suivis par des scientifiques, l'aventurier franco-suisse Christian Clot exp\u00e9rimente les possibilit\u00e9s d'adaptation du corps humain \u00e0 des conditions extr\u00eames. Ses travers\u00e9es \u00e0 pied en solitaire, comme celle du d\u00e9sert iranien Dasht-e-Lut, font l'objet d'un film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1560133"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559848", "durationSec": 111, "title": "SO AUDIT INSTITUTION_RTS000000991253", "excerpt": "Extraits de l'exposition \"Alberto Giacometti, au-del\u00e0 des bronzes\" pr\u00e9sent\u00e9e au Kunsthaus de Zurich. Le curateur de l'exposition Philippe Buettner et la directrice de la Fondation Annette et Alberto Giacometti commentent les oeuvres de cette r\u00e9trospective.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE", "\u00c9VALUATION", "AUDIT"], "sequenceIds": ["1560155"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559849", "durationSec": 157, "title": "SO ADAPTATION CORPS HUMAIN NE_RTS000000990725", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AVENTURIER"], "sequenceIds": ["1560191"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559850", "durationSec": 118, "title": "FRIGO GIACOMETTI  PAD_RTS000000989278", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DE BERNARDI, Lidia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SCULPTURE", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["GIACOMETTI, ALBERTO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611560134", "summary": "Itw de Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse. Itw de Jean-Pierre Tabin, professeur en politique sociale \u00e0 la HES-SO. Ext b\u00e2timent du palais des congr\u00e8s de Bienne.", "id": "1560133", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560140", "summary": "Int du vestiaire social : femme voil\u00e9e choisissant un manteau. Itw d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire afghan. File d'attente au guichet. Itw de Dominique Froidevaux, directeur de Caritas Gen\u00e8ve. B\u00e9n\u00e9voles aidant les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 trouver des v\u00eatements. Itw de Maguy Julien, responsable du vestiaire social. Itw d'un b\u00e9n\u00e9vole. Ext du b\u00e2timent : b\u00e9n\u00e9ficiaire sortant du b\u00e2timent.", "id": "1560139", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT DE SECONDE MAIN"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560156", "summary": "Membres de la direction des Services psychiatriques du Jura bernois pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats de l'audit des patients devant public. Ext de la clinique de Bellelay. M\u00e9decin et patient anonymes discutant autour d'une table. Itw de Yann Hod\u00e9, directeur m\u00e9dical SPJBB.", "id": "1560155", "visualGeographicals": ["BELLELAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560162", "summary": "Itw d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Conf\u00e9rence de presse des partisans du projet de naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration.  Itw de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Vers genevoise. Itw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1560161", "visualThemes": ["NATURALISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NIDEGGER, YVES", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560165", "summary": "New York : ext de la Trump Tower avec services de s\u00e9curit\u00e9. Rudolf Giuliani dans le hall de la Trump Tower. Itw de Rudolf Giuliani, ancien maire de New York. D\u00e9claration de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu. \nBedminster : vue a\u00e9rienne b\u00e2timents h\u00f4teliers et terrain de golf. Trump marchant devant b\u00e2timent. Mitt Romney, ancien candididat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine sortant de voiture, serrant la main de Trump puis sortant d'une maison cossue. Itw de Mitt Romney. Tweets de Donald Trump. Trump entrant dans maison cossue.", "id": "1560164", "visualGeographicals": ["NEW YORK", "NEW JERSEY"], "visualPersons": ["ROMNEY, MITT", "TRUMP, DONALD", "GIULIANI, RUDOLPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560176", "summary": "Hommes mexicains au bord du Rio Bravo. Itw de Mexicains de retour au Mexique apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 ill\u00e9galement aux Etats-Unis. Itw d'une Mexicaine. Vue g\u00e9n\u00e9rale de ville frontali\u00e8re de Reynosa. Travailleurs dans bus. Ext d'usines. Itw d'un syndicaliste. Drapeau am\u00e9ricain et drapeau mexicain flottant au vent. Travailleurs sortant d'une usine. Itw d'un ouvrier. Itw d'une ouvri\u00e8re. Sculpture satyrique de Donald Trump au bord de la route. Rues de Reynosa avec circulation automobile.", "id": "1560175", "visualThemes": ["USINE", "TRAVAILLEUR"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560190", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Vanessa Chambour, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans le droit \u00e0 l'image.", "id": "1560189"}, {"internalArchiveId": "AA1611560192", "summary": "Extraits du film \"Adaptation\" de Christian Clot. Itw de Christian Clot, aventurier. Christian Clot, muni de capteurs, courant sur un tapis de course. Itw de Enric Muntane Calvo, responsable du projet \u00ab Adaptation \u00bb, CSEM.", "id": "1560191", "visualThemes": ["AVENTURIER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028222", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551353", "internalArchiveId": "AA1610551474", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "publicationDate": "2016-11-21T20:12:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8183071", "imageURL": "http://www.rts.ch/8181070.image", "backgrounds": ["350 \u00e8me \u00e9mission de Toutes taxes comprises (TTC)."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Horlogerie / Jean-Claude Biver / Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver 1/2", "Charles Edouard: la derni\u00e8re", "S\u00e9quence didactique: \"blind trust\"", "Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver 2/2", "Horlogerie", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Horlogerie\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- S\u00e9quence didactique\n- Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- Charles Edouard", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Horlogerie\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- S\u00e9quence didactique\n- Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- Charles Edouard", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Horlogerie\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- S\u00e9quence didactique\n- Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- Charles Edouard", "Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Horlogerie\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- S\u00e9quence didactique\n- Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s\n- Notre invit\u00e9: Jean-Claude Biver\n- Charles Edouard", "Annonces de licenciements, chute des exportations... L'horlogerie est en crise. Quel avenir pour le luxe? Notre invit\u00e9 est Jean-Claude Biver, patron du p\u00f4le horloger chez LVMH. Les employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables, les r\u00e2leurs, sont mieux pay\u00e9s! Coup de sonde dans les entreprises romandes.", "Et puis, c'est une page qui se tourne... les adieux de Charles Edouard, en fin d'\u00e9mission.", "Annonces de licenciements, chute des exportations... L'horlogerie est en crise. Quel avenir pour le luxe? Notre invit\u00e9 est Jean-Claude Biver, patron du p\u00f4le horloger chez LVMH.", "Les employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables, les r\u00e2leurs, sont mieux pay\u00e9s! Coup de sonde dans les entreprises romandes."], "variantIds": ["ece-8082814", "ece-8082500", "ece-8082469", "ece-8082955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:56:54Z", "subTitles": ["00:09:37:14  00:09:46:15\r\n...\r\n\r\n00:09:47:09  00:09:50:03\r\n   -Annonce de licenciements,\r\n    chute des exportations,\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:51:22\r\n   l'horlogerie est en crise.\r\n\r\n00:09:52:00  00:09:55:12\r\nNotre invit\u00e9 est Jean-Claude Biver.\r\n\r\n00:09:56:09  00:09:59:23\r\n   Les employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables \r\n  et r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s.\r\n\r\n00:10:00:01  00:10:01:23\r\n      Notre coup de sonde.\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:05:22\r\n       Et puis, les adieux\r\n       de Charles-Edouard.\r\n\r\n00:10:06:00  00:10:10:23\r\n      C'est TTC, la 350\u00e8me.\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:23:18\r\n   -Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:10:23:20  00:10:26:16\r\n        200 licenciements\r\n     annonc\u00e9s chez Richemont,\r\n\r\n00:10:26:18  00:10:30:22\r\n       2'500 emplois perdus\r\n     dans la branche en 2 ans,\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:34:10\r\n    l'horlogerie est en crise.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:40:13\r\n  Les exportations sont en recul\r\n   depuis 15 mois cons\u00e9cutifs.\r\n\r\n00:10:44:13  00:10:47:22\r\n    -Toujours plus clinquant.\r\n\r\n00:10:48:00  00:10:52:06\r\n    Mais le monde merveilleux\r\n    de l'horlogerie d\u00e9chante,\r\n\r\n00:10:52:08  00:10:56:05\r\n    la f\u00eate s'ach\u00e8ve-t-elle ?\r\n\r\n00:10:56:16  00:11:02:15\r\nDepuis 2 semaines, Richemont tangue.\r\n\r\n00:11:02:17  00:11:06:22\r\n  Premiers vis\u00e9s: son directeur\r\n     g\u00e9n\u00e9ral, Richard Lepeu,\r\n\r\n00:11:07:00  00:11:13:19\r\n ainsi qu'une partie du conseil\r\n  d'administration, d\u00e9barqu\u00e9s.\r\n\r\n00:11:13:21  00:11:17:02\r\n     Une semaine plus tard,\r\n   c'est au tour des salari\u00e9s.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:19:06\r\n   220 suppressions de postes\r\n\r\n00:11:19:08  00:11:22:16\r\nquelques mois apr\u00e8s les 350 postes\r\n        d'un premier plan.\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:26:11\r\n  L'horlogerie est connue pour\r\n  son climat social pacifique,\r\n\r\n00:11:26:13  00:11:28:14\r\n    mais l\u00e0, \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n00:11:29:22  00:11:34:00\r\n    -Il y a le sentiment que le\r\nmanagement a profit\u00e9 d'une expansion\r\n\r\n00:11:34:02  00:11:38:09\r\npour s'en mettre plein les poches \r\net d\u00e8s lors que la f\u00eate est finie,\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:40:20\r\n           on licencie.\r\n\r\n00:11:40:22  00:11:46:17\r\n    Les assembl\u00e9es du personnel\r\n       qu'on a pu organiser\r\n\r\n00:11:46:19  00:11:51:03\r\n  refusent cette restructuration,\r\n        c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:58:11\r\n -Pas encore de manifestations,\r\n     mais le coup est rude.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:02:10\r\nD'autant plus que Richemont a fait\r\n  un b\u00e9n\u00e9fice de 580 mios de frs\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:05:13\r\n      au 1er semestre 2016.\r\n\r\n00:12:05:15  00:12:10:08\r\n   Mais c'est deux fois moins\r\n       que l'an dernier.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:16:03\r\nSelon une \u00e9tude, 4 cadres horlogers\r\nsur 5 sont pessimistes sur l'avenir.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:23:06\r\n      Chez les d\u00e9taillants,\r\n         m\u00eame sentiment.\r\n\r\n00:12:23:08  00:12:28:20\r\nCe patron a tout vu depuis 30 ans,\r\n les groupes de luxe, l'euphorie\r\n\r\n00:12:28:22  00:12:32:18\r\n         et la pression\r\n     sur les interm\u00e9diaires.\r\n\r\n00:12:34:00  00:12:38:10\r\n  -Il y a eu une fuite en avant.\r\n\r\n00:12:38:11  00:12:41:19\r\n    On vous dit que l'an pass\u00e9\r\n     on a fait 10 % de plus,\r\n\r\n00:12:41:21  00:12:44:03\r\n        et donc vous devez \r\n       refaire 10 % de plus.\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:49:09\r\n  -Et cela alors que les ventes\r\ncommen\u00e7aient \u00e0 baisser en volume.\r\n\r\n00:12:51:05  00:12:54:08\r\n        -Pour le compenser,\r\n      on a augment\u00e9 les prix.\r\n\r\n00:12:54:10  00:12:57:23\r\n  Si j'arrive dans une entreprise\r\n         en tant que PDG,\r\n\r\n00:12:58:01  00:13:03:17\r\n    si on me demande de faire\r\n 15 % de plus, je monte les prix.\r\n\r\n00:13:03:19  00:13:08:16\r\n Et comme on a des clients captifs\r\n     qui sont les d\u00e9taillants,\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:14:20\r\n  ils sont bien oblig\u00e9s de faire\r\n  l'acquisition de ces produits\r\n\r\n00:13:14:22  00:13:19:14\r\n      s'ils veulent continuer\r\n          leur activit\u00e9.\r\n\r\n00:13:20:22  00:13:25:23\r\n-Apr\u00e8s des ann\u00e9es de surproduction,\r\n        le r\u00e9sultat est l\u00e0.\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:29:08\r\n -L'horlogerie a un coup de frein.\r\n\r\n00:13:29:10  00:13:35:17\r\n      Elle doit licencier car\r\nil n'y a plus de nouveaux magasins.\r\n\r\n00:13:35:19  00:13:38:18\r\n     On produit 50 % de trop.\r\n\r\n00:13:39:11  00:13:46:02\r\n  -La r\u00e9alit\u00e9, longtemps masqu\u00e9e\r\npar les exportations, est cruelle.\r\n\r\n00:13:46:04  00:13:51:10\r\n   Une r\u00e9ussite tant que l'on ne\r\nregarde pas les chiffres en d\u00e9tail.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:57:16\r\n    En 15 ans, les exportations\r\nsont pass\u00e9es de 9 \u00e0 20 mias de frs.\r\n\r\n00:13:57:18  00:13:59:19\r\n   Mais dans la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n00:13:59:21  00:14:05:02\r\n le nombre de montres export\u00e9es\r\n      baissait de 1,5 mio.\r\n\r\n00:14:05:04  00:14:09:18\r\n  Les performances r\u00e9sultaient\r\n  de l'augmentation des prix,\r\n\r\n00:14:09:20  00:14:12:11\r\n  sans d\u00e9courager la client\u00e8le.\r\n\r\n00:14:13:20  00:14:17:03\r\n       -La demande \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n00:14:17:05  00:14:22:02\r\n    Il y a eu un appel d'offre\r\n       de nouveaux riches.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:28:22\r\nC'est parce qu'ils vendaient cher \r\navec du marketing que \u00e7a marchait.\r\n\r\n00:14:29:00  00:14:34:19\r\n           Maintenant,\r\n  c'est la fin de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n00:14:36:02  00:14:40:07\r\n   -Victime du ralentissement\r\n   de la croissance chinoise,\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:43:10\r\n l'industrie est au pied du mur.\r\n\r\n00:14:43:11  00:14:48:03\r\nLes entreprises rach\u00e8tent d\u00e9sormais\r\n    leurs montres non vendues.\r\n\r\n00:14:48:05  00:14:51:20\r\nJ-C.Biver le reconnaissait en juin.\r\n\r\n00:14:52:04  00:14:55:17\r\n     -L'an dernier, nous avons\r\n      rachet\u00e9 dans le march\u00e9\r\n\r\n00:14:55:19  00:15:02:11\r\npour une vingtaine de mios de frs.\r\n\r\n00:15:03:07  00:15:06:19\r\n        -Depuis Richemont\r\n      a admis faire pareil.\r\n\r\n00:15:06:21  00:15:12:20\r\n   Ce qui plombe les comptes\r\n et justifie les licenciements,\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:16:05\r\nle cercle infernal est enclench\u00e9.\r\n\r\n00:15:21:22  00:15:24:23\r\n   -Jean-Claude Biver, bonsoir.\r\n\r\n00:15:25:01  00:15:32:05\r\n   C'est la premi\u00e8re fois qu'on \r\n  vous re\u00e7oit en direct dans TTC.\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:35:12\r\n  Le plaisir est dans l'attente.\r\n\r\n00:15:35:14  00:15:42:05\r\nVous \u00eates le patron du p\u00f4le horloger\r\nchez LVMH, vous pr\u00e9sidez 3 marques:\r\n\r\n00:15:42:07  00:15:45:04\r\n   TAG Heuer, Hublot et Zenith.\r\n\r\n00:15:45:06  00:15:53:06\r\n On va revenir sur le rachat des \r\n stocks, c'est la fin d'un tabou.\r\n\r\n00:15:53:08  00:16:04:18\r\n        Une mesure courante\r\n        ou exceptionnelle ?\r\n\r\n00:16:04:22  00:16:08:13\r\n       -C'est exceptionnel.\r\n\r\n00:16:08:17  00:16:14:15\r\n  Je ne l'ai jamais vu en 40 ans.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:18:18\r\n      Pas dans cette mesure.\r\n\r\n00:16:18:22  00:16:22:06\r\n    C'est un v\u00e9ritable rachat\r\n car il y a eu une surproduction.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:24:17\r\n        -Vous avez rachet\u00e9\r\n     pour 20 millions en 2015.\r\n\r\n00:16:24:21  00:16:27:00\r\n       Et combien en 2016 ?\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:31:00\r\n                -0.\r\n\r\n00:16:31:04  00:16:34:00\r\n    Nous avons rachet\u00e9 en 2014.\r\n\r\n00:16:34:04  00:16:36:17\r\n        Jusqu'en mars 2015.\r\n\r\n00:16:36:21  00:16:40:22\r\n 20 millions dans le monde entier.\r\n\r\n00:16:41:02  00:16:45:09\r\n       En faisant 1 milliard\r\n      de chiffres d'affaires.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:50:15\r\n Par rapport \u00e0 cela, c'\u00e9tait peu.\r\n\r\n00:16:50:19  00:16:54:16\r\n    -Qu'est-ce qu'on en fait ?\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:58:22\r\n  -Si c'est de l'or, on le fond.\r\n\r\n00:16:59:02  00:17:02:05\r\n     S'il y a des mouvements,\r\n        on les r\u00e9utilise.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:06:20\r\n     Sinon, \u00e7a va \u00e0 la casse.\r\n\r\n00:17:07:00  00:17:10:16\r\n       C'est les r\u00e9sultats \r\n       de la surproduction.\r\n\r\n00:17:10:20  00:17:14:06\r\n          Nous souffrons\r\n      de plusieurs facteurs.\r\n\r\n00:17:14:10  00:17:20:08\r\n  -Pourquoi cette surproduction ?\r\n\r\n00:17:20:12  00:17:26:10\r\n        -On paye le manque\r\n    d'attention au \"sell out\".\r\n\r\n00:17:26:13  00:17:29:19\r\n   Lorsque l'on vend une montre\r\n au d\u00e9taillant, on n'a rien vendu.\r\n\r\n00:17:29:23  00:17:35:21\r\n        C'est le d\u00e9taillant\r\n        qui doit la vendre.\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:43:06\r\n  Si le d\u00e9taillant ne vend pas,\r\n\r\n00:17:43:08  00:17:47:03\r\n        la prochaine fois\r\n il n'acceptera pas la livraison.\r\n\r\n00:17:47:07  00:17:52:03\r\n   On doit s'occuper de l'\u00e9tape\r\n     suivante dans la cha\u00eene.\r\n\r\n00:17:52:07  00:17:56:20\r\n      On a continu\u00e9 \u00e0 livrer\r\nsans tenir compte des d\u00e9taillants.\r\n\r\n00:17:57:00  00:18:00:20\r\n-L'autre probl\u00e8me, c'est les prix.\r\n\r\n00:18:01:00  00:18:03:21\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9s en 2015.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:06:11\r\n  Est-ce que vous avez exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:06:14  00:18:12:01\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:18:12:05  00:18:17:19\r\n   On a profit\u00e9 de la situation.\r\n\r\n00:18:17:23  00:18:23:21\r\nLa main-d'oeuvre a augment\u00e9 et le \r\nfranc suisse est devenu plus cher.\r\n\r\n00:18:24:02  00:18:26:07\r\n Il y a des facteurs exog\u00e8nes\r\n\r\n00:18:26:09  00:18:30:06\r\n      et la cons\u00e9quence est\r\n    une augmentation des prix.\r\n\r\n00:18:30:10  00:18:35:08\r\nUne partie \u00e9tait due a du confort.\r\n\r\n00:18:35:11  00:18:40:06\r\n    Aujourd'hui, plus personne\r\n     n'ose vendre plus cher.\r\n\r\n00:18:40:10  00:18:44:14\r\n-Les prix vont continuer \u00e0 baisser ?\r\n\r\n00:18:44:18  00:18:47:02\r\n -En Angleterre, ils vont monter.\r\n\r\n00:18:47:06  00:18:50:19\r\n       \u00c0 cause de la livre.\r\n\r\n00:18:50:23  00:18:53:18\r\n  Au Japon, ils peuvent baisser.\r\n\r\n00:18:53:22  00:18:58:11\r\nOn ne peut pas parler g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n00:18:58:15  00:19:01:01\r\n    -Les Chinois et les Russes\r\n         ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n00:19:01:05  00:19:06:17\r\n     Comment va-t-on chercher\r\n      de nouveaux clients ?\r\n\r\n00:19:06:21  00:19:09:13\r\n      -Il y a qu'un antidote.\r\n\r\n00:19:09:17  00:19:15:15\r\n       C'est la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:20:22\r\n Plus vous amenez de cr\u00e9ativit\u00e9 et\r\nplus vous pouvez susciter du d\u00e9sir.\r\n\r\n00:19:21:00  00:19:22:18\r\n     Et d\u00e9clencher une vente.\r\n\r\n00:19:22:22  00:19:26:02\r\n       -Plus de marketing ?\r\n\r\n00:19:26:06  00:19:28:18\r\n    -La cr\u00e9ativit\u00e9 est partout.\r\n\r\n00:19:28:22  00:19:34:20\r\n  Elle commence par la recherche.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:38:23\r\n      C'est dans la substance\r\n           de la marque.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:41:10\r\n         Ensuite, lorsque\r\n    j'ai trouv\u00e9 une innovation,\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:47:11\r\n   il faut que je le communique.\r\n\r\n00:19:54:01  00:20:00:14\r\n    Si je trouve un or magique\r\n     et que je ne le dis pas,\r\n\r\n00:20:00:16  00:20:03:20\r\n     je ne peux pas le vendre.\r\n\r\n00:20:04:00  00:20:06:21\r\n   Le marketing repr\u00e9sente 20 %.\r\n\r\n00:20:07:01  00:20:12:14\r\n           Globalement.\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:18:16\r\n    La recherche-d\u00e9veloppement\r\n         repr\u00e9sente 10 %.\r\n\r\n00:20:18:22  00:20:24:22\r\n          C'est de l\u00e0 que\r\n     va venir notre substance.\r\n\r\n00:20:31:16  00:20:39:16\r\n       -Les montres \u00e0 plus\r\n de 50'000 francs ont un avenir ?\r\n\r\n00:20:39:18  00:20:40:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:20:40:09  00:20:45:20\r\nAujourd'hui, les montres \u00e0 100'000\r\n francs ou 1 million se vendront\r\n\r\n00:20:46:00  00:20:51:22\r\n toujours. Il n'y a pas de doute.\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:03:10\r\nL'horlogerie suisse s'est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n  avec les montres moyennes gamme.\r\n\r\n00:21:03:13  00:21:06:19\r\n   Et surtout l'entr\u00e9e de gamme.\r\n\r\n00:21:06:23  00:21:12:21\r\n    Swatch a redonn\u00e9 naissance\r\n \u00e0 l'industrie suisse par le bas.\r\n\r\n00:21:20:22  00:21:24:04\r\n   -Un mot sur votre concurrent\r\n  qui annonce 220 licenciements.\r\n\r\n00:21:24:08  00:21:30:06\r\n  Quelles sont les perspectives ?\r\n\r\n00:21:34:01  00:21:37:01\r\n     -Cette ann\u00e9e, on a engag\u00e9\r\n   100 personnes chez Tag Heuer.\r\n\r\n00:21:37:05  00:21:39:08\r\n    On va dans le sens inverse.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:44:03\r\n       On a commenc\u00e9 avant \r\n      pour pouvoir le faire.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:48:18\r\n      Vous ne pouvez r\u00e9ussir\r\n   que si vous \u00eatre contrariant.\r\n\r\n00:21:48:22  00:21:53:11\r\n       Si le march\u00e9 baisse,\r\n        vous devez monter.\r\n\r\n00:21:53:14  00:21:57:13\r\n          On est en train\r\n     de faire de cet exercice.\r\n\r\n00:21:57:17  00:22:01:15\r\n  -On va parler de Donald Trump.\r\n\r\n00:22:01:19  00:22:07:17\r\n            C'est bon\r\n   pour les horlogers suisses ?\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:13:19\r\n      -Les taxes douani\u00e8res,\r\n         on a l'habitude.\r\n\r\n00:22:13:23  00:22:16:02\r\n   On en a en Inde et en Chine.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:19:03\r\n Il y en a un peu aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:22:19:07  00:22:25:05\r\nIl faut voir l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:22:26:05  00:22:29:19\r\n       Si elle se d\u00e9veloppe,\r\n   quelles que soient les taxes,\r\n\r\n00:22:29:21  00:22:31:14\r\n     nous nous d\u00e9velopperons.\r\n\r\n00:22:32:08  00:22:35:14\r\n  -En attendant, le milliardaire\r\nam\u00e9ricain doit r\u00e9gler ses affaires.\r\n\r\n00:22:35:16  00:22:37:19\r\n   Il deviendra ce qu'on appelle\r\n         un\"blind trust\".\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:40:13\r\n       Ron Hochuli, bonsoir,\r\n        comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:46:00\r\n   -Vous confiez votre fortune\r\n\u00e0 quelqu'un qui la g\u00e8re pour vous,\r\n\r\n00:22:46:02  00:22:50:15\r\n       sans que vous n'ayez\r\n       le droit de regard.\r\n\r\n00:22:50:17  00:22:55:14\r\n  Obama n'en avait pas besoin car\r\n son argent \u00e9tait plac\u00e9 sous forme\r\n\r\n00:22:55:16  00:22:58:22\r\n       d'obligations d'Etat.\r\n\r\n00:22:59:00  00:23:03:05\r\n         Mais avant lui,\r\n tous avaient leur\"blind trust\".\r\n\r\n00:23:03:07  00:23:05:23\r\n-\u00c7a \u00e9vite les conflits d'int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n00:23:06:01  00:23:08:19\r\n        -En principe, oui.\r\n\r\n00:23:08:21  00:23:10:20\r\nMais le cas Trump est particulier.\r\n\r\n00:23:10:22  00:23:13:19\r\n   Premier probl\u00e8me: il a confi\u00e9\r\n     ses avoirs \u00e0 ses enfants.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:16:03\r\nLe trust est donc tout sauf aveugle.\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:20:00\r\n  Deuxi\u00e8me probl\u00e8me: normalement,\r\n    \u00e7a sert \u00e0 g\u00e9rer de l'argent\r\n\r\n00:23:20:02  00:23:23:18\r\n       et non des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:23:23:20  00:23:30:08\r\n Pour \u00e9viter le conflit d'int\u00e9r\u00eat,\r\n  Trump devrait vendre son empire\r\n\r\n00:23:30:10  00:23:39:07\r\n  et confier le fruit de la vente\r\n        \u00e0 un\"blind trust\".\r\n\r\n00:23:39:09  00:23:43:05\r\n  Un exemple, il a des centaines\r\n        de mios de dettes\r\n\r\n00:23:43:07  00:23:46:05\r\n  aupr\u00e8s de de la Deutsche Bank.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:52:02\r\n     Or Deutsche Bank n\u00e9gocie\r\n     son amende avec les USA.\r\n\r\n00:23:52:04  00:23:56:14\r\n     -Et en Suisse, Villiger, \r\n     Blocher, Schneider-Ammann\r\n\r\n00:23:56:16  00:24:00:08\r\n  \u00e9taient aussi des industriels ?\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:07:05\r\n          -Ils ont confi\u00e9\r\n   leurs soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des proches.\r\n\r\n00:24:07:07  00:24:10:06\r\n    Mais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a l'obligation de se r\u00e9cuser\r\n\r\n00:24:10:08  00:24:14:20\r\n d\u00e8s lors qu'un dossier politique\r\n    le concerne \u00e0 titre priv\u00e9.\r\n\r\n00:24:14:22  00:24:20:04\r\n    C'est ce que le pr\u00e9sident \r\n   am\u00e9ricain ne peut pas faire.\r\n\r\n00:24:20:06  00:24:22:07\r\n           -Merci, Ron.\r\n\r\n00:24:24:15  00:24:31:05\r\n       On passe au dossier\r\n  sur les employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:35:15\r\n     Il semble que les r\u00e2leurs\r\n         sont mieux pay\u00e9s.\r\n\r\n00:24:35:17  00:24:41:20\r\nAux USA, \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9, ils \r\ngagneraient en moyenne 18 % de plus.\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:45:11\r\n      On a voulu le v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:24:47:11  00:24:51:02\r\n    -Ils sont quatre experts\r\n    en ressources humaines.\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:54:11\r\n    Nous leur avons demand\u00e9\r\n  si celui qui est d\u00e9sagr\u00e9able\r\n\r\n00:24:54:12  00:24:58:02\r\n    gagne davantage que celui\r\n      qui est respectueux ?\r\n\r\n00:25:03:23  00:25:09:15\r\n  -Ca peut marcher, l'insistance.\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:12:12\r\n         A force de crier,\r\n on peut obtenir ce que l'on veut.\r\n\r\n00:25:12:14  00:25:17:02\r\n   En ce qui me concerne, c'est\r\nune recette qui ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:25:22:05  00:25:26:01\r\n     -Le DRH ne va pas donner\r\n d'augmentation \u00e0 celui qui criera\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:28:06\r\n           le plus fort.\r\n\r\n00:25:28:08  00:25:32:16\r\n     Il va garantir l'\u00e9quit\u00e9\r\n   vis-\u00e0-vis des collaborateurs\r\n\r\n00:25:32:18  00:25:38:03\r\n         et ne pas c\u00e9der\r\n   \u00e0 une pression artificielle.\r\n\r\n00:25:39:15  00:25:43:06\r\n   -Je fais tourner cette bo\u00eete,\r\n j'ai droit \u00e0 cette augmentation !\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:45:07\r\n     -Ca, c'est la th\u00e9orie.\r\n\r\n00:25:45:09  00:25:49:14\r\n  Mais certains savent obtenir\r\n   davantage que les autres.\r\n\r\n00:25:53:20  00:25:58:19\r\n   -Certaines \u00e9tudes d\u00e9montrent\r\n  qu'au recrutement une personne\r\n\r\n00:25:58:21  00:26:06:11\r\n  qui a un certain gabarit et des\r\n pr\u00e9dispositions \u00e0 s'imposer peut,\r\n\r\n00:26:06:12  00:26:09:12\r\n            en mati\u00e8re\r\n    de n\u00e9gociations salariales,\r\n\r\n00:26:09:14  00:26:13:11\r\n        arriver \u00e0 n\u00e9gocier\r\n    un contrat plus avantageux.\r\n\r\n00:26:13:13  00:26:20:22\r\n  -Ensuite, on peut avoir recours\r\n\u00e0 certaines techniques: inventaire.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:25:19\r\n -Dans une nich\u00e9e, quand le parent\r\n   arrive avec le ver de terre,\r\n\r\n00:26:25:21  00:26:29:02\r\n    celui qui piaille le plus \r\n   donne le plus gros stimulus.\r\n\r\n00:26:29:04  00:26:36:02\r\n         Dans une \u00e9quipe\r\n    avec un manager peu form\u00e9,\r\n\r\n00:26:36:04  00:26:40:08\r\n      il pourrait \u00eatre amen\u00e9 \r\n     \u00e0 donner plus d'attention\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:42:20\r\n \u00e0 celui qui le sollicite le plus.\r\n\r\n00:26:43:05  00:26:47:01\r\n   -Il y a celui qui intimide,\r\n   mais aussi l'obsessionnel.\r\n\r\n00:26:47:09  00:26:52:20\r\n      -Quelqu'un qui utilise\r\n    la technique du disque ray\u00e9\r\n\r\n00:26:52:22  00:26:55:00\r\n    gagnera peut-\u00eatre une fois.\r\n\r\n00:26:55:02  00:27:00:12\r\nMais pas les autres, car une telle\r\n personne va s'exclure du groupe\r\n\r\n00:27:00:14  00:27:04:11\r\n      et \u00eatre individualiste.\r\n\r\n00:27:05:03  00:27:09:20\r\n   -La vie est faite d'\u00e9chelles\r\n      qui montent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:27:09:22  00:27:11:23\r\n      Certains comportements\r\n         individualistes\r\n\r\n00:27:12:01  00:27:15:11\r\n       permettent de tirer \r\n       la couverture \u00e0 soi.\r\n\r\n00:27:15:12  00:27:19:17\r\n  Par contre, sur le moyen terme,\r\n       c'est questionnable.\r\n\r\n00:27:20:05  00:27:24:09\r\n        -Pour ce patron\r\n  d'un cabinet de recrutement,\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:09\r\nce discours ang\u00e9lique est surann\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:22  00:27:37:08\r\n   -Bien s\u00fbr, il faut \u00eatre poli.\r\n\r\n00:27:37:10  00:27:40:18\r\nIl faut \u00eatre raisonnablement gentil.\r\n\r\n00:27:40:20  00:27:43:14\r\n    Mais souvent les conditions\r\n       ne le permettent pas.\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:46:16\r\n      -Car la concurrence\r\n   est plus f\u00e9roce que jamais\r\n\r\n00:27:46:18  00:27:49:20\r\n    \u00e0 la fois entre employ\u00e9s\r\n        et entreprises.\r\n\r\n00:27:51:11  00:27:53:15\r\n    -Philippe Lugassy, bonsoir.\r\n\r\n00:27:53:17  00:27:56:05\r\n        Dans quels secteurs\r\n  les collaborateurs d\u00e9sagr\u00e9ables\r\n\r\n00:27:56:07  00:27:57:14\r\n       sont plus avantag\u00e9s ?\r\n\r\n00:27:57:16  00:28:03:09\r\n  -Les secteurs li\u00e9s au commerce,\r\n     la banque, l'immobilier.\r\n\r\n00:28:03:11  00:28:12:22\r\n L\u00e0 o\u00f9 on peut faire la diff\u00e9rence\r\n      par rapport au groupe.\r\n\r\n00:28:13:00  00:28:18:15\r\n-On est loin des th\u00e9ories actuelles\r\n    sur le bonheur au travail.\r\n\r\n00:28:18:17  00:28:22:06\r\n -Il y a deux types d'entreprises.\r\n\r\n00:28:22:08  00:28:26:17\r\n      Celles o\u00f9 vous \u00eates l\u00e0\r\n  pour gagner un maximum d'argent\r\n\r\n00:28:26:19  00:28:37:01\r\n   et d'autres qui privil\u00e9gient\r\n       la qualit\u00e9 de la vie\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:40:00\r\n       et o\u00f9 on gagne moins.\r\n\r\n00:28:40:02  00:28:44:10\r\n           -C'est vrai ?\r\n\r\n00:28:44:11  00:28:52:11\r\n-Dans ces entreprises, les exigences\r\n   de profits sont moins \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n00:28:52:13  00:28:55:08\r\n       donc on gagne moins.\r\n\r\n00:28:55:10  00:29:00:08\r\n-Il y a des employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables,\r\n     mais aussi des patrons ?\r\n\r\n00:29:00:09  00:29:04:01\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n00:29:04:03  00:29:05:12\r\n       De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:29:05:14  00:29:10:01\r\n     les patrons bienveillants\r\n    sont de plus en plus rares.\r\n\r\n00:29:10:03  00:29:16:20\r\n       On voit des PDG qui\r\n    sont l\u00e0 pour peu de temps.\r\n\r\n00:29:16:22  00:29:23:03\r\n Ils veulent un r\u00e9sultat imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:29:23:05  00:29:26:14\r\n   -On va en voir quelques-uns.\r\n\r\n00:29:31:14  00:29:33:14\r\n   -Un patron comme Elon Musk\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:37:11\r\n     incarne les dirigeants\r\n     qui dominent le monde.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:15\r\n       Ce sont des gourous\r\n        et des guerriers.\r\n\r\n00:29:41:04  00:29:49:02\r\n-Toutes les attitudes de combativit\u00e9,\r\n    d'aller jusqu'\u00e0 ses limites,\r\n\r\n00:29:49:04  00:29:53:03\r\n    sont devenues n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:29:53:05  00:29:56:05\r\n    C'est comme une comp\u00e9tition\r\n           de natation,\r\n\r\n00:29:56:07  00:30:00:19\r\navant chacun \u00e9tait dans son coll\u00e8ge,\r\n     maintenant ce sont les JO.\r\n\r\n00:30:00:21  00:30:04:21\r\n  Donc on ne peut plus se rater.\r\n\r\n00:30:04:23  00:30:09:21\r\n   C'est la condition de survie\r\n      pour les entreprises.\r\n\r\n00:30:09:23  00:30:19:06\r\n Comme chez Apple qui a fonctionn\u00e9\r\n  de mani\u00e8re extr\u00eamement brutale.\r\n\r\n00:30:19:08  00:30:25:09\r\nEt quelques autres personnes aussi\r\n  que l'on voit dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:30:26:22  00:30:29:21\r\n         -Effectivement,\r\n   la brochette est \u00e9loquente.\r\n\r\n00:30:29:23  00:30:34:01\r\nLes patrons de la nouvelle \u00e9conomie\r\n    sont certes charismatiques,\r\n\r\n00:30:34:02  00:30:36:19\r\n        mais loin d'\u00eatre\r\n     des enfants de choeur.\r\n\r\n00:30:36:21  00:30:40:14\r\n-Steve Jobs: cruel et tyrannique.\r\n\r\n00:30:40:16  00:30:44:18\r\n        Travis Kalanick:\r\n      arrogant et sale c...\r\n\r\n00:30:44:20  00:30:49:22\r\n Jeff Bezos: m\u00e9chant et brutal.\r\n\r\n00:30:50:00  00:30:55:22\r\nElon Musk: col\u00e9rique et d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n00:30:56:00  00:31:00:05\r\nEt Vincent Bollor\u00e9: tueur souriant.\r\n\r\n00:31:04:19  00:31:08:09\r\n   -J'ai eu beaucoup de r\u00e9unions\r\n  avec des managers exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n00:31:08:11  00:31:13:07\r\n    Ils ont \u00e9t\u00e9 stricts et durs\r\n     probablement \u00e0 leur insu.\r\n\r\n00:31:13:09  00:31:17:20\r\n Ils ont terroris\u00e9 leur entourage\r\n  mais ce n'\u00e9tait pas leur but.\r\n\r\n00:31:17:22  00:31:21:17\r\n  La fermet\u00e9, parfois excessive,\r\n\r\n00:31:21:19  00:31:25:19\r\n      mais \u00e7a ne devrait pas\r\n atteindre le seuil de la terreur.\r\n\r\n00:31:27:00  00:31:31:09\r\n       -Allons chez de DRH\r\nqui pratique des sports de combat.\r\n\r\n00:31:31:11  00:31:35:17\r\n Pour lui, la brutalit\u00e9 n'a pas\r\n  sa place dans l'entreprise.\r\n\r\n00:31:35:19  00:31:40:02\r\nPour se d\u00e9fouler, il y a le tatami.\r\n\r\n00:31:41:20  00:31:46:12\r\n    -Derni\u00e8rement, V.Bollor\u00e9\r\n  disait qu'un peu de tyrannie\r\n\r\n00:31:46:14  00:31:50:11\r\nne fait pas de mal \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n00:31:50:12  00:31:54:23\r\n        -C'est une vision\r\n      que je ne partage pas.\r\n\r\n00:31:55:01  00:31:59:16\r\n     L'\u00e9crasante majorit\u00e9 des \r\n    collaborateurs fonctionnent\r\n\r\n00:31:59:18  00:32:02:21\r\n   sur des valeurs helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:32:02:23  00:32:08:18\r\n    Des valeurs de coh\u00e9rence, \r\n   d'entraide, de participation\r\n\r\n00:32:08:20  00:32:13:06\r\net de motivation par les comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:32:14:17  00:32:16:13\r\n   -Mais ne soyons pas dupes,\r\n\r\n00:32:16:15  00:32:21:01\r\n   dans l'\u00e9conomie mondialis\u00e9e\r\n     une seule chose compte.\r\n\r\n00:32:23:04  00:32:29:09\r\n     -L'ultime barom\u00e8tre pour\r\n   les conseils d'administration\r\n\r\n00:32:29:11  00:32:33:09\r\n       c'est les entreprises\r\n         qui r\u00e9ussissent.\r\n\r\n00:32:33:11  00:32:41:11\r\n Et quand les chiffres sont bons,\r\n  on regarde qui est le patron.\r\n\r\n00:32:41:12  00:32:48:03\r\n         A ce moment-l\u00e0,\r\n     on va tol\u00e9rer des exc\u00e8s.\r\n\r\n00:32:48:05  00:32:56:09\r\n  Des bons r\u00e9sultats feront que \r\n  des patrons durs sont tol\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:32:56:11  00:32:59:23\r\n       C'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n00:33:10:11  00:33:14:11\r\n-On vous retrouve Jean-Claude Biver.\r\n\r\n00:33:14:13  00:33:17:11\r\n      Vous avez la r\u00e9putation\r\n      de ne pas \u00eatre facile,\r\n\r\n00:33:17:12  00:33:20:09\r\n de convoquer des s\u00e9ances \u00e0 05h00.\r\n\r\n00:33:20:11  00:33:25:09\r\n  Vous avez fait le m\u00e9nage dans \r\n vos entreprises sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n00:33:25:11  00:33:35:10\r\nVous revendiquez un c\u00f4t\u00e9 tyrannique ?\r\n\r\n00:33:35:13  00:33:39:01\r\n               -Non.\r\n\r\n00:33:39:05  00:33:41:15\r\nJe suis peut-\u00eatre un peu dictateur.\r\n\r\n00:33:41:19  00:33:47:11\r\n       -\u00c7a revient au m\u00eame.\r\n\r\n00:33:47:15  00:33:50:21\r\n -Je suis dictateur de la d\u00e9cision\r\n     que l'on prend en commun.\r\n\r\n00:33:51:01  00:33:54:04\r\n Je suis un dictateur consensuel.\r\n\r\n00:33:54:08  00:34:00:06\r\n         Le groupe prend\r\n      une d\u00e9cision avec moi.\r\n\r\n00:34:00:10  00:34:06:01\r\n   Et au moment o\u00f9 la d\u00e9cision\r\n est prise, j'en suis le gardien.\r\n\r\n00:34:06:05  00:34:08:08\r\n      C'est dans ce sens l\u00e0.\r\n\r\n00:34:08:11  00:34:10:22\r\n On ne peut rien faire tout seul.\r\n\r\n00:34:11:02  00:34:16:20\r\n       Rien n'est plus fort\r\n    que l'harmonie d'un groupe.\r\n\r\n00:34:17:00  00:34:22:22\r\n     Le groupe doit s'entendre\r\n           sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n00:34:23:02  00:34:27:16\r\n          Si vous voulez\r\n     appliquer cette exigence,\r\n\r\n00:34:27:20  00:34:31:02\r\n        vous ne pouvez que\r\n   \u00eatre un dictateur consensuel.\r\n\r\n00:34:31:06  00:34:37:04\r\n        -On retiendra cela.\r\n\r\n00:34:38:09  00:34:45:06\r\n    Les r\u00e2leurs sont-ils mieux\r\n        pay\u00e9s chez vous ?\r\n\r\n00:34:45:08  00:34:46:20\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:34:49:14  00:34:53:11\r\nL'enfant qui pleure en premier dans\r\nla pouponni\u00e8re est le premier vers\r\n\r\n00:34:53:14  00:34:55:17\r\n      lequel l'infirmi\u00e8re va.\r\n\r\n00:34:55:21  00:34:57:22\r\n         C'est ancestral.\r\n\r\n00:34:58:02  00:34:59:17\r\n          J'\u00e9tais l'a\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:34:59:19  00:35:04:14\r\n  D\u00e8s que le petit fr\u00e8re pleure,\r\n         on vous accuse.\r\n\r\n00:35:04:18  00:35:07:01\r\n    -Il faut se faire entendre.\r\n\r\n00:35:07:05  00:35:13:03\r\n          -C'est normal.\r\n\r\n00:35:17:05  00:35:19:18\r\n     Mais ce n'est pas normal\r\n      que des patrons des RH\r\n\r\n00:35:19:22  00:35:25:20\r\n      tombent dans ce pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:35:29:02  00:35:32:11\r\n  Il n'est pas exclu que de temps\r\n  en temps le r\u00e2leur re\u00e7oive des\r\n\r\n00:35:32:15  00:35:34:10\r\n            avantages.\r\n             -Merci.\r\n\r\n00:35:35:09  00:35:39:15\r\n -C'est la 350\u00e8me \u00e9dition de TTC, \r\nc'est aussi une page qui se tourne.\r\n\r\n00:35:39:17  00:35:43:07\r\n   Comme les rhinoc\u00e9ros blancs, \r\n   les banquiers priv\u00e9s genevois\r\n\r\n00:35:43:09  00:35:46:05\r\n          sont une esp\u00e8ce\r\n      en voie de disparition.\r\n\r\n00:35:46:07  00:35:51:22\r\n         Le plus c\u00e9l\u00e8bre,\r\nCharles-Edouard, tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n00:36:00:00  00:36:02:16\r\n -Bonsoir, c'est Charles-Edouard.\r\n\r\n00:36:02:18  00:36:04:17\r\n            Ca monte !\r\n\r\n00:36:04:19  00:36:07:05\r\n        *-Les passagers\r\n    \u00e0 destination de Londres\r\n\r\n00:36:07:07  00:36:09:13\r\nsont pri\u00e9s de se rendre porte 27.\r\n\r\n00:36:09:15  00:36:13:19\r\n -Apparemment, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:36:13:21  00:36:18:19\r\n     Une nouvelle fondamentale\r\n     pour la finance mondiale,\r\n\r\n00:36:18:21  00:36:23:16\r\n  j'immigre \u00e0 Londres,London...\r\n\r\n00:36:23:18  00:36:27:18\r\n   Une cons\u00e9quence post Brexit.\r\n\r\n00:36:27:20  00:36:30:18\r\n     Entre l'\u00eelot helv\u00e9tique \r\n    et l'archipel britannique,\r\n\r\n00:36:30:20  00:36:33:01\r\n       le choix est logique.\r\n\r\n00:36:33:03  00:36:37:02\r\n    Bien que le sort du Brexit\r\n soit dans les mains du Parlement.\r\n\r\n00:36:37:04  00:36:38:23\r\n      Brexit or not Brexit,\r\n\r\n00:36:39:01  00:36:43:11\r\n      on ne fait pas d'Hamlet\r\n      sans casser des oeufs.\r\n\r\n00:36:43:13  00:36:47:07\r\n   C'est tout \u00e0 fait splendide.\r\n\r\n00:36:47:09  00:36:50:00\r\n-Vous \u00eates en premi\u00e8re, Monsieur ?\r\n\r\n00:36:50:02  00:36:52:05\r\n  -Quelle serait l'autre option ?\r\n\r\n00:36:52:07  00:36:54:07\r\n             EasyJet ?\r\n\r\n00:36:54:09  00:36:58:05\r\n     Il y a vraiment des gens\r\n       dans un autre monde.\r\n\r\n00:37:00:11  00:37:07:07\r\n Apr\u00e8s 9 ans de TTC, j'ai affront\u00e9\r\n     la crise dessubprimes,\r\n\r\n00:37:07:09  00:37:11:11\r\n    la fin du secret bancaire,\r\n      le sauvetage de l'UBS,\r\n\r\n00:37:11:12  00:37:15:10\r\n      l'\u00e9change informatique\r\n         d'informations,\r\n\r\n00:37:15:11  00:37:18:11\r\n       l'\u00e9lection de Donald.\r\n\r\n00:37:18:13  00:37:21:03\r\n        Je n'en peux plus.\r\n\r\n00:37:21:05  00:37:23:10\r\n        J'ai besoin d'air.\r\n\r\n00:37:23:11  00:37:26:12\r\n          Alors Londres.\r\n\r\n00:37:26:14  00:37:29:12\r\n -La s\u00e9curit\u00e9 m'emp\u00eache de passer.\r\n\r\n00:37:29:14  00:37:31:01\r\n             Et oui...\r\n\r\n00:37:31:03  00:37:33:22\r\n      Je suis avec une bombe.\r\n\r\n00:37:34:00  00:37:36:18\r\n         Je n'ai pas perdu\r\n      mon humour merveilleux.\r\n\r\n00:37:36:20  00:37:38:12\r\n          Nous y allons ?\r\n\r\n00:37:38:14  00:37:40:11\r\n             Parfait.\r\n\r\n00:37:41:18  00:37:47:01\r\n     -Bonjour, tout va bien ?\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n00:37:47:03  00:37:50:17\r\n         Ne le dites pas,\r\n    mais j'ai peur de l'avion.\r\n\r\n00:37:50:19  00:37:54:06\r\n      Le sujet est complexe,\r\n  mais ce n'est pas encore clair.\r\n\r\n00:37:54:08  00:37:56:03\r\n     C'\u00e9tait Charles-Edouard.\r\n\r\n00:37:56:05  00:37:58:01\r\n               Amen.\r\n\r\n00:37:58:03  00:38:00:20\r\n         Alors cet avion,\r\n   vous \u00eates s\u00fbre que \u00e7a monte ?\r\n\r\n00:38:00:22  00:38:03:05\r\n     -Bien entendu, Monsieur.\r\n\r\n00:38:06:13  00:38:11:02\r\n      -La semaine prochaine,\r\n        nouvelle rubrique.\r\n\r\n00:38:11:04  00:38:16:14\r\n Un nouveau personnage va chanter\r\n    les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:38:16:16  00:38:21:17\r\nAu menu \u00e9galement, les conseils pour\r\nacheter sa maison ou son appartement.\r\n\r\n00:38:21:19  00:38:28:10\r\n Comment profiter de la baisse des \r\nprix et des taux hypoth\u00e9caires bas ?\r\n\r\n00:38:28:11  00:38:31:16\r\nPassez une bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:38:32:04  00:38:37:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T01:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611559507", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les r\u00e2leurs sont mieux pay\u00e9s", "excerpt": "Rubrique humoristique de Charles-Edouard expliquant son d\u00e9part pour Londres apr\u00e8s le vote du Brexit sur la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne et annon\u00e7ant ainsi la fin de sa participation \u00e0 l'\u00e9mission TTC.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559588", "durationSec": 136, "title": "TTC BYE CHED 2111 PAD_RTS000000989952", "excerpt": "Une enqu\u00eate am\u00e9ricaine affirme que les employ\u00e9s r\u00e2leurs gagnent en moyenne un salaire 18% plus \u00e9lev\u00e9 que les autres. Si certains chefs d'entreprise en Suisse romande affirment ne pas se laisser influencer par l'insistance d'employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables, d'autres admettent que c'est un moyen de s'affirmer et de profiter d'avantages.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RUDAZ, Lionel", "role": "Charles-Edouard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559589", "durationSec": 185, "title": "TTC EMPLOYES DESAGREABLES 2111 PAD_RTS000000989956", "excerpt": "L'industrie horlog\u00e8re est en crise. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9sultats exceptionnels, le ralentissement de l'\u00e9conomie se fait ressentir et m\u00eame les marques d'horlogerie de luxe proc\u00e8dent \u00e0 des licenciements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOY\u00c9", "RELATIONS DU TRAVAIL", "SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559590", "durationSec": 280, "title": "TTC HORLOGERIE 2111 PAD_RTS000000989953", "excerpt": "Les chefs d'entreprise peuvent parfois se montrer brutaux, voire carr\u00e9ment tyranniques. Certains experts estiment que ce ne sont pas des qualit\u00e9s pour diriger une entreprise, d'autres admettent que si les r\u00e9sultats sont bons, les mauvais caract\u00e8res sont accept\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "LICENCIEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559591", "durationSec": 224, "title": "TTC PATRONS DESAGREABLES 2111 PAD_RTS000000989954", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "RELATIONS DU TRAVAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612564779", "summary": "Plateau : itw Jean-Claude Biver, pr\u00e9sident de la Division montres du groupe LVMH.", "id": "1564761", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672939", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027767", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3279CFE0-8829-49D9-BA25-3B4E1BF10CFB", "internalArchiveId": "3279CFE0-8829-49D9-BA25-3B4E1BF10CFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Farn\u00e7ois fillon,  homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, membre du Rassemblement pour la R\u00e9publique, de l'Union pour un mouvement populaire puis du parti Les R\u00e9publicains;Nicolas Sarkozy, avocat et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise 2007-2012;Bruno Elmiger, communication de la centrale de G\u00f6sgen;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise;Slim Chiboub, gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali;Laurent Bonnefous, directeur du D\u00e9veloppement du Groupe fran\u00e7ais B&B H\u00f4tels\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ PRIMAIRES FRANCE DI)  Ariane sur son T\u00e9l\u00e9phone IP\r\nFillon dans le costume du pr\u00e9sident... Il s'y verrait bien... Lui... le discret... le r\u00e9put\u00e9 aust\u00e8re ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy... Cach\u00e9 en ambuscade... On ne l'avait pas venu venir... Lui le grand gagnant du premier tour de la primaire de la droite et du centre hier... Un scrutin qui a attir\u00e9 4 millions de participants... Et une grande majorit\u00e9...  44% ont vot\u00e9 Fillon... \r\n  0'23''\r\nDynamique puissante... On en parle avec vous Ariane Hasler... Vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris... Bonjour... Fran\u00e7ois Fillon, c'est donc la surprise de ce scrutin... Ce premier tour de la primaire de la droite et du centre... \r\nFrancois Fillon ... Qui a longtemps \u00e9t\u00e9 le 4eme homme de cet primaire....l'ancien  premier ministre \u00e0 la mine aust\u00e8re, transparent jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8re semaines.... Et puis.. Et puis.. Francois Fillon qui \u00e9clate dans le deuxi\u00e8me d\u00e9bat et assoit sa position dans le troisi\u00e8me.... Personne ne l'a vu venir, et certainement pas ses adversaires.... \"On a peut \u00eatre trop vite oubli\u00e9 qu'il \u00e9tait aussi pilote. il a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 dans la derni\u00e8re ligne droite \u00bb commentait hier soir un sarkozyste... car oui l'ancien premier ministre \u00e0 la mine renfrogn\u00e9e, le soufre douleur de Nicolas Sarkozy quand il \u00e9tat pr\u00e9sident a plus d'un tour dans sa poche.... Arriv\u00e9 dans le viseur des sondeurs sur le tard dans cette campagne, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 par ses adversaires qui n'y ont jamais vraiment cru.. profitant au final d'un positionnement id\u00e9al: lib\u00e9ral, conservateur, chr\u00e9tien, ami de la Russie, Fran\u00e7ois Fillon se pr\u00e9sente comme le candidat de la \u00abvraie\u00bb rupture en prescrivant, pour la France, une cure drastique. Baisse de 110 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques, retraite \u00e0 65 ans, retour aux 39 heures. rassemblant et incarnant au final parfaitement les valeurs d'une certaine droite traditionnelle, au contraire d'Alain Jupp\u00e9 que ses adversaires ont fini par faire passer pour un gauchiste.... Tout en ayant l'air pond\u00e9r\u00e9, le calme et la virginit\u00e9 judiciaire qui manquent a Sarkozy.... Bref ... Le candidat id\u00e9al.\r\nRELANCE Ariane l'autre surprise de la soir\u00e9e c'est justement la lourde d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy....vous \u00e9tiez \u00e0 son QG hier soir... \r\n   0'16''\r\nUne claque... C'est le mot qui venait \u00e0 l'esprit hier soir ... Nicolas Sarkozy qui devait tout rafl\u00e9 pr\u00e9disaient ses proches lors de son retour \u00e0 la t\u00eate du parti apr\u00e8s une fausse retraite. un blast disait ils...  or, le souffl\u00e9 c'est lui, \u00e9ject\u00e9 humiliation supr\u00eame, par son ancienne premier ministre dont il aimait tant se moquer.....le tout sauf Sarkozy, a l'ouvre \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite a fini par avoir raison de l'ancien pr\u00e9sident... Les affaires aussi certainement, in fine . \u00e9cornant petit \u00e0 petit son aura.. Au point qu'il n'est rest\u00e9 au final que le noyau dur de fid\u00e8le \u00e0 voter pour lui...... ce que les fid\u00e8les en question, aveugl\u00e9s par leur admiration n'ont pas non plus anticip\u00e9.\r\ncette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'a pas fini de nous r\u00e9server des surprises...\r\n EXTRO\r\nAriane Hasler... merci... Et le d\u00e9bat entre les deux vainqueurs de ce premier tour a lieu d\u00e8s jeudi... Et le deuxi\u00e8me tour est pr\u00e9vu dimanche...\r\n(06/MERKEL BIOGRAPHIE PA) Autre candidature... cette fois en Allemagne... \r\nL'annonce d'Angela Merkel qui annon\u00e7ait hier soir sa candidature pour un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re... Elle a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes...en Allemagne et dans le monde... \r\nAngela Merkel dirige l'Allemagne depuis 11 ans... Elle s'est impos\u00e9e comme une tr\u00e8s grande figure politique en Europe en dans le monde... Et surtout Blandine Milcent personne n'aurait imagin\u00e9 un tel parcours... \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2005... \r\n  0'57''\r\n((Que de chemin parcouru entre celle que l'ancien chancelier Helmut Kohl appelait \"la gamine\", et celle que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a qualifi\u00e9e de \"partenaire extraordinaire\" la semaine derni\u00e8re. Quand Angela Merkel \u00e0 l'automne 2005 finit par s'imposer dans la course \u00e0 la chancellerie, c'est avec une victoire \u00e0 l'arrach\u00e9 face \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der. Beaucoup d'Allemands se demandent alors si cette femme sans charisme et semblant peu s\u00fbre d'elle parviendra m\u00eame jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature. Mais cette fille de pasteur qui a grandi dans la RDA communiste a fait de sa modestie et de sa sobri\u00e9t\u00e9 une marque qui gagne. Pragmatique hors pair pour les uns, opportuniste sans conviction pour les autres, Angela Merkel s'av\u00e8re en tout cas redoutable: elle a fait tomber tous ses concurrents, et il n'y a personne aujourd'hui \u00e0 la CDU pour prendre sa place. Sa d\u00e9cision, longuement r\u00e9fl\u00e9chi, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, rel\u00e8ve d'ailleurs pluss de la raison que de ses motivations personnelles.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt selon un sondage Emnid publi\u00e9 hier, 55% des Allemands souhaitent voir Angela Merkel accomplir un quatri\u00e8me mandat... L'\u00e9lection aura lieu \u00e0 l'automne prochain...\r\n(D4/ NUCLEAIRE PARADOXE SUISSES-ALLEMANDS  PI) Clivage gauche/ droite, ville / campagne... homme femme... \r\nC'est le scrutin qui divise... La sortie du nucl\u00e9aire... Le peuple se prononce dimanche prochain sur cette question... \r\nEt la division est aussi culturelle et linguistique... Entre romands et al\u00e9maniques... Les sondages montrent en effet que les Al\u00e9maniques sont moins favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire que les Romands... \r\nDes Romands qui eux accepteraient eux l'initiative des Verts... \r\nLe nucl\u00e9aire mieux accept\u00e9 en Suisse allemande... l\u00e0 o\u00f9 se trouve pourtant toutes les centrales... Explications de ce paradoxe, avec Pietro Bugnon...  \r\n  1'37''\r\n(( Plus on est pr\u00e8s d'une centrale, plus on l'accepte. Voil\u00e0 l'analyse de Bruno Elmiger, qui est \u00e0 la t\u00eate de la communication de la centrale de G\u00f6sgen.\r\nSON 13''\r\nTRAD: L'acceptation de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est la plus grande aux abords des centrales et diminue plus on s'en \u00e9loigne. Mais je ne pense pas que les imp\u00f4ts ou les commandes qui seraient pass\u00e9es localement jouent un r\u00f4le.\r\nAutre argument: les centrales font partie du paysage...\r\nSON 9''\r\nTRAD: Si vous habitez \u00e0 Solheure et travaillez \u00e0 Zurich, vous passez deux fois par jour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale. Ca fait partie de la normalit\u00e9, du quotidien.\r\nBruno Elmiger est m\u00eame persuad\u00e9 que ce clivage n'existerait pas s'il y avait des centrales romandes...\r\nSON 18''\r\nTRAD: Je suis convaincu que si la Suisse romande avait v\u00e9cu avec une centrale nucl\u00e9aire depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'acceptation serait aussi grande, voire pluss qu'en Suisse al\u00e9manique. Je dirais m\u00eame que les Romands n'ont pas eu la chance de s'habituer \u00e0 la pr\u00e9sence d'une centrale.\r\nLes Romands se m\u00e9fient-ils de ce qu'ils ne connaissent pas? Voil\u00e0 qui fait sourire la vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. La conseill\u00e8re nationale vaudoise milite pour la sortie de l'atome. Elle voit surtout une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9.\r\nSON 20''\r\nIl se pourrait donc bien que les Romands acceptent l'initiative... Est-ce que cela suffira pour faire basculer toute la Suisse? Pas forc\u00e9ment, d'autant que la double majorit\u00e9 sera n\u00e9cessaire.))\r\nR\u00e9ponse donc dimanche soir...\r\n(04/VS CE UDC EN LICE ANALYSE PA) Objectif mars 2017... Et les \u00e9lections cantonales en Valais... \r\nAvec une nouvelle candidature UDC... \r\nSigrid Fischer-Willa, Conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue...\r\nElle Oskar Freysinger feront liste commune pour l'UDC.\r\nFemme, Haut-valaisanne, issue du m\u00eame distri, elle attaque frontalement le si\u00e8ge socialiste de la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten..  Analyse de Marie Giovanola...\r\n  0'55''\r\n((Sigrid Fischer-Willa, la nouvelle recrue d'Oskar Freysinger, se d\u00e9fend d'attaquer la ministre socialiste en place. Elle dit respecter le travail accompli au sein du gouvernement. Pour cette professeur de musique de 58 ans, cette situation est la cons\u00e9quence du tour de force de l'ex-Conseiller national PS St\u00e9phane Rossini. L'UDC qualifie sa candidature d'attaque envers le si\u00e8ge haut-valaisan et envers les femmes. \r\nCe que le parti agrarien ne dit pas c'est qu'il fait peu de doute qu'il aurait de toute fa\u00e7on pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9galement quelqu'un du Haut. Il a un fort potentiel dans la partie germanophone du canton et on l'imagine mal ne pas essayer de d\u00e9crocher un second fauteuil. Cette candidature d'une femme haut-valaisanne, c'est du pur opportunisme, rendu possible par la strat\u00e9gie des Socialistes. Les d\u00e9mocrates du centre tentent ainsi de se poser en d\u00e9fenseur d'une double minorit\u00e9.\r\nReste que la manoeuvre de l'UDC n'est pas sans risque. Les voix pourraient aussi se disperser entre les deux candidates, si bien qu'aucune ne soit \u00e9lue, mettant en danger le 2e si\u00e8ge haut-valaisan et la pr\u00e9sence d'une femme au gouvernement.))\r\n(09/GENDRE BEN ALI ITV SLIM CHIBOUB) Un gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour complicit\u00e9 de corruption. \r\nIl \u00e9cope d'une peine de 375 000 francs avec sursis. \r\nIl s'agirait de Slim Chiboud... selon les recherches de la Zentral schweiz am Sonntag... \r\nHomme d'affaires et ancienne gloire sportive. \r\nEn Tunisie, celui qu'on surnomme tout simplement \" le Gendre \" , symbolise le syst\u00e8me de corruption qui r\u00e9gnait dans le pays \u00e0 l'\u00e9poque Ben Ali....  \r\nIl ne r\u00e9pond plus aux interviews. \r\nMais il a accept\u00e9 de rencontrer notre correspondante en Tunisie, Maurine Mercier \r\nC'\u00e9tait juste avant que ne tombe la nouvelle de cette condamnation:\r\n  0'53''\r\nRendez-vous \u00e0 8h10 dans Tout un monde, pour l'interview compl\u00e8te du Gendre de Ben Ali .  qui est rentr\u00e9 en Tunisie apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil. Il compte bien se remettre \u00e0 faire des affaires.\r\n(D2/ HOTELLERIE BAS DE GAMME B&B PI) L'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 en Suisse est en plein d\u00e9veloppement ces derniers mois et attire de nouveaux investisseurs.\r\nLe secteur traditionnel luxueux qui dig\u00e8re tant bien que mal les effets du francs fort affiche un nombre de nuit\u00e9es en baisse de janvier \u00e0 septembre 2016 et d\u00e9ploie toutes les id\u00e9es commerciales possibles pour tenter de relancer les r\u00e9servations.\r\nEn paral\u00e8lle, de nouveaux acteurs, \u00e9trangers, se disputent le segment moins haut de gamme et s'implantent en Suisse.\r\nIls risquent bien de bouleverser le march\u00e9, Estelle Braconnier...\r\n  1'42''\r\n((Bouleverser le march\u00e9 en cassant les prix et les habitudes.\r\nLa cha\u00eene d'h\u00f4tel allemande Prizeotel qui offre des chambres \u00e0 59 euros en Allemagne, va ouvrir un \u00e9tablissement  en 2019 \u00e0 Berne, tout comme sa compatriote \u00e0 bas co\u00fbt Motel One, l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Z\u00fcrich.\r\nLe fran\u00e7ais B&B Hotels vient de signer un bail long terme outre-Sarine \u00e9galement.\r\nLaurent Bonnefous, directeur du D\u00e9veloppement du Groupe fran\u00e7ais B&B H\u00f4tels..\r\nPour \u00eatre comp\u00e9titif :  \u00e0 l'image de la plateforme communautaire de location de particuliers Airbnb, ces enseignes ne sont pas propri\u00e9taires des murs de leurs h\u00f4tels.\r\npas de services en chambre, non plus ni de r\u00e9ception.\r\nLaurent Bonnefous\r\nLa marque fran\u00e7aise envisage l'ouverture en Suisse de pr\u00e8s de 15 h\u00f4tel d'ici 15 ans dans les principales agglom\u00e9rations suisses...\r\nGen\u00e8ve, Lausanne ou Fribourg en Suisse romande, avec des capacit\u00e9s comprise entre 90 et 200 chambres.))\r\n(18/TENNIS LONDRES PA) En tennis...Andy Murray a touch\u00e9 le jackpot hier...\r\nLe Britannique a fait coup double... Il remporte le Masters de Londres et en s'assure ainsi de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial, gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 6-3, 6-4 sur Novak Djokovic. \r\nBernardin Allemann, l'aboutissement est donc complet pour Andy Murray...\r\n  0'47''\r\n((Il ne manquait qu'une chose au Britannique pour cr\u00e9dibiliser totalement sa r\u00e9cente place de num\u00e9ro 1 mondial\u00e9. Une victoire dans un face \u00e0 face avec celui qu'il avait d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 sans l'avoir affront\u00e9 depuis la finale de Roland Garros remport\u00e9 par le Serbe. Cette fois-ci, c'est fait. Murray est le ma\u00eetre, il est all\u00e9 chercher cette l\u00e9gitimit\u00e9 au bout de lui-m\u00eame, apr\u00e8s avoir notamment du sauver une balle de match la veille face \u00e0 Raonic. Cette mont\u00e9e en puissnace ne peut cependant \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e sans parler du d\u00e9clin qu'a connu le roi d\u00e9chu Novak Djokovic.  Le m\u00e9tronome est devenu h\u00e9sitant, fragile m\u00eame dans les moments importants. imp\u00e9rial toute la semaine, il n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 la hauteur, m\u00eame s'il a tent\u00e9 de ra\u00e9gir en fin de rencontre.. Djokovic a eu la premi\u00e8re partie de saison pour lui, Murray la deuxi\u00e8me. A qui appartiendra 2017? Il y a peu de raisons de penser que le duel entre les deux hommes n'alimente pas les chroniques de l'ann\u00e9e \u00e0 venir.\r\nBA, RTS Londres.))\r\n(encore un duel)... \r\nEn puis, en football... En Superleague, la d\u00e9faite de Sion... face \u00e0 Berne... hier... D\u00e9faite 4 \u00e0 3... au terme d'un match \u00e0 suspense... Les S\u00e9dunois, sont troisi\u00e8me au classement...\r\nEt puis, dimanche sombre aussi pour Lausanne battu 2-0 \u00e0 Saint Gall... Lausanne... class\u00e9 septi\u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s nuageux pour ce lundi...  \r\nQuelques \u00e9claircies seront possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. \r\nDans les Alpes valaisannes, des pr\u00e9cipitations intermittentes...\r\nIl fera 10 degr\u00e9s en plaine... Jusqu'\u00e0 16 par foehn en Valais... \r\nUn vent temp\u00e9tueux soufflera en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Strasbourg) \r\n(Br\u00e8ve foot) \r\n(Br\u00e8ve Ha\u00efti) \r\n(De Mistura en visite)", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163797", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8163814", "ece-8163797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:35Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur surprise du 1er tour de la primaire fran\u00e7aise de la droite et du centre, le score est spectaculaire : 44 pourcent des des voix au 1er tour 2\u00e8me Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy est KO, \u00e9limin\u00e9 au 1er tour, dimanche prochain, ce sera donc un duel entre 2 anciens Premiers ministres, r\u00e9cit et analyse avec Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nEt pour commenter ces r\u00e9sultats rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec \u00c9tienne Blanc, maire de Divonne en France voisine, membre des R\u00e9publicains, vice- pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, il sera avec nous d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [90%] :\r\nUne primaire tr\u00e8s suivie, 4 millions d'\u00e9lecteurs, c'est presque 2 fois plus que la primaire de gauche, il y a 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nAlain Arnaud a rencontr\u00e9 certains de ces \u00e9lecteurs, c'\u00e9tait hier \u00e0 Belfort, reportage dans un bureau de vote, juste apr\u00e8s le journal, et cette victoire de Fran\u00e7ois Fillon, loin derri\u00e8re, il y a quelques semaines encore, relance la question des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nFaut -il encore fiez c'est le sujet de 15 minutes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nNicolas qui viendra nous parler tout \u00e0 l'heure d'une Start-Up qui a d\u00e9velopp\u00e9 un tout nouveau mod\u00e8le qui lui a permis notamment d'anticiper les r\u00e9sultats du break Seat et des \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [92%] :\r\nDe la gamine, comme l'appelait Helmut Kohl \u00e0 la leader du monde libre, dixit Barack Obama un parcours hors normes : celui d'Angela Merkel, en poste depuis 11 ans, elle brigue un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re retour sur sa vie politique dans ce journal aussi, plus on vieillit, proche d'une centrale nucl\u00e9aire, plus on l'accepte, peut-\u00eatre parce qu'elle fait partie ne paysage du quotidien, c'est peut-\u00eatre aussi pour cela qu'en Suisse al\u00e9manique compte o\u00f9 se trouvent les centrales, on est plus favorable au nucl\u00e9aire, et puis la confirmation du nouveau num\u00e9ro un mondial Andy Murray, vainqueur du Masters de Londres, imp\u00e9rial face \u00e0 Novak Djokovic, hier soir, hop Fran\u00e7ois Fillon dans le costume du pr\u00e9sident, il s'y verrait bien, lui, le 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [92%] :\r\nCraig lui le r\u00e9put\u00e9 aust\u00e8re ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy, cach\u00e9 en embuscade, celui qu'on avait pas vu venir, lui, le grand gagnant du 1er tour de la primaire de la droite et du centre, hier, un scrutin qui a attir\u00e9 4 millions de participants et une grande majorit\u00e9 44 pourcent d'entre eux ont vot\u00e9 Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nDepuis des mois et des mois, je trace mon sillon calmement, s\u00e9rieusement avec un projet pr\u00e9cis et puissant, je ne d\u00e9vie pas dans ma marche, elle est toute orient\u00e9e vers l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais et vers l'int\u00e9r\u00eat de mon pays que j'aime de tout mon coeur autour de nous une dynamique puissante est enclench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nDynamique puissante, on en parle avec vous, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, bonjour, bonjour, Fran\u00e7ois Fillon, c'est donc la surprise de ce scrutin de ce 1er tour de la primaire de la droite et du centre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Fillon, qui a longtemps \u00e9t\u00e9 le 4\u00e8me homme de cet primaire l'ancien 1er ministre \u00e0 la mine aust\u00e8re transparent jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res semaines et puis et puis Fran\u00e7ois Fillon qui \u00e9clate dans le 2\u00e8me d\u00e9bat assoit sa position dans le troisi\u00e8me, personne ne l'a vu venir et certainement pas ses adversaires l'ancien 1er ministre \u00e0 la Mignot renfrogn\u00e9e le souffre-douleur de Nicolas Sarkozy quand il \u00e9tait pr\u00e9sident a plus dans tour dans son sac, arriv\u00e9 dans le viseur des sondeurs sur le tard dans cette campagne, il \u00e9tait tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 par ses adversaires qui n'ont jamais vraiment cru, profitant au final dans positionnement id\u00e9al lib\u00e9ral conservateur Fran\u00e7ois Fillon se pr\u00e9sente comme le candidat de la vraie rupture en prescrivant pour la France une cure drastique baisse de 110 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques, retraite \u00e0 65 ans, retour aux 39 heures rassemblant et incarnant final parfaitement les valeurs d'une certaine droite traditionnelle au contraire d'Alain Jupp\u00e9, que ses adversaires ont fini par faire passer pour un gauchiste, tout en ayant l'air pond\u00e9r\u00e9 et la virginit\u00e9 judiciaire qui manquent a Sarkozy, bref le candidat id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [96%] :\r\nAriane, l'autre surprise de la soir\u00e9e, c'est justement la lourde d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy, vous \u00e9tiez \u00e0 son QG hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, et on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [94%] :\r\nJ'\u00e9tais fier d'\u00eatre votre leader, le temps de cette campagne, je vous souhaite une vie politique \u00e9panouie, pleine de succ\u00e8s aux uns comme aux autres, bonne chance \u00e0 la France, bonne chance \u00e0 vous, mes chers compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [96%] :\r\nUne claque, c'est le mot qui venait \u00e0 l'esprit, hier soir, Nicolas Sarkozy, qui devait tout rafl\u00e9 pr\u00e9disaient ses proches lors de son retour \u00e0 la t\u00eate du parti apr\u00e8s une fausse retraite un blast, disait -il, or le souffl\u00e9 hier soir, h\u00e9 bien c'est lui \u00e9ject\u00e9 humiliation supr\u00eame par son ancien 1er ministre dont il aimait tant se moquer avec un tout petit peu plus de 20 pourcent des des voix hier le tout sauf Sarkozy alors \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite, a fini par avoir raison de l'ancien pr\u00e9sident les affaires aussi certainement in fine et \u00e9cornant petit \u00e0 petit son aura, au point qu'il n'est rest\u00e9 au final que le noyau dur de fid\u00e8le \u00e0 voter pour lui, ce que les fid\u00e8les en question, aveugl\u00e9s par leur admiration n'ont pas non plus anticip\u00e9 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'a pas fini de nous r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [94%] :\r\nAriane Hasler, merci, et le d\u00e9bat entre les 2 ans vainqueur de ce 1er tour aura lieu d\u00e8s jeudi 2\u00e8me tour pr\u00e9vu dimanche, autre candidature cette fois en Allemagne, l'annonce d'Angela Merkel, qui annon\u00e7ait hier sa candidature pour un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes en Allemagne et dans le monde, Angela Merkel, qui dirige l'Allemagne depuis 11 ans, elle s'est impos\u00e9e comme une tr\u00e8s grande figure politique en Europe et dans le monde et surtout Blandine Milcent, personne n'aurait imagin\u00e9 parcours \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2005. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [95%] :\r\nQue de chemin parcouru entre celle que l'ancien chancelier Helmut Kohl, appelait la gamine et celle que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a qualifi\u00e9e de partenaire extraordinaire la semaine derni\u00e8re quand Angela Merkel \u00e0 l'Automne 2005, finit par s'imposer dans la course \u00e0 la chancellerie, c'est avec une victoire \u00e0 l'arrach\u00e9 face \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der, beaucoup d'Allemands se demandent alors si cette femme sans charisme et semblant peu s\u00fbre d'elle parviendra m\u00eame jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature mais cette fille de Pasteur qui a grandi dans la RDA communiste a fait de sa modestie et de sa sobri\u00e9t\u00e9, une marque qui gagne pragmatique hors Pair pour les uns, opportuniste sans convictions pour les autres, Angela Merkel s'av\u00e8re en tout cas, redoutable, elle a fait tomber tous ses concurrents et il n'y a personne aujourd'hui \u00e0 la CDU pour prendre sa place, sa d\u00e9cision longuement r\u00e9fl\u00e9chi, a -t-elle pr\u00e9cis\u00e9, semble d'ailleurs relevait plus de la raison que de ses motivations personnelles Blandine Milcent RTS Info Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [97%] :\r\nMais selon un sondage Emnid publi\u00e9 hier, 55 pourcent des des Allemands souhaitent voir Angela Merkel accomplir un 4\u00e8me mandat l'\u00e9lection aura lieu \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [91%] :\r\nClivage gauche droite, ville campagne H/F c'est le scrutin qui divise la sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [95%] :\r\nLe peuple se prononce dimanche prochain sur cette question et la division est aussi culturelle et linguistique entre Romands et Al\u00e9maniques, les sondages montrent en effet que les Al\u00e9maniques sont moins favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire que les Romands des Romands qui eux accepteraient l'initiative des Verts nucl\u00e9aire mieux accept\u00e9 en Suisse allemande, l\u00e0 o\u00f9 se trouve pourtant toutes les centrales, explication de ce paradoxe avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [85%] :\r\nPlus on est pr\u00e8s d'une centrale, plus on l'accepte, voil\u00e0 l'analyse de Bruno, elle Meagher, qui dirige la communication de la centrale de Goasguen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [83%] :\r\nQui a septembre sur Canal, l'acceptation de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est plus grande aux abords des centrales et diminue, plus on s'en \u00e9loigne, voil\u00e0, je ne pense pas que les rentr\u00e9es fiscales ou les commandes qui seraient pass\u00e9es localement jouent un r\u00f4le, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, Cafu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [94%] :\r\nAutre argument : les centrales font partie du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [85%] :M. Simpson autour nouveaux si vous pendulaires entre Soleure et Z\u00fcrich, vous passez 2 fois par jour, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale, \u00e7a fait partie de la normalit\u00e9 du quotidien marocain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [92%] :\r\nBruno Elmiger m\u00eame persuad\u00e9 que ce clivage n'existerait pas s'il y avait des centrales romandes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [86%] :\r\nEpinay Haslen being la Suisse romande avait v\u00e9cu avec une centrale nucl\u00e9aire depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'acceptation serait aussi grande, voire plus qu'en Suisse al\u00e9manique, j'en suis convaincu, pire m\u00eame que les Romands n'ont pas eu la chance de s'habituer \u00e0 la pr\u00e9sence d'une centrale votre est diff\u00e9rent, c'est 6 5 Kraftwerk \u00e9taient v\u00e9n\u00e9neux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [93%] :\r\nLes Romands se m\u00e9fie -t-il de quelque chose qu'ils ne connaissent pas, voil\u00e0 qui fait sourire la vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley la conseill\u00e8re nationale vaudoise milite pour la sortie de l'atome, elle voit surtout une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [90%] :\r\nOn croit beaucoup plus tendre aux autorit\u00e9s en Suisse allemande si l'autorit\u00e9, la dyslexie, c'est s\u00fbr et on ne remet pas en question l'autorit\u00e9 en Suisse romande, on a des exp\u00e9riences qui ont montr\u00e9 qu'en d\u00e9finitive on pourrait aussi remettre en question l'autorit\u00e9, on peut prendre l'exemple de Lu\u00e7on 1 premi\u00e8res actions nucl\u00e9aire du monde, h\u00e9 bien on avait peut-\u00eatre bien fait de remettre en question un peu l'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [94%] :\r\nIl se pourrait bien que les Romands acceptent l'initiative est -ce que cela suffira pour faire basculer toute la Suisse, pas forc\u00e9ment, d'autant que la double majorit\u00e9 sera n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [91%] :\r\nR\u00e9ponse donc, dimanche soir, objectif, mars 2017 les \u00e9lections cantonales en Valais, avec une nouvelle candidature UDC Sigrid Fischer Willa Conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue elle est Oskar Freysinger feront liste commune pour l'UDC femme haut- valaisanne issus du m\u00eame Distri \u00e0 l'attaque frontalement le si\u00e8ge socialiste de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten analyse de Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:19) [94%] :\r\nFischer Willa, la nouvelle recrue de ce quart Freysinger se d\u00e9fend d'attaquer la ministre socialiste en place, elle dit respecter le travail accompli au sein du gouvernement pour cette professeur de musique de 58 ans, cette situation est la cons\u00e9quence du tour de force de l'ex- conseiller national socialiste St\u00e9phane Rossini, l'UDC qualifie en effet sa candidature d'attaque envers le si\u00e8ge haut- valaisan et envers les femmes, ce que le parti agrarien ne dit pas en revanche c'est qu'il fait peu de doute qu'il aurait de toute fa\u00e7on, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9galement quelqu'un duo, il a un fort potentiel dans la partie germanophone du canton et on l'imagine mal ne pas essayer de d\u00e9crocher un second fauteuil avec cette candidature d'une femme haut- valaisanne, rendue possible par la strat\u00e9gie des socialistes, les d\u00e9mocrates du centre, tentent de se poser en d\u00e9fenseur d'une double minorit\u00e9 reste que la strat\u00e9gie de l'UDC n'est pas sans risque, les voix pourraient aussi se disperser entre les 2 candidates, si bien qu'aucune ne soit \u00e9lue mettant en danger le 2\u00e8me si\u00e8ge haut- valaisan et la pr\u00e9sence d'une femme au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [96%] :\r\nUn gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour complicit\u00e9 de corruption, il \u00e9cope d'une peine de 375000 francs avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [90%] :\r\nIl s'agirait de Slim Chiboub selon les recherches de la sc\u00e8ne tr\u00e8s l'faillite Ameziane Tags : un homme d'affaires anciennes gloires sportives en Tunisie, celui qu'on surnomme tout simplement le Gendre symbolise le syst\u00e8me de corruption qui r\u00e9gnait dans le pays, \u00e0 l'\u00e9poque, Ben Ali, il ne r\u00e9pond plus aux interviews, mais il a accept\u00e9 de rencontrer notre correspondante en Tunisie Maurine Mercier c'\u00e9tait juste avant que ne tombe la nouvelle de cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [91%] :\r\nMon argent est propre \u00e0 100 pourcent ils ils n'ont absolument rien trouv\u00e9 qui puisse prouver qu'il a eu de la corruption, je, je, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je n'ai pas compris pour nous mettre sur le dos toute la famille et les enfants, les grands, les vieux, les petits, ceux qui sont morts, corruption, blanchiment, je sais pas quoi, en quoi le fait d'\u00eatre le gendre de Ben Ali vous a -t-il aid\u00e9 \u00e0 faire des affaires, il ne m'a jamais \u00e9t\u00e9 est -ce que vous comprenez que ce discours l\u00e0, il est absolument inaudible pour la population tunisienne n'\u00e9tait pas du tout pourquoi et sort inaudible, vous pouvez me regarder droit dans les yeux et me dire : je ne suis pas, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un homme corrompu, je je vous regarde droit dans les yeux et le temps va d\u00e9montrer que je n'ai aucune affaire de corruption mais pas regarder tout le temps, droit dans les yeux, je vous ai regard\u00e9 dans droit dans les yeux, je veux pas dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, rendez- vous \u00e0 8 heures 10 dans tout un monde pour l'interview compl\u00e8te du gendre de Ben Ali, qui est rentr\u00e9 en Tunisie apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil, il compte bien se remettre \u00e0 faire des affaires, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [96%] :\r\nL'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 en Suisse est en plein d\u00e9veloppement, ces derniers mois et attire de nouveaux investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [97%] :\r\nLe secteur traditionnellement les traditionnel luxueux qui dig\u00e8re tant bien que mal les effets du franc fort, affiche un nombre de nuit\u00e9es en baisse de janvier \u00e0 septembre 2016 et d\u00e9ploie toutes les id\u00e9es commerciales possibles pour tenter de relancer les r\u00e9servations en parall\u00e8le de nouveaux acteurs \u00e9trangers se disputent le segment au moins haut de gamme et s'implantent en Suisse et il risque bien de bouleverser le march\u00e9 Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:25) [92%] :\r\nBouleverser le march\u00e9 en cassant les prix et les habitudes, la cha\u00eene d'h\u00f4tel allemande Price h\u00f4tels qui offrent des chambres \u00e0 59 euros en Allemagne va ouvrir un \u00e9tablissement en 2019 \u00e0 Berne, tout comme sa compatriote \u00e0 bas co\u00fbt Motel One l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Z\u00fcrich, le Fran\u00e7ais a bien dit H\u00f4tels vient de signer un bail long terme outre- Sarine \u00e9galement Laurent Bonnefous, directeur du d\u00e9veloppement du groupe Bien biotech. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:51) [86%] :\r\nAssister \u00e0 un nombre relativement important d'h\u00f4tel qui sont dans la grosse majorit\u00e9 dans le haut-de-gamme, le 4 et le 5 \u00e9toiles mais a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de p\u00e9nurie \u00e9conomique une pourcent depuis quelque temps qu'il y a un besoin nouveau en Suisse la sous- repr\u00e9sentativit\u00e9 de l'h\u00f4tellerie, l'entr\u00e9e de gamme, de l'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 notoire et le march\u00e9 transforme en Suisse, on va avoir des prix qui vont c'est \u00e2g\u00e9s entre 90 et 130 francs suisses \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [93%] :\r\nPour \u00eatre comp\u00e9titif \u00e0 l'image de la plateforme communautaire de location de particuli\u00e8re Bien bis ces enseignes, 2 \u00e9toiles ne sont pas propri\u00e9taires des murs de leur h\u00f4tel, pas de services en chambre non plus ni de r\u00e9ception Laurent Bonnefous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:33) [87%] :\r\nCe qui fait la grosse diff\u00e9rence, c'est qu'effectivement on travaille sur un nombre de services qui sont desservies s\u00e9lectionn\u00e9s relativement peu nombreuses, une chambre, un petit d\u00e9jeuner, il y a pas de barre il n'y a pas de restaurant, des choses qui in fine et vous co\u00fbte assez cher et entretenir la faire vivre et qui ne sont pas obligatoirement des attentes du du client. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:54) [98%] :\r\nLa marque fran\u00e7aise envisage l'ouverture en Suisse de pr\u00e8s de 15 h\u00f4tel d'ici 15 ans dans les principales agglom\u00e9rations Gen\u00e8ve, Lausanne ou Fribourg en Suisse romande, avec des capacit\u00e9s comprise entre 90 et 200 chambres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:08) [90%] :\r\nTennis : Andy Murray \u00e0 toucher le Jack pote hier le Britannique a fait coup double : il remporte le Masters de Londres et assure et s'assure ainsi de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro un mondial gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 6 3 6 4 contre Novak Djokovic Bernard dans les mains de l'aboutissement et donc complet pour Andy Murray. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:25) [91%] :\r\nIl ne manquait qu'une chose au Britannique pour cr\u00e9dibiliser totalement sa r\u00e9cente place de num\u00e9ro un mondial, une victoire 2 un face \u00e0 face avec celui qu'il avait d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 sans l'avoir affront\u00e9 depuis la finale de Roland Garros, remport\u00e9 par le serbe cette fois -ci c'est fait, Murray est le ma\u00eetre, il est all\u00e9 chercher cette l\u00e9gitimit\u00e9 au bout de lui- m\u00eame, apr\u00e8s avoir notamment du sauver une balle de match la veille face \u00e0 Raonic cette mont\u00e9e en puissance ne peut cependant tr\u00e8s son parler du d\u00e9clin qu'a connu le roi d\u00e9chu, Novak Djokovic, le m\u00e9tronome est devenu h\u00e9sitant, fragile, m\u00eame dans les moments importants imp\u00e9rial durant toute la semaine, il n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, hier, m\u00eame s'il a tent\u00e9 de r\u00e9agir en fin de rencontre, Djokovic a eu la premi\u00e8re partie de saison pour lui, Murray, la deuxi\u00e8me \u00e0 qui appartiendra 2017 il y a peu de raisons de penser que le duel entre les 2 hommes n'alimente pas les chroniques de l'ann\u00e9e \u00e0 venir Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:13) [92%] :\r\nEt puis un mot de football en Superleague la d\u00e9faite de Sion face \u00e0 Berne hier d\u00e9faite 4 \u00e0 3 au terme d'un match \u00e0 suspense, les sites du les S\u00e9dunois sont 3\u00e8me au classement dimanche sombre aussi pour le pour Lausanne, battu de 0 \u00e0 Saint-Gall Lausanne class\u00e9 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [93%] :\r\nSombre, vous avez dit Blandine L\u00e9vite on vous remercie dans un instant, reportage dans un bureau de vote en France voisine pour le 1er tour de la primaire r\u00e9publicaine, ce sera \u00e0 Belfort, un temps tr\u00e8s nuageux pour ce lundi, quelques \u00e9claircies possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes dans les Alpes valaisannes des pr\u00e9cipitations intermittentes, il faut au maximum 10 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 16 ans Valais, par effet de Fun, un vent temp\u00e9tueux soufflera en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E553A94A-74F9-46CE-BB66-344056CC05E0", "internalArchiveId": "E553A94A-74F9-46CE-BB66-344056CC05E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un gendre de l'ex-dictateur tunisien Zine el-Abidine Ben Ali condamn\u00e9 en Suisse pour complicit\u00e9 de corruption : Interview de Slim Chiboub, gendre du dictateur tunisien", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "En pleine transition d\u00e9mocratique, six ans apr\u00e8s son \"printemps\" politique et la chute de Ben Ali, la Tunisie continue d'enqu\u00eater sur les abus du r\u00e9gime. En parall\u00e8le, Slim Chiboub, gendre de l'ex-dictateur, vient d'\u00eatre condamn\u00e9 en Suisse.", "durationSec": 428, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Tunisie", "Suisse"], "thematicThemes": ["corruption", "dictature"], "alternativeTitle": ["Un gendre de l'ex-dictateur tunisien Ben Ali condamn\u00e9 en Suisse / TUM_2016-11-21T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["En pleine transition d\u00e9mocratique, six ans apr\u00e8s son \"printemps\" politique et la chute de Ben Ali, la Tunisie continue d'enqu\u00eater sur les abus du r\u00e9gime. En parall\u00e8le, Slim Chiboub, gendre de l\u2019ex-dictateur, vient d\u2019\u00eatre condamn\u00e9 en Suisse. Son interview."], "variantIds": ["ece-8163779"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn pleine transition d\u00e9mocratique, 6 ans apr\u00e8s son printemps politique et la chute de Ben Ali, la Tunisie continue d'enqu\u00eater sur les abus du r\u00e9gime c'est dans ce contexte qu'un gendre de l'ex- dictateur vient d'\u00eatre condamn\u00e9 en Suisse pour complicit\u00e9 de corruption par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration condamn\u00e9 \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire de 150 jours- amendes pour un total de 375000 francs maurine Mercier, o\u00f9 vous avez pu rencontrer Slim Chiboub en Tunisie, o\u00f9 on le surnomme simplement Le Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [88%] :\r\n\u00e0 lui tout seul, il symbolise le syst\u00e8me de corruption quasi mafieux qui r\u00e8gne dans le pays, \u00e0 l'\u00e9poque, Slim Chiboub, c'est le 1er \u00e0 avoir mari\u00e9 une d\u00e9fi de Ben Ali 60 millions de francs du clan Ben Ali sont gel\u00e9s en Suisse depuis la r\u00e9volution 2011, une partie de cette somme lui appartient, lors de la r\u00e9volution, il a fui aux \u00c9mirats arabes unis et puis en 2014, il a d\u00e9cid\u00e9 de revenir au pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [96%] :\r\nEt c'est le 1er gros poisson qui a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter devant l'Instance V\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, c'est la version tunisienne de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en Afrique du Sud, ceux qui ont commis des crimes durant la dictature peuvent \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9s, \u00e0 condition qu'ils avouent publiquement ce qu'ils ont commis et pr\u00e9sente des excuses au peuple une somme sera vers\u00e9e comme d\u00e9dommagement \u00e9galement en \u00e9change, les proc\u00e9dures judiciaires passe aux oubliettes le but de cette justice transitionnelle, c'est de faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 durant la dictature, objectif : la r\u00e9conciliation nationale, bref, l'objectif c'est de tourner la page. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, Slim Chiboub semble jouer le jeu de la transparence, en mai, il pr\u00e9sentait ses excuses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision depuis il n'accorde aucune interview mais il accept\u00e9 de vous parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [87%] :\r\nOui, mais vous allez l'entendre mais questions non vite \u00e9nerv\u00e9 en mai, il s'est excus\u00e9 en effet devant les Tunisiens, mais l\u00e0 il y a comme un changement de cap : il passe de celui qui demande pardon \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [83%] :\r\nPour quelle raison je dirais pardon en mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nEst -ce que vous aviez blanchi de l'argent durant l'\u00e9poque de Ben Ali, que ce que \u00e7a veut dire blanchir de l'argent est ce que vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pots-de-vin non, donc vous \u00eates en train de me dire que vous ne vous \u00eates jamais mal comport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, mon argent est propre \u00e0 100 pourcent maintenant maintenant que j'ai sign\u00e9 un contrat avec, pour citer les noms Alstom : est-ce que il y a dans la loi tunisienne, un article qui interdit qu'on soit repr\u00e9sentant d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [99%] :\r\nEn quoi le fait d'\u00eatre le gendre de Ben Ali vous a -t-il aid\u00e9 \u00e0 faire des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nC'est clair que je suis devenu un nom public c'est clair que les, les, les, les gens savent que ma pr\u00e9sence peut l'aider mon on peut les aider, on n'est pas il y a aucun syst\u00e8me dans le monde, ce qui est parfait, il y a, il y a des abus de pouvoir y a quels abus de pouvoir avec vous l'homme commandes pas de moi, non, non, mais j'ai pas j'ai, je vous ai dit encore une fois, il y a pas eu tabou de d'abus de pouvoir, parce qu'il y a pas d'affaires dans lesquelles je suis impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui nous regarder droit dans les yeux et me dire : je ne suis pas, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un homme corrompu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nJe je vous regarde droit dans les yeux et le temps va d\u00e9montrer que je n'ai aucune affaire de corruption mais pas regarder tout le temps, droit dans les yeux, l\u00e0 je vous ai regard\u00e9 droit, droit dans les yeux, je veux pas dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [88%] :\r\nEst -ce que vous comprenez que ce discours l\u00e0, il est absolument inaudible pour la population tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [87%] :\r\nPas du tout pourquoi est sort inaudible : \u00e9coutez le commerce parall\u00e8le qui a ruin\u00e9 le pays, repr\u00e9senter 20 pourcent de de l'\u00e9conomie tunisienne, autant de Ben Ali, ce commerce parall\u00e8le repr\u00e9sente aujourd'hui 58 pourcent,, je vous laisse tirer les conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [96%] :\r\nVous \u00eates en train d'expliquer que la Tunisie aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 revoir des gens comme vous dans le cercle des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nNoriaki aujourd'hui, mais interdit de, de, de, de faire des affaires ou de travailler, j'essaye de, de, de travailler un peu travail \u00e0 quoi travailler comme j'toujours su faire, c'est-\u00e0-dire l'interm\u00e9diation, c'est-\u00e0-dire faut ouvrir la route pour savoir ce qui est que la la interm\u00e9diation donc je vous pose la question \u00e0 vous l'interm\u00e9diation, c'est aider \u00e0 la r\u00e9alisation d'une affaire entre 2 parties diff\u00e9rentes puisque je suis un homme de confiance, les gens me font confiance, donc je commen\u00e7ais \u00e0 avoir des contrats, j'attends que se termine cette affaire de justice transitionnelle pour boucler ce dossier l\u00e0 et aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [93%] :\r\nSi vous n'avez aucun reproche \u00e0 vous faire, pourquoi est -ce que vous faites partie des tr\u00e8s rares \u00e0 vous pr\u00e9senter devant l'Instance de v\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [87%] :\r\nMoi, Marco Les 12 faire je me suis dit je vais pas passer le restant de ma vie \u00e0 aller aux tribunaux la justice transitionnelle permet dans un laps de temps bien d\u00e9termin\u00e9 de d\u00e9passer tous ces probl\u00e8mes -l\u00e0, votre avenir, vous le voyez comment Tunisie \u00e9coutez ce chose on s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [90%] :\r\nEst ce que vous souhaitez vous lancer en politique est -ce que vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [84%] :\r\nSi on me sollicite, je m'ex\u00e9cuterez pour mon pays, comment vous vivez alors aujourd'hui comment \u00e7a tous mes biens sont confisqu\u00e9s donc et vous avez une Porsche Cayenne \u00e7a m'appartient pas, elle appartient, quitte \u00e0 ma ni\u00e8ce et c\u00f4t\u00e9 vous vous vous stoppez un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [93%] :\r\nEt c'est l\u00e0- dessus que j'ai d\u00fb \u00e9teindre mon enregistreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [96%] :\r\nOui, interview r\u00e9alis\u00e9e, il faut le pr\u00e9ciser avant qu'on apprenne sa condamnation en Suisse maurine ce qui ressort de la discussion avec Slim Chiboub, c'est son double discours et puis cette envie de jouer \u00e0 nouveau un r\u00f4le en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nInstant m\u00eame toujours extr\u00eamement puissants, et il y a un r\u00e9seau cons\u00e9quent il dirigeait l'un des plus grands clubs de foot du pays et jouit du coup malgr\u00e9 sa r\u00e9putation sulfureuse d'une grande popularit\u00e9 il en impose, on le sent les gens, ils craignent et puis il veut retrouver une place et une place de choix, en fait, on dirait bien qu'il a mis\u00e9 sur la justice transitionnelle pour se refaire une virginit\u00e9 rapidement plut\u00f4t que de, il le dit d'ailleurs lui- m\u00eame \u00eatre paralys\u00e9e par ses multiples proc\u00e8s la pr\u00e9sidente de l'Instance V\u00e9rit\u00e9 et Dignit\u00e9 DVD \u00e0 la pr\u00e9sidente, Sihem Ben Sedrine, est bien consciente que les vedettes peut servir \u00e0 des gens comme Chiboub. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [90%] :\r\nMonsieur Chiboub a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'arbitrage conciliation en tant que auteur de violations c'est des crimes et d\u00e9lits li\u00e9s \u00e0 la corruption, trafic d'influence, c'est le minimum qu'on puisse lui vous approchez qu'est -ce qui qu'est -ce qui incite \u00e0 venir, c'est que si la n\u00e9gociation aboutit, ces proc\u00e9dures sont d\u00e9finitivement effac\u00e9s \u00e0 ceux qui vous disent vous avez malgr\u00e9 vous, quelqu'un un peu trop peu ais\u00e9ment, il n'y a aucune d\u00e9marche parfaite, m\u00eame si tout n'a pas \u00e9t\u00e9 dit o\u00f9 tout n'a pas \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9 c'est pas grave, l'essentiel c'est que il y a de l'argent qui a institu\u00e9 il y a une reconnaissance de la corruption, et il y a une volont\u00e9 de ne pas recommencer, c'est le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\nSi Slim Chiboub parvient \u00e0 un accord via il sera blanchi dans quelques mois, via ce m\u00e9canisme -l\u00e0, peut-\u00eatre que je vous reparlerai du personnage mais pour vous dire qu'il se lance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nFra\u00eechement l\u00e0- bas, on verra maurine Mercier \u00e0 Tunis avec cet entretien avec Slim Chiboub que vous nous avez livr\u00e9 en primeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T07:30:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "correspondante RTS Tunisie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiboub, Slim", "role": "gendre du dicateur tunisien Ben Ali", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A3C717E-9F41-48D9-8894-29A0675358B4", "internalArchiveId": "9A3C717E-9F41-48D9-8894-29A0675358B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Renzi refuse de croire \u00e0 un \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raffaele simone, philosophe italien\r\nLes Italiens se prononceront le 4 d\u00e9cembre par r\u00e9f\u00e9rendum sur la plus importante r\u00e9forme de leur constitution depuis 1948, port\u00e9e par le Premier ministre Matteo Renzi, \u00e0 qui tous les sondages pr\u00e9disent une d\u00e9faite.\r\n\r\n* * Matteo Renzi refuse de croire \u00e0 un \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle LANCEMENT 3 / RAFFAELE SIMONE\r\nC'est le prochain vote sur lequel tout le monde a les yeux riv\u00e9s: le r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle en Italie, le 4 d\u00e9cembre. On en parlait dans le journal de 8 heures. Une r\u00e9forme port\u00e9e par le Premier ministre Matteo Renzi \u00e0 qui tous les sondages pr\u00e9disent une d\u00e9faite... ils pr\u00e9disent le NON. D'ailleurs, Manuela Salvi, Matteo Renzi ne veut pas y croire...\r\nDIR STU LS\r\nIl ironise.en 2016, les sondages se sont toujours tromp\u00e9s, aucune raison que le 4 d\u00e9cembre, ils aient raison pour la premi\u00e8re fois. Propos tenus jeudi dernier en conf\u00e9rence de presse pour marquer les 1000 jours de son gouvernement. Et il  insiste, Matteo Renzi, ce gouvernement est n\u00e9 en 2014 pour r\u00e9former l'Italie, pour la moderniser. \r\nCette r\u00e9forme divise les italiens; que propose-t-elle exactement ?\r\nC'est la r\u00e9forme la plus importante depuis 1948 avec notamment la supression du bicam\u00e9ralisme parfait entre la chambre des d\u00e9put\u00e9s et le s\u00e9nat pour \u00e9viter les blocages l\u00e9gislatifs. Un parlement amaigri qui r\u00e9duira les co\u00fbts de l'\u00e9tat et un s\u00e9nat qui ne sera plus \u00e9lu par le peuple. Et ce changement irrite le philosophe italien, et figure de la gauche, Raffaele Simone. \r\n  0'55''\r\nRaffaele Simone estime que Matteo Renzi a commis une erreur politique.\r\n  1'09''\r\nRaffaele Simone a parl\u00e9 \"un gouvernement de ce type\"... qu'est-ce qu'il veut-il dire ? \r\nC'est un gouvernement qui n'aurait pas la l\u00e9gitimit\u00e9 pour porter cette reforme, disons pas la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire, parce que Matteo Renzi est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s la d\u00e9mission contrainte d'Enrico Letta, et non apr\u00e8s des \u00e9lections. Cet argument, de nombreux opposants l'utilisent. Raffaele Simone parle d'imprudence d'un Matteo Renzi qui joue son destin.  \r\n  0'48''\r\nPourtant Matteo Renzi a bien dit qu'il allait d\u00e9missionner en cas de non ? \r\nIl l'a dit, mais n'a rien promis. Tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, il a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re politique avant de se r\u00e9tracter. Le jour d'apr\u00e8s ? Tout en en devenir, a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e9nigmatique Matteo Renzi, jeudi dernier.    \r\nCe vote du 4 d\u00e9cembre sur la constitution laissera de toute fa\u00e7on des traces...\r\nraffaele simone en est convaincu...\r\n  0'18''\r\nLes sondages donnent le NON gagnant, mais il y a beaucop d'ind\u00e9cis.\r\n37%, et c'est bien s\u00fbr ces ind\u00e9cis que compte le gouvernement. Les italiens de l'\u00e9tranger sont particuli\u00e8rement convoit\u00e9s.4  millions d'\u00e9lecteurs qui pourraient faire la diff\u00e9rence. A tel point que Renzi leur a envoy\u00e9 un courrier qu'il a sign\u00e9 de sa main. Courrier qui a fait pol\u00e9mique, un de plus dans une campagne mouvement\u00e9e, parce qu'il a ce courrier comme une odeur de propagande, en plus une question revient:  parti d\u00e9mocratique ou l'\u00e9tat, qui a pay\u00e9 les frais de cet envoi? Une page pour vanter les m\u00e9rites de la r\u00e9forme et le prestige retrouv\u00e9 de l'Italie. Et on y voit Matteo Renzi en photo avec les grands de ce monde. Matteo Renzi insiste. Cette r\u00e9forme rendra l'Italie plus forte et plus cr\u00e9dible. Les opposants \u00e0 la r\u00e9forme ont peu go\u00fbt\u00e9 les propos.... \r\nEXTRO: les Italiens votent donc le 4 d\u00e9cembre. \"Tout Un Monde\" sera \u00e0 Rome mercredi prochain, 30 novembre, pour \u00e9voquer les enjeux de ce scrutin pour les Italiens et pour l'Europe.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163778", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Matteo Renzi refuse de croire \u00e0 un \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle / TUM_2016-11-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Italiens se prononceront le 4 d\u00e9cembre par r\u00e9f\u00e9rendum sur la plus importante r\u00e9forme de leur constitution depuis 1948, port\u00e9e par le Premier ministre Matteo Renzi, \u00e0 qui tous les sondages pr\u00e9disent une d\u00e9faite."], "variantIds": ["ece-8163778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis, avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, c'est le prochain vote sur lequel tout le monde a les yeux riv\u00e9s le r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme constitutionnelle en Italie, \u00e7a, ce sera le 4 d\u00e9cembre c'est tr\u00e8s bient\u00f4t, on en parlait dans le journal de 8 heures une r\u00e9forme port\u00e9e par le 1er ministre italien Matteo Renzi \u00e0 qui tous les sondages pr\u00e9disent une d\u00e9faite, ils pr\u00e9disent le nom d'ailleurs men\u00e9 la Salvi Matteo Renzi ne veut pas y croire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nNon, il ironise : Matteo Renzi en 2016, les sondages se sont toujours tromp\u00e9s, aucune raison que le 4 d\u00e9cembre \u00c9lys\u00e9e raison pour la 1\u00e8re fois, propos tenus jeudi dernier en conf\u00e9rence de presse pour marquer les 1000 jours de son gouvernement, avec un drapeau italien ayant drapeau europ\u00e9en parce que le drapeau europ\u00e9en avait disparu de sa campagne et il insiste Matteo Renzi, ce gouvernement est n\u00e9 pour r\u00e9former l'Italie pour la moderniser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [79%] :\r\nMais cette r\u00e9forme, elle divise les italiens qu'est -ce qu'il propose exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors, ils sont m\u00eame m\u00eame tendu le climat en Italie, alors cette r\u00e9forme c'est la plus importante depuis 1948 avec notamment la suppression du bi- Karim du bicam\u00e9ralisme parfait entre la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et le S\u00e9nat, pour \u00e9viter les blocages l\u00e9gislatifs en parlement amaigri qui r\u00e9duira les co\u00fbts de l'\u00c9tat et en s\u00e9nat qui ne sera plus \u00e9lu par le peuple et ce changement irrite le philosophe italien et figure de la gauche, Raffaele Simone est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [83%] :\r\n\u00e7a fait une diff\u00e9rence \u00e9norme, plus on a introduit dans cette r\u00e9forme des m\u00e9canismes qui augmente les pouvoirs de l'ex\u00e9cutif et r\u00e9duisent les pouvoirs du Parlement, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait conforme \u00e0 l'esprit actuel politique vis-\u00e0-vis de la crise que parce que, en m\u00eame temps que les citoyens se retire de la participation politique, les politiques r\u00e9duisent les terrains des libert\u00e9s \u00e9lectoral pour les citoyens, donc c'est tout \u00e0 fait conforme, et si cette r\u00e9forme devait passer des r\u00e9gions avaient pass\u00e9 un gouvernement plus puissant et un parlement plus faible, donc, l'\u00e9quilibre des diff\u00e9rents institutions seraient n\u00e9gativement et disons le degr\u00e9 de d\u00e9mocratiser, cit\u00e9 de la structure dans son entier, serait r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [86%] :\r\nIl ne devait jamais pass\u00e9 la nuance est de taille, Raffaele bon esp\u00e8re que les Italiens voteront non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nTout simplement et rapellez Simonet a parl\u00e9 d'un gouvernement de ce type qu'est ce qu'il veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors c'est un gouvernement qui n'aurait pas la l\u00e9gitimit\u00e9 pour porter cette r\u00e9forme disons pas la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire parce que Matteo Renzi est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s la d\u00e9mission contrainte Enrico Letta, et non pas apr\u00e8s des \u00e9lections c'est argument de nombreux opposants l'utilisent la faille Simone et par le d'imprudence d'un Matteo Renzi qui joue son destin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [84%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas obligatoire pour lui de de proclamer un r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel c'est pas obligatoire, il y a, il a voulu le faire comme tout comme pratiquement l'avait fait et cameraman aussi de la du break et donc les mod\u00e8les Cameron Cameron a propos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum est tout \u00e0 fait, non obligatoire, il a perdu \u00e0 \u00e0 plate couture, il a d\u00e9missionn\u00e9 le jour apr\u00e8s pas que de pr\u00e9sident de du conseil, il a d\u00e9missionn\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s m\u00eame, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un comportement extr\u00eamement rigoureux qui constitue un mod\u00e8le, mais je crois pas que Renzi va se conformer \u00e0 c'\u00e9tait peut mod\u00e8le donc il restera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEt Raffaele Simone estime que Matteo Renzi a commis une erreur politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [83%] :\r\nIl va vraiment constitutionnelle qui tentent qui touche car 2 articles de la Constitution, c'est-\u00e0-dire presque enti\u00e8re du texte dans son ensemble et d'une r\u00e9forme trop grande, trop importante pour que ce soit, gouvernement de ce type \u00e0 la \u00e0 la promouvoir, et donc il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments de doute \u00e9norm\u00e9ment d'incertitudes et en plus la mani\u00e8re dont on a conduit cette campagne des \u00e9lectorale a cr\u00e9\u00e9 une f\u00ealure dans l'\u00e9lectorat dans la population g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame type agressif et il y a des situations, m\u00eame dans les cercles par particulier o\u00f9 la discussion est tr\u00e8s m\u00eame v\u00e9h\u00e9ment c'est peu dire, m\u00eame violente sur ce sujet et donc c'est un cas tr\u00e8s en taisant et en m\u00eame temps tr\u00e8s dangereux de fractures dans la soci\u00e9t\u00e9 italienne, \u00e7a va nous co\u00fbter, disons, cette, cette r\u00e9forme a imprudemment propos\u00e9 parM. C. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [87%] :\r\nAlors, Manuela, Matteo Renzi, il a bien dit qu'il allait d\u00e9missionner en cas de non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [90%] :\r\nIl l'a dit, mais n'a rien promis alors tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, il a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re politique, avant de se r\u00e9tracter, le jour d'apr\u00e8s, pour l'interrogation toute \u00eatre en devenir, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e9nigmatique Matteo jeudi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [85%] :\r\nDans ce vote du 4 d\u00e9cembre sur la Constitution, il y a, sera de toute fa\u00e7on des traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [78%] :\r\nEt Raffaele Simone est en est convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [78%] :\r\nQui ne sera pas facile de composer tout le bord successivement, on aura peut-\u00eatre encore, mais les membres de mais confiance des pr\u00e9sidents distance par rapport \u00e0 la sph\u00e8re politique, donc les cons\u00e9quences potentielles se rend en tout cas n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nDans les sondages, on a dit donnent le non gagnant mais il y a beaucoup d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [91%] :\r\nOui 37 pourcent et et c'est bien s\u00fbr ces ind\u00e9cis sur ces ind\u00e9cis que compte le gouvernement, les Italiens de l'\u00e9tranger sont particuli\u00e8rement convoit\u00e9s 4 millions d'\u00e9lecteurs qui pourraient faire la diff\u00e9rence, \u00e0 telle point que m\u00eame si le renvoyer en courrier qu'il a sign\u00e9 de sa main, courrier qui a fait pol\u00e9mique, une de plus dans une campagne mouvement\u00e9e, parce qu'il a ce courrier comme une odeur de propagande, et en plus, une question revient parti d\u00e9mocratique o\u00f9 l'\u00e9tat qui a pay\u00e9 les frais de cet envoi une page cet envoi pour vanter les m\u00e9rites de la r\u00e9forme et le prestige retrouv\u00e9 l'Italie, on y voit Matteo Renzi en photo avec les grands de ce monde, le pr\u00e9sident du Conseil insiste cette r\u00e9forme rendra l'Italie plus forte et plus cr\u00e9dible, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme ont peu go\u00fbt\u00e9 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nOn imagine bien merci Manuela Salvi, les Italiens votent donc le 4 d\u00e9cembre tout un monde sera \u00e0 Rome mercredi prochain 30 novembre pour \u00e9voquer les enjeux de ce scrutin pour les Italiens, et pour l'Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0838817C-F2B1-4468-89C9-2812CE8DB66B", "internalArchiveId": "0838817C-F2B1-4468-89C9-2812CE8DB66B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Fillon: la gauche fran\u00e7aise renvoy\u00e9e \u00e0 son impossible unit\u00e9?", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "La gauche fran\u00e7aise devra faire tout son possible pour s'unir, si Fran\u00e7ois Fillon est d\u00e9sign\u00e9 candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017. Interview de Guillaume Mathelier, membre du Conseil national du Parti socialiste fran\u00e7ais et maire d'Ambilly (Haute-Savoie.)\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Fillon: la gauche fran\u00e7aise renvoy\u00e9e \u00e0 son impossible unit\u00e9?  ***\r\nNicolas Baverez, Editorialiste au Point et au Figaro.\r\nAuteur de \u00ab danser sur un volcan \u00bb, chez Albin Michel (mars 2016) [merci de le citer 1x]\r\n- Assiste-t-on \u00e0 une vague conservatrice en France, comme aux USA ? \r\n(Fillon est tr\u00e8s conservateur en mati\u00e8re soci\u00e9tale, sociale, sur le plan \u00e9tranger)\r\n[Pas vraiment car Fillon est aussi un homme qui propose de grandes r\u00e9formes sur le plan \u00e9co. Et \u00e7a c'est ce qui pr\u00e9occupe les fran\u00e7aise. Le ch\u00f4mage. Et la s\u00e9curit\u00e9 face aux attaques terroristes. Il a donc joint les 2bouts de la chaine. Les 2 pr\u00e9occup. Majeures.\r\n- Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait peut-\u00eatre per\u00e7u comme la vieille garde, Nicolas Sarkozy un ancien pr\u00e9sident qu'on ne voulait pas remettre \u00e0 ce poste..Fillon n'incarne pas non plus le renouveau (5 ans PM)..et pourtant . \u00e7a marche.. \u00e9tonnant? \r\n[oui, Jupp\u00e9 a p\u00e2ti de l'effet Hillary clinton. Bien que aust\u00e8re, Fillon a rassur\u00e9. S'est montr\u00e9 tr\u00e8s pragmatique. Qui agirait avec fermet\u00e9 face au terrorisme dans un \u00e9tat de droit. Vu comme int\u00e8gre et s\u00e9rieux. Avec moins de casseroles que les 2 autres]\r\n- sur le plan \u00e9conomique, il propose un \u00e9lectrochoc, un programme de rupture d'inspiration Thatch\u00e9rienne. Nicolas Sarkozy lui aussi proposait de r\u00e9former profond\u00e9ment la France en 2007... Mais une fois au pouvoir, un pr\u00e9sident se heurte \u00e0 la r\u00e9sistance de la rue...  France a r\u00e9putation d'\u00eatre ingouvernable.... Il \u00e9tait chef du gouvernement de Sarkozy.. .Qu'est-ce qui prouve qu'il arrivera \u00e0 faire ce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi la premi\u00e8re fois? \r\nFrance est-elle vraiment pr\u00eate aux r\u00e9formes sociales? fin des 35 heures, des privil\u00e8ges, de la retraite apr\u00e8s 40 ans de travail? \r\n- Fillon reste tr\u00e8s conservateur en mati\u00e8re de famille, de mariage.. La droite fran\u00e7aise est favorable \u00e0 ce conservatisme ?\r\n- Le fait qu'il soit plut\u00f4t pro Poutine, qu'il esp\u00e8re \u00ab une alliance Trump-Poutine \u00bb, ca n'a pas fait peur aux \u00e9lecteurs ?\r\n- Peut-on comparer la France avec les USA..en terme de m\u00e9contentement populaire, de volont\u00e9 de tout changer. ?\r\n- Faire des pr\u00e9visions c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 on le sait... la plupart des analystes hier soir disaient qu'il \u00e9tait sur des rails pour le second tour... Mais il y a aussi eu beaucoup d'\u00e9lecteurs de gauche et du centre qui ont particip\u00e9, on ne sait pas ce qu'ils vont faire au 2i\u00e8me tour... Est-ce vraiment aussi simple ?\r\n[faut \u00eatre tr\u00e8s prudent. Tr\u00e8s humble. On s'est tromp\u00e9 sur toute la ligne. En plus, on connait mal ces 4,3 moi d'\u00e9lecteurs. Et au sein d'une m\u00eame famille politique, les mouvements et choix d'\u00e9lecteurs peuvent \u00eatre tr\u00e8s rapides et violents]\r\n- Fillon... meilleure arme anti Marine Le Pen?\r\n- On va recevoir dans quelques instants le maire d'Ambilly, Guillaume Mathelier, pour \u00e9voquer la gauche fran\u00e7aise... et sa perception de Fran\u00e7ois Fillon... Selon vous, bonne ou mauvaise nouvelle pour la gauche, si Fillon devait \u00eatre choisi au 2i\u00e8me tour?", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Fillon: la gauche fran\u00e7aise renvoy\u00e9e \u00e0 son impossible unit\u00e9? / FOR_2016-11-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["La gauche fran\u00e7aise devra faire tout son possible pour s'unir, si Fran\u00e7ois Fillon est d\u00e9sign\u00e9 candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017. Interview de Guillaume Mathelier, membre du Conseil national du Parti socialiste fran\u00e7ais et maire d\u2019Ambilly (Haute-Savoie.)"], "variantIds": ["ece-8163840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEh bien oui et Guillaume Mathelier ne rejoint, bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous vous \u00eates membre du conseil national du Parti socialiste, vous \u00eates aussi maire d'Ambilly, en Haute-Savoie, pas tr\u00e8s loin de chez nous, on a bien compris, un \u00e0 travers notamment les propos de de Nicolas bavard comment Fran\u00e7ois Fillon s'est positionn\u00e9 par rapport \u00e0 une certaine droite dans la grande question, c'est \u00e0 voir quelle est un petit peu l'image qu'il a du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, comment vous est -ce que vous le le percevez si on prend par exemple son programme \u00e9conomique, on a l'impression qu'il fait quand m\u00eame un peu figure d'\u00e9pouvantail \u00e0 gauche un pour ses c\u00f4t\u00e9s tr\u00e8s lib\u00e9raux, sa volont\u00e9 de couper massivement dans les endroits dans les emplois publics quand vous le regardez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je pense que dans un 1er temps, \u00e7a ne fait aucun doute, Fran\u00e7ois Fillon, un programme de droite et finalement quand nous on est \u00e0 2 doigts de ce qu'on une bonne droite \u00e0 nous donner une bonne gauche un peu mani\u00e8re comment peut -on lire dans une m\u00e9taphore un peu de boxe, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [99%] :\r\nSur le ring. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [85%] :\r\n\u00e7a nous donne l'occasion en tout cas de r\u00e9affirmer ce que sont les valeurs de gauche, et bien \u00e9videmment aussi le programme \u00e9conomique, alors ce qui concerne le programme \u00e9conomique de Fran\u00e7ois Fillon, il est tr\u00e8s clairement lib\u00e9rale et il y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9, alors certains diraient Thatcher \u00e9tait, entre autres, que conna\u00eet Reagan would moi j'aime pas trop qu'on fait appel \u00e0 \u00e0 ce genre de mythe aussi du pass\u00e9, aujourd'hui, qu'il a, c'est un programme lib\u00e9ral de r\u00e9ductions de charges de r\u00e9duction des emplois dans dans le secteur public produit nous explique d'ailleurs ont d'ailleurs Alain Jupp\u00e9 en doute aussi c'est une r\u00e9duction Barack des coups, une mise \u00e0 la botte derri\u00e8re disons europ\u00e9ennes les, les, les pourcentages qui sont encore de r\u00e9duction des d\u00e9ficits et autres alors que nous sommes en guerre que nous devons aussi augment\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, nos d\u00e9penses militaires nos d\u00e9penses de s\u00e9curit\u00e9 voil\u00e0 qui nous explique tout \u00e7a aujourd'hui, qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [81%] :\r\nJustement pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure on posait la question tout \u00e0 l'heure et permettez -moi de vous interrompre Nicolas Baverez, c'est ce que certains candidats, finalement clivant pour la gauche qui aurait peut-\u00eatre cons\u00e9quence l'Automne prochain, de m\u00eame, toute la France dans la rue est -ce que \u00e7a, c'est un sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [84%] :\r\nAh mais \u00e7a, tr\u00e8s clairement, bien s\u00fbr, c'est un cas un candidat qui clive \u00e9norm\u00e9ment, alors il y a pas tout \u00e0 fait le m\u00eame pass\u00e9 de collaborer davantage avec tout \u00e0 fait raison il a fait des r\u00e9formes qui \u00e9taient des petites r\u00e9formes certaines un peu embl\u00e9matique qui ont mis notamment sur \u00c9ducation quelques personnes dans la rue, mais m\u00eame parfois beaucoup bonjour, apr\u00e8s l'avoir manifest\u00e9 contre lui, donc j'ai quelques souvenirs encore, ils sont pas si lointain, mais c'est clair, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 l'effet de masse qu'il y a eu contre Alain Jupp\u00e9 en 1995 donc aujourd'hui Fran\u00e7ois Fillon appara\u00eet plut\u00f4t comme un homme qui, \u00e0 l'\u00e9poque, savait discuter, un homme de consensus, etc et qui parfois par le gaullisme social, hein, parce qu'il faut se rappeler que c'est quand m\u00eame un enfant parfaitement l\u00e9gitime de Philippe Seguin \u00e9tait plut\u00f4t anim\u00e9e d'o\u00f9 se forment centrisme que que nous pouvons appr\u00e9cier enfants ce qui est pas autant marqu\u00e9 que \u00e7a sorte, que aujourd'hui il faut se baser sur son programme, pour moi, il y a 3 \u00e9l\u00e9ments, c'est un ultra- lib\u00e9ral, c'est un conservateur sur les moeurs, hein, sur la question du mariage pour tous, notamment, m\u00eame si les reviendraient pas dessus, il favorise en tout cas ce retour \u00e0 une forme de soci\u00e9t\u00e9 conservatrice et enfin, pour moi, c'est tr\u00e8s grave, surtout actuellement, quand on sait qu'elle est est en train d'\u00eatre r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant, c'est un pro- Kremlin qui soutient, d'une certaine mani\u00e8re, Bachar El-Assad, et on se rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 le dire plut\u00f4t, donc moi \u00e7a pose des probl\u00e8mes en terme d'\u00e9quilibre mondial aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [90%] :\r\nUn Guillaume Mathelier on a compris, vous n'\u00eates pas fan de de son programme, mais en m\u00eame temps si on se place du point de vue du Parti socialiste, c'est peut-\u00eatre ce type de 2 personnalit\u00e9s qui qui rend la chose peut-\u00eatre plus facile pour vous, parce que l'opposition, ce sera plus simple en positionnant \u00e0 gauche dire appel\u00e9 au rejet de cette droite qu'elle soit de du Front national ou de, de, de la droite r\u00e9publicaine en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [89%] :\r\nPour moi, \u00e7a \u00e9claircit un peu vieux, parce qu'on vous avez Alain Jupp\u00e9 qui drague un petit peu sur le centre gauche qui permet d'\u00e9largir, c'est toujours tr\u00e8s difficile pour nous de mat\u00e9rialiser notre opposition, l\u00e0 au moins c'est tr\u00e8s clair, maintenant, \u00e0 nous, \u00e0 gauche, d'\u00eatre aussi tr\u00e8s clair de faire tr\u00e8s rapidement l'union autour de valeurs qui nous tiennent \u00e0 coeur de revenir au \u00e0 l'essentiel, de faire le point aussi sur le bilan de Fran\u00e7ois Hollande, qui a des bons et des mauvais points, mais en tout cas d'\u00eatre honn\u00eate par rapport \u00e0 cela nous avons besoin aujourd'hui de reculer sur la gauche n'est pas sans id\u00e9e parce que l\u00e0, je crois que, aujourd'hui, on est plus dans la r\u00e9action alors que nous devrions dans la construction de nouvelles promesses pour le pays de nouveaux espoirs pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [91%] :\r\nMais le point autour d'un candidat, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 ce sera compliqu\u00e9 parce qu'on sent qu'il y a, il y a, il y a Monsieur maquereau qui, qui veut se lancer, on sait pas encore ce que va faire Fran\u00e7ois Hollande mais tout laisse \u00e0 penser qu'il va probablement se repr\u00e9senter d'autres ambitions aussi M\u00e9lenchon \u00e7a, \u00e7a risque de, de, de diviser \u00e9norm\u00e9ment la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [87%] :\r\nOui, on risque d'\u00eatre divis\u00e9e, maintenant il va falloir prendre nos responsabilit\u00e9s et \u00e7a je dirais aujourd'hui, c'est au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9j\u00e0 nous dire s'il est en capacit\u00e9 de repartir, s'il a envie de repartir et donc dans ce cadre -l\u00e0 si veulent faire de gagner cette primaire de r\u00e9unir la gauche et si \u00e7a n'est pas libanais que c'est nous allions un peu plus loin dans d'autres endroits nous investigations et nous aussi, que nous choisissions notre candidat notre ligne et notre programme \u00e0 travers les primaires qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nLa gauche, la gauche est consciente aujourd'hui qu'il un petit peu minuit moins 5 pour sauver finalement ses ambitions parce que quelque part quand on observe un petit peu comment les candidats se positionnent en chacun dans sa chapelle et on a l'impression que l'unification du c\u00f4t\u00e9 de la gauche fran\u00e7aise, franchement c'est un peu mission impossible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [87%] :\r\nSalaires, Mission impossible, je vous avoue pas ce soir que nous n'y arrivons pas, mais je vous a, je vous avoue que j'ai un peu de difficult\u00e9 \u00e0 croire qu'on y arrivera, finalement, il va falloir que l'on convainc aussi que c'est pas pareil que M\u00e9lenchon aujourd'hui, elle ne repr\u00e9sente que lui- m\u00eame M\u00e9lenchon du m\u00e9lange justement il y a pas v\u00e9ritablement de candidat, candidat d'un parti, mais son parti \u00e0 son image aussi proKremlin au passage un comme \u00e7a au moins chacun va chercher son argent l\u00e0 o\u00f9 il doit l'\u00eatre bien pr\u00e9vient donner des cha\u00eenes moral en France du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e2con, moi j'aimerais bien que son geste aille aussi en faveur d'une primaire, ce qui permettrait, avec le Parti socialiste et les autres alli\u00e9s de la d\u00e9linquance populaire d'avoir un \u00e9largissement de cette base pour les prochaines primaires et de faire gagner l\u00e9gitimit\u00e9 que ce soit pour Emmanuel Macron, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9part, mais \u00e0 sa sortie comme centre gauche comme pour ceux qui sont plus \u00e0 gauche, il y a un moment, c'est une mani\u00e8re de trancher et de sauver aussi le pays du chaos et le chaos, c'est Fran\u00e7ois Fillon contre Marie- et l\u00e0 je vous avoue que je ne sais pas aujourd'hui ce que \u00e7a donnera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nEt c'est minuit moins 5 pour la gauche, on a compris, Guillaume Mathelier, merci beaucoup d'arr\u00eater quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates le maire d'Ambilly en de savoir, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [88%] :\r\nEt on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baverez, Nicolas", "role": "auteur \"La France qui tombe\" (2004) et \"Nouveau monde, vieille France\" (2006)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AFA0855-888F-446F-A3E4-8F7DB7034C83", "internalArchiveId": "8AFA0855-888F-446F-A3E4-8F7DB7034C83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'avenir des sondages \u00e0 l'heure du Big Data", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thanh-Long Huynh, fondateur de Quant Cube\r\nLes instituts de sondages sont particuli\u00e8rement critiqu\u00e9s ces derniers temps apr\u00e8s la victoire du Brexit et celle de Donald Trump. Quel est leur avenir \u00e0 l'heure du Big Data?\r\n\r\n* * L'avenir des sondages \u00e0 l'heure du Big Data  \r\n7h15... on \u00e9voque les sondages et leur avenir \u00e0 l'heure du big data. \r\nBonjour Nicolae Schiau. \r\nvous \u00eates le producteur de Quinzes Minutes. \r\nCette semaine notre magazine de reportages s'int\u00e9resse aux instituts de sondages... particuli\u00e8rement critiqu\u00e9s ces derniers temps apr\u00e8s la victoire du Brexit et celle de Donald Trump...  (mettre \u00e0 jour avec France si besoin) \r\net notamment de leur avenir \u00e0 l'heure du Big Data... car Nicolae... dans la finetch... .. une start-up a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le qui lui a permis d'anticiper les r\u00e9sultats du Brexit et des \u00e9lections am\u00e9ricaines... \r\nson nom, QuantCube. \r\nune entrepris\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse quantitative des march\u00e9s \u00e0 partir des outils de Big Data... \r\nalors dit comme \u00e7a.. ce n'est pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible... \r\nen gros...  cette entreprise regarde tout... note tout.. analyse tout ce qui se dit dans le monde... dans des dizaines de langues, n'importe o\u00f9, n'importe quand... \u00e0 n'importe quelle heure... \r\nelle utilise les r\u00e9seaux sociaux...  des milliards de tweets aux forums sur les sites internets ou les publications que vous mettez sur Facebook... \r\nmais pas que... \r\nelle va jusqu'\u00e0 observer vos achats et les les int\u00e9grer dans son calcul... \r\nun exemple: \r\nvous achetez sur e-bay un T-Shirt \"Make America Great Again (le slogan de Trump\" ... ou commandez sur Amazon un livre sur \"Mateo Renzi\"... autant d'indicateurs qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans l'algoritme et ainsi affiner le r\u00e9sultat... \r\n*smat: et \u00e7a marche?\r\nd\u00e8s le 3 novembre dernier... QuantCutbe avait \u00e9valu\u00e9 que Trump pourrait gagner avec une probabilit\u00e9 de 50.4%.... \r\nquelques jours avant le r\u00e9f\u00e9rendum au Royaume-Uni... leurs algortithmes montraient un vote en faveur du LEAVE \u00e0 51.2%.... \r\n*smat: alors vous \u00eates allez \u00e0 la rencontre de cette start-up... \r\net le hasard veut qu'ils se sont install\u00e9s dans l'ancien si\u00e8ge de... l'UMP. \r\nOn est au coeur des quartiers chics du 6\u00e8me arrondissement de Paris...  \r\net c'est l\u00e0... dans une petite salle bourr\u00e9e d'ordinateurs et de jeunes gens ag\u00e9s entre 20 et 30 ans que Thanh-Long Huynh observe le monde... et en quelque sorte... pr\u00e9dit l'avenir. \r\n  1'40''\r\n*smat: on peut lire entre les lignes... \r\nen gros: on pourrait le faire.. .mais le business... c'est le busines... \r\nd'ailleurs c'est int\u00e9ressant qu'ils ne s'int\u00e9ressent pas aux primaires de droites... car... de l'aveu m\u00eame de Thanh-Long Huynh... \"\u00e7a n'interresse pas les march\u00e9s\"... en revanche.. vosu l'avez entendu... le r\u00e9f\u00e9rendum italien bien davantage.. ... \r\nsmat: et \u00e0 ce niveau... \u00e0 quelle conclusions arrivent-ils en analysant les limbes du big data?\r\nselon un publication... je vais les citer \" on constate d\u00e9j\u00e0 que le NON pourrait l'emporter... mais il est tr\u00f4p t\u00f4t pour tirer de v\u00e9ritables conclusions\". \r\nCe qui est fascinant... c'est qu'en \u00e9tant assis sur cette gigantesque mati\u00e8re premi\u00e8re.... QuantCube (et les autres acteurs du big data) pourraient.... (et c'est un peu de la politique politique fiction) modifier la fa\u00e7on de faire et concevoir de le m\u00e9tier de politique... ... \r\nimaginons un candidat X \u00e0 une pr\u00e9sidentielle par exemple.. pourrait... en ayant acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es... ais\u00e9ment ajuster sa politique en fonction des donn\u00e9es qui arrivent.. \r\n  0'22''\r\nsmat: \r\n\"les commentaires sur les faits ont plus d'influences que les faits en question... \" \r\non entre dans une nouvelle dimension... (te laisse voir si tu veux rebondir l\u00e0-desssus) \r\nFaut-il encore se fier aux sondages? \r\nc'est le sujet de 15 minutes cette semaine \r\n\u00e0 suivre, voir, lire et \u00e9couter sur les r\u00e9seaux sociaux avec le mot di\u00e8se 15RTS\r\nmerci Nicolae Schiau", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163800", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["L'avenir des sondages \u00e0 l'heure du Big Data / JDM_2016-11-21T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les instituts de sondages sont particuli\u00e8rement critiqu\u00e9s ces derniers temps apr\u00e8s la victoire du Brexit et celle de Donald Trump. Quel est leur avenir \u00e0 l'heure du Big Data?"], "variantIds": ["ece-8163800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:04Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi cette victoire donc de Fran\u00e7ois Fillon, il y a pas tout \u00e0 fait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par les sondages qui certes, avaient observ\u00e9 la remont\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon, mais pas cette victoire aussi large, on \u00e9voque pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 7 heures 20 les sondages et leur avenir \u00e0 l'heure du Big Data bonjour Nicolas et ce qui a au bonjour Simon, vous \u00eates le producteur de 15 minutes cette semaine, notre magazine de reportages s'int\u00e9resse aux instituts de sondages particuli\u00e8rement critiqu\u00e9s ces derniers temps, apr\u00e8s la victoire du Brexit tout le mois de juin, et celle plus r\u00e9cente de Donald Trump leur avenir \u00e0 l'heure du Big Data, disais -je, car Nicolae et dans la fine Tech, une Start-Up a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le qui lui a permis d'anticiper carr\u00e9ment les r\u00e9sultats du Brexit des \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nMais son nom c'est quoi honte Cube, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse quantitative des march\u00e9s \u00e0 partir des outils Big Data, dit comme \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible, en gros dans cette entreprise, regarde tout ne tout analyse tout ce qui se dit dans le monde, dans des dizaines de langues n'importe o\u00f9, n'importe quand et surtout en n'importe quelle heure elle utilise les r\u00e9seaux sociaux, des milliards de tweets au forum sur les sites Internet ont encore des publications que vous mettez sur Facebook, mais il y a pas que \u00e7a, elle va jusqu'\u00e0 observer vos achats et les int\u00e9grer dans son calcul, un exemple, vous achetez sur eBay, un t-shirt mais America Gloaguen, le slogan de Trump ou encore par exemple, vous commandez un livre sur amazone disons une autobiographie sur Matteo Renzi, h\u00e9 bien autant d'indicateurs qui vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans l'algorithme de cette entreprise et ainsi affiner le r\u00e9sultat et \u00e7a marche d\u00e8s le 3 novembre dernier donc, avant la victoire de Donald Trump QuantCube avait \u00e9valu\u00e9 que Trump pourrait gagner avec une probabilit\u00e9 de50,4 pourcent quelques quelques jours avant le r\u00e9f\u00e9rendum au Royaume-Uni, h\u00e9 bien leur algorithme un vote en faveur du Live \u00e051,2 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [87%] :\r\nOui, pas mal, alors vous \u00eates allez Nicolas et vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre de cette Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nOui, le hasard veut qu'ils sont install\u00e9s dans l'ancien si\u00e8ge de l'UMP, on est en plein coeur du 6\u00e8me arrondissement, quartier touch\u00e9 et c'est l'un, dans une petite salle bourr\u00e9e d'ordinateurs et de jeunes gens qui sont en train de faire du code, ils sont tous \u00e2ges entre 20 et 30 ans, et c'est l\u00e0 que Thanh-Long Ghalioune, observe le monde et en quelque sorte, pr\u00e9dit l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est une concurrence vis-\u00e0-vis des sondages notre Avantage comp\u00e9titif, c'est notre capacit\u00e9 de faire en temps r\u00e9el \u00e0 partir d'un maximum d'informations rapport aux sondages qui font des enqu\u00eates sur 5 1000, 10 1000 \u00e9chantillons dont on est capable de faire sur 50000 \u00e0 100000 en temps en temps r\u00e9el et \u00e0 partir de cela, on est capable de voir quand ce qui, \u00e0 la convergence de l'information et de voir les tendances en fait en temps r\u00e9el, concernant le choix des candidats, alors l\u00e0, par exemple, la primeur de droite vous y travaillez donc nous notre prochain sujet c'est le r\u00e9f\u00e9rendum en Italie, plus que les primaires en France avec un impact \u00e9conomique voil\u00e0 cons\u00e9quence pour un vote de d\u00e9fiance pour Mateo Renzi oui \u00e7a int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment les march\u00e9s parce que qui dit une d\u00e9sint\u00e9gration de l'Europe, dit beaucoup plus d'incertitude au niveau macro\u00e9conomique et donc qui dit incertitude dit des impacts sur les march\u00e9s financiers, ou m\u00eame des impacts \u00e9conomiques c'est du sondage que vous faites la diff\u00e9rence avec le sondage c'est quand vous faites du sondage si vous allez faire des entretiens, mais vous pouvez pas interrog\u00e9 \u00e0 3000 personnes en m\u00eame temps \u00e0 la m\u00eame seconde alors que nous on arrive \u00e0 avoir toutes les donn\u00e9es quasiment sur 58 personnes bon une heure moins d'une heure par exemple, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s par jour on a veill\u00e9 \u00e0 avoir entre 500000 et un 1000000 de donn\u00e9es par jour sur Trump et Clinton, vous en pensez quoi vous justement de sondages dits traditionnels, ah \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, nous, on nous a dit que l'on pourrait r\u00e9volutionner en fait le monde des sondages et je pense qu'on peut clairement le le faire en f\u00eate apr\u00e8s ce que nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s pour entrer sur le march\u00e9 des des sondages, \u00e7a c'est une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [86%] :\r\nEnfin, quand on \u00e9coute votre interlocuteur Nicolas il faut lire entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [86%] :\r\nEn gros, on pourrait le faire mais bon le Business cette Business, d'ailleurs, c'est \u00e0 \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, qui ne s'int\u00e9ressent pas aux primaires de droites car de l'aveu m\u00eame donc de de Thanh-Long \u00e7a m'int\u00e9resse pas, les march\u00e9s, en revanche, on l'a bien entendu le r\u00e9f\u00e9rendum italien bien davantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [86%] :\r\nEt \u00e0 ce niveau, justement, quelles conclusions arrive -t-il en analysant les les limbes du Big Data Nicolas et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\nConcernant l'Italie alors selon une publication et je vais les citer, on constate d\u00e9j\u00e0 que le non pourrait l'emporter, mais il est trop t\u00f4t pour tirer de v\u00e9ritables conclusions, ce qui est fascinant, Simon, c'est qu'on n'\u00e9tant assis sur cette gigantesque, mati\u00e8re premi\u00e8re de donn\u00e9es compte courbes et aussi les hautes acteurs du Big Data, il faut le dire, pourrait, et l\u00e0 c'est un peu de la politique fiction, qui sont en train de faire, vous pourrez peut-\u00eatre en parler avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction on peut modifier la fa\u00e7on de faire et de concevoir le m\u00e9tier m\u00eame de politiciens, imaginons un candidat X \u00e0 une pr\u00e9sidentielle, par exemple, qui pourrait en ayant acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, et ben ais\u00e9ment ajuster sa politique en fonction des donn\u00e9es qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [91%] :\r\nExactement, donc on peut voir ben justement, quand on voit un retournement de situation, on sait pourquoi il y a ce retournement de situation et c'est comment corriger cette situation vraiment au plus vite en temps ont vraiment en temps r\u00e9el et en fait ce qu'on dit, c'est au niveau de l'de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des informations, ce qui est assez int\u00e9ressant, ce sont pas les faits qui ont le plus confiance mais en fait des commentaires sur les faits qui ont le plus d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [83%] :\r\nOui, alors l\u00e0 les les commentaires sur les faits qui aurait plus d'influence que les faits en question Nicolas et vous l'avez dit, on entre carr\u00e9ment dans une nouvelle dimension de faire de la politique, faut -il s'en r\u00e9jouir, je sais pas, un enfant en 2, en tout cas c'est c'est assez prometteur, ce qui nous offre l'arr\u00eat oui et on peut se poser la question s'il faut encore se fie aux sondages et on a quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ainsi derniers mois merci beaucoup Nicolas et ce qui a c'est donc le sujet de 15 minutes cette semaine \u00e0 suivre \u00e0 voir, \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9couter sur les r\u00e9seaux sociaux avec le mot di\u00e8se 15 RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "internalArchiveId": "EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\n18h . dans ce Forum, notre grand d\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\nVerdict dimanche soir. Nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne. \r\nOn le rappelle : l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions au 1e tour. Tous les PDC et un PLR. Ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC, qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente. \r\nReste que s'il parvient \u00e0 mobiliser, la droite raflera 5 fauteuils sur 7. Au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants. Dont 2 femmes. \r\nEn clair : le gouvernement fribourgeois va-t-il vers le statu quo, 4 \u00e0 droite, 3 \u00e0 gauche. Ou alors va-t-on vers un virage conservateur, avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au conseil d'Etat fribourgeois. Et au frais de qui ?? Les femmes seront-elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection ? \r\nC'est notre d\u00e9bat. Les 4 candidats encore en lice sont avec nous : \r\n-\tAnne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat sortante, socialiste, 9e au 1e tour\r\n-\tMarie Garnier : \u00e9galement sortante, Verte, pr\u00e9sidente du gvnmt, 8e\r\n-\tSt\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC, 7e\r\n-\tJean-Francois Steiert, CN PS, 6e\r\nUn canton qui n'aime pas les femmes en politique ?? Elles composent la moiti\u00e9 de la population et seront en 2017, au mieux repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 28%, au Conseil d'Etat, au pire \u00e0 14%   \r\n-\tGarnier : pourquoi votre sensibilit\u00e9 femme est importante ? en quoi ca fait la diff\u00e9rence, au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence ?\r\n-\tDemierre : 2 femmes ou 2 socialistes ?? . vous avez r\u00e9pondu deux socialistes \u00e0 nos coll\u00e8gues de la RTS TV .  on en d\u00e9duit que l'aspect femme est secondaire ??\r\n-\tSteiert : pourquoi c'est important d'avoir des femmes au Conseil d'Etat ?? s'il fallait que 2 personnes seulement sauvent les fauteuils de la gauche, pourquoi pas 2 femmes ?? ils seraient d\u00e9j\u00e0 5 \u00e0 droite !\r\n-\tPeiry : vous \u00eates le lady killer !! d'autant plus que du c\u00f4t\u00e9 de l'entente, vous \u00e9tiez un sacr\u00e9 boys-band !! c'est quoi, la comp\u00e9tence avant tout ?? une femme n'am\u00e8ne pas quelque chose de particulier ?\r\n-\tMais quand m\u00eame : 50% de la population est f\u00e9minine . 1/7 au gvnmt . \r\n-\tFribourg a-t-il un probl\u00e8me avec les femmes en politique ? entente droite, pas 1 seule candidate ; au grand-conseil, c'est tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 : Conseil d'Etat, mais aussi Grand-Conseil ! \u00e0 droite : seulement \r\n\u00c9quilibre des forces\r\n-\tpourquoi l'UDC n'aurait-il pas droit \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quand il compte 21 d\u00e9put\u00e9s, autant que le PLR, tr\u00e8s loin devant les Verts et leurs 6 d\u00e9put\u00e9s.\r\n-\t5 contre 2, peut-on encore parler de gouvernement \u00e9quilibr\u00e9, qui correspond aux sensibilit\u00e9s du canton ?\r\nD\u00e9mocratie \u00e9conomique \r\nOn sent que les \u00e9lections am\u00e9ricaines bouleversent les lignes politiques . le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat lui veut relancer le d\u00e9passement du capitalisme, plus d'Etat, plus de redistribution, plus de co-d\u00e9cision dans les entreprises . Steiert / Demierre : d'accord avec ca ??\r\nSur la France \r\n-\tSt\u00e9phane Peiry : plut\u00f4t Fillon ou Le Pen . on n'imagine pas que vous nous r\u00e9pondiez Jupp\u00e9 !!\r\n-\tLes autres : Hollande ? Montebourg ? Valls ? \r\n-\tGarnier : Marcon ?? il est du centre, comme vous ; il est ind\u00e9pendant, comme vous . J\r\nPeiry sur la libre-circulation\r\nSteiert sur les h\u00f4pitaux . Riaz ?? Tafers ??", "durationSec": 1282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163848", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2016-11-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8163848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome \u00e7a notre grand d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, verdict dimanche soir, nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, on le rappelle, pour situer le contexte l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions 1er tour tous les PDC un PLR ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente reste que si elle parvient \u00e0 mobiliser la droite raflera 5 fauteuils sur 7, au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants dans 2 femmes en clair, le gouvernement fribourgeois va -t-il vers le statu quo ou alors est \u00e0 la veille d'un virage conservateur avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et au frais de qui c'est la grande question, les femmes seront -elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection, c'est notre d\u00e9bat, les 4 candidats encore en lice sont avec nous ou plut\u00f4t, c'est nous qui sommes avec eux puisque nous sommes ce soir dans notre Studio de Fribourg avec Anne Claude Demierre bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMadame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante socialiste vous a fini 9\u00e8me au 1er tour Marie Garnier est \u00e9galement avec nous, bonsoir Madame Brassard, vous \u00eates sortante pr\u00e9sidente du gouvernement vers vous et termin\u00e9 8\u00e8me au 1er tour St\u00e9phane Peiry nous rejoint, d\u00e9put\u00e9 UDC bonsoir monsieur, bonsoir, on allait dans leur d\u00e9gressif, vous \u00e9tiez 7\u00e8me au 1er tour et puis le 6\u00e8me Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste qu'on ne pr\u00e9sente plus, bonsoir Jean Feinstein bonsoir, on va commencer avec cette grande question finalement qui a quand m\u00eame au centre de ce d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour, c'est la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes, on pourrait presque pos\u00e9 la question finalement est -ce que Fribourg est un canton qui n'aime pas les femmes en politique, elles composent la moiti\u00e9 de la population, comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout ailleurs sur Terre, pourtant, au mieux, elles seront 28 pourcent au au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine au pire 14 pourcent seulement seulement Marie Garnier commen\u00e7ant avec vous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente sortante, votre sp\u00e9cificit\u00e9 votre votre sp\u00e9cifique Pescicci on a fait difficile \u00e0 lire, sp\u00e9cificit\u00e9 femmes dans cette campagne : pourquoi ce qui \u00e9tait important qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nSoi-disant, pour moi, pour nous, un pour Madame Demierre et moi c'est indispensable qui au moins 2 femmes au Conseil d'\u00c9tat, nous avons m\u00eame eu l'la chance de vivre un moment un conseil d'\u00c9tat avec 3 femmes avec Isabelle Chassot et la sensibilit\u00e9 \u00e9tait un peu diff\u00e9rente pour tout ce qui touche la les probl\u00e9matiques Jamy, il y avait un certain nombre de de petits d\u00e9tails finalement au niveau du gouvernement mais qui touche beaucoup : le quotidien de beaucoup de gens, je sais pas, je donne un exemple : les les allocations pour les mamans c\u00e9libataires qui ont des enfants en bas-\u00e2ge, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors un peu de lumi\u00e8re qui est avec nous, autour de la table, il y a eu cette interview l\u00e0 la semaine pass\u00e9e de nos coll\u00e8gues de la de la t\u00e9l\u00e9vision RTS ici qui vous ont pos\u00e9 la question finalement qu'est -ce qui prime pour vous avoir de socialistes au Conseil d'\u00c9tat ou bien de femmes, vous avez r\u00e9pondu de socialiste est -ce que pour vous, finalement cette dimension femmes elle pas si prioritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors elle est prioritaire, j'ai d'abord r\u00e9pondu que je soutenais l'alliance de gauche, c'est extr\u00eamement important qu'on ait un \u00e9quilibre dans le canton de Fribourg Fribourg depuis tr\u00e8s longtemps, marche sur sa jambe droite et sur sa jambe gauche serait quand m\u00eame dommage qu'il ait une b\u00e9quille et c'est important, la pop, les femmes sont plus de 50 pourcent de de la population fribourgeoise je pense que 700 Tib\u00e9ri \u00e9tait l\u00e0, elle doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors, pose la question : c'est quoi 2 femmes ou 2 socialistes au 2\u00e8me tour et l\u00e0 c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est la population fribourgeoise qui est : qui va d\u00e9cider le 27 novembre prochain nous pr\u00e9sentons vraiment une liste \u00e9quilibr\u00e9e avec des des personnes comp\u00e9tentes, on parle toujours finalement de de comp\u00e9tences, c'est chaque fois \u00e0 des femmes, on se pose pas la question sur les comp\u00e9tences des hommes, on a prouv\u00e9 qu'on avait su diriger nos, nos directions, j'ai une direction qui p\u00e8se plus d'un 1000000000 de budget c'est un tiers du budget de l'\u00c9tat, j'ai men\u00e9 des dossiers extr\u00eamement difficile avec des d\u00e9cisions importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'int\u00e9r\u00eat des fribourgeois des fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez toutes les 2 r\u00e9pondu : il faut une sensibilit\u00e9 f\u00e9minine au sein du Conseil d'\u00c9tat en 1er avant de venir sur sur les comp\u00e9tences, donc c'est \u00e7a les les candidatures f\u00e9minines jouent aussi sur cet sur cet argument, la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, c'est clair, mais 10, comme le dit Madame Demierre, on a l'impression que les femmes doivent \u00eatre 2 fois plus comp\u00e9tentes que les hommes, et d'autant plus, en plus, ils sont dans un parti minoritaire et pour nous c'est un un d\u00e9fi quotidien et on doit donner effectivement plus d'\u00e9nergie que que nos homologues masculins, mais on le fait on le fait tr\u00e8s volontiers et avec beaucoup de de d\u00e9vouement au service du canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, peut-\u00eatre m\u00eame la m\u00eame question que Cannes Claude Demierre s'il fallait choisir s'y a que 2 candidats de gauche qui passe, il faut quoi 2 femmes ou 2 socialistes, \u00e7a vous concerne en 1er lieu parce que vous \u00eates un homme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [83%] :\r\nPour moi, il y a aucune raison choisir en fait campagne \u00e0 3 avec une alliance de gauche qui qu'on prend un homme et 2 femmes, 2 femmes sortante de femmes dont j'ai pratiquement pas entendu critiquer le bilan tout au long de la campagne, je trouve \u00e7a un petit peu \u00e9tonnant apr\u00e8s qu'on rencontre par de comp\u00e9tition celui lanc\u00e9 d'homme, alors si on si on fait le bilan de tout ce que j'ai pu, pendant la campagne, depuis ces derniers mois, on entend les petites choses par ci par l\u00e0, mais il y a quand on dit aujourd'hui, on parle la comp\u00e9tence des femmes, on a peu parl\u00e9, la comp\u00e9tence des 4 hommes \u00e9lus en tout cas j'ai j'ai, je peux pas dire \u00e0 tr\u00e8s sec manque on il y a une moins bonne gestion du c\u00f4t\u00e9 femmes ou des choses comme \u00e7a, c'est, c'est super, c'est ridicule, y a aucune raison de parler de ce genre de choses encore une fois on a aujourd'hui un \u00e9quilibre politique qui qui nous tient \u00e0 coeur, on a canton qui se porte pas trop mal, qui a aussi pu avancer ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que, entre 4 membres de partis de droite, 3 membres du parti de l'Alliance de gauche, on a un certain \u00e9quilibre et j'entend se mettre autour d'une table de trouver les compromis et plus ou d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce genre de composition, plus le risque d'avoir des solutions qui conviennent pas ensuite au peuple, c'est-\u00e0-dire de de provoquer des r\u00e9f\u00e9rendum devoir voter de perdu tant de polariser de faire plus de portes politique partisane est grande, on voit \u00e7a dans tous les cantons qui qui d\u00e9s\u00e9quilibre petit peu la la composition du gouvernement et puis sur sur le le le r\u00f4le sp\u00e9cifique des femmes, alors je peux moi parler pour le Conseil d'\u00c9tat, je suis pas, par contre, Conseil national au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on voit tr\u00e8s bien que les femmes, qu'elles soient de gauche ou de droite, et d'ailleurs frapp\u00e9 qu'en Suisse romande, il reste sur 11 ou 12, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sur tous les cantons romands, il reste plus qu'une seule femme de droite, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait regrettable, je souhaite pas du tout le monopole de la pr\u00e9sence f\u00e9minine, la gauche pense que comprendrez lors des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a serait important aussi ce qu'on constate \u00e0 Berne, c'est que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Femmes PDC les femmes radicales parfois des femmes UDC ont une vision souvent diff\u00e9rente en terme de castes accueille en terme de r\u00e9forme de l'assurance vieillesse en terme d'assurance maladie ou la sensibilit\u00e9 des femmes est \u00e9vidente, on peut mesurer dans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un beau joli joli plaidoyer Jean-Fran\u00e7ois Steiert Imaginons un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait r\u00e9aliste Monsieur Perry \u00e0 qui on va la passer passer la parole dans une seconde \u00e9tait \u00e9lu dimanche, c'est une des 2 dames aussi autour de la table qui doit boire la tasse, qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous vous l'\u00eates qu'est -ce que vous faites ce que potentiellement, vous pourriez dire maintenant c'est important payer 2 femmes si Madame Demierre votre coll\u00e8gue socialiste ne veut pas passer, vous pourriez vous retirer pour lui laisser la place \u00e0 des sc\u00e9narios qui Francine all\u00e9 mettre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [84%] :\r\nDans les faits, 2 choses bord je m'engage actuellement \u00e0 fond avec un taux Demierre et avec Marie Garnier depuis le 1er tour pour le soyons \u00e9lus les 3 jeux, j'ai beaucoup de r\u00e9actions positives, j'entends beaucoup de gens dans les dans les dans les march\u00e9s un peu partout, canton quand on rencontre du monde qui ont pas tout \u00e0 fait per\u00e7u la dimension au 1er tour et qui me disait tout \u00e0 fait l\u00e0 faut corriger un petit peu le Tir, j'ai fait ceci, au 1er tour je vais corriger un petit peu au 2\u00e8me il y a Dieu de choses qu'on entend tr\u00e8s souvent, que ce soit des \u00e9lectrices ou des \u00e9lecteurs de gauche ou droite, c'est la volont\u00e9 de cette \u00e9quilibre politique entre gauche et droite au gouvernement, nous vous \u00e9galement de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, mais parce que j'ai, je trouve pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s judicieux de commencer si on a plusieurs plans et en politique, on doit avoir des plans \u00e0 des plans B en fonction de ce qui arrive, \u00e7a vaut pour la politique europ\u00e9enne comme \u00e7a vaut pour les \u00e9lections cantonales dans g\u00e9n\u00e9ral on commence par parler des plans d\u00e9penser un peu avant, avant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [87%] :\r\nPas de bruit, l\u00e0, sur la commune d'avoir gagn\u00e9 la l\u00e9gislation au alors St\u00e9phane Peiry vous \u00eates le candidat UDC, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette campagne, Fribourg, mais cette un peu partout ailleurs en Suisse romande, de cette fameuse affiche un de l'entente de droite sur laquelle il y avait 6 candidats, tous des hommes, pas une seule femme aujourd'hui les publicit\u00e9s, c'est toujours les m\u00eames, vous \u00eates au 1er plan, vous avez les 4 \u00e9lus de droite qui sont \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, qui vous soutiennent, \u00e7a fait tr\u00e8s masculin, certains ont rigol\u00e9 en disant c'est le Boys band de la droite fribourgeoise, vous \u00eates un peu les liquides aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce d\u00e9bat on l'a d\u00e9j\u00e0 eu au 1er tour et surtout les \u00e9lectrices fribourgeoise ont r\u00e9pondu, le 6 novembre dernier, on constate que 2 dames ici autour de cette table, se retrouvant, 8\u00e8me et 9\u00e8me position d\u00e8s lors que les femmes repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la population si vraiment les femmes avaient voulu des femmes, madame Demierre Madame Garnier aurait \u00e9t\u00e9 probablement \u00e9lu au 1er tour donc l'arr\u00eat question elle est finalement les femmes pour qui elle vote parce qu'elles votent pour le genre ou est -ce qu'elle vote pour des id\u00e9es clef convictions en d\u00e9fendant, il y a aussi des hommes qui peuvent att\u00e9nuer, \u00e9videmment, mais finalement ce d\u00e9bat aujourd'hui, on a la r\u00e9ponse, d'autant plus que Monsieur Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire devant 2 dames donc les \u00e9lectrices de gauche elles-m\u00eames ont d'abord privil\u00e9gi\u00e9 la candidature d'un homme avant avant les femmes pour moi toutes les repr\u00e9sentations sont l\u00e9gitimes, on a eu le 6 novembre dernier l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [88%] :\r\nUne sur 7 dans un conseil d'\u00c9tat comme le canton de Fribourg, c'est l\u00e9gitime joignables improbable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [89%] :\r\nSi on ben il y a 7 si\u00e8ges \u00e0 se r\u00e9partir et toutes les repr\u00e9sentations sont, permettez que je termine simplement la phrase son m\u00eame le 6 novembre les \u00e9lecteurs \u00e9lectrices fribourgeoise ont \u00e9lu \u00e0 la quoi au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle que le District du lac, \u00e7a faisait 25 ans qu'il n'avait plus de repr\u00e9sentants au gouvernement pour ma part, je suis le candidat UDC L'UDC n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 20 ans alors que notre parti repr\u00e9sente un 3\u00e8me force politique on dirait, on pourrait m\u00eame dire la 1\u00e8re si on se r\u00e9f\u00e8re aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 juste rajouter, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [84%] :\r\nUn peu de miel les que les femmes n'aient pas voulu des des femmes ce qu'on a constat\u00e9 au 1er tour, c'est en fait une entente de gauche avec qui a une force de frappe de 70 pourcent qui qui a extr\u00eamement bien march\u00e9, or de droite ne pr\u00e9sentait aucune femme je pensais plut\u00f4t ce constat, la cour doit faire ce soir, rendez- vous le 27 novembre dans pour savoir combien il y aura de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [73%] :\r\nBonsoir il Parlier souvent c'est des \u00e9lections de personnes ce que les citoyens ont un petit peu d\u00e9\u00e7ue finalement que les les citoyens et pas eu s'r\u00e9flexe l\u00e0 de dire : bah voil\u00e0 madame de Biermann Garnier son ministre cantonal de son petit au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est la carte femmes qui jouer Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [88%] :\r\nOui, c'est un peu une d\u00e9ception pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin, en raison de la force politique la d\u00e9crit ma coll\u00e8gue, il y a maintenant 70 d\u00e9put\u00e9s de droite, si on peut parler ainsi allant clivages et puis 42 gauche au Grand Conseil pour dans dans 110 d\u00e9put\u00e9s c'\u00e9tait pr\u00e9visible : le peuple fribourgeois juste savoir, on est des femmes donc, qui a une repr\u00e9sentativit\u00e9 c'est clair mais on a aussi 5 et 10 ans d'exp\u00e9rience, on a des dossiers en main, on a des dossiers ne serait -ce que les dossiers pour les l'implantation de l'Agroscope tous les dossiers concernant l'agroalimentaire, etc, que notre exp\u00e9rience va nous servir \u00e0 traiter rapidement si on doit retour recommencer, on met en p\u00e9ril le le canton de Fribourg, o\u00f9 un certain nombre de projets qui sont maintenant tout proche de la concr\u00e9tisation, St\u00e9phane, je vous suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [84%] :\r\nAlain nationale, je n'ai rien vraiment extraordinaire, parce qu'alors \u00e7a voudrait dire que d\u00e8s lors qu'on est en place depuis 10 ans, on peut encore rester 10 ans et puis on a des ministres qui dure 20 ans 30 ans, c'est-\u00e0-dire les dossiers quand bien \u00e9videmment, donc \u00e7a peut aider, mais je crois que le peu fribourgeois aussi parfois un Tournus, c'est un changement de ministre en plus la l\u00e9gislation la constitution pr\u00e9voit 3 l\u00e9gislatures, au maximum, je pense, c'est une bonne chose, apr\u00e8s 15 ans un ministre bourgeois doit ne peut pas se se pr\u00e9senter \u00e0 un 4\u00e8me mandat on peut pas sous pr\u00e9texte qu'on a fait 5 ans ou 10 ans Conseil attaque voil\u00e0 on est \u00e9lu \u00e0 d'internes, alors l\u00e0 il y a une question comme \u00e0 gauche, la gauche ce que dit que je vous savez, c'est tout le monde puisque c'est un des arguments que vous avancez, maintenant \u00e7a l'exp\u00e9rience : alors il y a la question si un oeil nouveau des personnes aussi une autre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de diriger une entreprise, l'exp\u00e9rience du Grand Conseil qui compte aussi pour avoir un oeil nouveau au Conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [90%] :\r\nEt on va rebondir sur vos propos, St\u00e9phane Peiry un nouveau conseil d'\u00c9tat, c'est aussi peut-\u00eatre un ministre UDC qui s'appuie sur un des plus grands groupes au parlement au Grand Conseil fribourgeois comment est -ce qu'on peut imaginer quelque part que le candidat qui est pas un UDC dans ce gouvernement- l\u00e0, alors que les Verts qui sont 3 \u00e0 4 fois plus faible au Grand Conseil, ils ont une ministre Marie Garnier que vous en pensez, il a pas un petit peu plus l\u00e9gitime et que vous St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [87%] :\r\nC'est une \u00e9lection majoritaire, c'est le propre de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est d'avoir des personnalit\u00e9s, des comp\u00e9tences et je pense que dans le Conseil d'\u00c9tat pour repr\u00e9senter le canton de Fribourg \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut de l'exp\u00e9rience, il faut aussi, si possible avant l'\u00e9t\u00e9, pas dans un ex\u00e9cutif moi j'c'est quand m\u00eame une des choses que je veux dire r\u00e9guli\u00e8rement Madame Demierre a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale Villars \u00e0 bulles, moi, \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, l'ex\u00e9cutif, c'est vraiment laid, l'exercice de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui est apr\u00e8s n\u00e9cessaire pour pour le gouvernement et pour moi, apr\u00e8s il y a encore d'autres comp\u00e9tences qui sont n\u00e9cessaires, mais il faut une \u00e9lection majoritaire permet de d\u00e9gager les personnalit\u00e9s qui pr\u00e9sident suite aux destin\u00e9es du canton et qui a la possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:56) [92%] :\r\nAlors, les 3 candidats de de gauche ont tous dit qu'il fallait une repr\u00e9sentation des femmes parce que c'est important, c'est 50 pourcent de de la population, alors pourquoi pas une repr\u00e9sentativit\u00e9 aussi pour les partis, l'UDC c'est un des partis majoritaires, ce serait peut-\u00eatre aussi important de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre qu'il y a dans ce canton, Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [85%] :\r\nC'est des choses qui peuvent discuter, qui donne du sens, mais \u00e7a signifierait qu'on devrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, changer de syst\u00e8me est all\u00e9 dire une \u00e9lection proportionnelle du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a existait donc entente que \u00e7a existait donc entendu Tessin ou renforce la fen\u00eatre proportion de la force des diff\u00e9rentes parties l'\u00e9lectorat on a ensuite des repr\u00e9sentations, Conseil d'\u00c9tat, la majorit\u00e9 droite a toujours refus\u00e9 certains canton de Fribourg, les quelques fois o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 mis sur le tapis, c'est des choses qu'on pourrait discuter actuellement si on reprend la la la repr\u00e9sentativit\u00e9, on a l'entente de droite cirque on assomme de ses forces aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a un droit \u00e0 quoi, \u00e0 quelque chose, entre 4 et 5 si\u00e8ges, l'alliance de gauche \u00e0 quelque chose en 2 et 3 si\u00e8ges apr\u00e8s sur les sur les boursiers jouent le bout de 7\u00e8me si\u00e8ge qui reste, on est par la force des choses, ce quelque chose d'un petit peu plus personnelle, l'entente a certainement droit 4 si\u00e8ges \u00e9ventuellement un 5\u00e8me un parti l'occurrence le Leclerc du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui math\u00e9matiquement ferait un petit peu moins de 2 si\u00e8ges qui on a fait 3 gr\u00e2ce au soutien de l'UDC, c'est le c'est le le r\u00e9sultat de l'entente et apr\u00e8s on peut pas dire comme union d\u00e9mocratique du centre, on offre un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en le soutenant \u00e0 fond au d\u00e9triment de l'\u00e9quilibre des forces parce que parce qu'on est, on est manifestement avec 3 si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pas dans une repr\u00e9sentation math\u00e9matique, que l'on peut dire que c'est bien, c'est la volont\u00e9 du souverain au 1er tour on peut pas dire d'une part on dit 3 si\u00e8ges du PDC c'est bon parce que l'\u00e9lection par le peuple et puis en m\u00eame temps dire on veut quelque chose d'absolument repr\u00e9sentatif au niveau math\u00e9matique, une cl\u00e9 pour les uns comme \u00e7a arrangeait bien changer toutes les pour, les autres que \u00e7a arrange pas \u00e7a dr\u00f4le sans aucun jeu, on peut faire \u00e7a en Italie vous \u00eates interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [87%] :\r\nTellement bien \u00e9videmment parce que Monsieur Steiert se contredit compl\u00e8tement 2013 alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat au Conseil d'\u00c9tat, il faisait campagne en disant on veut une majorit\u00e9 de gauche donc 4C la gauche alors que la gauche est tr\u00e8s clairement minoritaires dans le canton de Fribourg et puis maintenant il pr\u00e9tend que voil\u00e0, que je veux dire, on n'aura pas droit \u00e0 une repr\u00e9sentation de de l'UDC, c'est vrai que c'est pas aussi cher pour sch\u00e9matiser oui mais au pied pas pr\u00e9tendre \u00e0 avoir 3 si\u00e8ges alors que les forces politiques vous donnerai 2 si\u00e8ges et en plus les \u00e9lecteurs fribourgeois ont confirm\u00e9, ceci avec l'\u00e9lection au Grand Conseil le 6 novembre juste encore un mot sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [69%] :\r\nEst ce que l'Alliance de gauche \u00e0 moins de force que j'ai, qui f\u00eatera, si elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [86%] :\r\nSi vous permettez au niveau suisse, \u00e7a fonctionne bien comme toutes les forces politiques importantes sont repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, c'est vrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fonctionnait pas satisfaction dans ce lieu, c'\u00e9tait pas \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es, j'estime que dans un canton comme Fribourg ou lui laisser, \u00e0 plus de pr\u00e8s de 50 ans d'histoire, on a le PRI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis en 1921 en fait tr\u00e8s bient\u00f4t nous d'histoire, il est l\u00e9gitime aussi que notre parti, qui a une force politique qui repr\u00e9sentent 20 25 pourcent de de la population puisse prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans la conduite du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez un peu Demierre, vous qui \u00eates la la grille autour de cette table, vous \u00eates aussi de d'une r\u00e9gion aussi assez rural o\u00f9 l'UDC est assez forte, hein, on peut penser \u00e0 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est quand m\u00eame au Conseil national depuis des ann\u00e9es, c'est un parti qui est bien implant\u00e9e l\u00e0- bas qu'est -ce que vous en pensez, vous dites quoi, vous, \u00e9lecteurs qui demande aussi parfois un peu d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [90%] :\r\nAlors que l'\u00e9quilibre, je pense qu'il peut pas \u00eatre \u00e0 52, il est \u00e0 4 3 c'est si on veut vraiment avoir cet \u00e9quilibre lascive et on va aussi avoir contrepoids avec des forces de proposition et puis des consensus depuis 10 ans maintenant, je m'engage au Conseil d'\u00c9tat pour construire ces consensus pour construire des politiques qui permettent d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des des fribourgeois et des fribourgeoise et je crois que bon il y a aucune contestation sur les 4 si\u00e8ges \u00e0 la droite, la, la, la population a choisi au 1er tour, je crois que ce Peiry doit discuter avec l'entente pour savoir comment \u00e7a s'est r\u00e9parti dans ce cas -l\u00e0, c'est pas nous d\u00e9cider qui doit dodo et je pense que c'est vraiment important qu'on qu'on ait ce Conseil d'\u00c9tat \u00e9quilibr\u00e9, il y a dans de alcool le canton devra relever d'importants d\u00e9fis ces prochaines ann\u00e9es, notamment l'augmentation de la population mais aussi son son vieillissement et il y a des enjeux majeurs sur lesquels il faudra trouver des entente entre tous les partis et je rappelle que le Parti socialiste est le plus grand parti au Grand Conseil de l'depuis les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [89%] :\r\nD\u00e9bat donc sur ce 2\u00e8me tour hein, pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sera ce dimanche \u00e0 va sortir un petit peu des des fronti\u00e8res fribourgeoises pour tenter de de mieux vaut cerner, on parlait de de la France, tout \u00e0 l'heure avec ce 1er tour de de cette de ces primaires \u00e0 droite pour savoir qui de Jupp\u00e9 ou de Fillon sera sera le candidat de de la droite St\u00e9phane Peiry Fillon, part avec une une une avance, a priori, imaginons qu'il soit candidat pour pour la droite, AOL, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai prochain face \u00e0 Marine Le Pen, vous \u00eates plut\u00f4t Fillon Marine Le Pen ou Jupp\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:50) [89%] :\r\nNon, je suis clairement Fillon et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, enfin je sais pas fran\u00e7ais, donc le m\u00eale pas des \u00e9lections fran\u00e7aises mais comme je suis et par int\u00e9r\u00eat aussi la politique fran\u00e7aise, avant ce 1er tour de dimanche pass\u00e9, j'\u00e9tais un partisan de Fillon pourquoi parce que l'Iran a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, ce qui est pas le cas de Sarkozy ou de Jupp\u00e9, qui sont un peu centralis\u00e9e, selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais, Fillon a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, et puis c'est un homme politique de droite qui correspond \u00e0 mes valeurs bien ancr\u00e9es, je dirais, dans la France profonde, conservatrice sur les questions sociales, mais \u00e9conomiquement lib\u00e9ral vigoureusement parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [87%] :\r\nOn va faire le tour de la montre avance Madame Garnier, vous \u00eates plut\u00f4t Montebourg, Valls, on a envie de dire : vous \u00eates pour Macron Marie Garnier \u00e7a \u00e7a en triste ind\u00e9pendants exactement comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [85%] :\r\nIl est assez brillant, mais enfin il est, je viens d'arriver en politique, si vous me permettez sur Fran\u00e7ois Fillon, Sarkozy, Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [81%] :\r\nUn audit centriste ind\u00e9pendante parce que vous \u00eates la verte qui un petit peu slalome avec son identit\u00e9 politique dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [86%] :\r\nRoger j'ai jamais \u00e0 Lom\u00e9, mais, mais enfin, je reste fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e0 mes convictions, des fois, j'ouvre ici la montrant voil\u00e0 alors moi ce qui me faisait \u00e9norm\u00e9ment souci c'\u00e9tait Nicolas Sarkozy puisqu'il a endett\u00e9 la France vraiment plus que de \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 maintenant c'est vrai que, voil\u00e0 les cand\u00e9labres au maire de Bordeaux, il a vraiment fait un am\u00e9nagement urbain de qualit\u00e9 qu'on devrait d'antan devrait s'inspirer pour Fribourg pour revaloriser le tourisme et Fillon a quand m\u00eame cette sensibilit\u00e9 sociale qu'avait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque et je pense qu'il est de nature \u00e0 rassurer la France contre l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nPour Fillon, m\u00eame s'il fallait voter \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [79%] :\r\nJe ne sais pas, c'est sur l'alcool \u00e9gal \u00e0 gauche et on verra, mais en tout cas avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [80%] :\r\nGarnier pour monsieur Fillon Jean-Fran\u00e7ois Steiert j'ai l'impression que vous plut\u00f4t \u00e0 gauche, pour \u00eatre franc sur j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [84%] :\r\nJ'ai aucun des candidats actuels qui ne convainc totalement, on a un climat extr\u00eamement polaris\u00e9 en France, j'esp\u00e8re ne jamais trouver ce type de climat politique en Suisse et surtout pas le canton de Fribourg, on peut parler d'autres pays europ\u00e9ens on actuellement en Allemagne, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Allemagne qui a socialistes et de gauche mais qui de gauche pragmatique si on pouvait donner un passeport fran\u00e7ais et puis l'exporter ou avoir des des individus de ce type en France, je pense, \u00e7a serait meilleur pour l'instant a m\u00eame rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [85%] :\r\nAvec le Demierre est -ce que vous avez un champion parmi, Hollande, Montebourg, Valls M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [76%] :\r\nDifficile pour moi, j'attends devant repr\u00e9senter les candidats \u00e0 savoir parce que c'est jamais tr\u00e8s je voterai \u00e2ge si j'\u00e9tais fran\u00e7aise vaut tr\u00e8s clairement \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire M\u00e9lenchon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [88%] :\r\nEt en quelques mois, on va faire encore un tr\u00e8s petit tour tr\u00e8s rapidement, on va tous demander une r\u00e9ponse m\u00eame si \u00e7a vous concerne un petit peu moins St\u00e9phane Peiry mais quand m\u00eame, le pr\u00e9sident du du Parti socialiste \u00e0 fribourgeois Christian Levrat et rendent des \u00c9tats-Unis avec plein d'id\u00e9es pour r\u00e9nover la Suisse d\u00e9mocratie \u00e9conomique qui veut le retour de la lutte des classes, en quelques mois, vous Anne-Claude Demierre c'est votre pr\u00e9sident vous pouvez le suivre, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [83%] :\r\nAlors moi, j'ai eu un apprentissage comme formation je repr\u00e9sente l\u00e0 aussi cette partie l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:42) [89%] :\r\nC'est extraordinaire, c'est 150 ans de de retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [83%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr que Madame Garnier la lutte des classes, vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plus vraiment d'actualit\u00e9, par contre, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dangereuse et il faudra trouver d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [77%] :\r\nD'documents et d'un d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il prend quelques id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 dans la noyade sur ce Zeitung radical, disait que c'\u00e9tait du socialisme \u00e0 nos trousses Laure Massis, manifestement, les commentaires sont peu sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:08) [80%] :\r\nAlors, les d\u00e9bats ont d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre sont int\u00e9ressants \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [87%] :\r\nDe gagner positions sont claires : Anne Claude Demierre Marie Garnier, St\u00e9phane Peiry, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup d'abriter avec nous on va conclure le vote ce dimanche le 2\u00e8me tour, le 27 novembre on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN BE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B1613E2-5047-4A43-A940-BA7D68A4041C", "internalArchiveId": "5B1613E2-5047-4A43-A940-BA7D68A4041C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Syrie de Hafez \u00e0 Bachar: panorama d'un pays en r\u00e9volution (1/5) : Entretien avec Elisabeth Picard, politologue, et Agn\u00e8s Levallois, journaliste (R)", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Au programme d'Histoire Vivante, une semaine consacr\u00e9e \u00e0 la Syrie au travers de regards multiples, tout d'abord politique bien s\u00fbr mais aussi culturelle, \u00e9conomique d\u00e9mographique et g\u00e9ographique gr\u00e2ce aux entretiens faits avec quelques auteurs d'un ouvrage collectif paru en 2007 aux \u00e9ditions Actes Sud: \"La Syrie au pr\u00e9sent\". En lien avec le\r\nfilm documentaire d'Antoine Vitkine \"Bachar, moi ou le chaos\" (France / 2016): ce documentaire raconte le parcours d'un ophtalmologue bien sous tous rapports devenu pr\u00e9sident d'un pays, la Syrie, ravag\u00e9e par la guerre. Bachar el-Assad n'arr\u00eate pas de d\u00e9contenancer la communaut\u00e9 internationale. Le docteur el-Assad est-il un tyran pr\u00eat \u00e0 tout pour conserver son pouvoir? (1/5) Aujourd'hui, Jacques Mouriquand s'entretient avec Elisabeth Picard, politologue et sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient arabe. En deuxi\u00e8me partie, nous rencontrons Agn\u00e8s Levallois, elle est journaliste sp\u00e9cialiste du monde arabe, elle a publi\u00e9 \" Les relations \u00e9conomiques entre la Syrie et le Liban : h\u00e9ritage et perspectives \" dans cet ouvrage collectif \" La Syrie au pr\u00e9sent \" paru aux \u00e9ditions Actes Sud.", "durationSec": 3266, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-28T13:37:56Z", "speechToTexts": ["07.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [56%] :\r\n\u00e7a peut aussi arriver chaleur Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nFaire le portrait de Bachar El Assad, ce dictateur en costume impeccable, raconter son parcours entrer dans sa t\u00eate, comprendre ce qu'il veut et d'o\u00f9 il vient, c'est s'int\u00e9resser un homme qui tient une part de notre destin entre ses mains Daesh le djihadisme international le chaos au Moyen-Orient, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, tous ces d\u00e9fis qui nous impacte convergent pour partie vers Damas revenir sur nos relations avec lui, c'est tenter de comprendre notre implication dans le drame syrien voir notre part de responsabilit\u00e9 tant Bachar a toujours \u00e9t\u00e9 fort de nos faiblesses de nos atermoiements et de notre na\u00efvet\u00e9, voici comment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours, le prochain documentaire d'histoire vivante au Festival international du film d'Histoire ATC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, Bachar El-Assad, visite les soldats qui, depuis 5 ann\u00e9es se battent pour lui. \r\nPour conserver le pouvoir, cet homme a initi\u00e9 une effroyable guerre civile, responsable de la mort de 300000 Syriens pouss\u00e9 \u00e0 l'exil, 3 millions d'entre eux laisser torturer dans ses ge\u00f4les des dizaines de milliers de personnes quoi pourtant nous d\u00e9pendons de ce dictateur imp\u00e9n\u00e9trable \u00e0 l'allure de cadres sup\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [86%] :\r\nCet homme est un assassin, c'est un homme politique courageux Barrache Bachar, on est le sentiment il n'a de cesse de prouver qu'il est \u00e0 la hauteur de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [81%] :\r\nPoint de vue du 1er tour et \u00e7a revient \u00e0 point parce qu'il am\u00e9liorer le terrorisme qui naufrage point la crise des migrants point la stabilit\u00e9 du Moyen-Orient, toutes nos relations avec la Russie point tout cela passe par lui, le personnage est difficile \u00e0 d\u00e9crypter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [82%] :\r\nTechniquement, il peut se montrer charmant, h\u00e9 bien c'est le genre de personne que vous \u00e0 Vitoria d\u00eener \u00e0 valider le plan est dans les bacs a \u00e9t\u00e9 DNAT r\u00e9trospectivement je n'avais pas vu le moindre signe que Bachar El-Assad deviendrait le 1er grand criminel de guerre du 21\u00e8me si\u00e8cle pour les forces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [93%] :\r\nUn extrait de Bachar moi ou le chaos, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, toute cette semaine, c'est donc \u00e0 la Syrie, \u00e0 laquelle nous nous int\u00e9resserons en tentant de jeter un regard multiple politique bien s\u00fbr, mais \u00e9galement culturel, \u00e9conomique, d\u00e9mographique et tout autant g\u00e9ographique gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents invit\u00e9s qui ont accept\u00e9 notre invitation, il s'agit de la rediffusion d'une s\u00e9rie qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pendant le printemps arabe, autrement dit \u00e0 la fin du mois de septembre 2011 1er invit\u00e9 de cette semaine, la politologue Elizabeth Picard au micro de Jacques Morillon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [72%] :\r\nSceptique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [90%] :\r\nSi on prend le cas de la Syrie, quels sont les ressorts fondamentaux de ce qui est en train de se passer, par exemple, quel est l'art, la scission qui \u00e9taient nou\u00e9s entre le pouvoir de la famille El-Assad et des siens avec son peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [89%] :\r\nEh bien, j'ai une relation qui avait des c\u00f4t\u00e9s positifs, effectivement, mais a insist\u00e9 sur ses c\u00f4t\u00e9s on taisait d'autres dimensions le c\u00f4t\u00e9 positif incontestable dans le cas syrien c'est une sensibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 Cyrille Hamel \u00e0 des probl\u00e9matiques r\u00e9gionales inscrite dans la m\u00e9moire du panarabisme, la Syrie est un des grands pays du nationalisme arabe depuis la p\u00e9riode nass\u00e9rienne, qui est aussi la p\u00e9riode d'expansion du parti Baas en Syrie, en Irak et les r\u00e9gimes qui ont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce 1er parti parce que 1963 en particulier les r\u00e9gimes de Hafez Al-Assad, \u00e0 partir de 70 puis de son fils Bachar \u00e0 partir de 2000 sont des r\u00e9gimes qui ont largement exploiter cette ressource nationaliste arabe qui \u00e9taient encore pr\u00e9sentes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne une solidarit\u00e9 avec les Palestiniens qui sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents plusieurs centaines de millions en Syrie et surtout qui sont les voisins, la Palestine, historiquement, c'est la Syrie du sud dans l'Empire ottoman et une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'opposition des Arabes ou des pays musulmans \u00e0 des pressions ext\u00e9rieures qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les relais de la paix r\u00e9alisme europ\u00e9ens puis am\u00e9ricain et dans ce sens -l\u00e0, il y avait v\u00e9ritablement une fiert\u00e9 nationale en Syrie et il y avait une acceptation par la soci\u00e9t\u00e9 syrienne des choix de r\u00e9sistance alors c'est dit \u00e7a imp\u00e9rialiste qui avait \u00e9t\u00e9 fait par et qui ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s par Bachar, en particulier dans la p\u00e9riode 2003 2008 le r\u00e9gime syrien a \u00e9t\u00e9 mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9 internationale pour eux la crise libanaise et son action tr\u00e8s n\u00e9gative de politique au Liban et de pr\u00e9sence militaire au Liban pour son lien tr\u00e8s \u00e9troit avec l'Iran et la politique iranienne de agitation Proche-Orient \u00e0 travers le Hezbollah libanais et \u00e0 travers le Hamas palestinien tous ces choix -l\u00e0 ont fait que et plus l'Irak ou la Syrie \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'alimenter les militants sunnites islamistes anti- am\u00e9ricains et anti- r\u00e9gime irakien tout \u00e7a donc a mis la Syrie au ban de la soci\u00e9t\u00e9 internationale et a fait que les Syriens se sont sentis fier de la r\u00e9action de leur r\u00e9gime de Bachar Halaf Al Assad qu'ils ont acquis sous le terme de r\u00e9sistance, mais en m\u00eame temps, les Syriens, c'est comme tout le monde y sont plus ou moins form\u00e9s, ils sont pas dupes de la v\u00e9ritables de l'action de l'efficacit\u00e9 de la politique de leur r\u00e9gime, en particulier sur la question de la Palestine, c'est que depuis 1974 depuis Hafez al Assad, \u00e7a ne bouge pas sur le front de la Palestine Legoland aux rien est une r\u00e9gion qui est particuli\u00e8rement bien contr\u00f4l\u00e9e par l'ONU et sur lequel le front syro- isra\u00e9lien \u00e9tait compl\u00e8tement calme depuis plus de 30 ans, et donc les Syriens se disait effectivement dans quelle mesure est -ce que cette politique de notre r\u00e9gime de notre dirigeant n'est pas un pr\u00e9texte pour bloquer tout ce qui pourrait \u00eatre des \u00e9volutions et une ouverture politique \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'\u00e9tait une id\u00e9e qui couraient dans toute la soci\u00e9t\u00e9 syrienne, c'\u00e9tait une id\u00e9e qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et chez certains tr\u00e8s critique du r\u00e9gime, je pense aux intellectuels la\u00efcs et aux intellectuels islamistes, il y avait m\u00eame carr\u00e9ment une position de dissidence \u00e0 l'\u00e9cart de ce r\u00e9gime, c'\u00e9tait moi, au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 parce que affectivement ces soci\u00e9t\u00e9s syriennes qui sur lequel p\u00e8sent des difficult\u00e9s \u00e9conomiques tr\u00e8s lourdes sentimentalement, affectivement, se sentait assez proche de ce leader jeune qui avaient une image tr\u00e8s positive chez eux le retournement d'\u00e9clairage et de compr\u00e9hension de la situation, c'est fait, \u00e0 travers les autres exp\u00e9riences arabe, il y a une une quelque sorte une \u00e9mulation pour les Syriens qui se sont dit mais nous aussi ne vont voir clair \u00e0 l'\u00e9gard de nos dirigeants et nous aussi nous pouvons avoir des attentes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:03) [56%] :\r\nIl dans la aussi comme si sentant pas donc dans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:00) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la Syrie \u00c9lisabeth Picard au micro de Jacques et quand un entretien r\u00e9alis\u00e9 en 2011 pendant la p\u00e9riode du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [91%] :\r\nDans les mouvements qui sont en cours, on sent bien qu'il y a quand m\u00eame quelque chose autour de la question sociale, on vit mal, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, dites de fa\u00e7on simple alors creusons un peu cela, de quoi vivent les syriens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9ponse, \u00e7a serait c'est difficile \u00e0 dire parce que, comme dans beaucoup de ces pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, l'\u00e9conomie souterraine et informelle qui devient de plus en plus importante, donc on arrive m\u00eame quelquefois \u00e0 se demander de quoi, les gens vivent, d'apr\u00e8s les chiffres officiels, or il y a toutes sortes de d'\u00e9changes informels de soutien qui arrivent de l'ext\u00e9rieur de partie de la famille qui sont, c'est-\u00e0-dire qu'il est difficile de comptabiliser ceci, dit -il, la question est devenue effectivement tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9 puisque, depuis son accession pouvoir en 2000, Bachar a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique et \u00e0 la privatisation du monde entreprenarial, ce qui veut dire que dans un pays o\u00f9 le cadre juridique o\u00f9 la l\u00e9gislation sont souvent incompl\u00e8tes sont d\u00e9sordonn\u00e9es et surtout sont tr\u00e8s facilement contourn\u00e9es lorsqu'on est dans une position proche du pouvoir politique ou de la domination militaire dans ce cadre -l\u00e0, cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique s'est fait d'une fa\u00e7on extr\u00eamement sauvage, brutale et avec \u00e9norm\u00e9ment de corruption, ce qui veut donc dire que, on a vu un d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Syrie et qu'une petite marge de la population, \u00e7a revient un peu \u00e0 ce qu'on voyait dans les ann\u00e9es lib\u00e9rales 40 et 50 une petite marge 5 10 pourcent de de la population du pays a effectivement profit\u00e9 de cette ouverture \u00e9conomique, elle \u00e9tait tr\u00e8s visible parce qu'elle est citadine, elle est au coeur des villes et qu'elle a, elle, s'est laiss\u00e9e aller \u00e0 une certaine ostentation dans cette enrichissement \u00e9tant le le les d\u00e9penses que cet enrichissement le permettait, mais en m\u00eame temps c'est d\u00e9velopper une \u00e9conomie compl\u00e8tement \u00e0 2 vitesses, l'\u00c9tat social qui avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 au r\u00e9gime du socialiste de la r\u00e9gion, le Nac\u00e9ri isme les pacifisme, syriens, irakiens, l'\u00e9tat de soutien au logement de soutien aux soins de sant\u00e9, \u00e9ducation gratuite dans les \u00e9coles et \u00e0 l'universit\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e9tat l\u00e0 s'effondrait se d\u00e9pla\u00e7ait se retirait de la soci\u00e9t\u00e9 souvent au profit d'acteurs priv\u00e9s et d'acteurs priv\u00e9s religieux, l'\u00c9tat a laiss\u00e9 aller un certain conservatisme religieux pour prendre le relais au sein de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a on va en voir les effets sur le plan politique dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et du coup, la soci\u00e9t\u00e9 vivait beaucoup plus de charit\u00e9 que de redistribution, donc les rapports client\u00e8le il faut d\u00e9pendre d'un patron il faut d\u00e9pendre d'une mosqu\u00e9e il faut d\u00e9pendre d'une \u00e9glise pour \u00eatre soutenus pour pouvoir payer les \u00e9tudes de l'enfant pour avoir un logement, etc, \u00e7a n'est plus du tout une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement social, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de charit\u00e9 de secours et une grande marge de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne, le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement, avait dit au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 30 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne vivait d\u00e9sormais ce que le PNUD consid\u00e8re en dessous du seuil de la pauvret\u00e9 30 pourcent de de personnes qui vivent avec moins de 1 ou 2 dollars par jour qui ont juste de quoi se nourrir qui s'endette, qui s'entassent dans les de logements trop nombreux avec les jeunes qui peut face mari\u00e9 pas \u00e9tudi\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [87%] :\r\nIl repose un petit peu la m\u00eame question sous un aspect un aspect un peu plus techniques lorsque je demandais de quoi vivent les syriens je me posais tout simplement la question de savoir qu'est ce qui se fabrique qui est ce qui se produit en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:49) [87%] :\r\nLa Syrie, c'est encore largement un pays agricole encore au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 2000, la moiti\u00e9 des emplois syriens \u00e9taient des emplois du monde agricole, c'est-\u00e0-dire un pays qui est bien g\u00e9r\u00e9, pourrait avoir une presqu'une autosuffisance alimentaire irriguer nourrir sa population, qui n'est pas \u00e9norme qu'il est de 22 millions d'habitants, \u00e0 peu pr\u00e8s, alors que cette agriculture avait \u00e9t\u00e9 bien soutenu pendant des d\u00e9cennies, en particulier par le r\u00e9gime baasiste, elle est quasiment maintenant les privatisations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s brutal, il y a eu des achats massifs de terre donc un exode rural important des importations de denr\u00e9es alimentaires et une \u00e9conomie agricole qui s'est beaucoup d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. \r\n13 imm\u00e9diatement \u00e0 cause de plusieurs ann\u00e9es de s\u00e9cheresse successives qui ont fait que le la production agricole a beaucoup baiss\u00e9 quand on parle d'exode rural, l\u00e0 on parle de centaines de milliers de Syriens qui ont quitt\u00e9, soit les r\u00e9gions du Nord-Est, ce soir, les r\u00e9gions du sud pour s'entasser dans les banlieues urbaines et l\u00e0 ce sont des ch\u00f4meurs de quoi vivent les syriens ces anciens travailleurs agricoles sont tout simplement ch\u00f4meurs et assist\u00e9s, soit par l'\u00c9tat, soit par des organismes ext\u00e9rieurs la Syrie s'\u00e9tait aussi un pays m\u00e9diocrement industriel avec beaucoup de faiblesses dans les 5 grandes industries \u00e9tatiques p\u00e9trochimie textile ou les petites gens industrie disons des artisanats s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e bonneterie petits produits plastiques, voire produits pharmaceutiques, des choses de ce genre, et l\u00e0 aussi la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique pour Utah l'et l'ouverture qui a extr\u00eamement profiter au secteur commercial et au secteur d'importer exporte qui, lui, tenu par des proches du r\u00e9gime syrien cette industrie syrienne, elle a re\u00e7u un coup de tr\u00e8s brutale avec cette lib\u00e9ralisation et en particulier ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vent\u00e9 en Syrie, de la part du r\u00e9gime, l'ouverture et les accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus avec la Turquie, la Turquie est une tr\u00e8s grande une puissance \u00e9conomique moyenne dans la r\u00e9gion et voisine rappelons tout \u00e0 fait voisines 800000 kilom\u00e8tres, c'est pas exactement de fronti\u00e8re avec la Syrie et qui a tout \u00e0 fait profiter de cette r\u00e9conciliation avec la Syrie depuis 1998 pour s'investir dans des entreprises syriennes \u00e0 l'abandon, ou qui fonctionnait mal, en particulier dans toute la r\u00e9gion Nord, les Turcs sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, \u00e9conomiquement \u00e0 Alep, qui d'ailleurs a bien profit\u00e9 des abysses tassement mais aussi sur la Turquie a inond\u00e9 la Syrie de produits de l'industrie blanche et les produits m\u00e9nagers de produits de textile qui ont beaucoup fait souffrir l'industrie textile syrienne dans le monde du du tourisme sont pr\u00e9sents dans le monde des transports etc et dans ce sens -l\u00e0, l'\u00e9conomie syrienne devenait dans un certain ah \u00e7a, \u00e7a c'est un \u00e9cart d\u00e9pendantes soumise au choix \u00e9conomiques turque aussi les grandes industries nationales comme le p\u00e9trole et la p\u00e9trochimie, or on sait que la Syrie est pass\u00e9 de exportateur Net \u00e0 importateur Net de p\u00e9trole des produits p\u00e9troliers qu'elle d\u00e9pend d'un soutien iranien pour avoir du p\u00e9trole \u00e0 bon march\u00e9 et pour en revendre dans la r\u00e9gion, par \u00e9ventuellement et donc les ressources industrielles marchand de la s\u00e9rie sont relativement limit\u00e9es alors il reste que, il y a une \u00e9conomie de circulation g\u00e9ographiquement et l\u00e0 je parle pas seulement de g\u00e9opolitique, la Syrie est au Carrefour de la Turquie et des grandes r\u00e9gions de la p\u00e9ninsule arabique, la s\u00e9rie est aussi au Carrefour de la M\u00e9diterran\u00e9e et du Golfe arabo- persique, donc tout ce qui circule entre le Liban et l'Irak passe par la Syrie, il y a donc des ressources officielles du transitent et de la circulation et des transports, et aussi des ressources officieuse, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 plusieurs niveaux, il y a des pr\u00e9l\u00e8vements financiers qui se font sur cette circulation \u00e9conomique, officiels ou officieux, ce sont des ressources quand m\u00eame assez pr\u00e9caire et la Syrie \u00e9tait en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son 10\u00e8me plan \u00e9conomique et envisageait que il faudrait pour v\u00e9ritablement de moderniser son industrie et son \u00e9conomie 11 milliards de dollars d'investissement, elle a r\u00e9ussi \u00e0 en attirer de l'ext\u00e9rieur au maximum un 1000000000 et demi et \u00e7a de la part des pays du Golfe ou de Syriens immigr\u00e9s dans les pays du Golfe donc la d\u00e9pendance \u00e0 l'ext\u00e9rieur est tr\u00e8s importante et que la situation \u00e9conomique syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:28) [85%] :\r\nTr\u00e8s franc hyst\u00e9rie en rediffusion, vous \u00e9coutez un entretien datant de la p\u00e9riode du printemps arabe en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:37) [98%] :\r\nOn peut point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:43) [87%] :\r\nToute cette r\u00e9gion du Proche-Orient, nous voyons on \u00e9bullition pose vraiment un probl\u00e8me de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans le sens o\u00f9 on a l'impression que la part des entrepreneurs, des gens qui font avancer les schmilblick si je puis ainsi, mais que s'il n'\u00e9tait quand m\u00eame incroyablement faible au point que l'on en arrive \u00e0 des jugements \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce ne se disant : mais enfin, il y arrive jamais si, \u00e9videmment, on est tent\u00e9 d'une comparaison avec ce qui a pu se se passer en Europe, quelle appr\u00e9ciation portez -vous sur, en effet, la difficult\u00e9 du Proche-Orient \u00e0 \u00e0 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des une activit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:31) [76%] :\r\nUne somme que votre question, tout le monde, une tr\u00e8s grande profondeur historique c'est peut-\u00eatre Terrell mais du moment que que faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:38) [91%] :\r\nCes d\u00e9veloppements l\u00e0 mais cette histoire de rendez- vous rat\u00e9 avec les r\u00e9formes et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle ne elle ne date pas d'aujourd'hui et, en quelque sorte, on pourrait penser \u00e0 2, p\u00e9riode o\u00f9 elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e, elle s'est ouverte de fa\u00e7on extr\u00eamement cruciale et o\u00f9 il y a eu un relatif ratages, il y a eu le tournant de la fin, d'o\u00f9 le disions de la la derni\u00e8re p\u00e9riode de l'Empire ottoman, o\u00f9 il y avait v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 de modernisation \u00e9conomique et politique, et puis il y a eu la p\u00e9riode des ind\u00e9pendances avec la prise en main par les r\u00e9gimes autoritaires qui avait des projets de d\u00e9veloppement ta liste, disons dans les ann\u00e9es 50 1950 et dans les 2 cas, il y avait quand m\u00eame il faut il faut le dire en tout cas c'est comme \u00e7a que voient les choses moi il y a eu un rapport international qui a fait que les interlocuteurs des. \r\nDes r\u00e9gions du Moyen-Orient que vous \u00eates en train de, sur les quelque 700 trains de m'interroger n'ont pas voulu donner \u00e0 ces r\u00e9gions et \u00e0 ses \u00e9lites qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger toute l'autonomie \u00e0 la fois politiques, juridiques et financi\u00e8res n\u00e9cessaires pour proc\u00e9der \u00e0 ce v\u00e9ritable d\u00e9veloppement en quelque sorte, c'\u00e9tait comme si l'expansion, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'Ouest europ\u00e9en \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle ne pouvait \u00eatre pleine de succ\u00e8s que aux d\u00e9pens d'une v\u00e9ritable \u00e9mergence \u00e9conomique modernisatrice de l'Empire ottoman, ou de ces pays, successeur que le syst\u00e8me financier international, le syst\u00e8me de de pr\u00e8s pour creuser le canal de Suez, pour d\u00e9velopper les chemins de fer dans la fin de l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [64%] :\r\nPour que les viennent faire \u00e9tait allemands par exemple \u00e0 la banque \u00e9tait fran\u00e7aise dans la pire demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:00) [89%] :\r\nEt toute toute cette modernisation \u00e9conomique de c'\u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 faite sous le contr\u00f4le et dans l'objectif logique mais qu'il fallait voir clairement de profit du capitalisme europ\u00e9en en plein d\u00e9veloppement, c'\u00e9tait poc et \u00e0 cet \u00e9gard il y a eu une mise sous contr\u00f4le et une limitation du monde entreprenarial proche-oriental, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9fastes, il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, en particulier sur le monde entreprenarial du Liban et de la Syrie dans les ann\u00e9es 1920 et 1930 une fois que ces r\u00e9gions sont pass\u00e9s de l'Empire ottoman au contr\u00f4le de la puissance mandataire fran\u00e7ais \u00e0 partir de la fin de la Seconde Guerre mondiale, or on voit que la puissance mandataire fran\u00e7ais s'employaient \u00e0 ce que les grandes entreprises reste autant que possible entre les mains d'investisseurs marseillais, lyonnais europ\u00e9en s'employer \u00e0 ce que les entreprises naissantes de Syrie et de Li Peng, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans le monde de la production m\u00e9tallurgique dans le monde de l'extraction de certaines richesses etc, qu'elle ne fasse pas concurrence \u00e0 des entreprises fran\u00e7aises ou voire belges voir Paul tannique qui pouvait -elle rapport\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des investisseurs europ\u00e9ens il y a donc v\u00e9ritablement un choix politique de domination qui y a ob\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement \u00e9conomique autonome de ces r\u00e9gions, \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:53) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait normal par, par exemple, on parle beaucoup de la chambre de commerce de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:58) [88%] :\r\nOui, la chambre de commerce de Marseille, les investisseurs dans le textile lyonnais ou b\u00e9n\u00e9ficier de la part du haut- commissaire fran\u00e7ais en Syrie, au Liban, qui \u00e9tait repr\u00e9sentant de la puissance mandataire et qui avait un mandat de la soci\u00e9t\u00e9 des nations \u00e0 l'\u00e9poque d'une l\u00e9gislation qui syst\u00e9matiquement bloqu\u00e9s, les investisseurs locaux qui avaient les moyens, il y avait des grands propri\u00e9taires fonciers qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 investir dans ces industries naissantes mais qui d'part la l\u00e9gislation impos\u00e9e par le mandat de c'\u00e9tait le pas aux investisseurs et aux projets occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [69%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:48) [86%] :\r\n\u00c9lisabeth Picard \u00e9tait au micro de Jacques moi quand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:55) [95%] :\r\nDans un instant notre second invit\u00e9 pour parler de la Syrie, nous recevons la journaliste Agn\u00e8s Levallois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:23) [89%] :\r\nAllez -y. \r\nPoint l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:37) [88%] :\r\nHistory cette semaine la Syrie rediffusion d'une s\u00e9rie d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s en 2011 pendant la p\u00e9riode du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:46) [89%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois est -ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:52) [90%] :\r\nJe suis journaliste, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, du Moyen-Orient, j'ai v\u00e9cu 2 ans en Syrie, entre 1982 et 1984 pays dans lequel j'apprenais la langue arabe et donc de \u00e7a fait maintenant pratiquement 30 ans que je travaille sur cette r\u00e9gion, que j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement mon dernier s\u00e9jour en s\u00e9rie date il y a \u00e0 peine un an, donc je suis toutes ces \u00e9volutions avec \u00e9videmment beaucoup d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:17) [97%] :\r\nVous y \u00e9tiez il y a un an pour un motif particulier. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:20) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais pour me promener ce que \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es, j'ai pas mis les pieds \u00e0 Damas et en Syrie, une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale PSG r\u00e9actualis\u00e9 \u00e0 cette occasion, un guide touristique qui est une fa\u00e7on de me promener dans l'ensemble du pays et de revenir sur les traces d'un stand de s\u00e9jour et de voyage que j'ai fait dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et de voir beaucoup de bouleversements, de changements de modernisation du pays qui est assez frappant, en sortant de la masse de voir que tout le pays \u00e9tait en train de conna\u00eetre un boom \u00e9conomique avec un certain nombre de limites, bien s\u00fbr, mais quand m\u00eame des changements tr\u00e8s importants et en particulier un bon dans le domaine touristique \u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:57) [93%] :\r\nBon, qui a \u00e0 voir avec les cons\u00e9quences des choix des orientations politiques mais surtout \u00e9conomiques offerts par le nouveau r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:05) [89%] :\r\nOui, puisqu'on a vu avec l'arriv\u00e9e de Bachar Al-Assad au pouvoir il y a un en 2000 il y a eu une nul n'lib\u00e9ralisation \u00e9conomique une ouverture \u00e9conomique avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par le p\u00e8re Hafez El-Assad, peu d'ann\u00e9es avant sa mort, et donc c'est vrai que ce cette ouverture \u00e9conomique on l\u00e0 voyez j'ai voyez tr\u00e8s bien la derni\u00e8re, en me promenant dans sur l'ensemble du territoire avec donc cette volont\u00e9 d'ouvrir le pays mais vraiment de l'ouvrir simplement d'un point de vue \u00e9conomique et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s frappant c'est de voir qu'un certain nombre de pratiques \u00e9taient toujours les m\u00eames par rapport \u00e0 ce que j'avais connu beaucoup dans les ann\u00e9es 82 84 ou on sortent tr\u00e8s bien, que d'un point de vue \u00e9conomique telle chose \u00e9tait possible, mais qu'il fallait quand m\u00eame toujours pas abord\u00e9 un certain nombre de sujets, et des sujets bien \u00e9videmment politique que de ce point de vue -l\u00e0 il y avait pas eu v\u00e9ritablement de changement entre la p\u00e9riode du p\u00e8re Hafez et celle du fils Bachar. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:54) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, vous n'\u00e9tiez pas en tant que record \u00e9lectrice correctrices d'un guide touristique qui vont poser des questions mal \u00e0 propos, il y avait -il d'autres signes Agn\u00e8s de de cette d\u00e9ambulation dans Damas peut-\u00eatre ailleurs, qui aurait pu vous faire dire il y a quelque chose, on est \u00e0 la veille de quelque chose ou rien, simplement une une \u00e9volution un boom \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:18) [90%] :\r\nMais ce qui m'avait frapp\u00e9 et ce qui me faisait qui j'\u00e9tais quand m\u00eame peu inqui\u00e8te sans \u00e9videmment pouvoir du tout imaginer ce qui allait se passer quelques mois plus tard, c'\u00e9tait l'\u00e9cart tr\u00e8s important au sein de la population, avec l'apparition de nouveaux riches avec l'apparition de cette classe qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de de l'ouverture \u00e9conomique, une classe proche du r\u00e9gime, et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s nouveau par rapport \u00e0 la s\u00e9rie d'Hafez Al-Assad \u00e9tait une s\u00e9rie avec un syst\u00e8me politique socialiste de redistribution, nous, on ne voyait pas de de pauvres dans la rue ou de fa\u00e7on vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s exceptionnel et l\u00e0 ce qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 \u00e0 Damas, mais \u00e9galement dans d'autres villes du pays, donc les derni\u00e8res, c'\u00e9tait de voir \u00e0 quel point les \u00e9carts s'est accentu\u00e9e convoyer des voitures absolument incroyable dans les rues de Damas, ce qui est absolument inimaginable quelques ann\u00e9es auparavant, et donc un un \u00e9cart absolument consid\u00e9rables entre donc cette nouvelle bourgeoisie d'affaires affairiste qui a profit\u00e9 de cette lib\u00e9ralisation \u00e9conomique et une population qui \u00e9tait en train de se paup\u00e9riser leur qui se paup\u00e9riser pour cette raison -l\u00e0, mais \u00e9galement en raison des conditions climatiques qui se sont abattues sur la Syrie avec lui \u00e0 ce pays qui a connu pire ann\u00e9e de \u00e7a je reste un pays quand m\u00eame profond\u00e9ment rural et donc on voyait aussi dans les faubourgs d'Alep, mais m\u00eame de Damas, toute une population qui venait de ces r\u00e9gions touch\u00e9es par la s\u00e9cheresse, qui n'avait plus les moyens de de Survival qui venaient grossir les faubourgs en particulier d'Alep des des grandes villes, donc l\u00e0 je j'ai le sentiment si vous voulez de d'une nouvelle donne, d'une nouvelle situation et qui est \u00e9videmment porteuse de de de d\u00e9s\u00e9quilibres et de tensions \u00e0 terme puisque le pays a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, avait \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps ce pays \u00e0 dominante socialiste avec quand m\u00eame du coup un certain nombre, je veux dire davantage, en tous les cas de r\u00e9partition ou de de d'acc\u00e8s pour la population, un minimum de services, de services sociaux et qu'il est devenu de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:23) [87%] :\r\nOn est bien d'accord quand vous parlez de nouvelle bourgeoisie, elle n'est donc en aucun cas reli\u00e9s \u00e0 cette ancienne bourgeoisie qui petit \u00e0 petit, avait disparu tout au moins 12 places qui avait \u00e9t\u00e9 nettement au fil des coups d'\u00e9tat de de la Syrie et du r\u00e9gime, entre autres, de d'Hafez El-Assad est -ce que c'est une toute nouvelle classe sociale qui \u00e9mergent et quels sont les secteurs principalement qui sont, \u00e0 ce moment -l\u00e0 en \u00e9mancipation, c'est le tourisme, c'est bien d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:53) [86%] :\r\nAlors il y a plusieurs plusieurs aspects, il y a \u00e9videmment les tourisme l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour un certain nombre de de familles commer\u00e7antes Danette de Damas de profiter de ce boom en r\u00e9habilitant des vieilles maisons en les transformant en h\u00f4tels en maison d'charme l'a eu un boom absolument consid\u00e9rable, donc \u00e7a c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 pour ces chers ces grandes familles aussi vieilles familles citadines de pour valoriser un Patrimoine historique, la suite positive de cela, c'est que \u00e7a a permis de r\u00e9habiliter de restaurer, des vieilles maisons qui sinon tomber en ruine, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un effort de fait avec un aspect \u00e9videmment positif, qui \u00e9tait donc la r\u00e9habilitation de ce de ce jeu Damas de ce vieux Alep o\u00f9 on a vu donc des, des, des maisons somptueuses aura tr\u00e8s belle qui ont pu \u00eatre du coup sauv\u00e9 de la ruine, mais c'est pas tant \u00e7a, je veux dire la, la vraie, la vraie classe qui a, qui a \u00e9merg\u00e9 d'un point de vue qui a profit\u00e9 r\u00e9gulation \u00e9conomique, c'est beaucoup plus ces nouveaux secteurs, je pense \u00e9videmment \u00e0 tout ce qui est t\u00e9l\u00e9phonie mobile o\u00f9 l\u00e0 il y a eu un un boom consid\u00e9rable, il y a eu aussi tout ce qui est exportations pendant des ann\u00e9es, par exemple, vous ne pouvez pas importer de pardon d'importation, d'exportation pendant des ann\u00e9es, on ne pouvait pas importer de voitures, l\u00e0 il y a une ouverture totale, ce qui fait qu'on trouve les derniers mod\u00e8les des des des marques les plus les les plus connus et les plus appr\u00e9ci\u00e9s de ceux qui en ont les moyens, il y a eu donc toute une consommation nouvelle si vous voulez qui s'est mis en place et avec donc d'un certain nombre de de responsables qui ont eu des licences pour pouvoir importer et et donc l\u00e0 on voit qu'il y a une classe qui est en mesure de, de, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 toute cette richesse avant les grandes familles peuvent aller faire leurs courses, \u00e9videmment, \u00e0 Beyrouth, mais \u00e9galement dans les pays europ\u00e9ens et l\u00e0 maintenant c'est vrai qu'ils peuvent tout trouver sur place mais c'est vrai qu'un des domaines les plus important, c'est l'immobilier et la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, o\u00f9 l'on a vu des investissements consid\u00e9rables et la personne qui incarne ce ce boom de cette nouvelle classe et le cousin de Bachar Al-Assad Aramis, qui est vraiment l'homme qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 jaillir toute cette manne \u00e9conomique et qui la g\u00e8re, pour le le le bien-\u00eatre pour le bien \u00eatre de la de la famille, la famille Assad. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:07) [71%] :\r\nHistorique entre en nouvelle diffusion et ensuite ils viennent ici en 2000, ou est -ce qu'on accueille du printemps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:23) [88%] :\r\nNous en Agn\u00e8s Levallois aux \u00e9v\u00e9nements du moment j'ai avait indiqu\u00e9 sur sur mon papier le Domino vous para\u00eet -il plausible, sous- entendant \u00e9videmment apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Tunisie, d'\u00c9gypte, de Libye est -ce que le le cas syrien est d\u00e9connect\u00e9e du reste ce qu'il est reli\u00e9, ce qui a des singularit\u00e9s oui, forc\u00e9ment, parce que chaque pays a les siennes, quelles sont -elles ce qu'on peut essayer de d\u00e9crire cette r\u00e9volte dans ce qui la composent et peut-\u00eatre mettre en avant, si toutefois c'est le cas, l'id\u00e9e qu'il s'agit, l\u00e0 aussi, comme ailleurs, sans doute d'une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle est -ce que c'est une hypoth\u00e8se qui vous para\u00eet valable. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:05) [88%] :\r\nOui, je crois que la fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle a tout \u00e0 fait son sens \u00e7a, on voit bien dans l'ensemble des pays de la r\u00e9gion qui sont touch\u00e9s par ces mouvements de contestation tous ces mouvements r\u00e9volutionnaires, on voit bien qu'\u00e0 cette jeune g\u00e9n\u00e9ration qui est majoritaire aujourd'hui qui a eu acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et qui du coup commence \u00e0 vouloir prendre son destin en main et vouloir sortir de ce syst\u00e8me politique compl\u00e8tement scl\u00e9ros\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9 dans lequel il y a aucune expression possible, on l'a beaucoup dit -il, la diffusion des r\u00e9seaux sociaux qui a permis finalement \u00e0 tous ces jeunes de discuter entre eux et en \u00e7a ne sans que la situation syrienne a \u00e9videmment un certain nombre d'ingr\u00e9dients qui sont communs aux r\u00e9volutions \u00e9gyptienne tunisienne y\u00e9m\u00e9nite de fin de l'ensemble de du pays, donc il me semble vraiment que les ingr\u00e9dients sont sont les m\u00eames dans tous ces pays qui la revendication l'a beaucoup dit, de la dignit\u00e9 des femmes Karama ce mot qu'on a vu sur toutes les les pancartes agit\u00e9es par les manifestants, Lord et de leurs premi\u00e8res manifs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:04) [90%] :\r\nLa station donc cette volont\u00e9 qu'ils soient reconnus en tant que telle commettre humain et \u00e0 pouvoir s'exprimer, en sachant que, en Syrie, comme dans les autres pays, mais peut-\u00eatre encore plus en Syrie qu'en \u00c9gypte, par exemple, l'acc\u00e8s \u00e0 la parole est extr\u00eamement difficile, compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9, je veux juste faire un petit retour en arri\u00e8re qui me para\u00eet int\u00e9ressant, souvenez -vous que lorsque Bachar Al-Assad est arriv\u00e9 au pouvoir, on avait parl\u00e9, les portes de ce fameux printemps de Damas qui \u00e9tait donc la la p\u00e9riode, \u00e0 son arriv\u00e9e, o\u00f9 il a souhait\u00e9 ouvrir justement le jeu politique se rendant bien compte lui- m\u00eame, \u00e9tant plus jeune que ceux qui l'avait fait roi, si je puis dire, se rendant bien compte, donc il avait son de revendications de la jeune g\u00e9n\u00e9ration et qu'il se devait d'essayer quand m\u00eame d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ses revendications \u00e0 cette volont\u00e9 d'expression, donc on a vu lors de l'arriv\u00e9e de Bachar Al-Assad, cette petite ouverture ce qui a permis \u00e0 certains intellectuels qui en Syrie de pouvoir commence \u00e0 s'exprimer, on a vu des tribunes dans la presse officielle d'intellectuels comme Michel Kilo Aref Dalila des des universitaires qui ne s'exprimait plus du tout depuis des ann\u00e9es parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas possible de s'exprimer et donc l\u00e0 par ce printemps, Damas, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00e9crire, ils \u00e9taient m\u00eame d'ailleurs encourag\u00e9 \u00e0 en cela par Bachar El-Assad, \u00e7a a dur\u00e9 quelques mois et apr\u00e8s la parenth\u00e8se se referm\u00e9e tr\u00e8s vite et c'est m\u00eame d'intellectuels qui avait commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en demandant simplement de pouvoir s'exprimer, se sont retrouv\u00e9s en prison les uns les autres et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 3, 4, 5 ans de prison ce selon les cas, donc l\u00e0 si vous voulez, il y avait eu 7 premi\u00e8res petites ouvertures et qui s'est refermer pour plusieurs raisons, je pense que la 1\u00e8re raison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que les et les responsables du r\u00e9gime qui avait permis \u00e0 Bachar Al-Assad arrive aux affaires, tout d'un coup se sont dit : mais qu'est-ce que c'est que cette volont\u00e9 de vouloir ouvrir de r\u00e9former un petit peu, c'est tr\u00e8s dangereux, \u00e7a risque de mettre \u00e0 mal le syst\u00e8me donc ils auraient, semble -t-il, exercer des pressions sur le jeune pr\u00e9sident pour qu'il arr\u00eate cela et puis il y a eu aussi le 11 septembre 2001 et qui a \u00e9t\u00e9 aussi un argument utilis\u00e9 justement par les caciques du r\u00e9gime qui tiennent services renseignements pour dire \u00e0 Bachar al Assad, c'est trop dangereux d'ouvrir, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui peut se passer, \u00e7a peut permettre aux terroristes de s'exprimer, donc il vaut mieux refermer la parenth\u00e8se et revenir \u00e0 des pratiques que nous connaissons et donc ce fameux printemps Damas est arr\u00eat\u00e9, mais dans la t\u00eate des d'un certain nombre de Syriens, cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9 ils ont -ils v\u00e9ritablement esp\u00e9rer et donc je pense que lorsque le mouvement a commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre en en \u00c9gypte, en Tunisie, il y a aussi, je crois, eu de la part de de de tous ces jeunes de se dire que c'\u00e9tait le moment de, de, de reprendre leur destin en main, en tout cas, d'essayer de prendre leur destin en main et d'essayer de faire bouger ce syst\u00e8me qui avait eu donc une premi\u00e8re petite tentative et qu'il fallait donc \u00e0 nouveau recommencer et peut-\u00eatre l\u00e0, encourag\u00e9 par les autres pays qui avaient os\u00e9 s'exprimer et donc le la Syrie a mis un peu plus de temps, a commenc\u00e9 le mouvement parce qu'on sait que la r\u00e9pression a toujours \u00e9t\u00e9 telle dans ce pays que je pense qu'un certain nombre de Syriens ont h\u00e9sit\u00e9 avant de se lancer dans dans la bagarre, mais que finalement le le d\u00e9sir de libert\u00e9 d'expression, a \u00e9t\u00e9 plus fort que la peur de la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:37) [94%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la Syrie rediffusion d'une s\u00e9rie d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s en 2011 pendant la p\u00e9riode du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:47) [91%] :\r\nVous seriez d'accord Agn\u00e8s Levallois, pour dire qu'on a, au fond, en dehors des \u00e9v\u00e9nements qui sont un profond par les militaires, je pense notamment \u00e0 la guerre de 2 73 relativement peu abord\u00e9 la question de la s\u00e9rie au fil de l'antenne, je dirais, sur une trentaine une quarantaine d'ann\u00e9es, notamment sur les crimes importants dont le pouvoir politique est alors responsable dans la r\u00e9pression, parce qu'on va en venir \u00e0 pr\u00e9sent au chapitre du mode de r\u00e9ponse du pouvoir pour vous, ils n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9tonnant dans leur violence, on peut m\u00eame dire peut-\u00eatre en barbarie parce que vous connaissez l'histoire de ce pays, vous me disiez hors antenne, que vous vous ou trouviez quelques semaines apr\u00e8s sur les lieux m\u00eames d'une trag\u00e9die qui est fort mal connue par les auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs et sans doute absolument par les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, je parle de Hama alors est -ce qu'on a peu parl\u00e9 et que s'est -il pass\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:49) [84%] :\r\nAlors on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de puisqu'elle \u00e9poque il n'y avait pas de journaliste, l\u00e0 la partie que de la s\u00e9rie si puis dire dans l'environnement r\u00e9gional, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu de correspondants de la presse \u00e9trang\u00e8re bas\u00e9e en Syrie, puisqu'il est extr\u00eamement difficile pour un journaliste, d'exercer son m\u00e9tier dans ce pays, donc, les journalistes ont toujours \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 soit Beyrouth soit \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Bagdad, et que ponctuellement des journalistes venus faire des reportages lorsqu'il a vu n'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:14) [86%] :\r\nDualit\u00e9 qui le qui le qu'il m\u00e9ritait, mais \u00e0 part un bureau de l'AFP, avec un ou 2 correspondants, il y a tr\u00e8s peu ou pratiquement pas de journalistes occidentaux bas\u00e9s \u00e0 Damas mais \u00e7a depuis toujours, ce qui fait qu'en 82 lorsqu'il a eu cette r\u00e9pression terrible en 2 mots ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait assez en pointe en Syrie, il \u00e9tait tr\u00e8s actif, il y avait un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements dans la fin de l'ann\u00e9e 70, tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et donc en f\u00e9vrier 82 il y a eu la volont\u00e9 de de des Fr\u00e8res musulmans d'appeler en fait \u00e0 la chute du r\u00e9gime de l'de la ville de Hama qui la 3\u00e8me, ville du pays, et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, le chef de la satire, et donc le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re, Rifaat d'intervenir pour mater cette cet appel \u00e0 la chute du r\u00e9gime, on n'a jamais su finalement le le le bilan de cette op\u00e9ration, en a parl\u00e9 entre 10000 et 40000 morts ce que l'on sait, c'est que, avec qui l'\u00c9lys\u00e9e l'aviation pour d\u00e9truire le le centre ville et pour arr\u00eater cette r\u00e9bellion, donc tout le centre- ville pratiquement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et m\u00eame ces fameuses Noriaki sont ses grandes roues \u00e0 eau magnifique c'est la \u00e9tait de de, en partie, qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, donc toute la le centre ville, a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement et d'ailleurs, tu l'as. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:34) [87%] :\r\nQuelques jours au pas, ensuite, donc, au bout d'une semaine, les premi\u00e8res informations commencent \u00e0 sortir de Rama puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas t\u00e9l\u00e9phone portable et pas d'Internet, les communications est extr\u00eamement difficile, donc il a fallu plusieurs jours avant que les premiers t\u00e9moins, sorte de Hama arrive \u00e0 Damas ou Alep et commencent \u00e0 raconter ce qui est en train de se passer et les premiers journalistes sont arriv\u00e9s quelques semaines apr\u00e8s sur sur les lieux et avec une \u00e9videmment une peur terrible de la part des des 10 habitants qui reste \u00e0 de raconter ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est vrai qu'on n'a pas eu v\u00e9ritablement de de r\u00e9cits tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9e sur ce qui s'est pass\u00e9 ce que l'on sait ce qu'il y entre 10000 et 40000 morts on saura jamais eu tellement exactement le le d\u00e9tail et que le centre ville a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ras\u00e9e, donc ce qui a provoqu\u00e9, vous pouvez imaginer un traumatisme consid\u00e9rable de la part de au sein de la population et c'est ce qui me faisait penser moi lorsque j'ai vu les premiers mouvements en \u00c9gypte et en Tunisie, oui mais nous dire mais est -ce que les, les, les Syriens oseront sortir dans la rue apr\u00e8s ce drame, de qui, m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e9videmment par les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui n'\u00e9tait pas encore n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a quand m\u00eame tout le traumatisme au sein de la population et se souvenir de Hama est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la la t\u00eate dans la m\u00e9moire de tous syriens, jeunes ou vieux, donc moi ce qui me fait poser question lorsque les mouvements ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9buter des autres pays, la r\u00e9gion s'est demand\u00e9 est -ce que la Syrie, m\u00eame si les ingr\u00e9dients sont les m\u00eames que celles de 2 dans les autres pays, donc la la volont\u00e9 de bouger est \u00e9vidente, aussi chez les Syriens, mais auront -ils le courage de sortir dans la rue en sachant la capacit\u00e9 de de de r\u00e9pression que peut exercer le r\u00e9gime sur sa propre emploi population lorsqu'on a effectivement m\u00e9moire ces fameuses \u00e9v\u00e9nement de 2 Rama. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:19) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Hama \u00e0 quelle p\u00e9riode de l'ann\u00e9e 82 peu de temps apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:24) [90%] :\r\n\u00e9coutez les \u00e9v\u00e9nements lui en f\u00e9vrier et moi, j'ai travers\u00e9 au mois de mars, et \u00e0 l'\u00e9poque j'avais pris un taxi collectif pour aller donc de Damas \u00e0 Alep et donc le hamas et la ville sur le sur la route entre les les d\u00e9lais de principales villes et les taxis collectifs avec obligation de traverser la ville, donc les taxis collectifs sur les taxis qui sont pris par la population pour se promener, donc on le le la voiture d\u00e9marre lorsqu'elle est pleine de comptes retrouve \u00e0 5 ou 6 ou 7 personnes dans ces vieilles Mercedes \u00e0 l'\u00e9poque et donc ils sont pris, il avait utilis\u00e9 essentiellement par des par des Syriens et donc l'obligation des chauffeurs de taxis, c'\u00e9tait de traverser la ville avec un arr\u00eat obligatoire dans le centre ville pour bien montrer \u00e0 la population, ce qui \u00e9tait capable de faire le r\u00e9gime et que \u00e7a serve d'exemple et que \u00e7a d\u00e9courage toute vell\u00e9it\u00e9 de du mouvement de contestation, donc c'est en \u00e7a que j'ai pu vraiment voir ce qu'il en \u00e9tait, puisque moi \u00e0 l'\u00e9poque, je savais vaguement qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose, \u00e0 Rabat, mais j'avais pas de de d\u00e9tails et et donc c'est en prenant ce taxi collectif que j'ai travers\u00e9 il y a eu cet arr\u00eat je j'insiste obligatoire dans le centre ville pour bien montrer la c'\u00e9tait beaucoup plus destin\u00e9 \u00e9videmment aux Syriens aux \u00e9trangers mais pour bien montrer aux Syriens ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et donc de les dissuader \u00e0 tout prix de recommencer ce genre d'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:38) [86%] :\r\nEst ce que vous avez devant les yeux, ce ne sont alors que des ruines on pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:43) [86%] :\r\nOui, des ruines absolument, c'est-\u00e0-dire tout ce centre ville qui a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e vraiment va moi qui paie, je n'avais pas connu d'images de de guerre d'un dans mon enfance, mais c'est vrai qu'en voyant \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a passe, a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 fait, si vous voulez des images d'\u00e9tudes n'extr\u00eame violence en voyant des des immeubles compl\u00e8tement \u00e9ventr\u00e9e, d'autres des des amas de de gravats dans dans les rues et une population qui ne voulait surtout pas discuter nouveau j'\u00e9tais avec une une une amie, on nous commencions apprend l'arabe, nous \u00e9tions en mesure de de parler quelques mots d'arabe, nous avons essay\u00e9 de de parler un tout petit peu, \u00e9videmment c'\u00e9tait impossible la population les quelques personnes que nous croisons parti tout de suite, sans vouloir du tout parler puisqu'il y avait des sports de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait omnipr\u00e9sente, l'arm\u00e9e omnipr\u00e9sente et donc, on sentait une peur absolument terrifiante qui habit\u00e9 les habitants de de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:34) [90%] :\r\nSur la complexit\u00e9 Agn\u00e8s Levallois, d'avoir \u00e0 relater des \u00e9v\u00e9nements et des trag\u00e9dies comme celle -l\u00e0, quand il faut \u00e0 la fois faire face \u00e0 un r\u00e9gime de ce genre, compte tenu en plus des relations diplomatico- \u00e9conomiques qui peuvent \u00e0 la fois ce pays est votre propre pays, en l'occurrence la France mais \u00e7a pour conna\u00eetre un autre o\u00f9 on peut demander parfois aux journalistes de se montrer le plus discret possible quant au zoo nombreux du pays, alors comment se d\u00e9brouille avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:08) [85%] :\r\nAlors c'est vrai quoi, juste pour la petite pr\u00e9cision : lorsque je suis lorsque je j'\u00e9tais \u00e0 Rama, j'\u00e9tais pas du tout jeune \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiante, j'apprenais l'arabe GTO aux langues, Paris et j'\u00e9tais venu faire un petit s\u00e9jour de 15 jours en s\u00e9rie puisque je devais partir ensuite comme boursi\u00e8re en septembre suivant \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'\u00e9tudes arabes de Damas, qui est un institut qui permet \u00e0 ce nombre de d'\u00e9tudiants qui apprennent l'arabe, ici en France, apr\u00e8s de, de, de pouvoir perfectionner leur niveau de langue, donc moi quand j'ai travers\u00e9 cette cette ville quand je suis all\u00e9e donc en fait en mars 82 j'\u00e9tais \u00e9tudiante, j'\u00e9tais encore toute \u00e0 ces jeunes et c'est vrai que j'ai absolument pas mesur\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, je les mesures \u00e9videmment traverse encore, j'ai commenc\u00e9 apr\u00e8s en rentrant, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler, mais ceux qui sont vraiment, j'ai pas du tout mesurer ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 puisqu'effectivement on a vu tr\u00e8s peu d'informations sur la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de la situation, donc au-del\u00e0 de de de ce cadeau de mon cas, si je puis dire de de cette p\u00e9riode, c'est vrai que la la difficult\u00e9 de travailler en Syrie comme journaliste que je suis retourn\u00e9e ensuite comme journaliste mais bien bien plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:11) [90%] :\r\nTard, la difficult\u00e9 surtout c'est effectivement de comment continuer \u00e0 travailler, pouvoir esp\u00e9rer avoir un VISA si on dit exactement ce qui se passe et donc c'est vraiment le dilemme des des journalistes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la Syrie : comment travailler si vous commence \u00e0 raconter exactement ce qui se passe, vous \u00eates s\u00fbr que la le voyage suivant : plus jamais de de VISA et donc \u00e7a c'est vraiment la grande, la grande difficult\u00e9 pour pouvoir t\u00e9moigner v\u00e9ritablement de de ce qui se passe, h\u00e9 ben c'est pour \u00e7a qu'on a tr\u00e8s peu d'informations, finalement, si vous regardez, effectivement, c'est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, en fait, on a eu tr\u00e8s peu de suivi de la situation syrienne et je dois ajouter une chose, c'est qu'en fait pendant toutes toutes ces ann\u00e9es, on sait tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la Syrie en tant que telle, je veux dire par l\u00e0 qu'on s'est tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la situation de la population de la soci\u00e9t\u00e9, on \u00e9tait obnubil\u00e9s par la situation g\u00e9opolitique de la Syrie, ce qui a \u00e9t\u00e9 incroyable, dans le cas de ce pays c'est que Hafez al Assad a r\u00e9ussi finalement \u00e0 rendre ce pays incontournable d'un point de vue g\u00e9opolitiques, g\u00e9ostrat\u00e9giques et en faisant en sorte de, de, de, d'emp\u00eacher, j'allais dire, ou en tous les cas de gommer ce qui pouvait avoir trait \u00e0 l'\u00e9volution sociale, politique de ce pays, on ne regardez, nous les journalistes, et \u00e7a je je change en fait partie, nous avons eu tendance \u00e0 regarder ce pays uniquement \u00e0 travers le prisme de sa situation g\u00e9opolitique, \u00e0 savoir des relations avec entre l'Irak, l'Iran, la Turquie et le Liban, Isra\u00ebl est le seul int\u00e9r\u00eat qu'on avait \u00e0 parler de la Syrie, c'\u00e9tait sur cet Anglais g\u00e9opolitique et sans s'int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a je sais, \u00e0 travers aussi qu'on a une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale sur l'ensemble de la r\u00e9gion, et c'est en \u00e7a que les r\u00e9volutions actuelles pour moi sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, et c'est une claque que nous, nous prenons aussi en tant qu'observateur de cette r\u00e9gion qui d\u00e9sire mais c'est pile \u00e0 ce ne sont pas simplement des pays avec un r\u00f4le ou une position g\u00e9opolitique, ce sont aussi des pays avec des soci\u00e9t\u00e9s qui vivent et qui l\u00e0 nous ont vraiment jeudi voil\u00e0 si nous nous exprimons aujourd'hui vous n'avez pas voulu suivre, regardez ce qui se tiendra du pass\u00e9 au sein de nos soci\u00e9t\u00e9s et vous \u00e9clater \u00e0 la figure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:25) [90%] :\r\nCet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:26) [88%] :\r\nBien aupr\u00e8s d'Agn\u00e8s Levallois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 2011 au moment de cette s\u00e9quence d\u00e9sormais appeler des printemps arabes demain au micro d'histoire vivante, nous recevrons le chercheur Fabrice Balance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:38) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:58) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Jacques Murith quand Val\u00e9rie dans le temps, Daniel Jacques R Corinne Rochat Christian Maurer et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Achbar oblique histoire vivante, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "journaliste sp\u00e9cialiste du monde arabe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Picard, Elisabeth", "role": "politologue et sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient arabe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-342FCECE-AEBB-4DA7-8E30-831434097A5B", "internalArchiveId": "342FCECE-AEBB-4DA7-8E30-831434097A5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohamed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Bienne;Erich Fehr, maire de Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 07 MERKEL ENJEUX INTERNATIONAUX) Et si Angela Merkel briguait le mandat de trop....depuis hier apr\u00e8s-midi la chancelli\u00e8re allemande est candidate pour un 4\u00e8me mandat...pour, dit-elle.... d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes, en Allemagne et dans le monde. De fait, pr\u00e9sent\u00e9e par le New York Times comme le \"dernier rempart des valeurs de l'occident\", Angela Merkel cristallise de fortes attentes au niveau international, Blandine Milcent.\r\n  0'57''\r\n((Donald Trump et la tentation isolationniste des Etats-Unis, des r\u00e9gimes de plus en plus autoritaires en Russie et en Turquie, une union europ\u00e9enne en crise, avec le brexit, et des incertitudes politiques et \u00e9conomiques en France et en Italie, dans ce contexte Angela Merkel appara\u00eet en effet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. Mais la chanceli\u00e8re allemande a dit elle m\u00eame dans sa d\u00e9claration qu'elle trouvait grotesque l'id\u00e9e qu'une seule personne, aussi exp\u00e9riment\u00e9e soit-elle, puisse changer le monde. De plus, l'Allemagne, malgr\u00e9 sa force \u00e9conomique et sa stabilit\u00e9 politique, n'a pas les attributs d'une puissance mondiale: pas de si\u00e8ge permanent \u00e0 l'ONU, pas d'armes nucl\u00e9aire, et des d\u00e9penses militaires limit\u00e9es. En outre, m\u00eame si elle reste populaire, Angela Merkel est fragilis\u00e9e sur le plan int\u00e9rieur: son parti la CDU a subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de nombreuses d\u00e9faites \u00e9lectorales au niveau r\u00e9gional, alors que la formation populiste AfD s'est, elle, install\u00e9e dans le paysage politique allemand.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nSit\u00f4t cette candidature connue...un premier sondage des allemands...ils seraient 55% \u00e0 soutenir cette 4\u00e8me candidature....qui pourrait faire de Mutti, comme l'appellent famili\u00e8rement les allemands....l'\u00e9gale de son p\u00e8re en politique, Helmut Kohl...lui aussi chancelier pendant 16 ans!\r\n(8H(2) 22 PROGRAMME DE FILLON Angle \u00e9co) Fran\u00e7ois Fillon premier ministre durant 5 ans....et qui peut d\u00e9sormais r\u00eaver pr\u00e9sidence de la France pendant 5 ans au moins....il a remport\u00e9 hier soir le premier tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle....44% des 4 mio d'\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 l'ont soutenu...il croisera le fer, dimanche avec le maire de Bordeaux pour le 2\u00e8me tour....Alain Jupp\u00e9 2\u00e8me avec 28% des voix. Exit l'ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy arriv\u00e9 3\u00e8me avec tout juste 20%...Sarkozy qui appelle \u00e0 voter Fillon dimanche...\r\nFran\u00e7ois Fillon...Romain Bardet...vous nous d\u00e9tailler sa vision \u00e9conomique pour la France....\r\nFran\u00e7ois Fillon a diagnostiqu\u00e9 il y a presques 10 ans un Etat fran\u00e7ais en faillite....aujourd'hui, il prone un programme \u00e9conomique de ruprture...tr\u00e8s lib\u00e9ral. Fran\u00e7ois Fillon assume d'ailleurs son admiration pour l'ancienne premi\u00e8re ministre britannique MArgaret Thatcher. sympbole de cette r\u00e9volution lib\u00e9rale des ann\u00e9es 80. \r\nFran\u00e7ois Fillon est ambitieux....il veut \u00e9conomiser 100 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques en 5 ans. Il y a d'abord l'emploi et la question, \u00e9pidermique, des 35 heures. L'ancien premier ministre veut les supprimer dans le secteur priv\u00e9...Les entreprises doivent pouvoir n\u00e9gocier dans la limite des 48 heures pos\u00e9es par le droit europ\u00e9en. Et dans la fonction publique: retour au 39 heures. Autre prierre d'achoppement: l'age de la retraite. Pour Fillon, c'est 65 ans. Il veut aussi supprimer 10% des postes de la fonction publique...soit pr\u00e8s de 500 000 places...\u00e9conomies encore. Et puis plafonner les allocations ch\u00f4mage \u00e0 75% et les rendre d\u00e9gressives...\r\nRELANCE En r\u00e9sum\u00e9: non-intervention \u00e9conomique et marge de manoeuvre pour les entreprises...\r\nAvec un r\u00e9gime minceur... draconien... pour l'\u00e9pais code du travail fran\u00e7ais. En mati\u00e8re fiscale Fran\u00e7ois Fillon veut notamment supprimer l'impot de solidarit\u00e9 sur la fortune. Il veut alleger la pression sur les m\u00e9nages mais aussi les entreprises avec 40 milliards de baisse des charges en vue.\r\nFillon c'est un homme discret, aust\u00e8re meme selon certains...mais un homme d'origine basque. Caract\u00e8re. conviction. Mais son programme aux allures de cure d'aust\u00e9rir\u00e9 pourrait renforcer l'opposition notamment \u00e0 gauche.\r\n(8H(3) 10 RENZI AVANT REFERENDUM) Trump qui r\u00e8gnera \u00e0 Washington....Fillon qui bat nettement le favori de la droite fran\u00e7aise...les \u00e9lections n'en finissent pas de surprendre....\r\nL'Italie...elle...n'\u00e9lira pas, le 4 d\u00e9cembre prochain...mais ce prononcera sur la r\u00e9forme constitutionnelle voulue par le pr\u00e9sident du conseil, Matteo Renzi....tous les sondages le donnent perdant....le NON se profile...alors pour renverser la tendance, Matteo Renzi se pr\u00e9sente comme l'innovateur face, je cite, \u00e0 un \"ramassis\" de conservateurs. Eric Jozsef\r\n   0'59''\r\n((Matteo Renzi n'a plus que deux semaines pour faire mentir les sondages. Pour cela, le premier ministre italien multiplie les meetings, au moins trois par jour et il pointe du doigt la coalition in\u00e9dite, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et surprenante qui s'oppose \u00e0 lui. La bataille pour le \"non\" rassemble en effet des ennemis d'hier, des adversaires traditionnels, de l'ancien communiste Massimo D'Alema au post-fasciste Gianfranco Fini, de Silvio Berlusconi \u00e0 Beppe Grillo ou encore de l'europhobe Ligue du Nord \u00e0 l'ancien commissaire europ\u00e9en Mario Monti. Ils se sont tous prononc\u00e9s contre la r\u00e9forme constitutionnelle et surtout ils s'opposent tous \u00e0 Matteo Renzi. En retour, le Pr\u00e9sident du Conseil tente de transformer la coalition de ses d\u00e9tracteurs en argument de propagande. \"Je suis seul contre tous, contre la caste\" fait-il savoir dans l'espoir que le rejet de la vieille classe politique sera plus fort que le rejet de la r\u00e9forme constitutionnelle.))\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum en Italie...voius y reviendrez \u00e0 la fin de ce journal dans tout un monde Eruc avec l'itv du philosophe Rafaele Simone.\r\nLe temps est compt\u00e9 pour \u00e9viter un \u00e9croulements des quartiers rebelles d'Alep....Staffan de Mistura a plaid\u00e9 en vain leur cause hier \u00e0 Damas....l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par les autorit\u00e9s syriennes qui ne veulent rien l\u00e2cher et continuent leur offensive pour reprendre la totalit\u00e9 de la 2\u00e8me ville du pays.\r\n(8H(4) 02 SUISSE SECURITE AVEC TRUMP) L'Europe construit sa d\u00e9fense....apr\u00e8s les menaces de campagne de Donald Trump de d\u00e9sengager l'Am\u00e9rique de l'OTAN....la Suisse est aussi concern\u00e9e...message d\u00e9livr\u00e9 hier par le commandant des forces a\u00e9riennes suisses. Aldo Schellenberg s'exprimait lors de l'Ustertag. Cette f\u00eate qui comm\u00e9more chaque ann\u00e9e les d\u00e9buts de la d\u00e9mocratie dans le canton de Zurich. Pietro Bugnon, ce haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e suisse s'inqui\u00e8te du futur de l'implication militaire des Etats-Unis dans le monde...\r\n   1'00''\r\n(( Pour Aldo Schellenberg, l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance militaire mondiale soul\u00e8ve plusieurs questions: les Etats-Unis vont-ils prendre le chemin de l'isolationnisme? Vont-ils se d\u00e9sengager de l'OTAN? L'Europe devra-t-elle apprendre \u00e0 vivre sans ce soutien militaire? Le chef des forces a\u00e9riennes dit ne pas vouloir \u00eatre un \"oiseau de mauvais augure\". Mais il sugg\u00e8re tout de m\u00eame que dans ce nouveau contexte le Vieux continent sera amen\u00e9 \u00e0 augmenter sa propre s\u00e9curit\u00e9.\r\nLa Suisse est aussi concern\u00e9e, estime Aldo Schellenberg. La Suisse qui, dit-il, devra contribuer \u00e0 la stabilit\u00e9 en Europe, via sa neutralit\u00e9 arm\u00e9e. Et peut-\u00eatre encore pluss que par le pass\u00e9.\r\nLe haut grad\u00e9, qui dirige les forces a\u00e9riennes, pr\u00eache bien s\u00fbr pour sa paroisse. En plein d\u00e9bat sur l'avenir de la protection du ciel helv\u00e9tique et l'acquisition d'un nouvel avion de combat. Aldo Schellenberg semble dire que l'\u00e9lection de Donald Trump pourrait bien changer la donne. Et que les pays europ\u00e9ens, Suisse y-compris, ne pourront pas compter ad eternam sur l'appui militaire des Etats-Unis. )) \r\nEt de l'acquisition de ce nouvel avion de combat, il en sera justement question aujourd'hui \u00e0 Berne...puisque lde ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin convoque la presse en fin de journ\u00e9e.\r\nValais....le must pour l'\u00e9lection au gouvernement du printemps prochain: la liste \u00e0 deux noms...apr\u00e8s les socialistes, l'UDC s'y lance aussi...pour d\u00e9fendre le si\u00e8ge haut-valaisan, le si\u00e8ge femme aussi et pourquoi pas ravir l'unique fauteuil socialiste....Oskar Freysinger aura pour co-listi\u00e8re une conseill\u00e8re communale de Brigue...Sigrid Fischer-Willa.\r\n(8h(5) D3 BIENNE PROPOSITION HAMDAOUI) Les francophones de la ville de Bienne doivent avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 au gouvernement bernois. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste romand de Bienne Mohamed Hamdaoui d\u00e9pose aujourd'hui m\u00eame une intervention au Grand Conseil bernois. Il demande que le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois au sein du Conseil d'\u00e9tat soit aussi ouvert aux Biennois. Alain Arnaud .\r\n  1'23''\r\n((50'000 Jurassiens bernois, dans un canton de plus d'un million d'habitants.  Par respect pour cette minorit\u00e9, Berne lui accordait il y a bient\u00f4t 40 ans un si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au gouvernement. Les francophones de Bienne, eux, n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas. Il faut que \u00e7a change, dit Mohamed Hamdaoui, qui revendique le m\u00eame privil\u00e8ge pour les Romands de Bienne .\r\nMAG Hamdaoui\r\nMais Bienne est bilingue, pas seulement romande, \u00e7a complique un peu les choses. Erich Fehr, le maire de Bienne .\r\nMAG Fehr\r\n. Jura bernois qui n'a aucune intention d'\u00e9voluer dans l'ombre de sa voisine bilingue. Sans parler de Moutier, que la perspective d'un affaiblissement politique n'inciterait sans doute pas \u00e0 demeurer bernoise.))\r\nHohey-sur-glace....Lausanne met fin \u00e0 la s\u00e9rie de victoires de Bienne en s'imposant 6 \u00e0 3....et Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Z\u00fcrich.\r\nEt le classement ATP en kilt jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.....Andy Murray reste num\u00e9ro UN mondial du tennis apr\u00e8s sa s\u00e8che victoire 6-3, 6-4 en finale du masters de tennis de Londres...sur l'homme qui r\u00eavait de reprendre son bien...le Serbe Novak Djokovic....champion olympique, num\u00e9ro UN mondial....2016...ann\u00e9e Murray \u00e7a c'est s\u00fbr!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163795", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8163812", "ece-8163795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:35Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [76%] :\r\nNon \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nJournal : Sandra Viscardi le dernier rempart du monde libre contre la mont\u00e9e des nationalismes, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Angela Merkel, brigue un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re allemande tr\u00e8s attendue par la communaut\u00e9 internationale a chanceli\u00e8re aura fort \u00e0 faire sur le plan int\u00e9rieur avec la mont\u00e9e de l'AFP, Fran\u00e7ois Fillon, l'ultra- lib\u00e9ral sur les traces de Margaret Thatcher, l'ancien 1er ministre emporte le 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il croisera le fer dimanche avec Alain Jupp\u00e9 au 2\u00e8me tour Nicolas Sarkozy est recal\u00e9 la Suisse devra revoir sa d\u00e9fense le chef des forces a\u00e9riennes en est persuad\u00e9 : apr\u00e8s les menaces de Donald Trump de r\u00e9duire l'implication des \u00c9tats-Unis dans l'Alliance Atlantique nord, l'Otan, qui permet \u00e0 l'Europe de faire face \u00e0 la Russie, Vladimir Poutine, si l'Europe reconstruit sa d\u00e9fense sans l'Otan, et bien, cela aura des r\u00e9percussions chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:50) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nEt si Angela Merkel briguait le monde \u00e0 tous trop depuis hier apr\u00e8s- midi, la chanceli\u00e8re allemande est candidate pour un 4\u00e8me mandat pour, dit -elle, d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes en Allemagne et dans le monde, de fait, pr\u00e9sent\u00e9e par le New York Times comme le dernier rempart des valeurs de l'occident Angela Merkel cristallise de fortes attentes au niveau international, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nDonald Trump et la tentation isolationniste des \u00c9tats-Unis des r\u00e9gimes de plus en plus autoritaires en Russie en Turquie une Union europ\u00e9enne en crise avec le break Seat et des incertitudes politiques et \u00e9conomiques en France et en Italie, dans ce contexte, Angela Merkel appara\u00eet est en effet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9, mais la chanceli\u00e8re allemande a dit elle- m\u00eame dans sa d\u00e9claration qu'elle trouvait grotesque l'id\u00e9e qu'on puisse penser qu'une seule personne aussi exp\u00e9riment\u00e9e soit -elle, puisse changer le monde, de plus, l'Allemagne, malgr\u00e9 sa force \u00e9conomique et sa stabilit\u00e9 politique n'a pas les attributs d'une puissance mondiale, pas de si\u00e8ge permanent \u00e0 l'ONU, pas d'armes nucl\u00e9aires et des d\u00e9penses militaires limit\u00e9es, en outre, m\u00eame si elle reste populaire Angela Merkel est fragilis\u00e9e sur le plan int\u00e9rieur son parti la de c\u00e9der ou a subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de nombreuses d\u00e9faites \u00e9lectorales au niveau r\u00e9gional, alors que la formation populiste AFD 7 elle install\u00e9e dans le paysage politique allemand, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nEt, sit\u00f4t cette candidature connue un 1er sondage des allemands, ils seraient 55 pourcent \u00e0 \u00e0 soutenir cette 4\u00e8me candidature qui pourrait faire de Mutti, comme l'appellent famili\u00e8rement les Allemands l\u00e9gal de son p\u00e8re en politique, Helmut Kohl lui aussi chancelier pendant 16 ans Fran\u00e7ois Fillon 1er ministre durant 5 ans et qui peut d\u00e9sormais r\u00eaver, pr\u00e9sidence de la France pendant 5 ans au moins, il a remport\u00e9 hier soir le 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 44 pourcent des des 4 millions d'\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 l'ont soutenu, il croisera donc le fer dimanche avec le maire de Bordeaux pour le 2\u00e8me tour Alain Jupp\u00e9 2\u00e8me avec 28 pourcent des des voix excite l'ancien pr\u00e9sident, Nicolas Sarkozy, arriv\u00e9 3\u00e8me avec tout juste 20 pourcent Sarkozy Sarkozy qui appelle \u00e0 voter Fillon dimanche Fran\u00e7ois Fillon Romain Bardet, vous nous d\u00e9tailler sa vision \u00e9conomique pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [95%] :\r\nMais Fran\u00e7ois Fillon qui a diagnostiqu\u00e9 il y a presque 10 ans, un \u00c9tat fran\u00e7ais en faillite aujourd'hui, il pr\u00f4ne un programme \u00e9conomique de rupture tr\u00e8s lib\u00e9ral Fran\u00e7ois Fillon assume d'ailleurs son admiration pour l'ancienne premi\u00e8re ministre britannique Margaret Thatcher, symbole de cette r\u00e9volution lib\u00e9rale des ann\u00e9es 80, Fran\u00e7ois Fillon a l'ambition d'\u00e9conomiser 100 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques en 5 ans, avec notamment la suppression de 10 pourcent des des postes de la fonction publique, soit pr\u00e8s de 500000 places, l'emploi et la question \u00e9pidermique des 35 heures Fillon veut les supprimer dans le secteur priv\u00e9, les entreprises doivent pouvoir n\u00e9gocier dans les limites des 48 heures pos\u00e9es par le droit europ\u00e9en et dans la fonction publique, retour aux 39 heures autre Pierre d'achoppement : l'\u00e2ge de la retraite pour Fillon c'est 65 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [97%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, non- intervention \u00e9conomique et marge de manoeuvre pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [93%] :\r\nAvec un r\u00e9gime minceur draconien pour l'\u00e9t\u00e9, code du travail fran\u00e7ais recentr\u00e9s sur les fondamentaux pour le reste, la n\u00e9gociation doit se faire en niveau des entreprises ou de la branche en mati\u00e8re fiscale, Fran\u00e7ois Fillon veut notamment supprimer l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, il veut all\u00e9ger la pression sur les m\u00e9nages, mais aussi les entreprises, avec 40 milliards de baisses de charges en vue, Fillon, c'est un homme discret, aust\u00e8re, m\u00eame selon certains, mais un homme d'origine basque Caract\u00e8re conviction mais son programme aux allures de Kurdes aust\u00e9rit\u00e9 pourrait renforcer l'opposition notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [94%] :\r\n\u00e0 gauche, merci Romain Bardet qui r\u00e9unira \u00e0 Washington Fillon qui bat nettement le favori de la droite fran\u00e7aise, les \u00e9lections n'en finissent pas de surprendre l'Italie, elle n'\u00e9lira pas le 4 d\u00e9cembre prochain mais elle se prononcera sur la r\u00e9forme constitutionnelle voulue par le pr\u00e9sident du conseil, Matteo Renzi alors tous les sondages le donnent perdant le nom se profile pour renverser la tendance, Matteo Renzi se pr\u00e9sente comme l'innovateur face, je cite, \u00e0 un ramassis de conservateurs \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [92%] :\r\nMatteo Renzi n'a plus que 2 semaines pour faire mentir les sondages, pour cela, le 1er ministre italien multiplie les meetings au moins 3 par jour et il pointe du doigt la coalition in\u00e9dite h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et surprenante, qui s'oppose \u00e0 lui, la bataille pour le non rassemble en effet des ennemis d'hier, des adversaires traditionnels de l'ancien communiste Massimo d'Alema au poste fascistes Jeanne francophilie Fini de Silvio Berlusconi \u00e0 Beppe Gryllos ou encore de l'europhobe Ligue du Nord \u00e0 l'ancien commissaire europ\u00e9en Mario Monti, ils se sont tous prononc\u00e9s contre la r\u00e9forme constitutionnelle et, surtout, ils s'opposent tous \u00e0 Matteo Renzi, en retour, le pr\u00e9sident du Conseil tente de transformer la coalition de ses d\u00e9tracteurs en argument de propagande, je suis seul contre tous, contre la caste fait- il savoir dans l'espoir que le rejet de la vieille classe politique sera plus fort que le rejet de la r\u00e9forme constitutionnelle \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [94%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum en Italie vous y reviendrez d'ailleurs \u00e0 la fin de ce journal, dont tout un monde \u00c9ric avec le philosophe Rapha\u00ebl et Simonet, le temps est compt\u00e9 pour \u00e9viter un \u00e9croulement des quartiers rebelles d'Alep Staffan de Mistura a plaid\u00e9 en vain leur cause hier \u00e0 Damas, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par les autorit\u00e9s syriennes qui ne veulent rien l\u00e2cher et qui continuent leur offensive pour prendre la totalit\u00e9 de la 2\u00e8me, ville du pays, l'Europe construit sa d\u00e9fense apr\u00e8s les menaces de campagne de Donald Trump de d\u00e9sengager l'Am\u00e9rique de l'Otan, la Suisse est aussi concern\u00e9e, message d\u00e9livr\u00e9 hier par le commandant des Forces a\u00e9riennes suisses Aldo Schellenberg s'exprimait lors de l'Hooters cette f\u00eate qui comm\u00e9more chaque ann\u00e9e les d\u00e9buts de la d\u00e9mocratie dans le canton Djuric Pietro Bugnon ce haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e suisse s'inqui\u00e8te du futur de l'implication militaire des \u00c9tats-Unis dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [95%] :\r\nPour Aldo Schellenberg l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance militaire mondiale soul\u00e8ve plusieurs questions : les \u00c9tats-Unis vont -ils prendre le chemin de l'isolationnisme vont -ils se d\u00e9sengager de l'Otan, l'Europe devra -t-elle apprendre \u00e0 vivre sans ce soutien militaire, le chef des forces a\u00e9riennes dit ne pas vouloir \u00eatre un oiseau de mauvais augure, mais il sugg\u00e8re tout de m\u00eame que dans ce nouveau contexte, le vieux continent sera amen\u00e9 \u00e0 augmenter sa propre s\u00e9curit\u00e9, la Suisse est aussi concern\u00e9e, estime Aldo Schellenberg la Suisse qui, dit -il, devra contribuer \u00e0 la stabilit\u00e9 en Europe via sa neutralit\u00e9 arm\u00e9e et peut-\u00eatre encore plus que par le pass\u00e9, le haut grad\u00e9, qui dirige les ForzaItalia pr\u00eache bien s\u00fbr pour sa paroisse, en plein d\u00e9bat sur l'avenir de la protection du ciel suisses et sur l'acquisition d'un nouvel avion de combat, Aldo Schellenberg, semble dire que l'\u00e9lection de Donald Trump pourrait bien changer la donne et que les pays europ\u00e9ens Suisse y-compris ne pourront pas compter ad eternam sur l'appui militaire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [90%] :\r\nEt de l'acquisition de ce nouvel avion de combat, il en sera justement question, aujourd'hui, \u00e0 Berne, puisque le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, convoque la presse en fin de journ\u00e9e valais le modeste pour l'\u00e9lection au gouvernement du printemps prochain la liste de noms apr\u00e8s les socialistes, l'UDC silence aussi pour d\u00e9fendre le si\u00e8ge haut- valaisan le si\u00e8ge femme aussi et pourquoi pas ravir l'unique fauteuil socialiste Oskar Freysinger au ras pour colisti\u00e8re une conseill\u00e8re communale de Brigue Sigrid Fisher, les francophones de la ville de Bienne doivent avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 au gouvernement bernois, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romand de Bienne Mohamed Amdaoui d\u00e9pose aujourd'hui m\u00eame une intervention au Grand Conseil Bernois, il demande que le si\u00e8ge garanti aux francophones du Jura bernois au sein du Conseil d'\u00c9tat soit aussi ouvert aux Biennois l'art non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [93%] :\r\n50000 Jurassiens bernois dans un canton de plus d'un 1000000 d'habitants, par respect pour cette minorit\u00e9 Berne lui accordait, il y a bient\u00f4t 40 ans un si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au gouvernement les francophones de Bienne, eux, n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, il faut que \u00e7a change, dit Mohamed Amdaoui qui revendique le m\u00eame privil\u00e8ge pour les Romands de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [83%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas, on \u00e9volue canton, ce qui avec Time statut particulier pour les Jurassiens bernois pourquoi ce qu'il peut pas y avoir aussi \u00e7a au niveau politique pour les francophones de Bienne je r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui, c'est pratiquement impossible pour un politicien politicienne francophones de Bienne des traits le gouvernement cantonal alors \u00e0 certains moments, mais il faut se poser la question, elle qui vont pas avoir cette situation -l\u00e0, ou alors on peut se contenter du statu quo et les petits bricolages d'autant s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [92%] :\r\nMais Bienne est bilingue, pas seulement romande \u00e7a complique un peu les choses, Erich Fehr, le maire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [86%] :\r\nJe comprends tout \u00e0 fait le souhait, et des francophones de Bienne, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut quand m\u00eame que le Jura bernois est une unit\u00e9 g\u00e9ographique distinctes, l\u00e0 on peut beaucoup plus facilement d\u00e9finir qui sait qui est \u00e9ligible ou non que sur une d\u00e9finition, d'apr\u00e8s la longue surtout je crains aussi un peu que \u00e7a risque d'ouvrir d\u00e8s qu'on fait avec les Jura bernois lesquels nous avons pu calmer ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [95%] :\r\nJura bernois qui n'a aucune intention d'\u00e9voluer dans l'ombre de sa voisine bilingue, sans parler de Moutier que la perspective d'un affaiblissement politique n'inciterait sans doute pas \u00e0 demeurer bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [91%] :\r\nEt puisqu'on parle de Bienne et bien Lausanne met fin \u00e0 la s\u00e9rie de victoires de Bienne en Ligue nationale A de hockey sur glace : on s'imposant 6 3 Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Z\u00fcrich et puis le classement ATP est en kilt jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Andy Murray reste num\u00e9ro un mondial du tennis apr\u00e8s sa s\u00e8che victoire 6 3 6 4 en finale du Masters de tennis de Londres sur l'homme, qui r\u00eavait de lui reprendre son bien le serbe Novak Djokovic championnat, num\u00e9ro un mondial 2016 ann\u00e9e Murray plus que jamais le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T07:16:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3370F01C-4DE9-452A-93DB-785053B892A3", "internalArchiveId": "3370F01C-4DE9-452A-93DB-785053B892A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique?", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "La migration est partout, bousculant nos habitudes et nos rep\u00e8res. Elle place les d\u00e9mocraties face \u00e0 d'immenses d\u00e9fis \u00e9thiques, en les pla\u00e7ant face \u00e0 leurs propres valeurs: libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, tol\u00e9rance, solidarit\u00e9, protection de la communaut\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, Etat social. A l'heure o\u00f9 les fronts politiques se durcissent en Suisse et en Europe, comment retrouver une boussole \u00e9thique capable d'accompagner nos choix? Avec, en direct, Johan Rochel, philosophe et docteur en droit, fondateur du projet \"Ethique en action\", vice-pr\u00e9sident du think-tank foraus-Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, et auteur de \"Repenser l'immigration. Une boussole \u00e9thique\". A lire : \"Repenser l'immigration. Une boussole \u00e9thique\", Johan Rochel (Presses polytechniques et universitaires romandes, 2016)\r\nA suivre jusqu'en avril 2017 : \"L'Atelier d'\u00e9thique sur la migration r\u00e9alise un tour de Suisse en 8 \u00e9tapes\"\r\nL'Atelier parcourt la Suisse romande, puis la Suisse al\u00e9manique et le Tessin. Il s'arr\u00eate pour quelques jours dans une ville et invite toutes les personnes et organisations int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 venir participer \u00e0 une s\u00e9ance de d\u00e9bats et discussions.", "durationSec": 2046, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigrant", "immigration", "\u00e9thique"], "alternativeTitle": ["La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique?", "La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique? / VSS_2016-11-21T09:10:00_versus-penser", "La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique? / VSS_2016-11-21T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique?", "La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique?", "La migration est-elle soluble dans l'\u00e9thique?"], "variantIds": ["ece-8146443", "ece-8146438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T15:27:45Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nBon aussi. \r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour, Michel bonjour \u00e0 tous, alors je disais tout \u00e0 l'heure effectivement l'immigration bouleverse nos habitudes, notre notre Champ de de r\u00e9flexion nous ne repousse aussi nos limite d'acceptation, \u00e7a \u00e7a n'pose pas simplement de questions sur nous-m\u00eames mais on on en parle essentiellement d'un point de vue \u00e9conomique ou g\u00e9opolitique, on ramasse \u00e7a avec le avec le terrorisme, mais avant, fait pas mal de confusion et on aborde rarement la question sous la sous le sous l'angle \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nEffectivement, puisque les d\u00e9fis sont nombreux pour nos d\u00e9mocraties en tout cas, qui voient leur valeur justement remise en cause par la migration valeurs de libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, solidarit\u00e9, on va en citer que 3 qui sont effectivement mises aujourd'hui a rendu, on va dire ainsi \u00e0 donc, c'est qu'on va questionner ce matin ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire sous l'angle de l'\u00e9thique en compagnie de notre invit\u00e9, Johan Rochel, bonjour bonjour bonjour vous \u00eates philosophe vous \u00eates Docteur en droit, vous \u00eates fondateur du projet \u00e9thique en action et vous venez de publier, aux Presses polytechniques universitaires romandes repenser l'immigration une boussole \u00e9thique donc un titre qui annonce clairement le la couleur et puis vous animez surtout jusqu'en avril prochain, un atelier l'atelier d'\u00e9thique sur l'immigration, \u00e0 l'initiative de l'association je crois \u00e9thique est cit\u00e9, donc c'est un tour de Suisse, qui va se passer, an 8 \u00e9tapes, aujourd'hui, vous \u00eates en escale \u00e0 la Chaudefond je crois avec donc cet atelier et un d\u00e9bat public qui est pr\u00e9vue ce soir, alors dites -nous pour rentrer tout de suite dans le vif du sujet, quelle est la proposition cette pr\u00eacher esp\u00e8ce de bonnes parlez oui l'horreur pr\u00eacher alors justement Grosquik donc voil\u00e0 \u00e0 la \u00e9thique et morale, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nL'atelier a justement pas pour ambition d'dire \u00e7a c'est la bonne solution \u00e9thique et on va vous l'expliquer, braves gens, mais bien plut\u00f4t de dire : on va cr\u00e9er l'endroit, l'espace est vraiment, je pense \u00e0 un espace g\u00e9ographique quand on arrive par exemple \u00e0 la Chaudefond Club 44 on installe notre ar\u00e8ne d\u00e9mocratique et dedans on invite la population \u00e0 venir d'\u00e9thique de la migration et \u00e7a, c'est nous qui mettons \u00e0 disposition des participants, c'est un accompagnement ext\u00e9rieur pour dire qu'est au fond la valeur qui pour vraiment importante o\u00f9 avez -vous vos convictions qu'est -ce qui, vraiment, on touche au coeur de ce qu'il fait, voil\u00e0, \u00e7a, j'estime que c'est la bonne r\u00e9ponse \u00e0 cette question et puis ensuite on pose la question de comment les mettre en oeuvre et comment rester coh\u00e9rent entre d'un c\u00f4t\u00e9, nos valeurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9, nos choix politiques plus ou moins concrets des publics cibles, on a 3 publics cibles en aller jeunes citoyens les citoyens \u00e0 venir donc 16 25 ans, on a les partis politiques locaux et r\u00e9gionaux, parce qu'on estime tr\u00e8s important d'aller parler avec les d\u00e9cideurs politiques des r\u00e9gions qu'on visite et, finalement, les associations de migrants ou d'associations qui travaillent avec les migrants trop souvent quand on parle de migration parle sur les migrants et on parle trop peu avec les migrants donc c'est extr\u00eamement important, au-del\u00e0 de la question de la couleur du passeport d'int\u00e9grer ses jambes dans le d\u00e9bat politique, tout le monde, tous les gens qui sont l\u00e0, qui sont r\u00e9sidents dans une r\u00e9gion doivent avoir le droit de participer \u00e0 la prise de parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [72%] :\r\nCette d\u00e9cision, mais ces 3 publics : s'il vous les r\u00e9unissez o\u00f9 c'est chacun s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [82%] :\r\nAlors on travaille avec les classes durant la journ\u00e9e et en soir\u00e9e, on essaie de faire des soir\u00e9es ouvertes au plus grand nombre d'un mythe, ces 3 public cible en priorit\u00e9, puis on essaye de m\u00e9langer en effet qui rentre en contact qui a justement un \u00e9change autour des valeurs qui sont parfois pas les m\u00eames et l\u00e0 o\u00f9 il y a consensus on le souligne, on avance et l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment besoin, discuter, il y a pas mal d'endroits, il y a discuter je vous cache pas, c'est l\u00e0 qu'on va pas identifier ce sur quoi on n'est pas la Cor\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 un point essentiel dans cette discussion d\u00e9passe compl\u00e8tement folle sur la migration, il faut bien dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [91%] :\r\nOui, parce que stimuler un d\u00e9bat dans un espace neutre comme vous le souhaitez, rien d'\u00e9vident \u00e0 cela, donc quelle approche pr\u00e9cises, concr\u00e8tes, pour ne pas tomber justement dans une sorte de caf\u00e9 du commerce, de l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nAlors ce que j'aime, du caf\u00e9 du commerce, c'est qu'on est tous autour d'une table et qu'on est l\u00e0 pour d\u00e9battre ensemble, maintenant, on fait un pas de plus, on se met justement dans cette ar\u00e8ne d\u00e9mocratique et il y a cette mod\u00e9ration de la discussion qui rentre en jeu, on va vraiment demander aux gens et on a pour \u00e7a des outils philosophiques notamment ces petites exp\u00e9rience de pens\u00e9e, on en trouve quelques unes dans Livres on va raconter une histoire a priori un peu simple, un peu na\u00efve pour forcer les gens \u00e0 se mettre en situation, et quand ils auront accept\u00e9 cette histoire est d'habitude ils sont un peu r\u00e9ticents au d\u00e9but de la prise d'histoire, allons -y, a commence avec la petite histoire, notre ami philosophe et puis apr\u00e8s, on se retrouve rapidement dans une situation d'choix extr\u00eamement difficile, et les gens d'un seul coup, d'habitude, je vois un peu sur leur visage \u00e0 White encore il va falloir maintenant que je prenne une d\u00e9cision, et l\u00e0 \u00e7a touche tout de suite aux valeurs des gens et on est rapidement dans une situation un peu f\u00e2cheuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nAlors on peut s'arr\u00eater un instant sur justement cette fameuse m\u00e9thode \u00e0 laquelle vous vous r\u00e9f\u00e9rez tr\u00e8s souvent dans ce livre, le voile de l'ignorance, on peut donner justement un exemple concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [86%] :\r\nAlors on peut donner un exemple concret : l'exp\u00e9rience de pens\u00e9e vient d'un monsieur qui s'appelle John Rawls, ce qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui est certainement le philosophe politique le plus important du 20\u00e8me si\u00e8cle, il nous propose exp\u00e9rience suivante, je vous la la fait un peu \u00e0 la mode Suisse que les Suisses aiment beaucoup les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, tout le monde est membre d'une association donc imaginez, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de votre ville et qui aura pour mission de d\u00e9battre des principes de la vie en soci\u00e9t\u00e9 dans votre ville, point un peu particulier de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on travaille tous sous ce que nous sommes dr\u00f4les, s'appelle le voile d'ignorance, c'est-\u00e0-dire que vous ignorez quel sera votre place dans cette ville est -ce que vous serez riches est -ce que vous serez beau ce que vous serez intelligent qu'on des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, est ce que sera un homme, une femme, une personne handicap\u00e9e et sans savoir qui vous serez dans la soci\u00e9t\u00e9 Rolls Spence, si vous \u00eates dans une situation o\u00f9 vous serez tr\u00e8s prudent au moment de prendre des d\u00e9cisions, parce que vous ne savez pas si vous serez ou non touch\u00e9s par les diff\u00e9rents choix politique vous ferait et, d'apr\u00e8s lui, c'est la meilleure condition pour arriver \u00e0 une d\u00e9cision qui est juste, c'est-\u00e0-dire qu'on s'extrayant de notre position individuelle en refusant tout nos r\u00e9flexes de classe de possession de talents, tout en sachant tr\u00e8s bien qu'on sera jamais on me dit mais du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, on va avoir une certaine prudence et on va prendre les bonnes d\u00e9cisions, alors les exemples sont multi- vous pouvez imaginer n'importe quel sujet de politique, on dira g\u00e9n\u00e9rale ou vous \u00eates forc\u00e9 de prendre d\u00e9cision sans savoir imaginer allouer les Budgets d'une ville sans savoir si vous serez -vous m\u00eame en chaise roulante si vous serez un homme ou une femme si vous serez issu d'un quartier d\u00e9favoris\u00e9 forc\u00e9ment les d\u00e9cisions vous prendrez auront un tout autre visage que si vous savez exactement quel r\u00f4le aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [88%] :\r\nMais vous parlez de bonnes d\u00e9cisions, mais au fond ce voile de l'ignorance, ce qui r\u00e9v\u00e8le d'abord c'est quoi notre instinct de survie notre individualisme notre \u00e9go\u00efsme aussi plus d'avantages que notre empathie pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [85%] :\r\nAlors Rolls, pense que, en nous mettant dans cette situation, et bien s\u00fbr c'est une citation hypoth\u00e9tique qui nous demandent de faire l'effort de dire si on \u00e9tait dans cette situation, comment est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 cette question, il pense que justement on va \u00eatre gaulliste, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre int\u00e9r\u00eat personnel, mais vu qu'on l'ignore dans une large partie on va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 cette prudence et de \u00e0 faire le calcul du moindre danger, donc on va prendre l'option qui nous r\u00e9serve le plus d'options satisfaisante et on va ainsi avanc\u00e9 d\u00e9nominateur commun par d\u00e9nominateur commun sur les diff\u00e9rents cadres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [88%] :\r\nLa migration, la migration, c'est, on va dire le nouveau terme fourre-tout, autant dans les discours politiques, m\u00e9diatiques, hein, alors en requ\u00e9rant d'asile migrants \u00e9conomiques, voire m\u00eame expatri\u00e9 tous sous la m\u00eame \u00e9tiquette est -ce que \u00e7a jette un voile alors pour utiliser l'expression \u00e0 la confusion, peut-\u00eatre des d\u00e9bats ou du moins la polarisation justement entre ceux qui veulent une libre circulation ce qui une fermeture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors c'est clair que la mani\u00e8re dont on parle des ph\u00e9nom\u00e8nes de mobilit\u00e9 n\u00e9 hein, jamais une autre et de souvent le produit d'une ambiance politique de lutte politique les mots n'arrivent pas dans le d\u00e9bat comme \u00e7a par hasard, bien entendu, ils sont souvent le fait de tactique, de strat\u00e9gie extr\u00eamement puissants, d'ailleurs, parce que qui commande la langue qui commande les lunettes qu'on va m\u00e8tre pour observer la r\u00e9alit\u00e9 va commander une bonne partie de cette r\u00e9alit\u00e9, donc les d\u00e9cisions politiques sont d\u00e9j\u00e0 prises presque d'avance si on a le bon mot pour dire la bonne r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [89%] :\r\nPrenons l'exemple de la jungle de Calais, un terme qu'on a entendu \u00e0 de multiples reprises donc \u00e7a \u00e9voque \u00e9videmment qui habite dans la jungle reste voil\u00e0 le flux des des migrants, le tsunami migratoire, donc toute une s\u00e9rie de m\u00e9taphores qui sont constamment utilis\u00e9s qui reviennent dans les m\u00e9dias est -ce qu'ils ont justement ce que vous dites en ce que je crois comprendre un impact \u00e9vident sur \u00e0 la fois notre vision de l'immigration, pr\u00e9visions de l'autre du diff\u00e9rend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [89%] :\r\nImmense les m\u00e9taphores hydrauliques ont le vent en poupe si je raisonne pas profondes en mati\u00e8re migratoire, on a toujours l'id\u00e9e que la migration est une vague d'un tsunami qui va venir se d\u00e9verser sur nos pour nous menacer, \u00e7a participe, c'est un tr\u00e8s bon exemple, tsunami, le tsunami qu'est-ce que c'est, c'est une immense vague faite de milliards de particules d'eau qu'on ne conna\u00eet pas, qui n'ont pas de visage, mais qui sont extr\u00eamement mena\u00e7antes du fait de leur nombre et on a l\u00e0, voil\u00e0 une certaine vision de la migration qui vient nous forc\u00e9ment plus Tinois une culture et qui, voil\u00e0 exactement, qui la culture contre laquelle d'ailleurs, n'importe quel barrage s'av\u00e8re ma foi peu efficaces, donc on a vraiment quelque chose qui va nous r\u00e9volutionner notre quotidien et tant qu'on emploie ce genre d'images pour parler de migration, on est sur une mauvaise pente politique \u00e0 mon go\u00fbt, c'est pour \u00e7a que je pense un des r\u00f4les, notamment de l'\u00e9thique, mais de tous les scientifiques qui travaillent sur la migration c'est objectiver le discours le plus possible, parlons de chiffres, moi j'aime mieux qu'on parle de X centaines de milliers, de millions de personnes que d'un tsunami, c'est toujours mieux, plus on va vers la pr\u00e9cision de langage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [86%] :\r\nSoyons pr\u00e9cis alors la migration Jeanneret, chef c'est pas du tout un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, bien s\u00fbr, a pens\u00e9 hongrois en 56, on peut penser aux Vietnamiens, \u00e7a n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me particulier, on \u00e9tait solidaire on dire des peuples en souffrance pour le dire de mani\u00e8re simple pour la libert\u00e9 contre les dictatures, aujourd'hui la donne a totalement chang\u00e9 hein, on voit que personne ne s'est boug\u00e9 Nina manifester ici pour la Syrie, c'est l'indiff\u00e9rence qui est quand m\u00eame assez impressionnante qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on parlait de une du pouvoir, la langue, c'est int\u00e9ressant, vous avez dit immigration vous \u00eates directement partie sur le domaine de l'asile, \u00e7a traduit exactement un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on a vu aujourd'hui \u00e9migrants, on a les images, on a la Syrie, on a l'\u00c9rythr\u00e9e en all\u00e9geant qui fait une situation de guerre moi je prendrais presse migrants comme terme plus g\u00e9n\u00e9ral et puis je dirais le domaine de l'asile, les requ\u00e9rants d'asile ceux qui d\u00e9posent une demande asile les r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sur votre question, je pense que \u00e7a traduit surtout que le syst\u00e8me d'asile international c'est d\u00e9politis\u00e9, aujourd'hui on a l'impression que le syst\u00e8me d'asile c'est un instrument pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces, essayer de sauver les gens, alors le moins possible, s'il vous pla\u00eet, ayez au moins l'obligeance de rester chez vous si vous \u00eates en danger, ce qui arrive, on va essayer de s'en occuper, mais alors vraiment contre notre volont\u00e9, on a cette capacit\u00e9 \u00e0 essayer de nier le fait que cette mobilit\u00e9 de l'asile, elle s'impose \u00e0 nous, il faut simplement tenter d'en faire le meilleur, \u00e0 nous de l'organiser de mani\u00e8re intelligente, mais la pr\u00e9venir, totalement, c'est impossible, est ce qu'on a oubli\u00e9, c'est que donner l'asile \u00e0 quelqu'un, c'est envoy\u00e9 \u00e0 une critique tr\u00e8s clair \u00e0 l'\u00e9tat de d'origine de la personne, sur le fait que dans cet \u00e9tat, les choses ne vont pas bien, et quand la Suisse accepte quelqu'un de Syrie, c'est bien quand m\u00eame, d'\u00c9rythr\u00e9e l'envoyer un message clair, dire en \u00c9rythr\u00e9e, la situation est \u00e0 ce point catastrophique, on estime qu'on ne peut pas renvoyer les gens chez vous et on a perdu cette dimension de la critique politique internationale quand on donne l'asile, on prend une position assez claire et l\u00e0 il faudrait, \u00e0 mon avis, redonner du sens politique \u00e0 ce syst\u00e8me d'asile parce que c'est bien s\u00fbr la responsabilit\u00e9 d'un pays comme la Suisse, de prendre une position claire dans le monde aujourd'hui pour dire on est pour l'\u00e9tat de droit, on est pour la d\u00e9mocratie, on est pour les droits de l'homme et donner l'asile, c'est une mani\u00e8re de vivre cette responsabilit\u00e9 et d'apporter une contribution positive aspects. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [83%] :\r\nC'est l'\u00e9conomie g\u00e9opolitique qui a troubl\u00e9 \u00e0 ce point la la la capacit\u00e9 des \u00c9tats alors d'un \u00e9tat comme la Suisse, comme la France a stigmatis\u00e9 tr\u00e8s clairement des \u00e9diteurs dictature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [88%] :\r\nLes cartes certainement un peu brouill\u00e9, on est plus dans voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, on avait les m\u00e9chants relativement bien identifi\u00e9 les gentils relativement bien identifi\u00e9 le monde dans son aspect multipolaire et plus complexe, mais je pense surtout que c'est \u00e0 l'interne des \u00c9tats de destinations, notamment la Suisse et l'Europe, qu'une bonne partie s'est jou\u00e9e, les gens ont perdu de vue une bonne partie des dirigeants politiques ont perdu de vue qu'il fallait d\u00e9fendent ce syst\u00e8me d'asile parce que c'\u00e9tait notre responsabilit\u00e9 d'apporter une protection aux gens qui viennent la chercher, mais aussi cette dimension internationale et qu'on a, \u00e0 ma foi acceptait de se d\u00e9fausser un peu sur ce syst\u00e8me d'asile en acceptant de donner la responsabilit\u00e9 au au requ\u00e9rant d'asile aux r\u00e9fugi\u00e9s, on a sombr\u00e9 un peu dans la facilit\u00e9 en disant c'est peut-\u00eatre qui sont responsables de la criminalit\u00e9, on a fait des Liens et voil\u00e0 petit-\u00e0-petit 25 ans, 20 ans de p\u00e9riodes on r\u00e9p\u00e8te ses Liens et voil\u00e0 aujourd'hui on paye le prix, le syst\u00e8me est d\u00e9politis\u00e9e et les personnes qui en profitent \u00e0 qui on, off protection souffre terriblement parce que bien s\u00fbr, c'est eux qui sont responsables d'un peu pr\u00e8s, tous les mois dans cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [90%] :\r\nAlors, derri\u00e8re cette figure, on l'a dit un petit peu vague du migrant qui regroupe les requ\u00e9rants les migrants \u00e9conomiques etc, il y a aussi la figure du clandestin qui est tout \u00e0 fait instrumentaliser par les politiques, on l'a bien vu avec les r\u00e9centes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux \u00c9tats-Unis, comment les philosophes se d\u00e9brouille -t-il Johan Rochel avec cette nouvelle figure du clandestin qui s'\u00e9tait impos\u00e9e dans les discours, puis, sans doute, dans notre imaginaire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:23) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [92%] :\r\nMoi j'aimerais bien qu'on d\u00e9marre toutes les discussions qu'on a sur la politique migratoire en parlant, entre guillemets, sans papiers, donc ces gens qui sont sans autorisation de s\u00e9jour en Suisse, donc qui sont, entre guillemets, des des clandestins et \u00e0 nouveau, il faut pas avoir une vision trop romantique de quelqu'un qui passent la fronti\u00e8re, le soir venu, la plupart des gens sont notamment des gens d'Am\u00e9rique du Sud qui sont venus avec un VISA et qui sont rest\u00e9s, alors que le VISA est expir\u00e9, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 de quelqu'un qui vit sans autorisation de s\u00e9jour en Suisse, c'est une femme de m\u00e9nage d'Am\u00e9rique du sud si on peut s'imaginer une image et c'est vrai qu'elle nous entre guillemets au filles un de reconna\u00eetre que la politique d'immigration on parle sans cesse de fermer la fronti\u00e8re \u00e0 nouveau les images que \u00e7a mobilise, comme si la fronti\u00e8re \u00e9tait une porte comme si le pays \u00e9tait une maison dont on peut barricader les entr\u00e9es, un pays, c'est pas une maison, on ne peut pas fermer la porte de la fronti\u00e8re, on peut tenter de r\u00e9guler de mani\u00e8re plus ou moins, et \u00e7a pousse plus ou moins de gens vers les l'irr\u00e9gularit\u00e9 vers justement la clandestinit\u00e9 et l\u00e0 je pense qu'il faut qu'on prenne acte en Suisse, on estime qu'il y a 200 \u00e0 300000 personnes sans papiers qui vit notamment dans les grands centres urbains et raconte une histoire int\u00e9ressante de la migration, l'incapacit\u00e9 de g\u00e9rer la mobilit\u00e9 si elle veut venir, elle va venir et de la capacit\u00e9 de cette mobilit\u00e9 de l'ombre \u00e0 chercher des opportunit\u00e9s, elle va aller l\u00e0 o\u00f9 il y a une prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e0 nouveau, on prend la femme de m\u00e9nage d'Am\u00e9rique du Sud, elle va r\u00e9pondre \u00e0 un besoin chez nous et c'est l\u00e0 qu'on fait le lien avec notre comportement citoyen voil\u00e0 regardez chez vous si vous avez quelqu'un qui vous aide \u00e0 faire le m\u00e9nage est -il d\u00e9clar\u00e9 regardez quand vous achetez des l\u00e9gumes, du sud de l'Espagne, quel genre de production on a l\u00e0, c'est l\u00e0 que la boucle se boucle en quelque sorte et que notre responsabilit\u00e9 individuelle est engag\u00e9e parce qu'on est nous aussi des moteurs de cette migration de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [88%] :\r\nJohan Rochel dans votre essai, vous avez pour fil conducteur pour un peu structur\u00e9, on va dire ce d\u00e9bat et ses enjeux, un douanier imaginaires, donc c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant puisque l'\u00e9mission du douanier, on en a parl\u00e9 d'ailleurs la semaine derni\u00e8re dans dans Versus ont radicalement chang\u00e9, \u00e9volu\u00e9 dans le sens s\u00e9curitaire avec l'espace Schengen, alors pourquoi cette figure -l\u00e0, les douaniers pour repenser l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [88%] :\r\nAlors, le douanier me semble int\u00e9ressant justement pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la douane, telle qu'elle existe aujourd'hui d'ailleurs, je pense que la plupart d'entre nous, quand on passe la fronti\u00e8re, on ne voit plus grand monde, \u00e0 la fronti\u00e8re et c'est la rencontre symbolique \u00e0 mon avis, entre un douanier qui repr\u00e9sente la Suisse ces institutions les citoyens leur choix de politique migratoire qui est l\u00e0 pour appliquer les lois que d'autres ont choisi et la personne migrante qui veulent entrer en Suisse et j'aime bien cette image les imaginer \u00e0 la fronti\u00e8re, les 2 d'un c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, on a migrant de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, on a le douanier et une discussion philosophique s'engage, moi je m'imagine \u00e7a, voyez -vous, qui a de bons arguments, de son c\u00f4t\u00e9, certainement, et un migrant philosophe qui va essayer de mettre les douaniers au d\u00e9fi de dire tu veux m'emp\u00eacher d'entrer, mais pourquoi et encore cette question lancinante du pourquoi qui va pousser le douanier dans ses derniers retranchements va doivent se justifier, et je pense, c'est la la figure cl\u00e9 de la philosophie politique, on est dans la justification de nos choix politiques et au fond le Live, c'est le passage en revue de tous les arguments possibles pour dire comment est -ce qu'on justifie au fond de limiter la libert\u00e9 individuelle de quelqu'un, parce qu'au fond c'est \u00e7a nos politiques migratoires, la plupart du temps, c'est de dire \u00e0 quelqu'un, non ici commence un pays qui ne passe pas et cette question, elle demande une justification. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [70%] :\r\nMais elle m'\u00e9loigner, vous l'avez dit, c'est un ex\u00e9cutant un pourquoi il devrait avoir un d'argumentaire \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [89%] :\r\nAlors, les douaniers c'est un ex\u00e9cutant, il est l\u00e0 pour appliquer les choix que d'autres ont fait mais dans l'image symbolique, cette rencontre philosophique, je pense que c'est plus facile, c'est compliqu\u00e9 de se repr\u00e9senter tous les citoyens et citoyennes, \u00e0 la fronti\u00e8re qui collectivement d\u00e9cide, mais c'est clair que le douanier l\u00e0 pour appliquer ce que d'autres ont choisi et vraiment, j'insiste sur cette notion de justification, imaginez -vous passer la fronti\u00e8re dans notre canton et vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re du canton, vous souhaitez vous rendre et le douanier vous dit alors aujourd'hui, pas de repasser votre 1er r\u00e9flexe sera dire mais pourquoi il y a peut-\u00eatre des explications qui tienne la route et peut-\u00eatre une \u00e9pid\u00e9mie peut-\u00eatre l'accident de la route, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui se passe, mais il faut une explication et c'est \u00e7a qu'on doit aux gens quand on parle de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:28) [86%] :\r\nJ'aime prendre un exemple qui est un exemple, enfin qui qui ne concerne pas v\u00e9ritablement la migration tels que telle qu'on la redoute aujourd'hui est telle qu'on telle qu'on la constate c'est la fronti\u00e8re genevoise effectivement avec des allers retours de de frontaliers ben ben parce qu'il y a une demande d'emploi consid\u00e9rable sont les frontaliers fran\u00e7ais qui vient de remplir toutes sortes de t\u00e2ches auxquelles apparemment les Suisses ne parler que les Suisses ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s et c'est une migration v\u00e9ritablement qui cr\u00e9e de vous v\u00e9ritables probl\u00e8mes de circulation autour de Gen\u00e8ve, c'est une \u00e9vidence, suffit de passer une fois par l\u00e0 et on comprendrait inforoute on en comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qu'effectivement, \u00e7a veut dire qu'en fait, le pays n'est pas en \u00e9tat, non en termes d'infrastructures de de d'absorber cette migration l\u00e0, alors \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9ponse de douaniers \u00e9coutez si on si on si on vous demande de ne pas rentrer parce qu'on n'a pas la place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a sera une des r\u00e9ponses possibles du douanier de dire en termes d'infrastructures, nous n'avons pas la place maintenant est -ce que et l\u00e0, on a largement la question \u00e9thique, philosophique est -ce que c'est un argument qui est l\u00e9gitime ou est -ce qu'au contraire quelles infrastructures un pays se souhaite et veut mettre en oeuvre, c'est un choix politique au fond se \u00e0 l'image de l'allocation des Budgets et la Suisse doit d\u00e9cider voil\u00e0, est ce qu'on veut plus de trains et ce qu'on veut plus de rails est ce qu'on veut plus de roue Ang\u00e9lique joindre de routes voil\u00e0 toutes les questions qui touchent \u00e0 l'infrastructure c'est des questions qui doivent \u00eatre men\u00e9es pour elle- m\u00eame, mais ce n'est pas des questions migratoires et je pense, c'est \u00e7a le grand grand malentendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'on a mix\u00e9 les 2 questions et la migration est devenu un peu l'explication, soit parce que \u00e7a va bien, \u00e7a arrive rarement, mais surtout parce que \u00e7a va mal, les trains bond\u00e9s, sont le fait de la migration, si on peut citer \u00e7a aujourd'hui, tout le monde ou presque est d'accord, alors \u00e7a beaucoup plus \u00e0 voir avec des tendances lourdes digitalisation de nos modes de vie de d'\u00e9loignement \u00e9loignement du lieu de travail, voil\u00e0, mais c'est l'explication, elle passe au second plan et c'est la migration qui s'impose et ce qui fait presque un peu plus peur, c'est que \u00e7a s'impose, avec un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s naturel, presque logique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [86%] :\r\nParce que \u00e7a flatte parce que \u00e7a flatte les naturel x\u00e9nophobe y all\u00e9s la part la plus naturelle de la x\u00e9nophobe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [87%] :\r\nJe sais m\u00eame pas s'il faut partir d'id\u00e9es clef disons ont une part de x\u00e9nophobie, \u00e7a flatte tr\u00e8s certainement que les gens qui sont concern\u00e9s, les migrants ne sont pas partie prenante du d\u00e9bat politique et l\u00e0 on revient sur cette id\u00e9e qui est qui, au coeur de l'atelier ont laiss\u00e9 parler ceux qui sont directement touch\u00e9s par ces politiques, on aurait d'autres politiques qui \u00e9mergerait et c'est le pari du syst\u00e8me suisse, plus on est de gens, partie prenante de la d\u00e9cision, c'est cette fameuse id\u00e9e de consulter relativement largement on a des choix plus juste et plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:01) [84%] :\r\nCe qu'il a beaucoup de Maliens en situation migration, on ne sait pas quoi qu'il en soit, tout \u00e0 l'heure, nous partirons au Mali avec Vincent Zanetti je propose \u00e9coutez, rien \u00e0 voir avec ce qui nous proposera mais c'est tr\u00e8s beau, c'est le quatuor Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [61%] :\r\nOui, je suis pas des lib\u00e9raux l\u00e0 beaucoup plus perdu RFI point il faut quand m\u00eame si pendant longtemps la comptabilit\u00e9 d\u00e9terrer ce qui ne peut plus suicidaire de pour Louboutin des donn\u00e9es et il point commun monsieur alors voil\u00e0 pourquoi le travail d'point pour nous parce que je suis aura beaucoup \u00e0 la pelouse, alors bien s\u00fbr, point n'banques ou voil\u00e0, pour une p\u00e9riode d'invit\u00e9s et point il est qui commande imm\u00e9diatement bonjour la la dignit\u00e9 et point com et dans les ou non dans l'h\u00f4tel, Bernadette et tout bon point oui suite \u00e0 la non pas volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:14) [85%] :\r\nNous \u00e9tions au Mali avec le quatuor en capital quatuor KW Tuor j'adore ce des fr\u00e8res quatuor donc \u00e0 comme beaucoup et je ne parle pas cette langue -l\u00e0 je sais parce qu'on parle au Mali le bambara, j'en sais rien, en tout cas, \u00e7a veut dire Respectons -nous ce qui me paraissait mal r\u00e9tablissement le le bon choix, alors voil\u00e0, nous parlons ce matin avec vous Nicole Duparc et avec vous Jean Rochel de la migration et de son rapport \u00e0 l'\u00e9thique, quels sont les d\u00e9fis \u00e9thiques li\u00e9es \u00e0 nos choix de politique migratoire, c'est le genre de questions que vous posez dans votre essai repenser l'immigration une boussole \u00e9thique ainsi donc, si on a bien compris, donc, dans les ateliers d'\u00e9thique de la migration que vous animez et on va, on va reprendre un petit peu ce qu'on disait juste avant la la, cette musique malienne, ceux qui veulent fermer les fronti\u00e8res consid\u00e8re entre autres que l'immigration, donc, est un poids \u00e9conomique tr\u00e8s lourd, trop lourd, qui n\u00e9cessiterait, comme on peut le voir avec les infrastructures routi\u00e8res ben des investissements consid\u00e9rables que le pays n'est pas en mesure de faire voil\u00e0 est -ce que la base est -ce que c'est une est -ce que c'est une est -ce que c'est une mani\u00e8re est -ce que c'est une question ou est -ce que c'est une, c'est-\u00e0-dire d'un d\u00e9riv\u00e9 de la voil\u00e0 non, non, voil\u00e0 oui ou l\u00e9gitime oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:36) [88%] :\r\nAlors, pour, pour reprendre une image du douanier, imaginons exactement cette situation, le douanier le migrant le migrant dit j'aimerais rentrer, j'aimerais apporter une contribution au pays et le douanier dit malheureusement ta pr\u00e9sence va co\u00fbter trop cher, et c'est pourquoi je dis non, tu ne rentres pas voil\u00e0, il y a une discussion sur les faits qui souffrent, et l\u00e0 c'est pas, a priori, la sp\u00e9cialit\u00e9 de la philosophie, mais elle va l'int\u00e9grer dans le raisonnement, donc il faut aller consulter les \u00e9conomistes, les politologues qui analyse les effets de la migration et l\u00e0 on voit tout de suite qu'il y a 2 cat\u00e9gories alors soit on est dans le domaine de l'asile requ\u00e9rants d'asile, par exemple, on est dans un vocabulaire moral de solidarit\u00e9 de contributions de protection, et l\u00e0, la Suisse, acceptant quelque chose, que \u00e7a va co\u00fbter d'apporter cet effort de solidarit\u00e9, par contre, si on est dans l'immigration \u00e0 des fins professionnelles on pensera La Libre circulation des personnes en Europe, on pensera \u00e0 l'ing\u00e9nieur indien qui rejoint pour travailler chez Google \u00e0 Z\u00fcrich, l'heure n'est pas dans une logique de solidarit\u00e9 de contribution \u00e0 la protection, on est dans une logique o\u00f9 la Suisse poursuit ses int\u00e9r\u00eats bien compris ses entreprises, ses citoyens et l\u00e0 les \u00e9conomies sur cette branche -l\u00e0 nous disent clairement la migration, telle qu'elle existe aujourd'hui en Suisse, est \u00e0 l'Avantage de la Suisse globalement des caisses de l'\u00c9tat mais aussi des citoyens, des entreprises, donc l\u00e0, nous gagnons \u00e0 la migration et sur le plan de la solidarit\u00e9 dans le domaine de l'asile, l\u00e0 c'est clair, \u00e7a nous co\u00fbte quelque chose, c'est un effort, c'est une responsabilit\u00e9, on doit certainement le faire et on avance donc dans la discussion ainsi avec le douanier se demander ce que c'est un bon argument d'un c\u00f4t\u00e9, si on accepte que la Suisse devrait faire tout son possible pour am\u00e9liorer, renforcer ses int\u00e9r\u00eats, alors on aurait presque c'est paradoxal, un argument pour plus de migration, le douanier pas dire non, monsieur, vous n'entrez pas et veut dire soyez le bienvenu, on a besoin d'encore plus de gens parce que votre rapport contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce qu'on appelle la migration choisie ou alors c'est une immigration choisie et l\u00e0 s'ouvre une autre question \u00e9thique, \u00e0 mon avis assez passionnante, quels sont les crit\u00e8res qui sont l\u00e9gitimes pour un pays, on a l'exemple de l'Australie au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle qui nous proposer une migration seulement des blancs et c'\u00e9tait au moins c'est clair il seulement les blancs sont les bienvenus, le reste s'il vous pla\u00eet, alors je sais pas o\u00f9 s'le d\u00e9grad\u00e9 de couleurs vous albinos voil\u00e0 \u00e9ventuellement sinon les autres vous n'\u00eates pas les bienvenus, aujourd'hui, je pense en tout cas j'esp\u00e8re, j'ai la conviction qu'en Suisse, ce crit\u00e8re ne seraient plus accept\u00e9s il est pas l\u00e9gitime, on ne peut pas d\u00e9cider de laisser ou non, c'est elle qui a vu tout s'ouvrir la couleur de sa peau sur le sexe, \u00e7a serait difficile aussi dire seulement les hommes alors c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:00) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 des valeurs d'un \u00c9tat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:02) [86%] :\r\nOui, exactement, et c'est l\u00e0 qu'on doit avoir et Francine 10 sont quand on parle d'\u00e9thique, je suis pas du tout fan des gens qui disent ceci est \u00e9thique, ceci n'est pas \u00e9thique sans expliquer pourquoi si vous voulez il faut livrer la notice d'emballage avec \u00e9thique ou pas \u00e9thique tout seul, \u00e7a veut rien dire, par contre, il faut qu'un r\u00e9f\u00e9rent il faut certaines valeurs derri\u00e8re et je pense que les valeurs qui doit nous occuper si c'est les valeurs de la constitution de ce pays qui forment le consensus, les citoyens ont dit \u00e7a c'est nos valeurs, on lit la pr\u00e9ambule de la Constitution, on dit \u00e7a, c'est nos valeurs et on s'int\u00e9resse ensuite est -ce que le crit\u00e8re qu'on veut choisir pour la migration, il est en ad\u00e9quation, il y a en coh\u00e9rence avec ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:36) [87%] :\r\nJohan Rochel, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs reprises un philosophe qu'on conna\u00eet pour ses positions anti- sp\u00e9cialiste c'est peut-\u00eatre pourquoi son \u00e9clairage vous int\u00e9resse -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:48) [88%] :\r\nAlors, Peter Singer, il a l'Avantage d'avoir rendu l'\u00e9thique tr\u00e8s accessible, hein, c'est son Live les fameuses questions d'\u00e9thique pratique notamment avec cet instrument de la philosophie des petites exp\u00e9riences de pens\u00e9e donc ces petites histoires dans lesquelles on va r\u00e9fl\u00e9chir et il a d\u00e9velopp\u00e9 une histoire notamment tr\u00e8s pertinente pour l'\u00e9thique de la migration, c'est l'histoire du Booker o\u00f9 il nous invite \u00e0 imaginer un monde d\u00e9truit par un accident nucl\u00e9aire globale, il y avait un peuple de citoyens de citoyennes fort, prenons l'exemple des Suisses, par exemple, avec notre longue tradition des abris de protection civile qui avait vu venir cet accident nucl\u00e9aire et qui s'\u00e9tait construit un une soci\u00e9t\u00e9 dupliqu\u00e9s sous terre, donc les Suisses continue \u00e0 vivre comme ils vivaient avant simplement sous terre dans un immense r\u00e9seau de galeries souterraines et la question, vous me voyez venir c'est qu'est -ce qu'on fait des gens qui sont dehors du bancaire et qui veulent entrer et Peter Singer nous pose la question : on est l\u00e0 pour d\u00e9cider qui entrent ou qui n'entrent pas dans ce bancaire et la question \u00e9thique, elle est terrible : qui c'est qu'on laisse rentrer quels crit\u00e8res on va appliquer est -ce qu'on va laisser les gens vont se d\u00e9brouiller tout seul \u00e0 l'ext\u00e9rieur de pour faire la m\u00eame le choix et j'ai fait cette exp\u00e9rience de pens\u00e9e avec beaucoup de partis politiques, beaucoup de classes de jeunes et on a des r\u00e9ponses, alors on prend plus ou moins les formes pour donner les r\u00e9ponses, on a d\u00fb on prend seulement les gens qui sont utiles en prend seulement les femmes et les enfants, parce que c'est les plus vuln\u00e9rables, vous pouvez imaginer toutes sortes de r\u00e9ponses et elle va au coeur cette question de l'intuition morale qui sous- tend le syst\u00e8me de l'asile et c'est \u00e7a la grande force de cette petite exp\u00e9rience de pens\u00e9e, on discute, une petite exp\u00e9rience a priori un peu simpliste et \u00e0 ce moment o\u00f9 on passe \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et on se demande, et pourquoi, dans la r\u00e9alit\u00e9, en fait, pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:18) [80%] :\r\nMais l'exemple des bancaires, c'est pour d\u00e9fendre in fine est une libre circulation pour tout \u00e7a, travailleurs migrants, etc aujourd'hui \u00e9videmment c'est peu audible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:31) [87%] :\r\nC'est peu audibles, je pense, et c'est pour \u00e7a qu'il faut le dire carr\u00e9ment inaudibles m\u00eame ouais, je sais pas, non je pense pas que c'est une Audi, parce que les gens je pense voyez hein, il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui s'impose \u00e0 nous, c'est cette id\u00e9e qu'on peut pas pr\u00e9venir la mobilit\u00e9, on peut tenter de l'organiser la mani\u00e8re la plus intelligente possible et je veux comprendre intelligente comme la plus juste possible pour toutes les parties prenantes, l'\u00c9tat, destination la personne migrante et l'\u00e9tat d'origine, les pays transitent donc on va en chercher \u00e0 l'organiser, la mani\u00e8re a bien \u00e9t\u00e9 impossibles et 2, on a cette coh\u00e9rence et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre la dimension plus proprement \u00e9thique entre les valeurs qu'on a trouv\u00e9 dans notre constitution et nos choix, \u00e7a concerne surtout le domaine de l'asile, mais l\u00e0 il faut vraiment qu'on fasse cet effort de colons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [91%] :\r\nAlors, vous en appelez \u00e0 un contr\u00f4le, responsable de la migration, on va pas tout d\u00e9tailler, mais juste un exemple, vous dites quel \u00e9tat tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, par exemple dans l'aide au d\u00e9veloppement pourrait faire valoir une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9 face aux effets de l'exclusion de sa politique migratoire, donc si on traduit en clair, \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9tape pourrait finalement achet\u00e9 le droit de fermer ses fronti\u00e8res en investissant de mani\u00e8re plus massive dans l'aide au d\u00e9veloppement, c'est d'ailleurs un petit peu ce que soutient la l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:42) [90%] :\r\nC'est la question entre 2 pans de notre responsabilit\u00e9 globale, moi je le vois comme \u00e7a, la Suisse a une responsabilit\u00e9 globale d'apporter une contribution \u00e0 la situation d\u00e9plorable dans certaines r\u00e9gions du monde, il y a 2 mani\u00e8res de le faire, soit on peut lib\u00e9raliser la migration qui vient de ces pays donc on donne la chance aux citoyens de ces pays de venir en Suisse d'am\u00e9liorer leur niveau de vie et j'insiste, par le biais de retour financier d'am\u00e9liorer la situation dans les pays d'origine, donc \u00e7a c'est une partie ou une autre fa\u00e7on de mettre en avant la m\u00eame responsabilit\u00e9, c'est d'aider au d\u00e9veloppement dans certains de ces pays et pas mal d'auteurs pensent qu'il y a une un lien de conditionnalit\u00e9 entre ces 2 si on fait plus d'aide au d\u00e9veloppement, on aura un meilleur argument pour dire on diminue la mobilit\u00e9 depuis ces pays et l'inverse, c'est surtout \u00e7a qui est int\u00e9ressant l'inverse si on ne fait ni l'aide au d\u00e9veloppement et on a parfois cette tendance, on veut couper les Budgets d'aide au d\u00e9veloppement et en m\u00eame temps une politique d'immigration restrictive, l\u00e0 je pense qu'on refuse sur 2 plans : notre responsabilit\u00e9 et l\u00e0, \u00e7a \u00e7a ne joue pas, \u00e7a c'est du sceau de l'ill\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 mon avis, il y a un point tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0, \u00e0 nouveau, c'est les scientifiques qui nous le disent : on a une id\u00e9e qui est erron\u00e9e dans le d\u00e9bat politique, c'est qu'on va aider les pays \u00e0 se d\u00e9velopper, puis les gens ne viendront pas, on va donner un peu d'argent et vont construire une entreprise sur place puis apr\u00e8s ils auront plus envie de migrer et nous on sera tranquille, c'est faux, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, elle va permettre la migration, les plus pauvres n'ont pas les moyens de migrer, c'est seulement quand on atteint un certain stade de d\u00e9veloppement qu'on est un an mesure de migrer et donc plus de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique va conduire certainement plus de migration, une autre immigration ce sera moins migration de d\u00e9tresse ou on quitte des crises, on parle de guerre mais il y aura plus de mobilit\u00e9 choisie, mieux organis\u00e9s, mieux planifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:24) [89%] :\r\nEn tout cas le d\u00e9bat va il se poursuit ce soir au Club 44 \u00e0 la Chaudefond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:28) [90%] :\r\nCe soir 19 heures, on r\u00e9fl\u00e9chira avec la m\u00e9thode philosophique aux valeurs d'int\u00e9gration dans une ville comme la Chaudefond et l\u00e0 je demande toujours \u00e0 mes invit\u00e9s de se projeter dans l'id\u00e9al, c'est \u00e7a aussi la libert\u00e9 de l'\u00e9thique, on s'extrait des contingences politiques, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, qu'est -ce qu'il r\u00e9alise qu'est ce qui est faisable, on va vraiment imaginer qu'est -ce qu'on peut, si on avait les moyens de faire compl\u00e8tement nouveau mod\u00e8le qu'est -ce qu'on veut mais qu'est -ce qu'on aimerait mettre au centre de ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:50) [87%] :\r\nJohan Rochel une derni\u00e8re question : quand mettrez -vous les pieds dans dans le dans le monde, comment l'appeler d'ailleurs dans le politique tout simplement, il a pour l'instant vous \u00eates philosophe vous enseignez, vous \u00e9crivez des essais mais on vous sent tr\u00e8s tent\u00e9, je ne sais pas si c'est la mani\u00e8re d'argumenter, si c'est le regard port\u00e9 sur la politique et sur ce point, sur ces difficult\u00e9s ou sur sur ces crises mais on vous sent tr\u00e8s tent\u00e9 par le par l'action politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:17) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'ai j'aime croire que ce que je fais ce matin avec vous, ce que je fais \u00e0 la Chaudefond ce soir \u00e0 19 heures, c'est d\u00e9j\u00e0 l'action politique, c'est pas de l'action partisane, mais on est l\u00e0 pour discuter, d\u00e9battre avec les gens, on n'a pas du tout la tentation je dis -nous mon \u00e9quipe de se mettre en dehors du Champ politique et dire : nous on est l\u00e0 pour commenter l'ext\u00e9rieur le Philosophe roi qui va expliquer aux braves gens, qu'est ce qu'il faut faire, pas du tout, le philosophe est partie prenante du d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 et il est l\u00e0 pour illuminer les d\u00e9bats \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:42) [89%] :\r\nMais vous irez plus loin, on vous l'a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9, j'imagine, repenser l'immigration une boussole \u00e9thique par jour Rochel presque les techniques et universitaires romande, voil\u00e0 le petit livre qui vous permettrait de prolonger cette r\u00e9flexion et puis c'est Atelier ce soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds au Club 44 \u00e0 partir de 19 heures, merci infiniment, merci beaucoup et puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t Nicole Duparc demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "philosophe, docteur en droit", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-066A346D-0BD0-46E6-8611-D6419B3BA600", "internalArchiveId": "066A346D-0BD0-46E6-8611-D6419B3BA600", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renouvellement de l'aviation de combat: interview de Guy Parmelin", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense Guy Parmelin s'exprime suite \u00e0 sa volont\u00e9 exprim\u00e9e d'\u00e9tudier l'achat d'un nouvel avion de combat.\r\n\r\n* * Renouvellement de l'aviation de combat: interview de Guy Parmelin  \r\nChrystel : et on reparle d'une veille connaissance du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Christian ..\r\n*** L'achat d'un nouvel avion de combat est sur les rails. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant la presse les prochaines \u00e9tapes de l'acquisition d'un nouveau jet. Un peu moins de deux ans et demi apr\u00e8s le \"non\" du peuple \u00e0 l'achat du \"Gripen. Pietro Bugnon, vous avez suivi la Conf\u00e9rence de presse. On peut dire que les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\nOui pour respecter le calendrier fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au lendemain de la votation sur le Gripen, certaines mesures urgentes ont d\u00fb \u00eatre prises par le ministre de la D\u00e9fense. Parmi celles-ci, un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 10 millions de francs sera soumis au Parlement l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Le choix du mod\u00e8le d'avion devrait intervenir en 2020. Le Parlement devrait, lui, se prononcer en 2022. Selon le calendrier pr\u00e9vu, l'arm\u00e9e recevra ses premiers avions en 2025. Une seconde livraison est pr\u00e9vue en 2030.\r\n*** Les premiers avions en 2025, dans un peu plus de 8 ans... Est-ce qu'on sait lesquels? Combien et pour quel montant?\r\nNon, ce sont pour l'heure des questions ouvertes. D'autant que Guy Parmelin attend encore un rapport. Celui du groupe d'accompagnement, compos\u00e9 notamment de repr\u00e9sentants politiques. Il arrivera au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. Le rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui pr\u00e9cise uniquement qu'au moment du choix de l'appareil il faudra \"limiter l'\u00e9tendue des activit\u00e9s d'\u00e9valuation\". Comprenez que l'arm\u00e9e ne va pas \u00e9tudier \u00e0 fond des dizaines de devis. Il se pourrait donc que l'on se retrouve avec les m\u00eames candidats qu'en 2014. Le Fran\u00e7ais Rafale, l'Eurofighter, du consortium europ\u00e9en EADS et le Su\u00e9dois Gripen.\r\n*** Les premiers avions voleront en Suisse en 2025. Et d'ici l\u00e0 que compte faire Guy Parmelin ?\r\nCe sont les deux autres d\u00e9cisions urgentes prises aujourd'hui par Guy Parmelin.\r\nD'abord, un programme de modernisation des actuels FA/18, qui atteindront leur quota maximal d'heures de vol en 2025. Trente engins sont encore op\u00e9rationnels. Plusieurs composants doivent \u00eatre chang\u00e9s: des missiles, le syst\u00e8me radio ou encore les jumelles de vision nocturne. Ces travaux co\u00fbteront au total un demi milliard de francs.\r\nINTERVIEW PARMELIN\r\n*** Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne. On sent un Guy Parmelin tr\u00e8s prudent.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163847", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Renouvellement de l'aviation de combat: interview de Guy Parmelin / FOR_2016-11-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense Guy Parmelin s'exprime suite \u00e0 sa volont\u00e9 exprim\u00e9e d'\u00e9tudier l'achat d'un nouvel avion de combat."], "variantIds": ["ece-8163847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:33Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nParmelin nous rejoint dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, alors avec la question des afghans de combat, on l'a bien compris, vous avez envie d'aller vite mais attention quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 pas vous griller les ailes, si on peut faire cette cette comparaison Guy Parmelin c'est un dossier sensible, on a aussi compris une chose hein le\u00e7on retenue, c'est que le peuple veut pouvoir se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, alors il faut pas m\u00e9langer toutes je crois que vous l'avez dit vous- m\u00eame, c'est un dossier extr\u00eamement complexe, sensible, donc \u00e7a n\u00e9cessite de travailler soigneusement, c'est pour \u00e7a que d\u00e8s le mois de f\u00e9vrier, j'ai instituer un groupe d'experts, un groupe d'accompagnement plus politique pour d\u00e9terminer les besoins que nous avons dans le secteur de la d\u00e9fense de l'espace a\u00e9rien aujourd'hui, il y avait plusieurs choses \u00e0 clarifier dans un rapport interm\u00e9diaire, le groupe d'experts nous recommande de prendre 3 mesures interm\u00e9diaires qui sont indispensables pour le reste, c'est au printemps prochain que le groupe que les 2 groupes nous rendront leurs conclusions et leurs recommandations et qui nous permettront de savoir \u00e0 quel niveau combien, quel type de besoins et nous avons, il sera temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de faire plus de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMais sur la question de principe, la question de fond de savoir si le peuple doit voter qu'est -ce que vous souhaitez -vous Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\n\u00e9coutez, aujourd'hui il est trop t\u00f4t pour prendre une d\u00e9cision de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, toutes les options restent ouvertes, moi j'attends le rapport du Groupe d'accompagnement qui viendra au printemps prochain il y aura certes des recommandations des rapts des alternatives, il y a toute la partie du financement qui va \u00eatre devoir \u00eatre trait\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que nous d\u00e9terminerons si nous passons par des programmes d'armement qui figure dans le budget, qui ne sont pas soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, je rappelle en passant qu'en Suisse, on ne conna\u00eet pas le r\u00e9f\u00e9rendum financier aussi, comme cela s'est fait dans le cas du Gripen il y a une loi, \u00e7a vient \u00e0 travers d'une loi qui a institu\u00e9 un fonds qui elle est soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, je r\u00e9p\u00e8te, tout est ouvert, aujourd'hui c'est pr\u00e9matur\u00e9 de tirer des plans sur la com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors le futur nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord interrog\u00e9 un ici m\u00eame d'ailleurs informatique il voyait mal comment cette d\u00e9cision ne pourrait pas \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9e par un vote populaire, visiblement il ose aller plus plus loin que vous sur cette question qui, qui va \u00eatre au coeur du d\u00e9bat en tout cas au d\u00e9but du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors, toute fa\u00e7on, c'est une question qui va \u00eatre au coeur du d\u00e9bat mais je rappelle qu'avant de se prononcer sur le sujet, ce qui est important c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9termin\u00e9 les besoins et puis \u00e0 la base de justifier ses besoins et le rapport interm\u00e9diaire aujourd'hui qui demande que nous fassions un programme de maintien de valeur du FA/18 mais on peut en s\u00e9rie toute une une partie de mesures pour prolonger la dur\u00e9e d'utilisation DFA 18 montrent de mani\u00e8re extr\u00eamement claire que cette \u00e9tape est indispensable et que pour aller de l'avant, il faut avoir des certitudes et si on veut aller trop vite, ou bien si on veut mettent la charrue avant les boeufs et parler d'abord de vote par r\u00e9f\u00e9rendum ou pas, on essaie le plus s\u00fbr moyen d'\u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors, le rapport dit aussi qu'il faudra limiter l'\u00e9tendue des activit\u00e9s d'\u00e9valuation, \u00e7a veut dire quoi se dire : on reprend les m\u00eames fabricants, les m\u00eames qui \u00e9taient dans l'appel d'offres pour pour la la premi\u00e8res fois et puis puis on -ce fait exclut l'Gripen la d\u00e9cision du peuple on continue avec les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nNon, \u00e7a veut pas dire \u00e7a, je crois que \u00e7a veut dire que si certains, si il peut arriver en fonction des d\u00e9cisions et des recommandations du du groupe d'experts et du groupe d'accompagnement, il pourrait arriver que certaines \u00e9valuations n'est pas besoin d'\u00eatre faite de fond en comble depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a encore une fois, il faut attendre le le mois de f\u00e9vrier le le le le printemps en principe \u00e7a sera avant le les vacances d'\u00e9t\u00e9 qu'on aura un rapport final sur la question et l\u00e0 il y aura diff\u00e9rentes recommandations \u00e0 diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [91%] :\r\nCO2 dans l'Parmelin \u00e7a, \u00e7a veut dire que la grippe n'est pas grill\u00e9 d'avance, \u00e7a veut dire qu'on peut imaginer du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral repartir avec une votation dans laquelle les Suisses pourraient se prononcer une 2\u00e8me fois sur ce type d'avion, vous pensez que c'est r\u00e9aliste si on se rappelle un petit peu la teneur du d\u00e9bat, les potes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est la question aujourd'hui est totalement pr\u00e9matur\u00e9, je m'\u00e9tonne qu'on enclenche ce d\u00e9bat aujourd'hui, vous savez comme moi que, il y a des \u00e9volutions technologiques dans tous les domaines, y compris en ce qui concerne l'avionique, aujourd'hui, nous avons simplement une d\u00e9cision qui nous dit, il est indispensable de faire un programme de maintien de valeur du F \u00e0 18 d'inscrire un certain montant dans le le message 2017 de l'arm\u00e9e pour pouvoir aller de l'avant, faire des \u00e9valuations si c'est n\u00e9cessaire et l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire pour d\u00e9terminer les besoins et une fois qu'on aura d\u00e9terminer les besoins, ce dont on estime qu'il il est absolument indispensable d'avoir pour d\u00e9fendre efficacement l'espace a\u00e9rien de la Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourra commencer \u00e0 ouvrir le jeu, mais aujourd'hui tout est ouvert et c'est pr\u00e9matur\u00e9 de tirer des plans sur la com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [83%] :\r\nVous avez un petit peu surpris tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de cr\u00e9er de presse Guy Parmelin en estimant finalement qu'on pouvait travailler encore quelques ann\u00e9es avec les Tigres 5 c'est des avions qui sont vieux, ou qui sont plus adapt\u00e9es \u00e0 tout un tas de conditions : qu'est ce qu'il faut comprendre avec Sakon quelque part que, il y a aussi une question de de de s\u00e9curit\u00e9 pour les pilotes, qu'un petit peu n\u00e9glig\u00e9e, parce que c'est un contexte difficile, hein, pour les forces a\u00e9riennes avec beaucoup d'accidents s'\u00e9taient cl\u00e9 FA/18 mais quand m\u00eame je comprends pas les risques avec ses gr\u00e8ve 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [87%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'on ne fait pas de compromis avec la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a, je ne pourrais pas le tol\u00e9rer, simplement au niveau des experts, on estime qu'une partie et partout sur une partie des 5 actuels peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme ce qu'on appelle les avions de service, ils peuvent leur permettre dans des conditions extr\u00eamement s\u00fbr de remplir certaines missions qui d\u00e9charge le FA- 18 et qui permet d'\u00e9conomiser des heures de service au FA/18 ni plus ni moins, mais il n'y a pas de compromis envers la s\u00e9curit\u00e9 que ce soit avec les 5 ou l'FA/18 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [81%] :\r\nDans en m\u00eame temps, pendant la campagne, on nous disait que les tagueurs et s'inqui\u00e9ter plus plus qu'ne pouvait plus voler qu'fallait absolument les remplacer sur quoi qu'on qu'\u00e0 la campagne de votation sur le Gripen, donc c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on nous a menti \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait pas si urgent que \u00e7a de de les remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [87%] :\r\nNon, il y a une partie d'ailleurs qui est mise au repos, si vous passez l'expression, vous savez maintenant que la nouvelle proc\u00e9dure suite \u00e0 une motion, c'est que quand on doit liquider certains armements doit passer devant avec un un projet devant les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a sera fait \u00e0 l'horizon 2018, c'est aussi une demande du rapport interm\u00e9diaire de venir lors du programme 2018, avec la mise hors service d'un certain nombre de F 5 E d'avions F- 5 mais une partie, peut-\u00eatre, je r\u00e9p\u00e8te, utiliser de mani\u00e8re s\u00fbre pour des et comme avion de service pour d\u00e9charger l'utilisation intensive qui est affectent actuellement DFA 18. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [97%] :\r\nMerci beaucoup Guy Parmelin d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, alors, Pietro Bugnon vous retrouve \u00e0 Berne, on sent un Guy Parmelin tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [90%] :\r\nAh oui, le Vaudois sur les pattes arri\u00e8re plus prudent m\u00eame que le futur chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebours pourtant Guy Parmelin c'est lui le chef de d\u00e9partement, h\u00e9 oui, c'est que ce dossier celui du futur avion et br\u00fblant, il sait qu'il a pas le droit \u00e0 l'erreur, d'ailleurs, il le dit, il ne faut pas mettre la charrue avant les boeufs : ne pas r\u00e9p\u00e9ter l'\u00e9chec de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, avec le Gripen en 2014 Guy Parmelin c'est en fait qu'il joue l\u00e0 l'essentiel de son bilan comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors vous l'aurez compris, on est au d\u00e9but dans le long processus mais on observe quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des diff\u00e9rences avec horaire lors de son entr\u00e9e en fonction, Guy Parmelin avait demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on lui pr\u00e9sente tous les dossiers, ce qui avait d'ailleurs fait grincer des dents, aujourd'hui il met les choses \u00e0 plat, sans toutefois, vous l'avez entendu prendre beaucoup de risques, c'est un peu la m\u00e9thode Parmelin on avait reproch\u00e9 \u00e0 Willy Maurer d'\u00eatre vague il y avait par exemple l'avouer le Z\u00fcrichois ne pas avoir lu le contrat d'achat du Gripen lorsqu'il \u00e9tait devant le le Conseil des \u00c9tats, contrat qui \u00e9taient en anglais vague aussi sur la mise hors service de certains appareils sur les co\u00fbts sur les d\u00e9lais aujourd'hui Guy Parmelin semble plus clair, mais attention rien n'est fait, les vraies d\u00e9cisions celles qui f\u00e2chent, celles qui vont susciter des d\u00e9bats passionn\u00e9s, ces questions ne sont pas encore tranch\u00e9, \u00e0 commencer par le type et le nombre d'avions qu'il faudra acheter mais rien de ce qui va occuper un ces prochains mois, merci Marisol du tiers en Direct de Berne 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "internalArchiveId": "533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif d'une organisation qui promeut les tecnologie vertes\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nOpinion lib\u00e9rale pour- Le temps\r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal Reto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\nLe dilemme nucl\u00e9aire des villes - Balserzeitung\r\n*** Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU\r\nONU - TG - Ukraine - Le Temps - Merkel libert\u00e9\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nEditos France\r\n*** ET puisqu'en parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande ...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nL'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n***  Trois policiers zurichois doivent r\u00e9pondre de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine devant la justice\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. L'homme a d\u00e9pos\u00e9 plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les policiers doivent aujourd'hui r\u00e9pondre de leurs actes devant la justice.. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nMigrant sur le point d'\u00eatre gr\u00e2ci\u00e9 ...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Swisscleantech, cette organisation lib\u00e9rale qui promeut les technolgies vertes.\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir. Plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'Ecologie Lib\u00e9rale, Rolin Wavre. Il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables. Le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de 1,5 milliards de francs, alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur. Le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement, aussi: les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet depuis 40 ans. \r\nFaisons plut\u00f4t le paris de l'avenir. Couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation. Il sera toujours plus facile de d\u00e9monter un panneau solaire ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal REto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n***Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU et principalement le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et le conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent: sur le plan budg\u00e9taire notamment. En tout cas, explique le journal, des r\u00e9union se mutliplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection.\r\nLe Temps relaie lui ce matin la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump. Sa nouvelle administration pourraiet \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou, et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contretre la Russie.\r\nEt enfin, dans la Libert\u00e9 cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu, pour briguer un 4\u00e8me mandat. La chanceli\u00e8re allemande \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'occient, apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tout de la primaire de droite en France, pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. Entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon. Honneur au perdant, on commence par Nicolas Sarkozy. Et l'\u00e9ditorial de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve qui lui est consacr\u00e9. L'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes d'un mouvement anti-sarko, port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche, qui pouvaient voter. Pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences. \r\nFran\u00e7ois Fillon a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte, et son travail de fond depuis 3 ans  dans le pays profon, il laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9. Il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 \"pr\u00e9sentable\" d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n***Et puisqu'on parle politique... Beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nApr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison... 4 pages dans le matin, o\u00f9 des familles, vaudoises, car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, qui ont fait ce choix t\u00e9moignent. D\u00e9scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux, sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide. Un \u00e9cole publique qui, dit un parent, regroupe les enfants par \u00e2ge, et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre. La direction cantonale de l'enseignement temp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9: les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble. \r\nEn chiffres, enfin, sur 90 mille \u00e9l\u00e8ves dans le canton de Vaud, 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n***Deux policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice, de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine.\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. Plusieurs recours. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nBLABLA\r\nDavantage d'optimisme dans l'Impartial et l'Express: les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif, pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme, pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir. La peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015, mais entre temps la situation a chang\u00e9: l'homme c'est mari\u00e9, a obtenu un permis B, et a un contrat de travail. La commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait un coup de frein peu souhaitable \u00e0 son intr\u00e9gation. Et l'avocat du migrant de confesser: \"la gr\u00e2ce, j'y pense vraiemten quand c'est foutu de chez foutu. Mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti.\" R\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8163820", "ece-8163803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:36Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nHier, c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux nous sommes une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Suisse Cleantech cette organisation lib\u00e9rale qui promeut pourtant les technologies vertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, c'est une position surprenante relat\u00e9e ce matin par le tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re Suisse Cleantech cette organisation \u00e9conomique le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomie Suisse qui a pourtant soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte ne milite pas en faveur de l'initiative des Verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote, alors pourquoi cette r\u00e9ticence de Suisse Cleantech parce que la dur\u00e9e de vie maximale de 45 ans, pour les centrales pr\u00e9conis\u00e9e par les yeux verts et jug\u00e9e \u00e0 ses yeux hasardeuse, elle ne se justifie pas par les faits, si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9 il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite pour Cleantech les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui sera apport\u00e9e en cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif, avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui une position tout en retenue, donc qui n'emp\u00eache pas suisse Cleantech d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment en ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et Bettina ou de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [94%] :\r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'\u00c9cologie lib\u00e9rale Roland va alors il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables, le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de en virgule 5 milliards de francs alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur, \u00e9crit -il, le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement aussi les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, depuis 40 ans faisons plut\u00f4t le paris de l'avenir couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation, il sera toujours plus facile de d\u00e9monter en panneaux solaires ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nLes grandes villes de Suisse, elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung Zurich et Bern par exemple le conseil municipal de Zurich, soutient l'initiative des Verts mais Zurich d\u00e9tient 15 pourcent de de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen et des parts indirectes dans celle de Leibstadt en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement, c'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich, lui, pr\u00e9conise le non des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7 pourcent aussi aussi dans G\u00f6sgen, le conseiller communal Reto n'a ouvert, estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement, ce qui est certain pour la Bavi\u00e8re Zeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [98%] :\r\nLe succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [96%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et principalement le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, le Conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent sur le plan budg\u00e9taire, notamment en tout cas, explique le journal des r\u00e9union se multiplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection, le Temps relaie lui ce matin, la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump sa nouvelle administration pourrait \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contre la Russie, et enfin dans la Libert\u00e9, cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu pour briguer un 4\u00e8me mandat la chanceli\u00e8re allemande, \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'Occident apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nElle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente en effet le taquet \u00e7a ne sa guerre et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e, mais cette fois -ci il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs, cette fois -ci, il faudra un v\u00e9ritable programme convaincre avec une vision d'avenir, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays, pas d'alternative \u00e0 Merkel commente aussi la caverne \u00e7a \u00e9tonne en ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9, mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti la CDU et la CSU restent au pouvoir tant leur base s'est effrit\u00e9e pour la lutte \u00e0 \u00e7a : Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable, au contraire, elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouve plus, elle est all\u00e9e trop loin avec sa politique migratoire, la politique de la chanceli\u00e8re est donc co- responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tour de la primaire de droite en France pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain, h\u00e9site entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon alors honneur au perdant, commence par Nicolas Sarkozy et l'\u00e9ditorial de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui lui est consacr\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes dans mouvement anti- Sarko port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche qui pouvaient voter, donc pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences, Fran\u00e7ois Fillon lui a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte et son travail de fond depuis 3 ans dans le pays profond, il Laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9 il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sentable d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [96%] :\r\nBon, puisqu'on parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nLe tag Hassan sa guerre parle aujourd'hui effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique, le journal consacre une page \u00e0 la longue liste de couples romands, dont les 2 membres ont des fonctions politique ou proches de la politique, la consternation dans le socialiste Rebecca et le conseiller communal Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne Olivier salaire conseiller national PLR et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nurria Gorrite et ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire, mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste aussi et Monika Maire-Hefti alors le le journal propose un r\u00e9cit de ses vies de couples qui font aussi parfois obstacles \u00e0 la carri\u00e8re G\u00e9raldine Savary, par exemple, a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, elle dont le mari n'est autre que Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne, le journal rel\u00e8ve aussi que souvent ce genre de couples donne lieu \u00e0 des discussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table pour autant que l'on se voit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, et apr\u00e8s, les couples ont retenti apr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison, 4 pages dans le matin o\u00f9 des familles vaudoises surtout car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, des familles qui ont fait le choix de faire l'\u00e9cole \u00e0 la maison, t\u00e9moigne des scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide, une \u00e9cole publique qui dit un parent regroupe les enfants par \u00e2ge et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre la direction cantonale de l'enseignement Vaudois, temp\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble en chiffres enfin sur 90000 \u00e9l\u00e8ves dont canton de Vaud 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [99%] :\r\n2 policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nRetourne en Afrique, ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans le bus \u00e0 Z\u00fcrich le Blick raconte avec force d\u00e9tails c'est \u00e9pisode malheureux, les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux de l'homme en question, ils ont fait sortir Ils ont fait sortir du tram, ils l'ont plaqu\u00e9 au sol en l'\u00e9tranglant l'homme a eu le sentiment qu'il ne reverrait plus jamais sa fille cet \u00e9pisode de la pousser \u00e0 d\u00e9poser plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les 2 policiers se retrouve maintenant devant la justice le Blick propose \u00e9galement une interview de Martine Brunschwig grave, la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, on en est heureusement pas \u00e0 la situation des \u00c9tats-Unis en Suisse, mais il existe aussi des situations individuelles, o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nD\u00e9clare -t-elle et un peu plus d'optimisme dans l'Impartial et L'Express pour terminer les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir, la peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015 mais entre temps, la situation a chang\u00e9 l'homme c'est mari\u00e9 a obtenu un permis B est en contrat de travail, la commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait en coup de frein peu souhaitable son l'int\u00e9gration et l'avocat du migrant de confesser la gr\u00e2ce, j'y pense vraiment qu'on s'est foutu d'chez foutu, mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti, r\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [83%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse employeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2BC6799-CB1A-479B-B3B3-DD78D63ED6DD", "internalArchiveId": "D2BC6799-CB1A-479B-B3B3-DD78D63ED6DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin veut prolonger la vie des F/A-18 au-del\u00e0 de 2025", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Tout en demandant un cr\u00e9dit de 10 millions de francs pour \u00e9tudier l'achat d'un nouvel avion de combat, Guy Parmelin veut autoriser les F/A-18 et les Tiger \u00e0 voler au-del\u00e0 de 2025.\r\n\r\n* * Guy Parmelin veut prolonger la vie des F/A-18 au-del\u00e0 de 2025  \r\nChrystel : et on reparle d'une veille connaissance du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Christian ..\r\n*** L'achat d'un nouvel avion de combat est sur les rails. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant la presse les prochaines \u00e9tapes de l'acquisition d'un nouveau jet. Un peu moins de deux ans et demi apr\u00e8s le \"non\" du peuple \u00e0 l'achat du \"Gripen. Pietro Bugnon, vous avez suivi la Conf\u00e9rence de presse. On peut dire que les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\nOui pour respecter le calendrier fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au lendemain de la votation sur le Gripen, certaines mesures urgentes ont d\u00fb \u00eatre prises par le ministre de la D\u00e9fense. Parmi celles-ci, un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 10 millions de francs sera soumis au Parlement l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Le choix du mod\u00e8le d'avion devrait intervenir en 2020. Le Parlement devrait, lui, se prononcer en 2022. Selon le calendrier pr\u00e9vu, l'arm\u00e9e recevra ses premiers avions en 2025. Une seconde livraison est pr\u00e9vue en 2030.\r\n*** Les premiers avions en 2025, dans un peu plus de 8 ans... Est-ce qu'on sait lesquels? Combien et pour quel montant?\r\nNon, ce sont pour l'heure des questions ouvertes. D'autant que Guy Parmelin attend encore un rapport. Celui du groupe d'accompagnement, compos\u00e9 notamment de repr\u00e9sentants politiques. Il arrivera au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. Le rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui pr\u00e9cise uniquement qu'au moment du choix de l'appareil il faudra \"limiter l'\u00e9tendue des activit\u00e9s d'\u00e9valuation\". Comprenez que l'arm\u00e9e ne va pas \u00e9tudier \u00e0 fond des dizaines de devis. Il se pourrait donc que l'on se retrouve avec les m\u00eames candidats qu'en 2014. Le Fran\u00e7ais Rafale, l'Eurofighter, du consortium europ\u00e9en EADS et le Su\u00e9dois Gripen.\r\n*** Les premiers avions voleront en Suisse en 2025. Et d'ici l\u00e0 que compte faire Guy Parmelin ?\r\nCe sont les deux autres d\u00e9cisions urgentes prises aujourd'hui par Guy Parmelin.\r\nD'abord, un programme de modernisation des actuels FA/18, qui atteindront leur quota maximal d'heures de vol en 2025. Trente engins sont encore op\u00e9rationnels. Plusieurs composants doivent \u00eatre chang\u00e9s: des missiles, le syst\u00e8me radio ou encore les jumelles de vision nocturne. Ces travaux co\u00fbteront au total un demi milliard de francs.\r\nINTERVIEW PARMELIN\r\n*** Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne. On sent un Guy Parmelin tr\u00e8s prudent.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163849", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin veut prolonger la vie des F/A-18 au-del\u00e0 de 2025  / FOR_2016-11-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Tout en demandant un cr\u00e9dit de 10 millions de francs pour \u00e9tudier l'achat d'un nouvel avion de combat, Guy Parmelin veut autoriser les F/A-18 et les Tiger \u00e0 voler au-del\u00e0 de 2025."], "variantIds": ["ece-8163849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:38Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, l'achat d'un nouvel avion de combat est sur les rails le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant la presse les prochaines \u00e9tapes de l'acquisition d'un nouveau jet- un peu moins de 2 ans et demi apr\u00e8s le non du peuple \u00e0 l'achat du Gripen, tout le monde s'en souvient, Pietro Bugnon vous, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse, on peut dire, \u00e0 Berne, que les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent : ah oui, pour respecter le calendrier fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au lendemain de la votation sur le Gripen certaines mesures urgentes ont d\u00fb \u00eatre prises par le ministre de la D\u00e9fense, c'est ce que pr\u00e9conise un rapport d'experts publi\u00e9 aujourd'hui, parmi celles -ci, un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, de 10 millions de francs qui sera soumis au Parlement, le prochain, c'est v\u00e9ritablement le d\u00e9but du processus d'achat du nouvel avion, d\u00e9j\u00e0 en 2017 l'an prochain, le Parlement se prononcera, lui, en 2000 22 ans sur le cr\u00e9dit d'achat et, toujours selon le calendrier pr\u00e9vu, l'arm\u00e9e recevra ses premiers avions en 2025 une seconde livraison est pr\u00e9vue en 2030 alors les premiers avions en 2025 Pietro dans un peu plus de 8 ans est -ce qu'on sait lesquels combien et pour quel montant non ce sont pour l'heure des questions ouvertes ces d\u00e9cisions seront prises plus tard 2022 pour le le type d'avion, Guy Parmelin attend notamment les recommandations d'un groupe dans l'autre groupe d'experts, plus politique celui -l\u00e0, il sera publi\u00e9 ce rapport l'ann\u00e9e prochaine le rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui lui pr\u00e9cise uniquement au moment du choix de l'appareil, il faudra limiter l'\u00e9tendue des activit\u00e9s d'\u00e9valuation, comprenez que l'arm\u00e9e ne va pas \u00e9tudier \u00e0 fond \u00e0 nouveau des dizaines de devis, il se pourrait donc que l'on ressort retrouve avec les m\u00eames candidats qu'en 2014, le Fran\u00e7ais, Rafale, l'Eurofighter du consortium europ\u00e9en EADS et le su\u00e9dois Gripen pourtant refus\u00e9 par le peuple, alors les premiers avions devraient voler en Suisse, a priori en 2025, d'ici l\u00e0 que compte faire Guy Parmelin l\u00e0, ce sont les 2 autres d\u00e9cisions urgentes prises aujourd'hui par Guy Parmelin d'abord un programme de mise \u00e0 niveau de modernisation des actuels FA 18 qui atteindront leur quota maximal d'heures de vol en 2025 30 engins sont encore op\u00e9rationnels plusieurs composants doivent \u00eatre chang\u00e9s, des missiles, le syst\u00e8me radio ou encore les jumelles de vision nocturne, ces travaux co\u00fbteront au total un demi 1000000000 de francs, autre d\u00e9cision importante, les vieux F 5 qui devait pourtant aller \u00e0 la casse en cette fin d'ann\u00e9e, ils continueront de voler jusqu'\u00e0 ce que le nouvel avion soit op\u00e9rationnel le objectif c'est qu'il d\u00e9charge F A-18 de certaines t\u00e2ches d'entra\u00eenement notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1EE2BD1-6CD2-472D-936A-FA53AC5BFADE", "internalArchiveId": "F1EE2BD1-6CD2-472D-936A-FA53AC5BFADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blanc , Etienne;Ntongo, Magali;Blanc , Etienne;Ntongo, Magali\r\nFran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario, qui paraissait hautement improbable il y a quelques temps encore, est en passe de se r\u00e9aliser. Etienne Blanc (Les R\u00e9publicains) est maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) Selon des r\u00e9sultats partiels, Fran\u00e7ois Fillon recueille env. 44% des voix, Jupp\u00e9 28% et Sarkozy 21%\r\nFran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario qui paraissait hautement improbable il y a qques temps encore est en passe de se r\u00e9aliser. L'ancien premier ministre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier au premier tour de la primaire de la droite... Alain Jupp\u00e9 arrive deuxi\u00e8me... les deux hommes seront d\u00e9partag\u00e9 dimanche, au second tour... Quant \u00e0 Nicolas Sarkozy, il rate son come-back et son r\u00eave d'un nouveau mandat pr\u00e9sidentiel... \r\nNotre invit\u00e9 ce matin est Etienne Blanc, membre des R\u00e9publicains, maire de Divonne en France voisine...vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne\r\nVictoire de Fillon ou d\u00e9faite de Sarkozy?\r\n-Quelle est la plus grande surprise?\r\n-Vous avez vot\u00e9 pour qui hier?\r\nPour Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson (oui oui je lui ai demand\u00e9) car proche de mes convictions et de mes id\u00e9es, not. sur la politique \u00e9trang\u00e8re et la protection de la personne\r\n-Poisson, pr\u00e9sident du PCD l'hyper-conservateur? Etonnant!\r\n(Poisson qui en appelle \u00e0 \u00ab en finir avec le cordon sanitaire autour du FN \u00bb15 et se dit \u00ab plus proche sur certains sujets de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen que de Nathalie Kosciusko-Morizet \u00bb. Poisson qui soutient la candidature de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, \u00ab pour les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et pour l'\u00e9quilibre international \u00bb \r\n-Du coup au deuxi\u00e8me tour, vous voterez pour qui ... ?\r\nFillon, c'est un homme d'Etat. Au premier tour de la primaire j'ai vot\u00e9 pour mes convictions, au second je vote pour celui qui doit gouverner\r\nFillon\r\n-Comment expliquer cette victoire de Fillon?\r\nPar sa force de caract\u00e8re. Et il \u00e9tait excellent dans les face \u00e0 face. \r\n-Fillon: La revanche de celui qu'on appelait Droopy? Mister Nobody? Le collaborateur de Sarkozy\r\n-Vous adh\u00e9rez \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de Fran\u00e7ois Fillon? Il dit qu'il faut serrer la main \u00e0 Bachar al Assad et cesser de boycotter la Russie suite \u00e0 l'invasion de la Crim\u00e9e.\r\nJupp\u00e9\r\n-Alain Jupp\u00e9 a fait un \"mauvais score\"! Le favori finit second. Il \u00e9tait-il trop sur de lui? \r\nC'est vrai, l'opinion prend parti contre celui qui \u00e9tait le favori. Les Fran\u00e7ais ont un besoin de libert\u00e9, ils sont un peu frondeurs. \r\n-Alain Jupp\u00e9 y croit encore... \"Ce premier tour est une surprise\", le second tour sera \"une autre surprise\"... c'est ce qu'a dit le maire de Bordeau hier... Il peut y croire vraiment?\r\nPrimaire = pr\u00e9sidentielle?\r\n-Le gagnant de la primaire de dimanche prochain a de grandes chances de gagner en mai prochain ? \r\nSondages\r\n-Les sondages se sont tromp\u00e9s.... \u00e7a vous inqui\u00e8te pour la suite?\r\nJe n'ai jamais fait confiance aux sondages\r\nSarkozy\r\n-\"Il est temps pour moi d'aborder une vie avec plus de passion priv\u00e9e et moins de passion publique\" a dit Nicolas Sarkozy hier. La fin de sa carri\u00e8re politique vraiment?\r\nPrimaire: bon mod\u00e8le?\r\n-Cette primaire... c'est une grande premi\u00e8re pour la droite fran\u00e7aise... Seule la gauche et les \u00e9cologistes avaient d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 des primaires en leur sein. Ce mod\u00e8le vous convainc? Une bonne mani\u00e8re de mobiliser d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lecteurs? Certains \u00e9lus R\u00e9publicains disent que ce n'est pas dans la culture de la droite... \r\nLa Primaire est in\u00e9vitable depuis le fameux 21 avril. Il faut un seul candidat de droite. \r\n-Niveau de participation \u00e9tait \u00e9lev\u00e9... (3,9 \u00e0 4,3 millions de participants, selon une projection faite \u00e0 la fermeture des bureaux de vote, actualiser si besoin)\r\nVous \u00eates content ? Quel effet pour la suite de la campagne? \r\nFaire barrage \u00e0 Marine le Pen\r\n-L'enjeu pour Les R\u00e9publicains c'est aussi de faire barrage \u00e0 Marine Le Pen. Fillon / Jupp\u00e9 c'est une bonne configuration? \r\noui. Fillon mobilisera le plus les \u00e9lecteurs de droite. \r\n-Est-ce que Fillon et Jupp\u00e9 peuvent rallier des voix aupr\u00e8s de ces \u00e9lecteurs plus critiques avec le syst\u00e8me en place, qui semblent passer entre les mailles des sondeurs? (Brexit, Trump...) \r\n-On remarque une droitisation du discours de tous les candidats.. Comment l'expliquer? La France est en manque de chef? Le pays est \u00e0 la recherche d'une figure autoritaire? \r\nMacron\r\n-Craignez-vous qu'Emmanuel Macron aille grapiller des voix \u00e0 droite?\r\n(ETIENNE BLANC, VICE-PDT REGION RH\u00d4NE-ALPES)  \r\nINVITE MATINALE - ETIENNE BLANC\r\nEtienne Blanc, ancien d\u00e9put\u00e9 de l'Ain pour les R\u00e9publicains, maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne - son portable le +33 6 85 83 08 52 - en direct du studio de Gen\u00e8ve - accueil Magali Ntongo ** 09) - technicien Mathieu Pont ** 81)\r\nSelon des r\u00e9sultats partiels, Fran\u00e7ois Fillon recueille env. 44% des voix, Jupp\u00e9 28% et Sarkozy 21%\r\nHeure\r\nFran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario qui paraissait hautement improbable il y a qques temps encore est en passe de se r\u00e9aliser. L'ancien premier ministre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier au premier tour de la primaire de la droite... Alain Jupp\u00e9 arrive deuxi\u00e8me... les deux hommes seront d\u00e9partag\u00e9 dimanche, au second tour... Quant \u00e0 Nicolas Sarkozy, il rate son come-back et son r\u00eave d'un nouveau mandat pr\u00e9sidentiel... \r\nNotre invit\u00e9 ce matin est Etienne Blanc, membre des R\u00e9publicains, maire de Divonne en France voisine...vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne\r\nVictoire de Fillon ou d\u00e9faite de Sarkozy?\r\n-Quelle est la plus grande surprise?\r\n-Vous avez vot\u00e9 pour qui hier?\r\nPour Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson (oui oui je lui ai demand\u00e9) car proche de mes convictions et de mes id\u00e9es, not. sur la politique \u00e9trang\u00e8re et la protection de la personne\r\n-Poisson, pr\u00e9sident du PCD l'hyper-conservateur? Etonnant!\r\n(Poisson qui en appelle \u00e0 \u00ab en finir avec le cordon sanitaire autour du FN \u00bb15 et se dit \u00ab plus proche sur certains sujets de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen que de Nathalie Kosciusko-Morizet \u00bb. Poisson qui soutient la candidature de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, \u00ab pour les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et pour l'\u00e9quilibre international \u00bb \r\n-Du coup au deuxi\u00e8me tour, vous voterez pour qui ... ?\r\nFillon, c'est un homme d'Etat. Au premier tour de la primaire j'ai vot\u00e9 pour mes convictions, au second je vote pour celui qui doit gouverner\r\nFillon\r\n-Comment expliquer cette victoire de Fillon?\r\nPar sa force de caract\u00e8re. Et il \u00e9tait excellent dans les face \u00e0 face. \r\n-Fillon: La revanche de celui qu'on appelait Droopy? Mister Nobody? Le collaborateur de Sarkozy\r\n-Vous adh\u00e9rez \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de Fran\u00e7ois Fillon? Il dit qu'il faut serrer la main \u00e0 Bachar al Assad et cesser de boycotter la Russie suite \u00e0 l'invasion de la Crim\u00e9e.\r\nJupp\u00e9\r\n-Alain Jupp\u00e9 a fait un \"mauvais score\"! Le favori finit second. Il \u00e9tait-il trop sur de lui? \r\nC'est vrai, l'opinion prend parti contre celui qui \u00e9tait le favori. Les Fran\u00e7ais ont un besoin de libert\u00e9, ils sont un peu frondeurs. \r\n-Alain Jupp\u00e9 y croit encore... \"Ce premier tour est une surprise\", le second tour sera \"une autre surprise\"... c'est ce qu'a dit le maire de Bordeau hier... Il peut y croire vraiment?\r\nPrimaire = pr\u00e9sidentielle?\r\n-Le gagnant de la primaire de dimanche prochain a de grandes chances de gagner en mai prochain ? \r\nSondages\r\n-Les sondages se sont tromp\u00e9s.... \u00e7a vous inqui\u00e8te pour la suite?\r\nJe n'ai jamais fait confiance aux sondages\r\nSarkozy\r\n-\"Il est temps pour moi d'aborder une vie avec plus de passion priv\u00e9e et moins de passion publique\" a dit Nicolas Sarkozy hier. La fin de sa carri\u00e8re politique vraiment?\r\nPrimaire: bon mod\u00e8le?\r\n-Cette primaire... c'est une grande premi\u00e8re pour la droite fran\u00e7aise... Seule la gauche et les \u00e9cologistes avaient d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 des primaires en leur sein. Ce mod\u00e8le vous convainc? Une bonne mani\u00e8re de mobiliser d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lecteurs? Certains \u00e9lus R\u00e9publicains disent que ce n'est pas dans la culture de la droite... \r\nLa Primaire est in\u00e9vitable depuis le fameux 21 avril. Il faut un seul candidat de droite. \r\n-Niveau de participation \u00e9tait \u00e9lev\u00e9... (3,9 \u00e0 4,3 millions de participants, selon une projection faite \u00e0 la fermeture des bureaux de vote, actualiser si besoin)\r\nVous \u00eates content ? Quel effet pour la suite de la campagne? \r\nFaire barrage \u00e0 Marine le Pen\r\n-L'enjeu pour Les R\u00e9publicains c'est aussi de faire barrage \u00e0 Marine Le Pen. Fillon / Jupp\u00e9 c'est une bonne configuration? \r\noui. Fillon mobilisera le plus les \u00e9lecteurs de droite. \r\n-Est-ce que Fillon et Jupp\u00e9 peuvent rallier des voix aupr\u00e8s de ces \u00e9lecteurs plus critiques avec le syst\u00e8me en place, qui semblent passer entre les mailles des sondeurs? (Brexit, Trump...) \r\n-On remarque une droitisation du discours de tous les candidats.. Comment l'expliquer? La France est en manque de chef? Le pays est \u00e0 la recherche d'une figure autoritaire? \r\nMacron\r\n-Craignez-vous qu'Emmanuel Macron aille grapiller des voix \u00e0 droite?", "durationSec": 1407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8181021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes / JDM_2016-11-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes / JDM_2016-11-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario, qui paraissait hautement improbable il y a quelques temps encore, est en passe de se r\u00e9aliser. Etienne Blanc (Les R\u00e9publicains) est maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne.", "Fran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario, qui paraissait hautement improbable il y a quelques temps encore, est en passe de se r\u00e9aliser. Etienne Blanc (Les R\u00e9publicains) est maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne.", "Fran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario, qui paraissait hautement improbable il y a quelques temps encore, est en passe de se r\u00e9aliser. Etienne Blanc (Les R\u00e9publicains) est maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne.", "Fran\u00e7ois Fillon sera-t-il le candidat de la droite \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Ce sc\u00e9nario, qui paraissait hautement improbable il y a quelques temps encore, est en passe de se r\u00e9aliser. Etienne Blanc (Les R\u00e9publicains) est maire de Divonne, et vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes-Auvergne."], "variantIds": ["ece-8163808", "ece-8163791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n5 sur la 1\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon sera -t-il le candidat de la droite fran\u00e7aise \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sc\u00e9nario qui paraissait hautement improbable il y a quelques semaines encore, et qui est en passe de se r\u00e9aliser l'ancien 1er ministre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier au 1er tour de la primaire de la droite, on rappelle son score 44 pourcent des des voix 28 pourcent pour pour monsieur Jupp\u00e9 21 pour Monsieur Monsieur Sarkozy les 2 hommes seront d\u00e9partag\u00e9 dimanche au second tour, quant \u00e0 Nicolas Sarkozy, ben il rate son come-back c'est le moins qu'on puisse dire, et son r\u00eave d'un nouveau mandat pr\u00e9sidentiel notre invit\u00e9 ce matin pour commenter tout cela et les perspectives pour 2017 \u00e9tait tiennent Blanc membre des R\u00e9publicains, maire de Divonne, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, vice- pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes Auvergne bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, bonjour dans notre Studio de Gen\u00e8ve, \u00c9tienne Blanc, jusqu'\u00e0 8 heures quel a \u00e9t\u00e9, puisqu'on a parl\u00e9 de surprise quel \u00e9tait pour vous la plus grande surprise, si tant est qu'il en est une, hier soir, la large victoire de Fran\u00e7ois Fillon ou la d\u00e9faite de monsieur Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nPour moi, c'est le score de Fran\u00e7ois Fillon, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que Fran\u00e7ois Fillon serait au second tour, on avait une incertitude pour savoir si c'\u00e9tait un 2\u00e8me tour qui l'opposerait \u00e0 Nicolas Sarkozy ou Alain Jupp\u00e9 et je trouve que ce score de 44 pourcent est est tr\u00e8s significatif, en tout cas pour mon pays, c'est important parce que c'est un choix clair et aujourd'hui, la France doit sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9 politique dans laquelle elle se trouve, elle doit choisir un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9termin\u00e9 compte, il a une majorit\u00e9 aussi forte dans son camp, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s encourageant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nQuestion de routine mais au au fond le 2\u00e8me tour ne nous apprendra rien de plus c'est bon profit on peut d\u00e9j\u00e0 dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nOui, je pense que Fran\u00e7ois Fillon sera choisi par notre famille politique : le soutien de Nicolas Sarkozy, le soutien de Bruno Le Maire je pense demain le soutien de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, tout cela fait qu'il constituera un tr\u00e8s, tr\u00e8s large rassemblement et je le redis c'est 44 pourcent feront feront que ce rassemblement sera sans ambigu\u00eft\u00e9, il pourra faire ses choix, il fera pas ce qu'a fait Fran\u00e7ois Hollande marier la carpe et lapin, les sociaux- d\u00e9mocrates, l'extr\u00eame- gauche, une partie du centre, une partie des \u00e9cologistes quand vous avez un score aussi important, vous pouvez faire des choix o\u00f9 pouvez -vous les affirmer et la France a besoin de cela pour qui avez -vous vot\u00e9 si j'ose la question hier soir, alors moi j'avais soutenu au 1er tour Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, pourquoi pas, je m'int\u00e9resse \u00e0 cette r\u00e9ponse, le suis sur mais moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur ces questions- l\u00e0, vous savez, nous on a en France un mode de scrutin qui est un mode de scrutin uninominal \u00e0 2 tours et au 1er tour on recherche le candidat qui porte des valeurs qui portent des id\u00e9es, donc nous sommes proches, et moi j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 3 id\u00e9es que portait Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, une 1\u00e8re id\u00e9e sur la commercialisation de notre soci\u00e9t\u00e9, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout se vend, tout s'ach\u00e8te, est ce que le monde d'aujourd'hui est un monde qui doit privil\u00e9gier cela je pense que non et qu'il faut que l'\u00c9tat remette un peu d'ordre dans la maison, tout ne se vend pas le 2\u00e8me sujet : c'est \u00e9videmment la Syrie et les chr\u00e9tiens d'Orient depuis des si\u00e8cles, la France a soutenu cette pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en Orient, les massacres qui se sont produits les atermoiements de la diplomatie fran\u00e7aise, sont absolument inadmissibles et je trouve que sur ce sujet -l\u00e0, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric \u00c9tienne qui est un de mes amis que je connais bien oui \u00e9tait particuli\u00e8rement clair le 3\u00e8me sujet c'\u00e9tait sur les libert\u00e9s de la personne, on est dans un pays qui subira carcan administratif terrible, il faut leur donner, de libert\u00e9 et l\u00e0- dessus aussi, je trouve qu'il y avait des il y a donc, au 1er tour c'est des id\u00e9es et puis au 2\u00e8me tour, on choisit celui que l'on veut comme pr\u00e9sident le 1er tour il faut un beau d\u00e9bat d'id\u00e9es, il y a eu un beau d\u00e9bat le maire porte des id\u00e9es particuli\u00e8re NKM aussi trouve c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\nUn mot sur monsieur quand m\u00eame qui qui est ultra- conservateur, il en appelle \u00e0 en finir avec le cordon sanitaire autour du FN, c'est un propos sans ambigu\u00eft\u00e9 : il se dit plus proche sur certains sujets de Madame Marion Mar\u00e9chal- Le Pen que de Madame Kosciusko-Morizet s'\u00e9tait un candidat ultraconservateur en finir avec le cordon sanitaire autour du FN est -ce que sur ce point l\u00e0 vous le rejoignez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [85%] :\r\nNon, non, pas du tout, je pense que aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [77%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire point. \r\nPoint point parce qu'il pointe. \r\nPoint. \r\n(Poisson quel point point. \r\nC'est-\u00e0-dire point. \r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T08:01:33Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4FFB0D5-5A16-4104-A326-482C6795C27B", "internalArchiveId": "E4FFB0D5-5A16-4104-A326-482C6795C27B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, politicien, ancien premier ministre, candidat \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise;Mahrouf jeune militant pour Nicolas Sarkozy;Verdier Oriane;Verdier, Oriane ;Amina, irakienne;G\u00e9n\u00e9ral  Bahram, peshmerga;Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois , ministre de tutelle des HUG;GalliJC;Oleg Sukhov, journaliste au quotidien Kiev Post;Andy Murray, tennisman, num\u00e9ro 1 mondial;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 12 PRIMAIRE) Et le vainqueur du premier tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du printemps prochain....est....Fran\u00e7ois Fillon...l'ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy l'emporte haut la main...dans un scrutin qui a conduit aux urnes plus de 4 mio de fran\u00e7ais hier....44%...la victoire est nette sur le maire de Bordeau, Alain Jupp\u00e9, 28% et sur l'ancien patron de Fillon....Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident...\u00e9ject\u00e9 du 2\u00e8me tour avec tout juste 20% des voix....\r\nFran\u00e7ois Fillon...qui voit sa victoire comme une preuve que la France veut du changement....\r\n  0'41''\r\n(6H(2) 14 PRIMAIRE REAX SUPPORTER SARKO) Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident recal\u00e9.....un choc et une d\u00e9ception immense pour ses soutiens.hier soir dans son QG de campagne certaine \u00e9taient en larmes. Mahrouf jeune militant, est abattu, mais lucide.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par ariane hasler\r\nLe second tour aura lieu dimanche....le maire de Bordeau, Alain Jupp\u00e9, aura de la peine \u00e0 combler son retard...parmi les recal\u00e9s au premier tour, seule Nathalie Koscusko Morizet appelle \u00e0 voter pour lui....tous les autres roulent pour Fillon!\r\nAux vues des faibles chances de la gauche, au printemps prochain...le candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite, dimanche qui vient...a de bonnes chances d'\u00eatre le prochain pr\u00e9sident de la France.\r\n(6H(3) 08 DE MISTURA A DAMAS) 55% des allemands satisfaits de voir Angela Merkel briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re....le sondage est tout frais...il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 tard hier soir...alors que la leader de la CDU a annonc\u00e9 sa candidature juste apr\u00e8s midi....celle \u00e0 qui Barack Obama a transmis la semaine derni\u00e8re le flambeau de leader du monde libre...a pourtant vu sa cote de popularit\u00e9 fondre en raison de son ouverture des fronti\u00e8res aux migrants l'an dernier.\r\nLa transition politique aux Etats-Unis n'est pas favorable au dialogue en Syrie. \r\nPropos hier \u00e0 Damas....de l'\u00e9missiaire de l'ONU pour la Syrie....Staffan de Mistura y a rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie syrienne. Il a tent\u00e9 de faire baisser la pression militaire qui frappe les quartiers est d'Alep... Anouk Henry.\r\n   0'52''\r\n((Malheureusement pour Staffan de Mistura, les circonstances lui sont d\u00e9favorables. Il \u00e9tait venu \u00e0 Damas pour proposer une solution au conflit \u00e0 Alep: faire sortir les combattants islamistes des quartiers assi\u00e8g\u00e9s, et laisser les rebelles mod\u00e9r\u00e9s administrer cette partie de la ville. Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par Walid Mouallem, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien, qui a lui un autre agenda en vue: Damais esp\u00e8re les Etats-Unis retirent leur soutien \u00e0 ces rebelles mod\u00e9r\u00e9s, une fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sera entr\u00e9 en fonction. D'ailleurs, l'\u00e9lection surprise du Milliardaire il y a dix jours a eu un fort impact sur le champ de bataille. Damas a redoubl\u00e9 ses attaques pour reprendre rapidement la deuxi\u00e8me ville du pays, dans l'espoir de mettre le nouveau pr\u00e9sident devant le fait accompli. Les  nations unies se sont dites \"horrifi\u00e9es\" par l'intensit\u00e9 des bombardements, qui ont fait en un week-end des dizaines de victimes civiles et d\u00e9truit un des dernies hopitaux encore debout.))\r\nCombattre le protectionnisme...c'est l'engagement pris hier \u00e0 Lima...par les chefs d'Etat et de gouvernement du forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique....des dirigeants qui engagent les pays signataires du partenariat transpacifique \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 sa mise en oeuvre...allusion bien s\u00fbr aux propos de campagne de Donald Trump....le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu n'a pas cach\u00e9 son opposition \u00e0 l'accord de libre \u00e9change le plus ambitieux jamais propos\u00e9 par Washington.\r\n(6H(4) D6 TEMOIGNAGES KURDISTAN IRAKIEN) L'offensive sur Mossoul jette des milliers d'irakiens sur les routes....\r\n50'000 personnes ont pu fuit la ville...malgr\u00e9 les menaces des djihadistes de tuer tous ceux qui ne resteraient pas pour servir de bouclier humain contre l'assaut des troupes irakiennes...la majorit\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont pris la route du Kurdistan irakien. Cette r\u00e9gion autonome du nord de l'Irak offre une certaine s\u00e9curit\u00e9. Mais alors que la crise humanitaire ne fait que commencer, des familles sont d\u00e9j\u00e0 contraintes d'attendre dans le d\u00e9sert, aux portes du Kurdistan. Reportage d'Oriane Verdier\r\n  1'25''\r\n(( Sur une grande plaine d\u00e9sertique, entre la tranch\u00e9e tenue par les peshmergas et les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'organisation Etat islamique des centaines de personnes attendent. Amina a \u00e9tendue une couverture sur la poussi\u00e8re. Elle discute avec ses filles\r\n\"Notre futur est parti, d\u00e9truit. CA fait presque deux ans et demi que nous sommes comme morts. Nous n'avons pas v\u00e9cu dans ce monde. On ne peut jamais en finir avec la souffrance. C'est souffrance apr\u00e8s souffrance et tout \u00e7a pour en arriver l\u00e0, assis dans la poussi\u00e8re...\"\r\nCes familles ont pens\u00e9 trouver un refuge au Kurdistan o\u00f9 sont situ\u00e9s la majorit\u00e9 des camps de d\u00e9plac\u00e9s. Mais selon le g\u00e9n\u00e9ral peshmerga Bahram, ces camps sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s.\r\n\"Ca fait deux mois que je dis \u00e0 tous les m\u00e9dias du monde que la capacit\u00e9 du gouvernement du Kurdistan est limit\u00e9e. Au plus fort de la bataille de Mossoul il y aura minimum 500 000 personnes aux portes du Kurdistan.  Nous n'avons pas suffisamment de place pour les recevoir, ni suffisamment de nourriture, d'\u00e9lectricit\u00e9. Il faut s'attendre \u00e0 une importante catastrophe humanitaire.\"\r\nPlus d'un million de personnes habitent encore \u00e0 Mossoul. Pour contenir la crise, l'arm\u00e9e tente garder la population \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville. Mais devant la violence des combats beaucoup doivent choisir entre fuir, ou mourir. ))\r\n(6H(5) 01 UDC SE CHERCHE ANALYSE) En Suisse...l'UDC valaisanne devrait partir avec une liste \u00e0 deux noms pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain....la haut valaisanne \r\nSigrid Fischer-Willa sera co-listi\u00e8re du ministre Oskar Freysinger....objectif: conqu\u00e9rir le si\u00e8ge de la sociliaste Esther Weber Kalbermatten...une femme haut-valaisanne dans le fauteuil d'une autre femme haut-valaisanne...un si\u00e8ge prenable puisque les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi soir une liste ouverte \u00e0 deux noms pour ces \u00e9lections...\r\nLancera le r\u00e9f\u00e9rendum? Lancera pas? L'UDC se t\u00e2te....\r\nLe parti n'a toujours pas dit clairement s'il comptait porter la loi de mise en oeuvre de l'article contre l'immigration devant le peuple. Dans la presse d'hier, Magdalena Martullo Blocher s'est prononc\u00e9e pour....mais les figures fortes du premier parti de Suisse ne s'accordent pas sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. Pietro Bugnon, si l'UDC donne l'impression de ne pas savoir quoi faire, c'est parce qu'aujourd'hui, ce parti ne p\u00e8se plus dans le d\u00e9bat politique post 9 f\u00e9vrier 2014...\r\n  1'01''\r\n(( La gauche et le parti lib\u00e9ral-radical se sont entendus sur une solution d'application. C'est le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne port\u00e9 par le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller. Une proposition qui devrait recueillir une majorit\u00e9 au Conseil des Etats. Dans cette discussion, l'UDC est hors jeu. Ses propositions de durcissement ne seront pas suivies.\r\nImpuissante dans le d\u00e9bat sur la mise en oeuvre de son initiative, l'UDC veut donc rebondir. Ne rien faire ressemblerait \u00e0 un aveu de faiblesse. Cela permettrait aussi \u00e0 d'autres formations de se profiler sur un des th\u00e8mes favoris de l'UDC: l'immigration.\r\nL'UDC veut donc exister. Mais comment? Les avis divergent. La fille de Christoph Blocher, Magdalena Martullo Blocher, veut lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application qui sortira du Parlement. Elle l'a dit hier dans la presse. Le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti est beaucoup plus prudent. D'autres t\u00e9nors, comme le Zurichois Roger K\u00f6ppel, privil\u00e9gient une nouvelle initiative.\r\nBref, les propositions fusent. Signe qu'\u00e0 l'UDC on se cherche une nouvelle strat\u00e9gie. Pour ne pas rester trop longtemps dans le creux de la vague. ))\r\n(6H(6) 05 GE ENQUETE HUG) Le service de transplantation des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois...toujours dans l'oeil du cyclone....depuis qu'un audit sur le laboratoire d'isolement et de transplantation cellulaire pointe de graves manquements \u00e0 la fois \u00e9thiques et comptables. Selon le Matin Dimanche, des cellules du pancr\u00e9as auraient notamment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es pour la recherche, sans le consentement des patients, ce qui est interdit en Suisse. Le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, ministre de tutelle des HUG, regrette que le cas n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en interne.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\nA relever \u00e9galement que la direction des HUG a r\u00e9clam\u00e9 un nouvel audit financier et va entendre les 3 m\u00e9decins responsables du laboratoire pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur toute cette affaire.\r\n(6H(7) D5 UKRAINE POUVOIR SE DELITE) A Lima, Barack Obama demande \u00e0 Vladimir Poutine un effort sur l'Ukraine avant la fin de son mandat....\r\nEntre les lignes on peut lire....que le futur ex-locataire de la maison blanche a pouss\u00e9 l'occupant du Kremlin \u00e0 respecter les engagements de la Russie pr\u00e9vus dans les accords de Minsk.\r\nEn Ukraine m\u00eame...le climat politique et social est particuli\u00e8rement tendu. D\u00e9missions en s\u00e9rie de ministres et de hauts fonctionnaires affirmant \u00eatre emp\u00each\u00e9s de mener \u00e0 bien leur mission ou bien d\u00e9non\u00e7ant la corruption qui s\u00e9vit au plus niveau de l'\u00c9tat, bagarre de responsables politiques devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, manifestations contre l'augmentation des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Le pouvoir politique se d\u00e9lite dans le pays. Jean-Claude Galli \r\n  1'46'' \r\n((Donald Trump et la tentation isolationniste des Etats-Unis, des r\u00e9gimes de plus en plus autoritaires en Russie et en Turquie, une union europ\u00e9enne en crise, avec le brexit, et des incertitudes politiques et \u00e9conomiques en France et en Italie, dans ce contexte Angela Merkel appara\u00eet en effet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. Mais la chanceli\u00e8re allemande a dit elle m\u00eame dans sa d\u00e9claration qu'elle trouvait grotesque l'id\u00e9e qu'une seule personne, aussi exp\u00e9riment\u00e9e soit-elle, puisse changer le monde. De plus, l'Allemagne, malgr\u00e9 sa force \u00e9conomique et sa stabilit\u00e9 politique, n'a pas les attributs d'une puissance mondiale: pas de si\u00e8ge permanent \u00e0 l'ONU, pas d'armes nucl\u00e9aire, et des d\u00e9penses militaires limit\u00e9es. En outre, m\u00eame si elle reste populaire, Angela Merkel est fragilis\u00e9e sur le plan int\u00e9rieur: son parti la CDU a subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de nombreuses d\u00e9faites \u00e9lectorales au niveau r\u00e9gional, alors que la formation populiste AfD s'est, elle, install\u00e9e dans le paysage politique allemand.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(6H(8) 19 TENNIS) Foot...encore une d\u00e9faite de Sion \u00e0 Berne en super ligue....battu 4 \u00e0 3 par Young Boys. D\u00e9faite aussi de Lausanne Sport battu 2 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall.\r\nTennis...Andy Murray bouclera l'ann\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re place du classement mondial...\r\nParce que l'\u00e9cossais a abttu en finale du masters de Londres celui qui aurait pu la lui reprendre....Novak Djokovic...victoire 6-3, 6-4....qui donne un large sourire au vainqueur....\r\n  0'46''\r\n((C'est un jour tr\u00e8s sp\u00e9cial, de jouer avec Novak un match si particulier. On a jou\u00e9 des finales de Grand Chelem l'un contre l'autre, des matchs aux jeux Olympiques. Ca a \u00e9t\u00e9 une rivalit\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, j'ai perdu beaucoup de ces matchs. Et donc je suis content d'avoir pu obtenir la victoire aujourd'hui et de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial. C'est sp\u00e9cial, je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela. J'ai de la chance d'avoir des gens qui m'accompagnent depuis des ann\u00e9es, sans elle rien n'est possible. il y avait beaucoup de grands champions qui nous ont regard\u00e9 aujourd'hui et c'\u00e9tait un grand honneur de jouer devant Becker, Lendl, Edberg ou encore Mats Wilander.))\r\nSur la glace de ligue A...Lausanne s'impose 6 \u00e0 3 sur Bienne et Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Z\u00fcrich.\r\nPour voir le soleil....une seule adresse: le Valais gr\u00e2ce au foehn...parfois temp\u00eatueux....ailleurs le ciel restera gris.\r\nQui dit foehn dit aussi fortes pr\u00e9cipitations sur le sud des alpes valaisannes. 10 degr\u00e9s en moyenne....17 en Valais...m\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La journ\u00e9e est tr\u00e8s nuageuse, il faut \u00eatre en Valais pour esp\u00e9rer voir le soleil. Temps sec au Nord des\r\nAlpes, mais beaucoup de pr\u00e9cipitations sur le versant sud des valaisannes; limite des chutes de\r\nneige vers 1700 m.\r\nLes temp\u00e9ratures sur le Plateau seront proches de 10\u00b0. En Valais elles atteindront  17\u00b0 gr\u00e2ce \u00e0\r\nun fort foehn\r\nLa journ\u00e9e de mardi sera tr\u00e8s similaire, mais les pr\u00e9cipitations pourront aussi toucher le Nord des\r\nAlpes.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8163816", "ece-8163798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:38Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nAh, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEh oui, la surprise du jour, la victoire donc de Fran\u00e7ois Fillon au 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 l'ancien 1er ministre obtient 44 pourcent des des voix, contre 28 pourcent seulement seulement grandissime favori, Alain Jupp\u00e9, dans le camp Sarkozy 3\u00e8me avec tout juste 1 pourcent la la pilule est am\u00e8re, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9vinc\u00e9 ne participera pas dimanche prochain au 2\u00e8me tour, 2 ans et demi de vie qui n'en est pas une sous le joug du groupe \u00c9tat islamique et lorsqu'enfin elle peut fuir, ils se retrouvent assis dans la poussi\u00e8re du d\u00e9sert du Kurdistan irakien, elle, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s de Mossoul ont un avenir tr\u00e8s pr\u00e9caire car les camps cens\u00e9 les accueillir sature d\u00e9j\u00e0 reportage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nIls sont d\u00e9sormais une trentaine en Suisse de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall 2 balles \u00e0 Lugano, les carr\u00e9s confessionnels musulmans dans les cimeti\u00e8res, mais on verra que l'offre d\u00e9passe largement la demande d'explication tout \u00e0 l'heure dans l'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [94%] :\r\nLa gauche et le PLR qui s'entendent pour une solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche pour mettre en oeuvre, initiative contre l'immigration de masse et voil\u00e0 l'UDC sur la touche le parti h\u00e9site encore \u00e0 repasser devant le pape sur la question, il est tr\u00e8s divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nHussein Bolt r\u00eave de jouer au football apr\u00e8s sa formidable carri\u00e8re en athl\u00e9tisme, le Jama\u00efcain a annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, qu'il allait passer un un test avec le club allemand du Borloo aussi \u00e0 Dortmund, mais dans le sport de haut niveau, les changements disciplines sont rares et peu souvent couronn\u00e9es de succ\u00e8s, rendez- vous pour en parler dans Sport Matin de lui, on a d'abord connu ses yeux revolvers, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques dizaines d'ann\u00e9es tubes des ann\u00e9es 80 mais il fait aussi l'acteur et le com\u00e9dien Marc Lavoine \u00e0 l'affiche d'une pi\u00e8ce jou\u00e9e en Suisse romande s\u00e9jour est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nEt le vainqueur du 1er tour de la primaire de la droite fran\u00e7aise pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du printemps prochain et Fran\u00e7ois Fillon, l'ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy l'emporte haut la main dans un scrutin qui a conduit aux urnes, plus de 4 millions de Fran\u00e7ais hier 44 pourcent oui oui, la victoire est nette sur le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 28 pourcent et et sur l'ancien patron de Fillon : Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9ject\u00e9 du 2\u00e8me tour avec tout juste 20 pourcent des des voix, Fran\u00e7ois Fillon, qui voit sa victoire comme une preuve que la France veut du changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [92%] :\r\nIl faut rompre avec ce quinquennat d'\u00e9chec par tous mes compatriotes, m'ont dit leur volont\u00e9 de changement face \u00e0 un syst\u00e8me bureaucratique qui brisent leur \u00e9nergie partout, ils m'ont dit leur volont\u00e9 d'autorit\u00e9 partout, ils m'ont dit leur volont\u00e9 d'\u00eatre respect\u00e9 en tant que Fran\u00e7ais, mon projet d\u00e9clenchera une nouvelle esp\u00e9rance j'entra\u00eene avec moi, les \u00e9lecteurs de la droite et du centre qui veut la victoire de leur valeur et ma conviction est que rien ne peut arr\u00eater une nation qui se dresse pour sa fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nNicolas Sarkozy, donc, l'ancien pr\u00e9sident recal\u00e9 un choc et une d\u00e9ception immense pour ses soutiens : hier soir, dans son QG de campagne, certains \u00e9taient en larmes, Maarouf, jeune militant est abattu, mais lucide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [83%] :\r\nGrande d\u00e9ception, effectivement, on s'attendait \u00e0 ce que Nicolas Sarkozy soit au second tour et bien s\u00fbr qu'il y a une pour le coup, c'est pas le cas, donc tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s le combat continue, je pense que l'homme est parti, mais ses id\u00e9es vont rester pour ce que Fran\u00e7ois Fillon avait une grosse campagne de le reconna\u00eetre, moi je m'en suis rendu compte sur affaire entre militants sur le terrain je rendus compte que vraiment une grosse campagne sur le terrain, j'ai pas j'ai pas, je pense qu'on n'a pas tout ce qui en fait \u00e0 sa campagne, il qui dit voil\u00e0, c'est une campagne discr\u00e8te Fillon Fillon des tr\u00e8s discret au final voient le le Spring ne prend l\u00e0 je me dis : voil\u00e0 champion, c'est quand m\u00eame un pilote donc le s'y conna\u00eet un peu en ligne droite et non moi je pense que voil\u00e0, bravo \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon aussi victoire j'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler et le second tour, donc ce dimanche le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 aura de la peine \u00e0 combler son retard parmi les recal\u00e9s au 1er tour seule Nathalie Kosciusko-Morizet appelle \u00e0 voter pour lui et tous les autres roulent pour Fran\u00e7ois Fillon, et au vu des faibles chances de la gauche au printemps prochain, le candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite dimanche donc dimanche qui vient, a de bonnes chances d'\u00eatre le prochain pr\u00e9sident, la France 55 pourcent des des allemands satisfaits de voir Angela Merkel briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re le sondage \u00e9toufferait la qui publi\u00e9 tard hier soir, alors que la leader de la de la TD, ou \u00e0 annoncer sa candidature juste apr\u00e8s midi celle \u00e0 qui Obama Barack Obama a transmis la semaine derni\u00e8re le flambeau de leader du monde libre a pourtant vu sa cote de popularit\u00e9 fondre en raison de son ouverture aux fronti\u00e8res des, ouverture des fronti\u00e8res aux migrants, c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [98%] :\r\nLa transition politique aux \u00c9tats-Unis n'est pas favorable au dialogue en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nPropos hier \u00e0 Damas de l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, il y a rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie syrienne, il a tent\u00e9 de faire baisser la pression militaire qui frappe les quartiers d'Alep quartiers Est Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [95%] :\r\nMalheureusement pour Staffan de Mistura, les circonstances lui sont d\u00e9favorables, il \u00e9tait venu \u00e0 Damas pour proposer une solution au conflit \u00e0 Alep, faire sortir les combattants islamistes des quartiers assi\u00e9g\u00e9s et laisser les rebelles mod\u00e9r\u00e9s administrer cette partie de la ville, mais la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par Walid Mouallem, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien qui a lui un autre agenda en vue Damas esp\u00e8re que les \u00c9tats-Unis retirent leur soutien \u00e0 ces rebelles mod\u00e9r\u00e9s, une fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sera entr\u00e9 en fonction d'ailleurs l'\u00e9lection surprise du Milliardaire il y a 10 jours, a eu un fort impact sur le Champ de bataille, Damas a redoubl\u00e9 ses attaques pour reprendre rapidement la 2\u00e8me ville du pays, dans l'espoir de mettre le nouveau pr\u00e9sident devant le fait accompli, les Nations unies se sont dites horrifi\u00e9es par l'intensit\u00e9 des bombardements qui ont fait ce week- end, des dizaines de victimes civiles et d\u00e9truit un des derniers h\u00f4pitaux encore debout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [95%] :\r\nCombattre le protectionnisme, c'est l'engagement pris hier \u00e0 Lima par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement du Forum de coop\u00e9ration Asie- Pacifique des dirigeants qui engage les pays signataires du partenariat transpacifique \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 sa mise en oeuvre, allusion bien s\u00fbr aux propos de campagne de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu n'a pas cach\u00e9 son opposition \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change le plus ambitieux jamais propos\u00e9 par Washington, l'offensive sur Mossoul jette des milliers d'Irakiens sur les routes 50000 personnes ont pu fuir la ville malgr\u00e9 les menaces des djihadistes de tuer tous ceux qui ne resteraient pas pour servir de bouclier humain contre l'assaut des troupes irakiennes, la majorit\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont pris la route du Kurdistan irakien, r\u00e9gion autonome du nord de l'Irak qui offrent une certaine s\u00e9curit\u00e9 mais alors que la crise humanitaire ne fait que commencer, des familles sont d\u00e9j\u00e0 contraintes d'attendre dans le d\u00e9sert aux portes de ce Kurdistan reportage Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [95%] :\r\nSur une grande plaine d\u00e9sertique entre la tranch\u00e9e, tenue par les peshmergas et les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'organisation \u00c9tat islamique, des centaines de personnes attendent Amina a \u00e9tendu une couverture sur la poussi\u00e8re, elle discute avec ses filles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:57) [92%] :\r\n\u00e7a \u00e0 notre futur est parti d\u00e9truit, \u00e7a fait presque 2 ans et demi que nous sommes comme morts, nous n'avons pas v\u00e9cu dans ce monde, on ne peut jamais en finir avec la souffrance c'est souffrance apr\u00e8s souffrance et tout \u00e7a pour en arriver l\u00e0, assis dans la poussi\u00e8re mais voil\u00e0, c'est la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [94%] :\r\nCes familles ont pens\u00e9 trouver un refuge au Kurdistan irakien, o\u00f9 se situe la majorit\u00e9 des camps de d\u00e9plac\u00e9s mais, selon le g\u00e9n\u00e9ral peshmergas Bahram ces comptes sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [78%] :\r\nNe me demandez p\u00eacher, pas avant, brutaux et fra\u00eecheur d'tu regardes la comme \u00e7a fait 2 mois que je dis \u00e0 tous les m\u00e9dias du monde que la capacit\u00e9 du gouvernement du Kurdistan est limit\u00e9e au dos d'un autorail au plus fort de la bataille de Mossoul, il y aura au minimum 500000 personnes aux portes du Kurdistan manager dans les bras, on, un on a recommand\u00e9 les micros de une campagne mais n'avons pas suffisamment de place pour les recevoir ni suffisamment de nourriture, d'\u00e9lectricit\u00e9, mod\u00e8le 8 heures il faut s'attendre \u00e0 une importante catastrophe humanitaire redonner qu'on a saut\u00e9 Guiga oui nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [98%] :\r\nPlus d'un 1000000 de personnes habitent encore \u00e0 Mossoul pour contenir la crise l'arm\u00e9e tente de garder la population \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville, mais devant la violence des combats beaucoup doivent choisir entre fuir ou mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [91%] :\r\nEn Suisse, l'UDC valaisanne devrait partir avec une liste de noms pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain l\u00e0- haut valaisanne Sigrid Fisher Villa Seurat colisti\u00e8re du ministre, Oskar Freysinger, objectif : conqu\u00e9rir le si\u00e8ge de la socialiste serbe, Robert Kalbermatten, donc une femme haut- valaisanne dans un fauteuil d'une autre femme haut- valaisanne un si\u00e8ge prenable en fait puisque les socialistes ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi soir, une liste ouverte \u00e0 deux noms pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [98%] :\r\nLancera le r\u00e9f\u00e9rendum lancera pas l'UDC se t\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [94%] :\r\nLe parti n'a toujours pas dit clairement s'il comptait porter la loi de mise en oeuvre de l'article contre l'immigration devant le peuple dans la presse d'hier McDaniel Amar tout le Blocher s'est prononc\u00e9 pour, mais les figures fortes du 1er parti de Suisse ne s'accordent pas sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter alors Pietro Bugnon si l'UDC donnent l'impression de ne pas savoir quoi faire, c'est parce qu'aujourd'hui ce parti ne p\u00e8se plus vraiment dans le d\u00e9bat politique, vos 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [92%] :\r\nLa gauche et le Parti lib\u00e9ral radical se sont entendus sur une solution d'application, c'est le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, port\u00e9 par le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller, une proposition qui devrait recueillir une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats dans cette discussion, l'UDC est hors jeu, ces propositions de durcissement ne seront pas suivies impuissante dans le d\u00e9bat sur la mise en oeuvre de son initiative, l'UDC veut donc rebondir : ne rien faire, ressemblerait \u00e0 un aveu de faiblesse, cela permettrait aussi \u00e0 d'autres formations de se profiler sur un des th\u00e8mes favoris de l'UDC, l'immigration, l'UDC veut donc exister oui mais comment les avis divergent, la fille de Christoph Blocher Hermach Dallen Amar tout l'horaire veut lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application qui sortira du Parlement l'a dit hier dans la presse, le pr\u00e9sident du parti, Albert russe qui a beaucoup plus prudent, d'autres t\u00e9nors comme le Z\u00fcrichois Roger Koeppel privil\u00e9gient une nouvelle initiative, bref les propositions fusent cynique \u00e0 l'UDC on se cherche une nouvelle strat\u00e9gie pour le pas rester trop longtemps dans le creux de la vague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [90%] :\r\nLe service de transplantation des H\u00f4pitaux Universitaires Genevois toujours dans l'oeil du cyclone depuis qu'on nous dit que sur le laboratoire d'isolement et de transplantation cellulaire pointe de graves manquements \u00e0 la fois \u00e9thiques et comptables, selon le Matin dimanche des cellules du pancr\u00e9as auraient notamment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es pour la recherche sans le consentement des patients, ce qui est bien s\u00fbr interdit en Suisse, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Mauro Poggia, ministre de tutelle DHG regrettent en tout cas que le cas n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en interne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:30) [90%] :\r\nCe sont de gros paquebot dans lesquels il y a toute une partie qui rel\u00e8ve du droit priv\u00e9 et non de l'activit\u00e9 qui est financ\u00e9 par l'\u00c9tat, il faut \u00e9videmment que ces laboratoires puissent travailler \u00e9videmment qu'on ne peut pas laisser faire n'importe quoi, il faut en tout cas qu'il y a une totale transparence sur les flux financiers, il semblerait que, sans que l'on puisse parler d'infraction p\u00e9nale, qu'on a utilis\u00e9 certaines sommes qui provenaient de fonds priv\u00e9s pour compl\u00e9ter des salaires qui devaient \u00eatre acquitt\u00e9s dans le cadre des activit\u00e9s de droit public ou vice versa, donc il faut simplement y voir clair, je dirais que tout \u00e7a est parti \u00e0 la base de conflits personnels et c'est en cela que je trouve regrettable que tout cela n'ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne comme cela aurait pu \u00eatre fait plut\u00f4t que de partir sur des d\u00e9nonciations, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon et \u00e0 relever \u00e9galement que la direction de sujets, a r\u00e9clam\u00e9 un nouvel audits financiers et qu'il va entendre les 3 m\u00e9decins responsables de ce laboratoire pour tenter de faire la lumi\u00e8re sur toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [98%] :\r\n\u00e0 Lima, Barack Obama demande \u00e0 Vladimir Poutine un effort sur l'Ukraine avant la fin de son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [95%] :\r\nEntre les lignes, on peut lire que le futur ex- locataire de la Maison Blanche a pouss\u00e9 l'occupant du Kremlin \u00e0 respecter les engagements de la Russie pr\u00e9vus dans les accords de Minsk en Ukraine m\u00eame en tout cas le climat politique et social est particuli\u00e8rement tendu d\u00e9missions en s\u00e9rie de ministres et de hauts fonctionnaires qui affirme \u00eatre emp\u00each\u00e9s de mener \u00e0 bien leur mission, ou bien qui d\u00e9nonce la corruption qui s\u00e9vit au plus haut niveau de l'\u00c9tat bagarre de responsables politiques devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, manifestations contre l'augmentation du prix du gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 Jean-Claude Galli, le pouvoir politique se d\u00e9lite dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [90%] :\r\nDerni\u00e8re d\u00e9mission en date, celle de la chef de la police Katia d\u00e9cade noheader qui a rendu son tablier au pr\u00e9sident Petro Porochenko la semaine derni\u00e8re son d\u00e9part fait suite \u00e0 ceux de la quasi- totalit\u00e9 des responsables politiques r\u00e9formateurs, nomm\u00e9 en 2014 apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan le journaliste Oleg sous cape du quotidien Kiev Post nous explique pourquoi ces r\u00e9formateurs quitte le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [83%] :\r\nD'ailleurs, point sa fa\u00e7ade, ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme des fa\u00e7ades des \u00e9crans de fum\u00e9e, on a le temps, le pr\u00e9sident Porochenko et les principaux dirigeants politiques n'ont jamais une intention de r\u00e9former radicalement le pays, on peut aller, il leur suffit de pr\u00e9tendre \u00eatre en faveur de ces r\u00e9formes, a -t-elle cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e pied ne savait font \u00e7a une date, cela leur permet d'appara\u00eetre sous un bon jour aupr\u00e8s des Occidentaux pour eux, c'est juste un outil de relations publiques et que certains un r\u00e9seau \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [90%] :\r\nL'absence de r\u00e9forme conjugu\u00e9e \u00e0 un ch\u00f4mage de masse et \u00e0 une situation \u00e9conomique critique font que beaucoup et qui consid\u00e8re que la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es est in\u00e9vitable, une perspective qui inqui\u00e8te Oleg Sokolov, le journaliste craint la victoire des partis populistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:17) [82%] :\r\nEt oui, \u00e7a a Rex, si nous avons des \u00e9lections anticip\u00e9es et si \u00e0 l'issue du scrutin, les partis populistes prennent le contr\u00f4le du Parlement, ce sera la faute du pr\u00e9sident Porochenko prochain 60 et 15, c'est parce qu'il aura refus\u00e9 de combattre la corruption et de mener les r\u00e9formes promises que nous serons gouvern\u00e9s par les populistes de situer chez oui aux USA, para\u00eet propre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [94%] :\r\nAlors qu'\u00e0 Kiev en s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater le 3\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan nombreux sont les Ukrainiens qui se demande si une fois de plus, ils devront descendre dans la rue pour parvenir \u00e0 changer leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [91%] :\r\nFootball, encore une d\u00e9faite de Sion \u00e0 Berne en super ligue, battu 4 \u00e0 3 par Young Boys s'est fait aussi de Lausanne Sport, battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Saint-Gall en tenue samedi Murray va boucler l'ann\u00e9e \u00e0 la 1\u00e8re place du classement mondial, mais parce que l'\u00e9cossais a battu en finale du Masters de Londres, celui qui aurait pu la lui reprend Novak Djokovic victoire 6 3 6 4, une victoire qui donne un large sourire au vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [58%] :\r\nCela il emploie une quinzaine qui ne marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [90%] :\r\nC'est un jour tr\u00e8s sp\u00e9cial de jouer avec Novak match si particulier, on a jou\u00e9 des finales de Grands Chelems l'un contre l'autre, des matchs ou juste un un pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:26) [83%] :\r\nParfois on c'est un anniversaire, en fait, c'est un peu humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une rivalit\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, j'ai perdu beaucoup de ses matchs et donc je suis content d'avoir pu obtenir la victoire aujourd'hui de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:37) [66%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e7a vous savez Benalouane sinon bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [94%] :\r\nC'est sp\u00e9cial, je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela, j'ai de la chance d'avoir des gens qui m'accompagne depuis des ann\u00e9es, sans elle, rien n'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:46) [74%] :\r\nIl a notamment \u00e9t\u00e9 annonce aussi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [86%] :\r\nIl y avait beaucoup de grands champions qui nous ont regard\u00e9 aujourd'hui et c'est un grand honneur de jouer devant Becker, Lendl, Edberg ou encore Matrix Linder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:56) [63%] :\r\nVoil\u00e0 St\u00e9phane national de oui \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [89%] :\r\nEt sur la glace de ligue A Lausanne s'impose 6 \u00e0 3 sur Bienne et Fribourg Gott\u00e9ron l'emporte 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi pour voir le soleil, une seule adresse : ce sera le Valais comme souvent gr\u00e2ce au Fun parfois temp\u00e9tueux, d'ailleurs, ailleurs en Suisse et en Suisse romande, notamment, le ciel restera gris qui dit feu dit aussi fortes pr\u00e9cipitations sur le sud des Alpes valaisannes 10 degr\u00e9s en moyenne 17 en Valais m\u00eame temps pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29F6DDF0-863E-4C2B-BDC4-BDD7FC8CE632", "internalArchiveId": "29F6DDF0-863E-4C2B-BDC4-BDD7FC8CE632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La crise sanitaire autour des opiac\u00e9s a des cons\u00e9quences dramatiques aux USA\"", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "La Commission globale de politique en mati\u00e8re de drogues a pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 Washington son nouveau rapport sur la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, pr\u00f4nant une r\u00e9forme des politiques publiques en la mati\u00e8re. Interview de Ruth Dreyfuss, pr\u00e9sidente de la commission.\r\n\r\n* * \"La crise sanitaire autour des opiac\u00e9s a des cons\u00e9quences dramatiques aux USA\" * \r\nRuth Dreifuss bonsoir.... \r\nLa commission globale de politique en mati\u00e8re de drogues pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 Washington son nouveau rapport sur la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues... \r\nCommission que vous pr\u00e9sidez... \r\non sait que c'est l'un de vos combats... vous pr\u00f4nez une r\u00e9forme des politiques publiques en la mati\u00e8re.... or on le voit... \r\n- Aux Etats-Unis, un quart de la population peut d\u00e9sormais acheter et consommer du cannabis. Plusieurs Etats (Californie le 8 novembre dernier, Colorado,....) ont accept\u00e9 de l\u00e9galiser le cannabis... Une vente r\u00e9gul\u00e9e... Etat per\u00e7oit des taxes... Les digues ont c\u00e9d\u00e9?\r\n- l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence, est-ce que \u00e7a peut remettre tout \u00e7a en question?  un retour en arri\u00e8re est-il possible?\r\n- faire miroiter des rentr\u00e9es fiscales, c'est un bon moyen de convaincre?\r\n- vraiment applicable aux autres drogues? \r\ncannabis, \u00e9tudes divergent... mais sur h\u00e9ro\u00efne, coca\u00efne... nocif... vraiment possible?\r\n- permettrait de casser les mafias, cartels? vraiment?? \r\n- responsabiliser les gouvernements. En m\u00eame temps, plusieurs Etats pratiquent encore la peine de mort en lien avec la drogue. \r\n- vous pr\u00f4nez des solutions alternatives \u00e0 la sanction... lesquelles? \r\nRuth Dreyfuss, pr\u00e9sidente de la Commission globale de politique en mati\u00e8re de drogue", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163845", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 une r\u00e9forme des politiques publiques en mati\u00e8re de drogue / FOR_2016-11-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission globale de politique en mati\u00e8re de drogues a pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 Washington son nouveau rapport sur la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, pr\u00f4nant une r\u00e9forme des politiques publiques en la mati\u00e8re. Interview de Ruth Dreyfuss, pr\u00e9sidente de la commission."], "variantIds": ["ece-8163845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Ruth Dreifuss, bonsoir, bonsoir, alors la Commission globale de politique en mati\u00e8re de drogues pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 Washington son nouveau rapport sur la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues commission que que vous pr\u00e9sidez, rue Dreyfuss alors on sait que c'est c'est lent de vos combats en vous pr\u00f4nez une r\u00e9forme des politiques publiques en la mati\u00e8re et on le voit, on va prendre un exemple dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps, c'est les \u00c9tats-Unis en quart de la population peut d\u00e9sormais acheter et consommer du cannabis plusieurs \u00e9tats dont la Californie installe 8 novembre dernier ont accept\u00e9 de l\u00e9galiser le cannabis, une vente r\u00e9gul\u00e9e, l'\u00c9tat per\u00e7oit des taxes est -ce que aujourd'hui les les digues sont en train de de c\u00e9der sur sur ce sur cette d\u00e9p\u00e9nalisation de certaines drogues. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [89%] :\r\nEn ce qui concerne le le cannabis, je crois qu'on peut effectivement le dire tout ce qui est en train de, de et, surtout, c'est la c\u00e9cit\u00e9 face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les substances psycho- actives sont consomm\u00e9es qu'elles soient l\u00e9gales ou qu'elle soit ill\u00e9gal et sur ce plan l\u00e0, je dirais que oui les, les faits sont en train d'\u00eatre pris, mieux en consid\u00e9ration mais le cannabis, m\u00eame si c'est tr\u00e8s grand probl\u00e8me aux \u00c9tats-Unis \u00e0 cause de la criminalisation de la p\u00e9nalisation de la consommation, il y a des gens en prison pour des consommations et des possession de quantit\u00e9s tr\u00e8s minime de de cannabis, c'est un vrai probl\u00e8me aux \u00c9tats-Unis, mais le probl\u00e8me beaucoup plus aigu\u00eb aujourd'hui et celui de la crise des opiac\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de l'h\u00e9ro\u00efsme et des m\u00e9dicaments qui sont prescrits aussi contre les douleurs et qui font que des gens meurent aujourd'hui d'overdose, on a aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, dans certains \u00c9tats, une situation semblable \u00e0 celle que nous avions il y a 20, 25 ans, en Suisse et ailleurs en Europe, c'est-\u00e0-dire des contaminations tr\u00e8s grave de VIH des etc et des morts par overdose parmi la la population jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nAlors, pour rester aux \u00c9tats-Unis, ce que l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence, est-ce que \u00e7a peut remettre ces politiques qui qui \u00e9voluent dans dans les \u00e9l\u00e8ves est -ce que \u00e7a peut remettre \u00e7a en question, selon vous, est -ce que vous craignez une remise en question de ces politiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [92%] :\r\nJe crois qu'il y a vraiment un grand point d'interrogation : d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement, on a l'impression que l'\u00e9vidence scientifique, l'int\u00e9r\u00eat pour des pour, des r\u00e9alit\u00e9s mais n'\u00e9tais pas tr\u00e8s fort pendant la campagne, tout simplement \u00e0 la n\u00e9gation pure et simple de du r\u00e9chauffement climatique pour ne prendre qu'un autre exemple, et donc il y a une esp\u00e8ce de de refus, je dirais de de la r\u00e9alit\u00e9, en faveur de de l'id\u00e9ologie d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a 2 facteurs qui peuvent peut-\u00eatre permettent de faire bouger les choses, la 1\u00e8re c'est justement cette crise sanitaire autour de l'h\u00e9ro\u00efsme et des m\u00e9dicaments, avec encore une fois \u00e0 Albi et des cons\u00e9quences dramatiques et d'un autre c\u00f4t\u00e9, le co\u00fbt absolument faramineux de l'incarc\u00e9ration de masse qui se pratique aux \u00c9tats-Unis depuis 20 ans dans ce domaine, imaginez que les \u00c9tats-Unis c'est 5 pourcent de de la population mondiale, c'est 25 pourcent de de la population carc\u00e9rale mondial en d'autres termes, un prisonnier dans le monde sur 4 est aux \u00c9tats-Unis, et donc c'est un co\u00fbt \u00e9norme, et il y a un gaspillage un gaspillage de humaine absolument terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nDans quelle mesure Dreyfuss aujourd'hui dans les \u00c9tats-Unis de 2007, vous arrivez quelque part \u00e0 faire valoir le mod\u00e8le suisse, on sait que la Suisse a une politique tr\u00e8s ambitieuse depuis les ann\u00e9es 90 en mati\u00e8re de drogues avec ces fameux 4 piliers est -ce que \u00e7a, c'est un mod\u00e8le qui peut convaincre quand on est \u00e0 Washington comme vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est un mod\u00e8le qui peut convaincre dans dans les villes, c'est un mod\u00e8le qui commence \u00e0 convaincre dans certains \u00c9tats, ce n'est pas encore un mod\u00e8le qui r\u00e9ussit \u00e0 convaincre le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui est important, encore une fois, c'est que l\u00e0 o\u00f9 les probl\u00e8mes sont les plus aig\u00fces, alors j'ai visit\u00e9 une petite ville du nord, par exemple, de l'\u00c9tat de New York Ithaca \u00e7a il est clair que, en ouvrant les yeux sur la r\u00e9alit\u00e9, on a introduit l'\u00e9change de seringues on envisage, on cherche les les moyens de tenir d'obtenir l'autorisation d'ouvrir un local de de consommation et il y a une prise en consid\u00e9ration aussi de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale face \u00e0 la drogue, c'est-\u00e0-dire d'une r\u00e9pression qui aujourd'hui touchent principalement les minorit\u00e9s, les Noirs, les gens de couleur, les pauvres, et donc il y a une prise de conscience, mais elle se fait au niveau le plus pr\u00e8s du au plus pr\u00e8s du probl\u00e8me en Suisse, nous avons v\u00e9cu une situation semblable, c'est finalement devant la l'horreur des sc\u00e8nes ouvertes, c'est devant la les les pays d\u00e9munis du SIDA, c'est devant Loverdos, est ce que les overdoses que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9former et je pense que par la base, vraiment, et face au probl\u00e8me des solutions \u00e9mergent et nos solutions sont consid\u00e9r\u00e9s comme des exemples \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [92%] :\r\nMerci Ruth Dreifuss d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour parler donc de ce de ce rapport de la Commission globale de petite politique en mati\u00e8re de drogues que vous pr\u00e9sentez aujourd'hui \u00e0 Washington une commission que que vous pr\u00e9sidez, bonne soir\u00e9e et une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:23) [66%] :\r\nMais, mais c'est \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dreifuss, Ruth", "role": "Ancienne CF, Pdte Commission consultative genevoise en mati\u00e8re d'addictions &#x0D;\n", "type": "Participant"}]}]}