{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3725&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C1E930A7-093B-4238-BA25-C26F84C6A372", "internalArchiveId": "C1E930A7-093B-4238-BA25-C26F84C6A372", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grisons, un mod\u00e8le d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. Plus de 30% des r\u00e9fugi\u00e9s titulaires d'un permis B ont un travail aux Grisons, contre seulement 10% \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le canton des Grison est souvent cit\u00e9 en exemple en mati\u00e8re d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail. C'est la prise en charge presque individuelle des r\u00e9fugi\u00e9s qui fait toute la diff\u00e9rence. Quasiment tous les demandeurs d'asile suivent un cours de langue adapt\u00e9 \u00e0 leur niveau. Ensuite, ils ont la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 des cours et des ateliers pour les aider \u00e0 trouver un travail. ", "durationSec": 229, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507396", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Grisons", "Coire", "Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "int\u00e9gration sociale", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les Grisons, un mod\u00e8le d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s / JDM_2016-02-26T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton des Grisons est souvent cit\u00e9 en exemple en mati\u00e8re d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, tandis que la Suisse romande fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve. Plus de 30% des r\u00e9fugi\u00e9s titulaires d'un permis B ont un travail aux Grisons, contre seulement 10% \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7507396"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:47:03Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:22:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Mustafa, afghan, demandeur d'asile  qui vit en Suisse depuis 4 ans ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bushor, Christoph", "role": "collaborateur au Bureau de l'int\u00e9gration dans les Grisons ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meienhofer, Damian", "role": "directeur du Home B\u00fcrgerhaeim \u00e0 Coire ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F233BBE8-DFD9-40FA-AB93-5B7218B1AE05", "internalArchiveId": "F233BBE8-DFD9-40FA-AB93-5B7218B1AE05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral responsable de la recherche en suisse;Stephan Rodriguez, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'Union des Etudiants Suisses;Son Radio France;Bernard Cazeneuve, Ministre de l'Int\u00e9rieur  fran\u00e7ais;Simonetta Sommaruga , Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;L\u00e9onard Bender, architecte\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LES REFORMES POSSIBLES DE LA FIFA, DIR 7H00)  \r\nC'est donc le jour J pour la Fifa...\r\nTous les regards sont tourn\u00e9s vers Zurich...\r\nAvec en t\u00eate une m\u00eame question: qui sera le nouveau patron du foot mondial?\r\nR\u00e9ponse \u00e0 partir de 14h...c'est \u00e0 ce moment que les 209 pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations commenceront \u00e0 voter...\r\nDeux favoris pour un match serr\u00e9. \r\nLe Suisse: Gianni Infantino et le Cheikh: Salman du Barhain...\r\nBonjour Jo\u00ebl Robert....\r\nVous \u00eates en direct de Zurich....\r\nAlors, on attend le nom du nouveau pr\u00e9sident. Par contre on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 sa mission: r\u00e9former la FIFA et surtout lui redonner du cr\u00e9dit...\r\nProgramme charg\u00e9 Jo\u00ebl...\r\n-\tUne mission tr\u00e8s d\u00e9licate, tr\u00e8s longue aussi.\r\n-\tIl faudra plusieurs ann\u00e9es pour nettoyer la FIFA \r\n-\tPour autant \u00e9videmment que Pr\u00e9sident et son \u00e9quipe y mettent les moyens. Humains et financiers. Il doit marquer son territoire, marquer les esprits par une ou des initiatives fortes.\r\n-\tEt \u00e0 ce titre : les conditions d'attribution de la CDM au Qatar doivent \u00eatre connues. C'est une priorit\u00e9 pour le Pr\u00e9sident. Qui doit vraiment aller dans l'avant dans ce dossier. Un dossier chaud dans lequel le mot corruption est omnipr\u00e9sent. Je vous rappelle que sur les 24 personnes qui ont vot\u00e9 en 2010, 16  ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9es par des affaires malhonn\u00eates.\r\n-\tEst-ce que Salman, s'il est \u00e9lu, va le faire. Lui qui a \u00e9t\u00e9 l'un des soutiens principaux de la candidature qatarie ? C'est une autre question\r\n-\tEn fait, Coralie, le nom du Pr\u00e9sident aujourd'hui finalement importe peu. C'est son action, sa volont\u00e9 de changer la culture FIFA qui sont importantes.\r\nCC: Jo\u00ebl, dans ce jeu-l\u00e0: de la transparence, de la clart\u00e9, du cr\u00e9dit. Est-ce que ces 5 candidats ont tous la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9?\r\n-\tNon. Ils ne sont pas \u00e9gaux devant ces d\u00e9fis.\r\n-\tD\u00e9j\u00e0, ils sont tous issus du s\u00e9rail, dont impr\u00e9gn\u00e9 de cette culture FIFA.\r\n-\tDifficile donc pour eux d'enlever d'un seul coup cet habit encombrant.\r\n-\tSur les 5 pr\u00e9tendants tous parlent de r\u00e9formes, de renouveau. Mais tous ne donnent pas la m\u00eame garantie sur les vrais moyens qu'ils entendent mettre en oeuvre\r\n-\tEt puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, et c'est qui est paradoxal dans cette \u00e9lection, c'est quasiment impossible pour quelqu'un venant de l'ext\u00e9rieur, ne connaissant pas ce monde-l\u00e0, de briguer un tel poste. La Pr\u00e9sidence, dans ce mode d'\u00e9lection-l\u00e0 et avec les statuts actuels de la FIFA ne peut pas revenir \u00e0 quelqu'un d'autre qu'un membre du s\u00e9rail.\r\n-\tDonc c'est aussi ce paradoxe-l\u00e0 que le Pr\u00e9sident devra changer. L'ouverture de la FIFA passe aussi et surtout par un positionnement clair et pr\u00e9cis sur la mani\u00e8re de gouverner et d'arriver au pouvoir.\r\nCC: Jo\u00ebl Robert, en direct de Zurich...d'o\u00f9 vous allez nous faire vivre cette \u00e9lection...ce jour J...merci.\r\n(12/MULTI ITALIE: VOTE SUR L'UNION CIVILE PA) En Italie, c'est l'amour qui a gagn\u00e9.\r\nEt c'est Mateo Renzi qui l'\u00e9crit sur Facebook.\r\nLe chef du gouvernement savoure sa victoire.\r\nHier soir le S\u00e9nat a accept\u00e9 le Pacs pour les couples homosexuels...\r\nLa fin d'une longue bataille pour Renzi.\r\nA Rome Eric Jozsef.\r\n  51''\r\n(14new/MULTI ITALIE: VOTE SUR L'UNION CIVILE ITV) Matteo Renzi a donc salu\u00e9 un vote historique...\r\nHistorique oui, mais qui laissera des traces...\r\nC'est l'avis du s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Claudio Micheloni.\r\nEt cette loi doit encore passer \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s...mais comme une lettre \u00e0 la poste...\r\n(Br\u00e8ve fusillade GE) En bref \u00e0 pr\u00e9sent deux personnes bless\u00e9e par balles hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nC'\u00e9tait lors du braquage d'un supermarch\u00e9 dans le quartier des Palettes.\r\nles bless\u00e9es sont \u00e0 l'h\u00f4pital...\r\nLes deux suspects eux courent toujours.\r\nLe procueur est charg\u00e9 de l'enqu\u00eate.\r\nLa police genevoise ne fait pas de commentaire.\r\n(D1/INT JSA HAUSSE DES TAXES D'ETUDES + REACTION UNES PI) ***7h0...\r\nFaut-il doubler les taxes d'\u00e9tudes dans les hautes \u00e9coles ou les abolir?\r\nLe ministre de la formation penche pour la premi\u00e8re option.\r\nJohan Schneider Amann serait pr\u00eat \u00e0 demander un effort financier aux \u00e9tudiants...\r\nC'est Patrick Aebiser pr\u00e9sident de l'EPFL sur le d\u00e9part qui l'a propos\u00e9 pour compenser la r\u00e9duction du budget destin\u00e9 \u00e0 la recherche.\r\n(moins un demi-milliard de francs)\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait partant mais sous conditions!\r\nMuriel Ballaman.\r\n  01'25''\r\n(03/CP PARMELIN SUR L'ARMEE, PA) autre budget celui de l'arm\u00e9e...\r\nCe sera 4 milliards 700 millions de francs par an...\r\net non pas 5 milliards comme le r\u00e9clame le parlement...\r\nGuy Parmelin ministre de la d\u00e9fense l'a expliqu\u00e9 hier devant la presse.\r\nUn premier grand oral devant la presse politiques...aux dents longues...avant un premier affrontement avec le parlement.\r\nThibaut Schaller...\r\n  53''\r\n(Br\u00e8ve cessez le feu) Les armes se taieront-elles demain en Syrie?\r\nR\u00e9ponse en partie aujourd'hui...\r\nPuisqu'une task force de 17 pays se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi pour r\u00e9gler les derniers d\u00e9tails de la tr\u00eave. Bachar Al-Assad, l'opposition et les forces kurdes ont anonnc\u00e9 qu'ils la respecteraient. \r\nPourtant hier, les bombardement russes et ceux du r\u00e9gime sur des secteurs rebelles se sont poursuivit...\r\nQuant au m\u00e9diateur de l'ONU pour la Syrie, il dira ce soir, si et quand les pourparlers de paix reprendront.\r\n(Br\u00e8ve ONU) ***Du jamais vu depuis 20 ans.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pr\u00e9pare un train de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dant \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nInterdiction de lui vendre ou de lui acheter des armes, de livrer du carburant pour avions ou fus\u00e9e...placement sur liste noire de 17 personnalit\u00e9 et 12 soci\u00e9t\u00e9s. \r\nUn moyen de faire regretter \u00e0 Pyongyang d'avoir test\u00e9 une bombe H miniature en janvier. \r\nCette r\u00e9solution est port\u00e9e par les Etats-Unis et la Chine, pourtant alli\u00e9 de Pyongyang...\r\nElle devrait \u00eatre approuv\u00e9e demain.\r\n(17/MULTI EVACUATION CALAIS, ITV CAZENEUVE) ***Le r\u00e9pis aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e pour les migrants \u00e0 Calais...\r\nL'expulsion du sud de la jungel aura bel et bien lieu.\r\nD\u00e9cision de la justice hier...\r\nLes lieux de vie (\u00e9coles, lieu de cultes) seront maintenus...\r\nUn comit\u00e9 de suivi du plan de mise \u00e0 l'abris des migrants de Calais se r\u00e9unira d\u00e8s aujourd'hui (vendredi). \r\nBernard Cazeneuve, ministre de l'int\u00e9rieur, a promis que les \u00e9vacuations se feront sans buldozers...\r\n  52''\r\n(REUNION MINISTRES DE L'INTERIEUR, ITV SOMMARUGA) ...migration toujours...avec la r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres de l'int\u00e9rieurs hier...\"La Gr\u00e8ce n'acceptera pas de devenir le Liban de l'Europe. dixit son repr\u00e9sentant.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga y \u00e9tait.\r\nElle a annonc\u00e9 que la Suisse s'appr\u00eatait \u00e0 concr\u00e9tiser sa promesse d'h\u00e9berger des migrants arriv\u00e9s en Gr\u00e8ce ou en Italie, et cela dans les prochaines semaines, selon le m\u00e9canisme dit \u00ab de relocation \u00bb, .\r\n(Br\u00e8ve cin\u00e9math\u00e8que) En bref, le chantier du centre d'archivage de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Penthaz reprondront cette ann\u00e9e. selon son directeur, F\u00e9d\u00e9ric Maire.\r\nLa Cin\u00e9math\u00e8que et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont trouv\u00e9 un accord pour mettre fin au blocage.\r\nAucune rallonge budg\u00e9taire ne sera accord\u00e9e, les 50 millions pr\u00e9vus suffiront.\r\nLe centre devrait \u00eatre pr\u00eat en 2018.\r\n(08/VS/AUDIT VERBIER, ITV BENDER) ***Verbier regorge de constructions illicites \u00e0 Verbier \u00e0 en croire un rapport...\r\n100% des dossiers analys\u00e9s par les experts comportent des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nLe rapport d'un architecte et d'un juriste ind\u00e9pendants, mandat\u00e9 par la commune de Bagnes en ao\u00fbt dernier suite \u00e0 des d\u00e9nonciations, r\u00e9v\u00e8le que les 15 cas \u00e9tudi\u00e9s cumulent 50 infractions \u00e0 la loi cantonale sur les constructions, la lex weber ou encore la proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\nUn probl\u00e8me r\u00e9current concerne la densit\u00e9 constructible o\u00f9 droit cantonal et r\u00e8glement communal divergent.\r\nL\u00e9onard Bender, architecte et co-auteur du rapport, r\u00e9pond \u00e0 Marie Giovanola.\r\n  43''\r\nA noter que le rapport n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu public. \r\nLes experts n'ont par ailleurs pas pu d\u00e9terminer si les cas examin\u00e9s n'\u00e9taient que la pointe d'un iceberg.\r\n(Br\u00e8ve B\u00e2le-Wawrinka) Il s'appelle Luca Zuffi, il a marqu\u00e9 deux but hier contre St-Etienne...\r\nle FC B\u00e2le lui doit une fi\u00e8re chandelle. Il qualifie son club pour les 8\u00e8me de finale de l'Europa ligue. apr\u00e8s la victoire des b\u00e2lois hier 2 \u00e0 1 contre les fran\u00e7ais.\r\nB\u00e2le conna\u00eetra son adversaire aujourd'hui apr\u00e8s le tirage au sort \u00e0 Nyon.\r\nNotez que les fans de B\u00e2les et St-Etienne ont tenu \u00e0 en d\u00e9coudre avant le match.\r\nLa police est intervenue: balles en caoutchouc et 3 arrestations.\r\nStan lui va bien...Il s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales du tournoi de Duba\u00ef. en battan Philippe Kohlschreiber. Prochain adversaire: un certain Nick Kyr-gios. \r\nLe \"bad boy\" du circuit qui avait tenu des propos insultants contre Wavrinka sur sa suppos\u00e9e petite amie.\r\n(Br\u00e8ve fin Zoug) Et puis un crochet par Zoug pour terminer...\r\nPas de cadeau pour les riches expatri\u00e9s! enfin en mati\u00e8re de langue...pas d'imposition...\r\nIls suivront des cours d'allemands comme tous les autres \u00e9trangers qui s'installent dans la commune.\r\nLe gouvernement voulait dispenser toute personne qui gagne plus d'un millions par an...\r\nLe parlement a refus\u00e9.\r\nDeutsch f\u00fcr alle.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***La couche nuageuse devrait se d\u00e9chirer et le soleil s'imposer, mais pas longtemps puisque les nuages reviennendront cet apr\u00e8s-midi. Maximum 7 degr\u00e9s en plaine. -5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec de la bise et du foehn...\r\n((demain d'abord du soleil puis des nuages et des pr\u00e9cipitations, sous forme de flocons d\u00e8s 800m\u00e8tres))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7507413", "ece-7507395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:10:12Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:19:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22B173C5-556C-49A2-B41C-6272AC8B3683", "internalArchiveId": "22B173C5-556C-49A2-B41C-6272AC8B3683", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Le festin neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Le festin neuch\u00e2telois ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE FESTIN NEUCH\u00c2TELOIS) 7h27 Le go\u00fbt des autres\r\nLe go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye... et avec les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de tout un canton dans la m\u00eame corbeille...\r\nLes Neuch\u00e2telois se prononcent dimanche sur une nouvelle liaison directe en train entre la Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel... Dans l'assiette, le lien est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli avec le Festin neuch\u00e2telois...\r\nLes Fribourgeois ont  leur B\u00e9nichon. Les Jurassiens leur St-Martin. Et les Neuch\u00e2telois ? Ils n'ont que les restes ? Que nenni! Depuis peu, ils savourent un banquet digne des plus grandes orgies d'Ob\u00e9lix. C'est bien le Festin neuch\u00e2telois...et c'est tout bient\u00f4t, en mars. Des agapes printanni\u00e8res \u00e0 faire p\u00e2lir un fribourgeois dans sa borne ou faire tomber un jurassien dans l'eau de son boudin... Dans le canton de Neuch\u00e2tel, de la Bondelle fum\u00e9e au pied de veau, il n'y a qu'un pas. Ou qu'une brass\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend ou on se situe. La Bondelle, poisson phare du lac de neuch\u00e2tel et la gel\u00e9e de pied de veau \u00e0 la lie. Du lac aux montagnes. Du canton du haut au canton du bas...\r\n- Un bon moyen pour r\u00e9unir les gens du haut et ceux du bas, comme on dit... Une mani\u00e8re de gommer les diff\u00e9rences...\r\nLe RER potentiel, dans ce cas, on pourait l'imaginer comme un immense wagon restaurant...sans ligne \u00e0 haute tension... Tout le monde s'apaise. On se rassasie,  on se gave, on se d\u00e9lecte de plus de 12 plats rassembleurs. C'est vite dit, avec le festin neuch\u00e2telois, la cuisine devance la politique... Avec les formidables tripes \u00e0 la neuch\u00e2teloises en guise d'\u00e9tendard ou le parfait glac\u00e9 \u00e0 l'absinthe comme facilitateur. De quoi faire passer sans encombre l'agneau du haut arros\u00e9 de vin non filtr\u00e9 du bas. Le festin neuch\u00e2telois? C'est croquer dans l'int\u00e9gration plut\u00f4t que de mordre dans les diff\u00e9rences.\r\n- Tout le monde y trouve son compte, finalement, dans ce festin neuch\u00e2telois...\r\nOui, des rives aux monts, autour d'une m\u00eame tabl\u00e9e. Avec les produits de tous les terroirs du canton. Joli coup... On se transmet les plats de la communaut\u00e9, comme une c\u00e9l\u00e9bration... Du march\u00e9 \u00e0 la table, tous unis... \u00e0 la mani\u00e8re des grandes ripailles du Moyen Age, ce festin neuch\u00e2telois... et passe moi le pain, l'ami... surtout le pain le Festin, une cr\u00e9ation au cumin sauvage con\u00e7ue tout expr\u00e8s pour ces festivit\u00e9s gargantuesques... Alors comme \u00e9v\u00e9nement f\u00e9d\u00e9rateur y a pas mieux... la coh\u00e9sion passe par l'estomac... La liaison gourmande entre le haut et le bas du canton de neuch\u00e2tel est assur\u00e9e. Avec ou sans m\u00e9tro.\r\nC'\u00e9tait le go\u00fbt des autres... On vous retrouve lundi, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507405", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Le festin neuch\u00e2telois", "Le festin neuch\u00e2telois / JDM_2016-02-26T07:27:00_le-gout-des-autres", "Le festin neuch\u00e2telois / JDM_2016-02-26T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de tout un canton dans la m\u00eame corbeille. Trois ans apr\u00e8s le \"non\" au Transrun, les Neuch\u00e2telois se prononcent dimanche sur une nouvelle liaison directe en train entre la Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel. Dans l'assiette, le lien est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli entre le haut et le bas avec le festin neuch\u00e2telois.", "Les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de tout un canton dans la m\u00eame corbeille. Trois ans apr\u00e8s le \"non\" au Transrun, les Neuch\u00e2telois se prononcent dimanche sur une nouvelle liaison directe en train entre la Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel. Dans l'assiette, le lien est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli entre le haut et le bas avec le festin neuch\u00e2telois.", "Les sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de tout un canton dans la m\u00eame corbeille. Trois ans apr\u00e8s le \"non\" au Transrun, les Neuch\u00e2telois se prononcent dimanche sur une nouvelle liaison directe en train entre la Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel. Dans l'assiette, le lien est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli entre le haut et le bas avec le festin neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7507424", "ece-7507405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:10:18Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:34:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B1944DB-CB2D-4B0E-8FCD-5DADAF0E6ECA", "internalArchiveId": "2B1944DB-CB2D-4B0E-8FCD-5DADAF0E6ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, restent l'objet de nombreuses pressions : Interview de Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, directrice d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris (EHESS), et auteure de \"Etre opposant dans la Russie de Vladimir Poutine\" (Ed. Le Bord de l'Eau, 2016 ) ", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Un an jour pour jour apr\u00e8s la mort de Boris Niemtsov, l'opposant politique et ancien ministre de Boris Eltsine,  ses anciens partisans et ses amis se battent encore pour d\u00e9couvrir l'identit\u00e9 des commanditaires du meurtre. ", "durationSec": 358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507437", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["oppression", "libert\u00e9 d'expression", "comm\u00e9moration", "assassinat politique"], "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 Vladimir Poutine restent l'objet de nombreuses pressions / FOR_2016-02-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s la mort de Boris Nemtsov, l'opposition russe reste l'objet de nombreuses pressions. Interview de Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, directrice d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris (EHESS), et auteure de \"Etre opposant dans la Russie de Vladimir Poutine\" (Editions Le Bord de l'Eau)."], "variantIds": ["ece-7507437"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:46:03Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Russie, l'opposition lib\u00e9rale pr\u00e9voit de descendre dans la rue demain un an jour pour jour apr\u00e8s la mort de Maurice ni\u00e8me sauf abattu au pied des murailles du Kremlin ses anciens partisans, ses amis se battent encore aujourd'hui pour d\u00e9couvrir l'identit\u00e9 des commanditaires du meurtre, alors que l'opposition russe reste l'objet de nombreuses pressions de la part du pouvoir, cette opposition est justement l'objet d'un ouvrage r\u00e9cemment paru bonsoir Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, bonsoir, vous \u00eates directrice d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, vous publiez \u00eatre opposant dans la Russie de Vladimir Poutine aux \u00e9ditions du bord de l'eau, merci d'\u00eatre avec nous depuis notre Studio de de Paris, alors on l'a vu, m\u00eame au cours des derniers mois, le carcan l\u00e9gislatif se renforce en Russie il y a une volont\u00e9 assez claire de la part du pouvoir poutinien de contr\u00f4ler l'opposition mais est-ce que ces efforts sont sont r\u00e9ellement couronn\u00e9es de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, alors c'est vrai que la situation de l'opposition en Russie est de plus en plus difficile dans un contexte qui faut rappeler surtout depuis 2014 qui \u00e9tait le contexte de la guerre en Ukraine fin du des tensions g\u00e9opolitiques tr\u00e8s forte en Ukraine qui ont fait que du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir, les opposants ne sont plus seulement consid\u00e9r\u00e9s comme des opposants politiques, mais bien souvent comme des ennemis, voir comme des agents de l'\u00e9tranger, donc un certain nombre de de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour contr\u00f4ler, encadrer tr\u00e8s fermement l'opposition a \u00e9t\u00e9 prise au nom de ces de cette lutte contre les agents de l'\u00e9tranger et \u00e7a concerne \u00e0 la fois les opposants politiques, mais aussi les associations, les ONG et puis les m\u00e9dias qui qui qui sont tomb\u00e9s sous le coup de ces lois qui essaye de, de mieux les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, mais malgr\u00e9 tout, Fran\u00e7oise Dauc\u00e9 bah voil\u00e0 on r\u00e9sume, comme souvent, la Russie \u00e0 un chef Poutine, on imagine un un Poutine un peu omnipotent mais vous ce que vous montrez quand m\u00eame dans votre livre, c'est que c'est plus complexe que cela, et que le contr\u00f4le est quand m\u00eame moins efficace qu'on pourrait le penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors on concentre souvent l'analyse sur le Kremlin Vladimir Poutine, on le fait aussi parce que les les sondages qui sont men\u00e9es montrent des taux d'adh\u00e9sion tr\u00e8s fort au pr\u00e9sident russe a encore aujourd'hui 80 pourcent de de la population soutient Vladimir Poutine, d'apr\u00e8s les sondages, mais si on regarde comment se passent les choses concr\u00e8tement on voit bien qu'un seul homme ne peut pas qu'on gouverner au contr\u00f4ler tout le pays et qu'en fait il existe \u00e0 la fois des des marges de libert\u00e9 et marges de r\u00e9gulation qui sont assez complexes et en fait, plut\u00f4t que de penser le le pouvoir sur un mode tr\u00e8s verticale avec le le Kremlin qui contr\u00f4lerait tout, il faut mieux penser les modes de r\u00e9gulation sur un mode un peu plus horizontales avec des des contr\u00f4les parfois certains beaucoup d'arbitraire, mais aussi des marges de de manoeuvre limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nUn exemple qui est assez int\u00e9ressant, c'est celui du documentaire de l'opposant Alexe\u00ef Navalny, on a pas mal parl\u00e9 ces derniers temps, un documentaire, on le rappelle \u00e0 charge contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie, un proche de Poutine, c'est un documentaire qui a eu un \u00e9cho tr\u00e8s important \u00e0 l'international, parce qu'il sait des fus\u00e9es une part par le par le Net est -ce que la il y a une possibilit\u00e9 de la part du pouvoir russe de contr\u00f4ler ce qui se diffuse \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux ou ou les plateformes type YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [87%] :\r\nOui, oui, alors c'est vrai que ce qui se passe sur Internet est extr\u00eamement int\u00e9ressant et le l'internet russe et est tr\u00e8s riche, tr\u00e8s divers, tr\u00e8s dynamique et s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et ce et le documentaire qu'a produit Alexis n'\u00e0 Vienne Navalny \u00e0 \u00e0 ce titre est absolument remarquable, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait \u00e0 la fois un travail d'enqu\u00eate en amont qui est un travail d'enqu\u00eate journalistique extr\u00eamement approfondie et il a produit un documentaire dans un format qui est extr\u00eamement professionnel mais hors du cadre des m\u00e9dias justement traditionnel, c'est-\u00e0-dire c'est pas quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur le site d'un d'un grand m\u00e9dia d'information parce que ces sites des m\u00e9dias sont eux tr\u00e8s par l'agence de de contr\u00f4le des communications qui s'appelle Rouas comme l'adorent, voil\u00e0 donc Alexe\u00ef Navalny a r\u00e9ussi d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 utiliser ces espaces ses interstices hein de de libert\u00e9 qui existent sur l'internet russe, il l'a fait avec beaucoup d'efficacit\u00e9 voil\u00e0 alors le la limite et la difficult\u00e9 c'est que on voit bien aussi que les contr\u00f4les actuellement ont tendance \u00e0 se renforcer, hein sur sur Internet en Russie avec un certain nombre de sites d'informations qui sont bloqu\u00e9s, le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, c'est peut-\u00eatre le site granit Point ru qui un site d'opposition d'information d'opposition qui n'est plus accessible depuis la Russie, et qui continue \u00e0 fonctionner depuis l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [88%] :\r\nMais cette opposition qui misent tr\u00e8s largement sur sur internet, justement pour s'exprimer, quel est son son influence r\u00e9elle aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 russe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [92%] :\r\nAlors actuellement il \u00e9tait cette influence est relativement limit\u00e9, si on prend pour r\u00e9f\u00e9rence, par comparaison avec la situation il y a 5 ans lors des grandes manifestations de 2011, 2012, o\u00f9 on a vu l\u00e0 des groupes d'opposants extr\u00eamement divers en fait descendre dans les rues et r\u00e9ussira \u00e0 former une coalition qui a eu un un poids tout de m\u00eame important et il y a 5 ans au moment des des \u00e9lections, alors on rentre cette ann\u00e9e dans une p\u00e9riode aussi pr\u00e9- puisque des \u00e9lections l\u00e9gislatives auront lieu \u00e0 Moscou en septembre et on peut penser pr\u00e9cis\u00e9ment que les autorit\u00e9s n'ont pas envie de voir se se renouveler le sc\u00e9nario de 2011 2012 dans ces grandes manifestations et que donc la le, le, les autorit\u00e9s vont probablement s'attacher \u00e0 \u00e0 encadrer plus plus s\u00e9v\u00e8rement encore les les manifestations et voil\u00e0 les mobilisations d'ici les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [92%] :\r\nOn vous remercie Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex de Paris, on rappelle que vous \u00eates directrice d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris rappelle \u00e9galement la r\u00e9f\u00e9rence de votre livre, tout juste \u00eatre opposants dans la Russie de Vladimir Poutine, c'est aux \u00e9ditions du bord de l'eau, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:43:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dauc\u00e9, Fran\u00e7oise", "role": " directrice d'\u00e9tudes \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris (EHESS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37172055-55DE-4EBC-A9D8-B170A941B6E1", "internalArchiveId": "37172055-55DE-4EBC-A9D8-B170A941B6E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les transports publics au coeur des pr\u00e9occupations de Monsieur Prix", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Les transports publics au coeur des pr\u00e9occupations de Monsieur Prix 12h30 Mr Prix\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 restent dans le viseur du Surveillant des prix. Stefan Meierhans a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne son rapport annuel. Il estime que le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9s des m\u00e9dicaments continue \u00e0 poser probl\u00e8me. Et les assur\u00e9s paient des centianes de millions en trop. Les entreprises de transports continue de faire l'objet d'une surveillance attentive. Pour 2016, St\u00e9phane Deleury, le surveillant des prix veut contribuer \u00e0 la sauvegarde des places de travail. \r\nLe cours du franc par rapport \u00e0 l'Euro p\u00e9nalise les entreprises fortement exportatrice depuis une ann\u00e9e. Si le surveillant des prix n'a pas le pouvoir d'\u00e9viter seul les d\u00e9localisation et les perte d'emploi, il veut tenter d'agir sur les co\u00fbts des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies en Suisse. Stefan Meierhans va notamment axer ses activit\u00e9s sur les services de base : Et \u00e7a va de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 l'eau courante, en passant par la poste, les tranports, les t\u00e9l\u00e9communications, ou l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets. Des \u00e9molument et des taxes plus bas b\u00e9n\u00e9ficieraient \u00e0 la fois aux entreprises et aux m\u00e9nages. \r\nUn exemple : la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 report\u00e9e enti\u00e8rement sur le prix du Kw'heure. De quoi p\u00e9naliser les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9. A commencer par l'industrie. \r\nEn mati\u00e8re de sant\u00e9, le surveillant s'est attaqu\u00e9 aux tarifs hospitalier et \u00e0 la mani\u00e8re de comparer les prix des s\u00e9jours dans les diff\u00e9rents \u00e9tablissement du pays. Il demande en outre au conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire baisser les prix des m\u00e9dicaments. Il souhaite que tous les \r\nBonjour Stefan Meierhans, surveillant des prix, vous \u00eates en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Cette ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e du franc fort... quelle bilan vous tirez apr\u00e8s une ann\u00e9 sur par exemple les produits import\u00e9s...  est-ce que les prix de ces produits ont vraiment baiss\u00e9 ? \r\n***Dans toutes les branches ? Y a-t-il encore des mauvais \u00e9l\u00e8ves ? \r\n***Si le franc fort fait baisser les prix des produits import\u00e9s, il p\u00e9nalise les entreprises exportatrice....vous dites vouloir contribuer \u00e0 sauver les emplois en Suisse...  n'\u00eates-vous pas un peu trop ambitieux ?\r\n***Quelle est votre marge de manoeuvre pour sauver des emplois ?\r\n***Vous vous attaquez aux tarifs hospitaliers. On parle de 150 \u00e9tablissements \u00e0 analyser... franchement, avez-vous vraiment les moyens en personnel pour faire correctement votre travail de surveillant des prix ? \r\n***Il y a toujours et encore la question du prix des m\u00e9dicaments sur votre bureau. On sait que les Pharma on remport\u00e9 une victoire juridique... mais est-ce que vous pointez aussi du doigt un manque de volont\u00e9 politique ? \r\n***Le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas r\u00e9p\u00e9rcut\u00e9 l'entier de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eats sur le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 comme vous le souhaitiez... sur le prix des m\u00e9dicaments, il temporise... vous croyez encore \u00e0 votre fonction ? Vous servez \u00e0 quelque chose ? \r\nStefan Meierhans, surveillant des prix ,merci \r\n40 - 40'30 - 41''", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507458", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les transports publics au coeur des pr\u00e9occupations de Monsieur Prix  / 12H30_2016-02-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les transports publics constitueront \u00e0 nouveau en 2016 un des points forts des activit\u00e9s du surveillant des prix. Ce dernier axera aussi ses activit\u00e9s sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. Interview de Stefan Meierhans, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la surveillance des prix."], "variantIds": ["ece-7507458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:30Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans les co\u00fbts de la sant\u00e9 qui reste dans le viseur du surveillant des prix Stefan ANSA pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne son rapport annuel, il estime que les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des m\u00e9dicaments, continue \u00e0 poser probl\u00e8me et les assur\u00e9s paient des centaines de millions en trop, les entreprises de transports continue de faire l'objet d'une surveillance \u00e9galement attentive pour 2016 St\u00e9phane Deleury, le surveillant des prix veut contribuer \u00e0 la sauvegarde des places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, le cours du franc par rapport \u00e0 l'Euro p\u00e9nalise les entreprises fortement exportatrices, ceci depuis une ann\u00e9e si le surveillant des prix n'est \u00e9videmment pas le pouvoir d'\u00e9viter tout seul les d\u00e9localisations et les perdants emplois il veut tenter d'agir sur les co\u00fbts des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies en Suisse cette ann\u00e9e, Stefan Meierhans va notamment axer ses activit\u00e9s sur les services de base, alors \u00e7a va de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'eau courante, en passant par la Poste, les transports, les t\u00e9l\u00e9communications ou m\u00eame l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets des \u00e9molument et des taxes plus bas b\u00e9n\u00e9ficieraient \u00e0 la fois aux entreprises et aux m\u00e9nages un exemple : la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement report\u00e9 sur le prix du kilowatt heure de quoi p\u00e9naliser les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 commencer par l'industrie \u00e9nergivore en mati\u00e8re de sant\u00e9 le surveillant s'est attaqu\u00e9 aux tarifs hospitalier et \u00e0 la mani\u00e8re de comparer les prix des s\u00e9jours dans les diff\u00e9rents \u00e9tablissements du pays, il demande en outre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire baisser les prix des m\u00e9dicaments, il souhaite tr\u00e8s concr\u00e8tement que tous les m\u00e9dicaments, et non plus un tiers d'entre eux soient examin\u00e9es en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et justement nous allons parler de ses pouvoirs de Monsieur Prix bonjour St\u00e9phane, bonjour surveillant des prix, vous \u00eates en Direct de notre Studio du du Palais f\u00e9d\u00e9ral d'abord cette ann\u00e9e 2015 c'est l'ann\u00e9e du franc fort \u00e9videmment quel bilan vous tirez apr\u00e8s une ann\u00e9e h\u00e9 bien par exemple sur les produits import\u00e9s est -ce que c'est prix import\u00e9s ont vraiment baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [89%] :\r\nAlors la statistique nous donne une 1\u00e8re r\u00e9ponse Les prix \u00e0 l'importation baisser d'environ 15 pourcent donc donc \u00e7a signifie d\u00e9j\u00e0 pas mal, j'ai aussi re\u00e7u beaucoup moins de dol\u00e9ances de la part des consommateurs, compar\u00e9 \u00e0 la, entre guillemets, crise 2011 donc, l\u00e0 aussi c'est un signe plut\u00f4t positif, mais il y a des exceptions, je pense par exemple aux brochures revue \u00e9trangers qui o\u00f9 les \u00e9diteurs \u00e9trangers r\u00e9agit toujours pas et l\u00e0 c'est un probl\u00e8me, prix des illustr\u00e9s revues \u00e9trangers en Suisse beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s, il faudrait changer la loi sur les cartels afin de pouvoir r\u00e9gler cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [82%] :\r\nLa distribution, vous en parliez des diff\u00e9rents magazines et ce qui a d'autres mauvais \u00e9l\u00e8ves c'est surtout celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, vous, d'\u00e9couter, il y a \u00e9videmment des prix qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s chez nous, mais l\u00e0, la raison est diff\u00e9rente quand je pense aux aliments, notamment au progr\u00e8s, produits agricoles, la viande, hein, il y a beaucoup de gens qui sont tent\u00e9s par la viande fran\u00e7aise, par exemple pour aller acheter le filet de veau outre- fronti\u00e8re et l\u00e0 la raison que, entre autres, la la viande chez nous, elle est plus cher qu'un qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est les barri\u00e8res douani\u00e8res, d'un c\u00f4t\u00e9, et aussi la protection de la production agricole helv\u00e9tique, \u00e9videmment, \u00e7a c'est des d\u00e9cisions politiques qui \u00e9chappe c'est vrai \u00e0 la comp\u00e9tence de du Surveillant des prix et qui sont finalement aussi le r\u00e9sultat d'une d\u00e9cision politique qui le qu'il faut respecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [94%] :\r\nEffectivement, vous le dites, il y a des choses qui \u00e9chappent \u00e0 votre comp\u00e9tence surveillant des prix vous voulez contribuer \u00e0 la sauvegarde des places de travail \u00e7a vous avez l'impression d'avoir une une mainmise l\u00e0- dessus qu'il y a des possibilit\u00e9s pour votre travail de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [91%] :\r\nIl la semaine pass\u00e9e, on a pu lire dans les journaux, l'histoire d'une industrie du riz Coase qui a dit qu'elle allait d\u00e9m\u00e9nager la production de la Suisse en L\u00e9ttonie, parce que, entre autres, tous les coups \u00e9taient beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s chez nous et \u00e7a voil\u00e0 valait plus la peine de produire dans le secteur industriel ici chez nous, en Suisse, et l\u00e0 vous agissez, mais \u00e9videmment je peux contribuer un petit peu vraiment ah modeste contribution mais quand il s'agit justement des co\u00fbts des d'\u00e9vacuation des ordures ou le m\u00eame, le prix de l'eau, le prix du gaz, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, l\u00e0 je peux faire valoir mon influence et contribuer \u00e0 ce que les co\u00fbts soyez au moins att\u00e9nuer un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [90%] :\r\nVous avez \u00e9galement parl\u00e9 ce matin des tarifs hospitaliers, vous vous attaquez \u00e0 cette arrivent souvent trop \u00e9lev\u00e9, on parle de 150 \u00e9tablissements \u00e0 analyser, l\u00e0 aussi, on a l'impression que c'est un vaste chantier, ce que vous pouvez faire correctement votre travail sur la marche des prix l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [92%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison il y a plus de 150 h\u00f4pitaux soins aigus dans notre pays et pour pouvoir comparer les prix et les co\u00fbts, notamment c'est pas facile, maintenant on a un syst\u00e8me de tarification qui est bas\u00e9e sur des sommes forfaitaires qui sont dans un cas particulier et l\u00e0 en fait une sorte de comparaison des h\u00f4pitaux et on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi de baisser ce taux forfaitaire de 10000 francs \u00e0 9600 francs, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 quelques centaines de millions d'\u00e9pargne mais ce travail n'est pas fini, c'est notamment le tribunal statue f\u00e9d\u00e9ral qui a des exigences relativement \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 ce genre de comparaison et l\u00e0 c'est vrai que c'est un d\u00e9fi parce que j'ai une tr\u00e8s petite \u00e9quip\u00e9e et \u00e7a va pas \u00eatre facile mais il faut pas laisser tomber parce que les les primes d'assurance maladie ne cesse d'augmenter, il faut faut lutter contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [87%] :\r\nDonc, prix des m\u00e9dicaments pour 2000, \u00e7a c'est vraiment, c'est un gros chantier pour vous, vous continuez \u00e0 vous battre l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [89%] :\r\nMais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans ce domaine, a tranch\u00e9 et a fait d'exigences par rapport \u00e0 la fixation des prix de ces m\u00e9dicaments, moi je d\u00e9plore qu'on doit renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 100 millions de manque \u00e0 gagner si je peux formuler ainsi par une r\u00e9duction des prix, c'est pour \u00e7a qu'il faut maintenant acc\u00e9l\u00e9rer la chose d'un c\u00f4t\u00e9, il faut baisser le prix des g\u00e9n\u00e9riques, malheureusement l'ann\u00e9e pass\u00e9e, notamment aussi parce que j'ai fait des recommandations, on va changer de syst\u00e8me de fixation des prix, on va traduire un syst\u00e8me qui s'appelle prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les g\u00e9n\u00e9riques, et l\u00e0, par exemple, pour les m\u00eames pilule on paye 10 fois plus cher quand aux Pays-Bas et avec cette recommandation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a suivi ma recommandation, on va pouvoir arriver \u00e0 limiter c'est et des g\u00e9n\u00e9riques, j'esp\u00e8re bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [82%] :\r\nMerci St\u00e9phane meilleur surveillant des prix, vous \u00e9tiez en Direct de Berne par St\u00e9phane Deleury bon week- end merci pareil la justice. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T11:44:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meierhans, Stefan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497134", "internalArchiveId": "AA1602497015", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7528194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7528175.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La St-Galloise Pipilotti Rist nous plonge dans son univers haut en couleurs au Kunsthaus de Zurich", "Le Valaisan Gianni Infantino prend la t\u00eate de la FIFA", "Une initiative zurichoise compte chasser l'une des langues \u00e9trang\u00e8res du primaire", "Visite de Johann Schneider-Ammann en Iran: portrait de l'homme politique et de sa doctrine \u00e9conomique", "Election FIFA: retour sur la carri\u00e8re et le parcours de Gianni Infantino", "La justice belge accuse UBS de fraude fiscale grave et organis\u00e9e", "Election FIFA: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Zurich (2/2)", "Iran: la question de l'ouverture pr\u00f4n\u00e9e par le pr\u00e9sident Rohani est au coeur des \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Cin\u00e9ma: C\u00e9sars et Oscars r\u00e9duisent le temps de parole de leurs laur\u00e9ats", "Iran/ Elections l\u00e9gislatives: l'analyse de Marc Allg\u00f6wer", "Election FIFA: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Zurich (1/2)", "Etats-Unis/ Primaire d\u00e9mocrate: le vote des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains sera d\u00e9terminant", "Gr\u00e8ce: des milliers de migrants restent bloqu\u00e9s \u00e0 Idomeni", "Une fili\u00e8re exceptionnelle forme la rel\u00e8ve des meilleurs ski-alpinistes", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il l'a emport\u00e9 contre le Cheikh Salman. Il a assur\u00e9 vouloir restaurer l'image de la FIFA.", "L'initiative omet seulement de pr\u00e9ciser quelle est la langue concern\u00e9e.", "Johann Schneider-Ammann est \u00e0 la t\u00eate d'une importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.", "UBS Suisse est particuli\u00e8rement vis\u00e9e par l'enqu\u00eate.", "Il s'agit du premier test \u00e9lectoral depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire et depuis la lev\u00e9e des sanctions internationales.", "Les c\u00e9r\u00e9monies sont souvent longues et soporifiques. Quelques mesures ont ainsi \u00e9t\u00e9 prises.", "Hillary Clinton et Bernie Sanders livrent une bataille farouche en Caroline du Sud.", "La Croatie, la Slov\u00e9nie et la Serbie limitent de mani\u00e8re draconienne les entr\u00e9es. La situation dans le nord de la Gr\u00e8ce est extr\u00eamement confuse.", "Les jeunes y suivent un entra\u00eenement intensif. Reportage dans le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7406560", "ece-7406558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T13:07:20Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:19\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:00  19:30:23:00\r\n         Voici les titres\r\n    de ce vendredi 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:27:02\r\n       Gianni Infantino est\r\n   le nouveau visage de la FIFA.\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:32:18\r\n     L'Italo-Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:37:07\r\nIl prend les r\u00eanes d'une institution\r\n  malade, rong\u00e9e par les affaires.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:01\r\n       Il devra en restaurer\r\n          la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:30:43:22  19:30:48:12\r\nLe vote massif des Iraniens pour leur\r\n    premier rendez-vous \u00e9lectoral\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:02\r\n  depuis la lev\u00e9e des sanctions.\r\n\r\n19:30:52:07  19:30:56:15\r\nNous verrons si l'ouverture r\u00e9cente\r\n  du pays aux capitaux \u00e9trangers\r\n\r\n19:30:56:20  19:31:00:21\r\n   peut b\u00e9n\u00e9ficier aux mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:07:06\r\n Et puis nous irons \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:31:07:11  19:31:12:06\r\nDes milliers de migrants sont bloqu\u00e9s\r\n     dans des camps de fortune.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:18:11\r\n   Les pays situ\u00e9s sur la route\r\n   des migrants serrent la vis.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:22:10\r\nUBS n'en a pas fini avec la justice.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:28:20\r\n   Cette fois, la Belgique accuse\r\nle g\u00e9ant bancaire de fraude fiscale.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:33:00\r\n      Et c'est l'institution\r\n dans son ensemble qui est vis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:38:21\r\n     Les c\u00e9r\u00e9monies des C\u00e9sars\r\net des Oscars ont lieu ce week-end.\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:42:23\r\n     Et pour \u00e9viter les coups\r\n     de barre dans le public,\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:46:01\r\nplus question de discours-fleuves.\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:49:11\r\n         Les remerciements\r\n    seront minut\u00e9s et encadr\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:09  19:31:55:07\r\n      C'est donc un Valaisan\r\n    qui succ\u00e8de \u00e0 Sepp Blatter\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:58:07\r\n  \u00e0 la t\u00eate du football mondial.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:03:21\r\n    Gianni Infantino, jusqu'ici\r\nnum\u00e9ro deux de l'UEFA, l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:32:04:02  19:32:12:16\r\n   Tr\u00e8s \u00e9mu, il a assur\u00e9 vouloir\r\n   restaurer l'image de la FIFA.\r\n\r\n19:32:14:14  19:32:22:16\r\n       -18h00: G.Infantino\r\n  est \u00e9lu pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:32:22:21  19:32:30:08\r\n   La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longue, elle\r\nse termine par une standing ovation.\r\n\r\n19:32:35:04  19:32:36:18\r\n               -Ouf.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:38:22\r\n     -Un ouf de soulagement.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:42:05\r\n      G.Infantino a gagn\u00e9\r\n    le respect des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\r\n\r\n19:32:42:10  19:32:45:11\r\n         reste \u00e0 gagner\r\n     celui du monde entier.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:47:21\r\n    -On va conqu\u00e9rir ce respect\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:52:01\r\npar le travail, par le d\u00e9vouement.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:53:19\r\n      Et on va faire en sorte\r\n\r\n19:32:54:00  19:32:58:11\r\n       de pouvoir \u00e0 nouveau\r\n  se concentrer sur le football.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:01:12\r\n    -La bataille a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n19:33:01:17  19:33:05:21\r\nLe cheikh Salman est le principal\r\n      rival de G.Infantino.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:11:18\r\n Le premier vote ne parvient pas\r\n         \u00e0 les s\u00e9parer.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:18:10\r\n G.Infantino fait la diff\u00e9rence\r\n    \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:33:20:04  19:33:22:07\r\n    -C'est une belle victoire.\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:24:23\r\n     C'est surtout la victoire\r\n\r\n19:33:25:04  19:33:30:02\r\n      d'une personne capable\r\n    d'\u00eatre pr\u00e9sident de la FIFA\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:37:06\r\net de faire en sorte que son avenir\r\n          soit meilleur.\r\n\r\n19:33:38:12  19:33:43:03\r\n-G.Infantino est \u00e9lu avec 115 voix\r\n contre 88 pour le cheikh Salman.\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:50:04\r\n   Beaucoup de travail attend\r\nle nouvel homme fort de la FIFA.\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:59:02\r\n       -Pierre-Alain Dupuis,\r\nvous avez assist\u00e9 \u00e0 cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:33:59:07  19:34:07:20\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 surpris par l'\u00e9lection\r\n       de Gianni Infantino ?\r\n\r\n19:34:08:01  19:34:12:16\r\n          -Pas vraiment.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:18:06\r\n  On le savait, il faisait partie\r\n     des deux grands favoris.\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:20:23\r\n  Mais on a \u00e9t\u00e9 surpris du score\r\n        du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:22:16\r\n  C'est une tr\u00e8s belle victoire.\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:08\r\nC'est un score qui le cr\u00e9dibilise.\r\n\r\n19:34:26:10  19:34:30:08\r\nCa r\u00e9compense le formidable travail\r\n          de persuasion.\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:36:10\r\n      Dans les derniers mois,\r\n     il a sillonn\u00e9 la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:34:41:20  19:34:44:19\r\n     Il a tent\u00e9 de convaincre \r\n    qu'il n'\u00e9tait pas seulement\r\n\r\n19:34:44:21  19:34:47:02\r\n       le candidat de l'UEFA\r\n          et de l'Europe.\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:49:20\r\n   Mais qu'il \u00e9tait le candidat\r\n       du football mondial.\r\n\r\n19:34:49:22  19:34:51:15\r\n  Le sentiment est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:57:05\r\n On esp\u00e8re qu'il va pouvoir mener \r\n la FIFA vers de nouvelles lignes.\r\n\r\n19:34:57:07  19:35:00:22\r\n -On sait que la FIFA est englu\u00e9e \r\n dans des scandales de corruption.\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:04:14\r\n Est-il l'homme de la situation ?\r\n\r\n19:35:04:16  19:35:06:19\r\n        -Je le pense, oui.\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:12:19\r\nCe matin, on a donn\u00e9 un nouveau cadre\r\n           de gouvernance.\r\n\r\n19:35:12:21  19:35:15:19\r\n    Des r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es\r\n    \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:21  19:35:20:11\r\nPour qu'elle redevienne transparente\r\n            et int\u00e8gre.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:23:16\r\n      Dans ce nouveau cadre,\r\nil pourra oeuvrer dans le bon sens.\r\n\r\n19:35:23:18  19:35:26:02\r\nIl y a beaucoup de travail \u00e0 faire.\r\n\r\n19:35:26:04  19:35:28:16\r\n Ce n'est pas un homme de pouvoir\r\n           et d'argent.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:30:23\r\nSes amis proches me l'ont confirm\u00e9.\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:33:06\r\n    C'est un homme de passion.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:36:23\r\n C'est un grand travailleur aussi.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:39:11\r\n       -On va vous retrouver\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:19\r\nJe vous propose de nous int\u00e9resser\r\n              \u00e0 lui.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:44:01\r\n           Qui est-il ?\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:47:14\r\n         -Avec G.Infantino,\r\nle Valais est \u00e0 nouveau \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:50:21\r\n    L'Italo-Suisse de 45 ans\r\n        est n\u00e9 \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:55:20\r\n  Passionn\u00e9 de football, mais pas\r\nreconnu pour ses talents de joueur,\r\n\r\n19:35:56:01  19:36:01:22\r\n   G.Infantino \u00e9tudie le droit\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n19:36:02:03  19:36:06:08\r\net collabore au Centre international\r\n   d'\u00e9tude du sport, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:10:23\r\nEn 2004, il rejoint l'UEFA, devient\r\n  son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en 2009.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:13:02\r\n     Il annonce les \u00e9quipes\r\n\r\n19:36:13:07  19:36:17:23\r\n engag\u00e9es en Ligue des Champions\r\n      et en Europa League.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:22:18\r\n   Mari\u00e9 et p\u00e8re de 4 enfants,\r\n         il vit \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:27:19\r\nIl retourne r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:32:22\r\n    -Mes parents m'ont transmis\r\n\r\n19:36:33:03  19:36:35:05\r\n      les valeurs de la vie.\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:39:22\r\n  Ils m'ont appris la diff\u00e9rence\r\n     entre le bien et le mal.\r\n\r\n19:36:40:03  19:36:44:23\r\n     Et le respect des hommes\r\n          et du travail.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:50:17\r\n-10 km s\u00e9parent les villes d'origine\r\n  de G.Infantino et de S.Blatter.\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:55:04\r\nC'est peu, \u00e0 l'inverse du travail\r\n     qui l'attend \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:36:56:06  19:36:59:01\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\n    on ne peut que le relever.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:01:22\r\n     Infantino est un Valaisan\r\n      n\u00e9 de parents italiens.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:08:14\r\n         Encore un Suisse\r\n  \u00e0 la t\u00eate du football mondial.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:08\r\n       -Oui, c'est un petit\r\n      clin d'oeil du destin.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:21:10\r\n     Mais il sourit quand m\u00eame\r\n        \u00e0 Gianni Infantino.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:06\r\n     Il ne pensait pas du tout\r\n     \u00eatre pr\u00e9sident de la FIFA\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:26:11\r\n       il y a quelques mois.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:30:09\r\n C'est un candidat par d\u00e9faut \u00e0 la\r\nsuite des ennuis de Michel Platini.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:11\r\n    Mais il faut encore avoir\r\n  de l'envergure et du charisme.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:37:08\r\n        Il a ces qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:39:10\r\nPour le football europ\u00e9en et suisse,\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:06\r\n    c'est toujours bon d'avoir\r\n     un pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:48:07\r\n C'est bon qu'il r\u00e9side en Suisse.\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:52:03\r\n      Et qu'il d\u00e9fende aussi\r\n     dans une certaine mesure\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:09\r\n    les int\u00e9r\u00eats de notre pays.\r\n\r\n19:37:54:17  19:37:57:00\r\n   Il aura des promesses \u00e0 tenir\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:01:20\r\n aupr\u00e8s des Africains qui ont pes\u00e9\r\n     lourd dans son \u00e9lection.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:05:20\r\n -Il a fallu prolonger les heures\r\n d'ouverture des bureaux de vote.\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:09:03\r\n Les Iraniens se sont massivement\r\n         rendus aux urnes\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:15\r\n        pour des \u00e9lections\r\n      l\u00e9gislatives notamment.\r\n\r\n19:38:12:20  19:38:16:10\r\n   Premier test \u00e9lectoral depuis\r\n    l'accord sur le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:22:12\r\n        et depuis la lev\u00e9e\r\n  des sanctions internationales.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:28:01\r\n  -Pour certains entrepreneurs,\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:31:11\r\n       le choix politique\r\n   est fait depuis longtemps.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:34:05\r\n Charokh est dans l'informatique\r\n           et poss\u00e8de\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:38:10\r\n  une des cha\u00eenes defast food \r\n les plus populaires de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:44:00\r\n Il attend une victoire des mod\u00e9r\u00e9s\r\net le d\u00e9veloppement de ses affaires.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:47:12\r\n       -Je suis fier de voir\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:50:09\r\nque les Europ\u00e9ens se pressent en Iran\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:52:22\r\n depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:38:53:03  19:38:55:21\r\n          Il y a un grand\r\n     potentiel \u00e9conomique ici.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:59:01\r\n       -Les classes ais\u00e9es\r\n     votent pour les mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:38:59:06  19:39:01:20\r\n      afin qu'ils puissent \r\n     appliquer des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:05:07\r\n       Charokh se r\u00e9jouit\r\n    d'importer des produits.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:07:12\r\n     -Bient\u00f4t, on va inaugurer\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:11:11\r\n  le plus grand centre commercial\r\n         du Moyen-Orient.\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:17:04\r\n-Ebrahimbay emploie 2'500 personnes\r\n         dans le tourisme,\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:21:13\r\n mais se fait moins d'illusions\r\n  sur le retour des libert\u00e9s.\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:24:03\r\n   -Ce n'est pas la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:03\r\n     La majorit\u00e9 des candidats\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:28:21\r\n ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:32:11\r\n Ces \u00e9lections ne sont pas libres.\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:36:06\r\n      -Les conservateurs,\r\n   majoritaires au Parlement,\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:39:10\r\n            craignent\r\nque la reprise \u00e9conomique en Iran\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:41:21\r\n          n'affaiblisse\r\n     la r\u00e9volution islamique\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:22\r\n   et lie le pays aux ennemis\r\n   occidentaux et am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:39:47:13  19:39:50:13\r\n-En Iran, il y a l'acc\u00e8s internet.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:53:04\r\nMais il faut surveiller ces acc\u00e8s.\r\n\r\n19:39:53:09  19:39:56:22\r\n     Nous ne pouvons pas faire\r\n         comme en Europe.\r\n\r\n19:39:59:09  19:40:01:13\r\n   -Des Etats \u00e9trangers tentent\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:03:16\r\n      d'infiltrer notre pays.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:08:19\r\n     Mais les Iraniens \u00e9coutent\r\nles conseils de notre guide supr\u00eame.\r\n\r\n19:40:10:10  19:40:14:13\r\n -Le guide supr\u00eame, A.Khamenei,\r\n   a toujours le dernier mot.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:09\r\n          Il maintient\r\n un discours ferme face aux USA.\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:23:20\r\n      C'est lui qui d\u00e9cide\r\n   de la direction politique.\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:30:14\r\n         -Marc Allgower,\r\n  depuis la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:36:08\r\n  on a vu le pr\u00e9sident Rohani re\u00e7u\r\ndans les chancelleries occidentales.\r\n\r\n19:40:36:12  19:40:39:13\r\n  De plus en plus de d\u00e9l\u00e9gations\r\n      se rendent \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:41:11\r\n On a une impression d'ouverture.\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:45:16\r\n  Est-ce que cela va se traduire\r\n         dans les urnes ?\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:52:03\r\n           -L'ouverture,\r\nc'\u00e9tait le pari du pr\u00e9sident Rohani.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:54:06\r\n       C'est un pari r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:21\r\nIl a obtenu l'accord sur le nucl\u00e9aire\r\n         iranien et la lev\u00e9e\r\n\r\n19:40:57:23  19:41:00:18\r\n d'une grande partie des sanctions\r\n         internationales.\r\n\r\n19:41:00:20  19:41:05:11\r\n    Mais son probl\u00e8me, c'est que\r\npour l'instant \u00e7a n'a eu aucun effet.\r\n\r\n19:41:05:12  19:41:11:12\r\n \u00c7a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 en janvier seulement.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:15:15\r\n         L'Iranien moyen\r\n    ne voit pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:20:15\r\n    Son seul espoir, c'est qu'on\r\nlui fasse confiance une fois de plus.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:22\r\n   Qu'on lui offre une majorit\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:26:11\r\n    -Il y a un double scrutin.\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:30:22\r\n           Le Parlement\r\n    et un autre plus important.\r\n\r\n19:41:31:00  19:41:33:10\r\n  -Il y a une deuxi\u00e8me \u00e9lection.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:35:11\r\n     L'assembl\u00e9e des experts.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:37:18\r\nC'est elle qui \u00e9lit le guide supr\u00eame.\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:40:02\r\n    C'est lui qui a le pouvoir.\r\n\r\n19:41:40:04  19:41:41:22\r\n    Bien plus que le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:42:00  19:41:47:00\r\n         On est \u00e9lu \u00e0 vie.\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:51:02\r\n     Le guide actuel a 76 ans\r\n      et il est tr\u00e8s malade.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:54:23\r\n      C'est bien l'assembl\u00e9e \r\n      des experts aujourd'hui\r\n\r\n19:41:55:04  19:41:57:21\r\nqui devra lui trouver un successeur.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:01:12\r\n  Mais elle est souvent compos\u00e9e\r\nde th\u00e9ologiens tr\u00e8s conservateurs.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:04:05\r\nDonc l'ouverture est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:42:04:05  19:42:07:16\r\n -Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         rencontre demain\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:10:18\r\n    le pr\u00e9sident Hassan Rohani.\r\n\r\n19:42:10:23  19:42:20:23\r\n  Il devrait \u00e9voquer des questions\r\nde droits de l'homme et de commerce.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:31:19\r\n L'occasion de faire son portrait.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:03\r\n       -S'il est une chose\r\nque J.Schneider-Ammann aime faire,\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:48:14\r\n   c'est mener des d\u00e9l\u00e9gations\r\n    \u00e9conomiques \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:51:14\r\n Que ce soit en Chine, aux USA,\r\n          ou en Iran.\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:59:06\r\n        Ouvrir des march\u00e9s\r\naux entrepreneurs le rend heureux.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:02:05\r\n       -Vous m'accompagnez ?\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:09:21\r\n-Sa premi\u00e8re maxime pourrait \u00eatre:\r\n  \"L'\u00e9conomie tu accompagneras.\"\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:14:19\r\n Il n'est jamais aussi convaincant\r\nque quand il vante le mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:17:00\r\n  -Par qualit\u00e9, par performance,\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:19:22\r\n  par efficience, par formation,\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:17\r\npar innovation, par comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:29:20\r\n      -L'ancien entrepreneur\r\ns'en tient \u00e0 cette deuxi\u00e8me r\u00e8gle:\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:33:21\r\n         \"La politique\r\n    \u00e0 distance tu tiendras.\"\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:37:16\r\n       Ne pas intervenir.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:40:06\r\n            -En offrant\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:42:15\r\n des conditions cadres lib\u00e9rales,\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:46:19\r\ntous unis pour l'emploi et la Suisse.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:49:08\r\n      -Il aime l'industrie.\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:52:05\r\n        Mais quand elle\r\n     souffre du franc fort,\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:54:22\r\n         il est r\u00e9ticent\r\n      \u00e0 une aide de l'Etat.\r\n\r\n19:43:55:03  19:43:59:15\r\nEt m\u00eame quand un champion national\r\nse fait racheter par des Chinois,\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:02:20\r\n      il ne peut que saluer\r\n      les forces du march\u00e9.\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:08:00\r\n       -C'est un bon deal,\r\nn\u00e9goci\u00e9 \u00e0 un prix pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n19:44:08:15  19:44:10:20\r\n   -Surtout ne pas intervenir.\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:15:17\r\n Mais si un probl\u00e8me persiste, \r\nil applique sa troisi\u00e8me maxime:\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:18:14\r\n\"Des tables rondes tu organiseras.\"\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:21:10\r\n        Faire dialoguer\r\n    les partenaires sociaux.\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:26:13\r\n Une m\u00e9thode dont les r\u00e9sultats\r\n sont rarement spectaculaires,\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:30:15\r\n  mais conforme aux convictions\r\n     profondes du ministre.\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:36:13\r\n -En Suisse al\u00e9manique, on reparle\r\n  de l'enseignement des langues.\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:40:02\r\n          C'est \u00e0 Zurich\r\n     que la fronde s'organise.\r\n\r\n19:44:40:07  19:44:45:11\r\n Une initiative veut chasser l'une\r\ndes langues \u00e9trang\u00e8res du primaire.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:50:11\r\n  -Une seule langue \u00e9trang\u00e8re \r\n  \u00e0 l'\u00e9cole primaire, une id\u00e9e\r\n\r\n19:44:50:16  19:44:55:01\r\n qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e\r\n de poudre en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:44:55:06  19:44:58:13\r\n    Des enseignants zurichois\r\n      sont mont\u00e9s au front:\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:02:05\r\n         9'200 signatures\r\npour une initiative qui veut mettre\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:07:02\r\ndes b\u00e2tons dans les roues au syst\u00e8me\r\n   avec deux langues en primaire.\r\n\r\n19:45:07:15  19:45:09:18\r\n   -L'\u00e9cole primaire est devenue\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:11:13\r\n          trop exigeante.\r\n\r\n19:45:11:18  19:45:15:16\r\n       Un tiers des enfants\r\nont de la peine avec deux langues.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:20:11\r\n    -L'initiative ne pr\u00e9cise pas\r\nquelle langue doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:23:02\r\n   Motif: c'est aux politiques\r\n           de d\u00e9cider.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:26:08\r\n     Les Zurichois d\u00e9butent\r\n     avec l'anglais en 2\u00e8me\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:29:07\r\net le fran\u00e7ais trois ans plus tard.\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:31:14\r\n     -Deux heures par semaine\r\n\r\n19:45:31:19  19:45:33:11\r\n          avec 25 \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:37:14\r\n     c'est presque impossible\r\n       d'exercer la langue.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:43:04\r\n -De telles initiatives ont \u00e9t\u00e9\r\n lanc\u00e9es dans d'autres cantons\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:14\r\n   al\u00e9maniques, parfois jug\u00e9es\r\n     anticonstitutionnelles.\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:12\r\n    L'an dernier, \u00e0 Nidwald,\r\n       une large majorit\u00e9\r\n\r\n19:45:49:17  19:45:52:05\r\n         a voulu garder\r\n    deux langues en primaire.\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:57:06\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, l'initiative\r\n   bute sur de vives critiques.\r\n\r\n19:45:57:19  19:45:59:16\r\n    -J'esp\u00e8re que les citoyens\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:02:08\r\n penseront au voeu d'harmonisation\r\n\r\n19:46:02:12  19:46:04:04\r\n        de l'enseignement.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:06:12\r\n  Et refuseront cette initiative\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:10:19\r\n     pour emp\u00eacher que Zurich\r\nchoisisse une option individuelle.\r\n\r\n19:46:11:06  19:46:13:11\r\n-La question suscite de vifs d\u00e9bats.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:18:14\r\nA.Berset a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il y\r\navait une limite \u00e0 ne pas franchir:\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:22:22\r\n  chasser une langue nationale\r\n          du primaire.\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:27:07\r\n    -En \u00e9conomie, les tr\u00e8s bons\r\n    chiffres de la Raiffeisen.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:31:14\r\n   La banque a d\u00e9gag\u00e9 un nouveau\r\n b\u00e9n\u00e9fice record l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:34:05\r\n808 mios de frs, en hausse de 6,4 %.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:39:13\r\n Le groupe annonce toutefois qu'il\r\n fermera 250 agences en cinq ans.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:43:12\r\n    Mauvaise nouvelle pour UBS.\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:48:06\r\n  Apr\u00e8s les proc\u00e9dures allemandes\r\n  et fran\u00e7aises, la justice belge\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:53:23\r\naccuse le g\u00e9ant bancaire de fraude\r\n   fiscale grave et organis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:58:13\r\n  C'est UBS Suisse qui est vis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:02:21\r\n          -Un nouveau\r\n   coup de tonnerre pour UBS.\r\n\r\n19:47:03:02  19:47:06:20\r\n    Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accabl\u00e9e\r\n   en Allemagne et en France.\r\n\r\n19:47:16:05  19:47:18:15\r\n    -Si UBS Suisse se retrouve\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:21:15\r\n devant le tribunal correctionnel,\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:26:11\r\n         et qu'il d\u00e9cide\r\nque les pr\u00e9ventions sont \u00e9tablies,\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:32:07\r\n    le risque encouru par UBS,\r\n c'est des amendes consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:47:32:22  19:47:37:11\r\n-Ces documents saisis en juin 2014\r\nau si\u00e8ge de la filiale belge d'UBS\r\n\r\n19:47:37:16  19:47:40:07\r\n         auraient permis\r\n   de faire avancer l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:44:14\r\n    Une enqu\u00eate qui rappelle \r\n    celle du parquet de Paris\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:46:20\r\n     men\u00e9e aussi contre UBS.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:49:11\r\n       Enqu\u00eate fran\u00e7aise\r\n     boucl\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:53:02\r\n      Entre les deux pays,\r\n     collaboration \u00e9troite.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:13\r\n     -Une commission rogatoire\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:58:04\r\n   a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e vers la France.\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:02:06\r\n La collaboration entre la France\r\n et la Belgique a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:08:16\r\nLeurs informations ont incit\u00e9 le juge\r\nd'instruction \u00e0 inculper UBS Suisse.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:10:22\r\n-Cette bataille judiciaire s'ouvre\r\n  sur un nouveau champ pour UBS,\r\n\r\n19:48:21:14  19:48:26:21\r\n-Cette bataille judiciaire s'ouvre\r\n  sur un nouveau champ pour UBS,\r\n\r\n19:48:27:02  19:48:30:11\r\n    et ne fait que commencer.\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:36:11\r\n   -Les pays situ\u00e9s sur la route\r\ndes migrants serrent encore la vis.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:41:03\r\n Apr\u00e8s l'Autriche et la Mac\u00e9doine, \r\nla Croatie, la Slov\u00e9nie et la Serbie\r\n\r\n19:48:41:08  19:48:45:10\r\n limitent le nombre de demandeurs\r\n   d'asile sur leur territoire.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:48:22\r\n       Une d\u00e9cision lourde\r\n  de cons\u00e9quences pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:54:02\r\n  Des milliers de personnes sont\r\n bloqu\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re du pays.\r\n\r\n19:48:56:20  19:49:01:01\r\n       -A quelques m\u00e8tres\r\n  de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne,\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:06:22\r\n  des milliers de personnes sont\r\nbloqu\u00e9es dans des camps de fortune.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:10:10\r\n   La situation s'est d\u00e9grad\u00e9e\r\n        depuis dimanche,\r\n\r\n19:49:10:14  19:49:16:07\r\n lorsque la Mac\u00e9doine n'a plus \r\n autoris\u00e9 les Afghans \u00e0 passer.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:18:17\r\n   Comme la famille de Oba\u00efd.\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:22:01\r\n Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 trois fois\r\n       par les talibans.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:23:22\r\n    -On m'a dit que maintenant,\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:25:09\r\n      la fronti\u00e8re est ferm\u00e9e\r\n\r\n19:49:25:13  19:49:27:00\r\n         pour les Afghans.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:30:15\r\n   Alors nous leur avons demand\u00e9\r\n   pourquoi ils avaient tamponn\u00e9\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:33:19\r\n   nos papiers, et nous avaient\r\n      amen\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:36:08\r\n     On ne peut pas retourner\r\n         en Afghanistan.\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:39:02\r\nC'est dangereux \u00e0 cause des talibans.\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:42:16\r\n       -La soeur d'Oba\u00efd\r\n  a fait une chute sur la t\u00eate\r\n\r\n19:49:42:21  19:49:45:14\r\nen traversant les montagnes d'Iran.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:48:11\r\n Depuis, son \u00e9tat s'est d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:50:15\r\n    Mais dans ce second camp,\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:54:04\r\n      elle ne parvient pas\r\n  \u00e0 obtenir de soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:49:54:15  19:49:59:03\r\n-Ils lui ont juste donn\u00e9 de l'eau,\r\n    et lui ont dit de dormir.\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:05:04\r\n-Une troupe de clowns allemands \r\nessaie de distraire les enfants.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:08:01\r\nMais ici, on devient vite adulte,\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:11:09\r\n          comme Karim,\r\n   ce gar\u00e7on syrien de 13 ans.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:13:13\r\n     -Je veux aller rejoindre\r\n\r\n19:50:13:18  19:50:15:16\r\n        mon p\u00e8re en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:50:15:21  19:50:18:22\r\n       Je suis tr\u00e8s fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:13  19:50:24:19\r\n-M\u00eame les Syriens ont de la peine\r\n     \u00e0 continuer leur route.\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:28:08\r\nLes gardes-fronti\u00e8re mac\u00e9doniens\r\n      exigent qu'ils aient\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:31:16\r\n     un passeport valable,\r\nce qui n'est pas toujours facile\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:33:15\r\nquand on a fui un pays en guerre.\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:35:21\r\nIci, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:37:00\r\n         et la Mac\u00e9doine,\r\n\r\n19:50:37:05  19:50:39:09\r\n    la situation est chaotique.\r\n\r\n19:50:39:13  19:50:43:02\r\n     La fronti\u00e8re n'ouvre que\r\n    quelques minutes par jour.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:45:06\r\n    Abusalim vient de Damas.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:48:03\r\n     Ses papiers sont rest\u00e9s\r\n        avec ses parents,\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:50:09\r\n qu'il n'a pas encore retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:52:22\r\n      Il ne peut donc pas \r\n      passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:54:11\r\n        -J'ai fui la Syrie,\r\n\r\n19:50:54:16  19:50:55:21\r\n      car le groupe al-Nosra\r\n\r\n19:50:56:02  19:50:58:07\r\nm'a reproch\u00e9 de ne pas prier Dieu.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:01:22\r\nIls m'ont dit: \"Si tu ne pries pas,\r\n          on va te tuer.\"\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:11\r\n -Le nombre de migrants bloqu\u00e9s \r\n en Gr\u00e8ce augmente chaque heure.\r\n\r\n19:51:07:16  19:51:10:18\r\n Les organisations humanitaires\r\n        sont d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:15:11\r\n   -Ces nouvelles restrictions \r\n  ont cr\u00e9\u00e9 encore plus de chaos.\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:17:20\r\n    Elles rendent la situation\r\n\r\n19:51:18:01  19:51:20:11\r\nencore plus dure pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:23:07\r\n Car elles cr\u00e9ent un effet domino.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:27:02\r\n            -Bient\u00f4t,\r\n   la situation sera ing\u00e9rable\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:31:12\r\n dans une Gr\u00e8ce en pleine crise\r\n    \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:37:00\r\n      -Aux USA, le duel entre\r\n Hillary Clinton et Bernie Sanders\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:41:06\r\n    dans la primaire d\u00e9mocrate\r\ncontinue demain en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:46:05\r\nLe vote des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains\r\n          sera d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:51:09\r\n        -Hillary Clinton\r\n    en campagne \u00e0 Charleston,\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:55:23\r\n interrompue par une activiste \r\ndu mouvement Black Lives Matter.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:58:12\r\nBernie Sanders avec des pasteurs.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:04:05\r\nLes deux candidats ont une priorit\u00e9:\r\n  convaincre la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:07:19\r\n   Un \u00e9lectorat qui p\u00e8se lourd\r\n       en Caroline du Sud;\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:10:13\r\nplus de la moiti\u00e9 du vote d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:52:10:18  19:52:16:01\r\n  C.McKnight est un politicien\r\ninfluent, il a choisi B.Sanders.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:19:21\r\n-Il parle des choses qui affectent\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:21:23\r\n     le plus de mes \u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:25:05\r\n    de l'injustice \u00e9conomique,\r\n       des grandes banques\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:29:17\r\n qui nous ont d\u00e9pouill\u00e9s sans que\r\npersonne ne soit tenu responsable.\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:32:08\r\nC'est pour cela que je le soutiens.\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:35:20\r\n   Personne d'autre n'en parle.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:11\r\n      -Au quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n  de la campagne de B.Sanders,\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:41:15\r\n   on se bat pour chaque voix.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:46:18\r\n     On tente de convaincre\r\n         les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:52:46:23  19:52:51:20\r\nMais les b\u00e9n\u00e9voles savent qu'une\r\nvictoire face \u00e0 Hillary Clinton\r\n\r\n19:52:52:01  19:52:54:11\r\n    est loin d'\u00eatre acquise.\r\n\r\n19:52:55:02  19:52:57:19\r\n   -Le message qu'apporte Bernie\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:00:07\r\n     est diff\u00e9rent, plus fort.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:05:05\r\n  Le probl\u00e8me, c'est que les gens\r\n     sont habitu\u00e9s \u00e0 Clinton.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:15\r\n-Beaucoup de responsables locaux\r\n  restent fid\u00e8les aux Clinton\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:14:00\r\n        et comptent aussi\r\nsur l'exp\u00e9rience de la candidate.\r\n\r\n19:53:15:18  19:53:17:18\r\n   -Les communaut\u00e9s minoritaires\r\n\r\n19:53:17:23  19:53:19:17\r\n     ont souvent l'impression\r\n\r\n19:53:19:22  19:53:23:17\r\n     que beaucoup de politiciens\r\nne s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qu'elles disent\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:25:11\r\n    qu'au moment des \u00e9lections.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:27:15\r\n         Mais les Clinton \r\n        ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:29:16\r\n  tout au long de leur carri\u00e8re,\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:33:23\r\n     et nous savons qu'Hillary\r\n       fera ce qu'elle dit.\r\n\r\n19:53:34:14  19:53:37:12\r\n       -Une victoire nette\r\n     pourrait \u00eatre un atout.\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:40:22\r\n     La bataille dans le Sud\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n19:53:41:20  19:53:44:12\r\n      -C'est une \u00e9cole unique\r\n        en Suisse romande:\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:04\r\nune fili\u00e8re d\u00e9velopp\u00e9e par le Club\r\nalpin suisse pour former la rel\u00e8ve\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:53:02\r\n           des meilleurs\r\n    skieurs alpinistes du pays.\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:58:20\r\n        -Moins 5 degr\u00e9s\r\n sur les pentes du pic Chaussy,\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:00:16\r\n    dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:08:18\r\n            Pourtant,\r\n  \u00e7a transpire sous les casques\r\n\r\n19:54:08:23  19:54:12:12\r\n    d'une vingtaine de jeunes\r\n       entre 14 et 21 ans:\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:15:20\r\n      les futurs champions\r\n      du ski de randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:21:07\r\n   -Je mets mon poids du corps,\r\n       je l\u00e8ve, je claque.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:26:21\r\n  -Tous ont int\u00e9gr\u00e9 la fili\u00e8re de\r\nformation romande de ski-alpinisme,\r\n\r\n19:54:27:02  19:54:29:17\r\n          mise en place\r\n    par le Club alpin suisse.\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:38:10\r\n    -On a un bon encadrement, \r\n   c'est important \u00e0 notre \u00e2ge.\r\n\r\n19:54:38:14  19:54:44:11\r\n-Je suis b\u00fbcheron, c'est physique.\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:49:09\r\n Partir apr\u00e8s m'entra\u00eener le soir,\r\n   \u00e7a fait de grosses journ\u00e9es.\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:54:04\r\n-Dix jours d'entra\u00eenement par saison\r\n     et un suivi toute l'ann\u00e9e:\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:56:00\r\n     un programme exigeant.\r\n\r\n19:54:56:11  19:54:58:17\r\n -Ici, c'est la porte pour entrer\r\n\r\n19:54:58:22  19:55:01:08\r\n       en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:04:06\r\nC'est un travail de longue haleine.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:08:07\r\n   Des entra\u00eenements techniques,\r\n           sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:12:15\r\n  Aussi le mental, la nourriture.\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:16:07\r\n        -A la cl\u00e9, d\u00e9j\u00e0,\r\n    les premi\u00e8res m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:19:01\r\n  -L'an pass\u00e9, des jeunes ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:19:06  19:55:21:19\r\ns\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:25:20\r\n   On a une m\u00e9daille de champion\r\n        du monde \u00e0 Verbier:\r\n\r\n19:55:26:01  19:55:28:13\r\n    Marianne Fatton, en sprint.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:33:16\r\n     -Mais les perspectives\r\n      restent restreintes.\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:35:16\r\n       -C'est pas m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n19:55:35:21  19:55:38:11\r\n      Pour la Suisse romande,\r\n          on a 20 jeunes.\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:41:18\r\n  C'est peu compar\u00e9 au ski alpin.\r\n\r\n19:55:42:06  19:55:44:16\r\n -Le budget annuel de 25'000 frs\r\n\r\n19:55:44:21  19:55:48:23\r\n  est financ\u00e9 en grande partie\r\n    par des sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:54:04\r\n -Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une\r\n   des artistes contemporaines\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:56:08\r\n   les plus influentes au monde.\r\n\r\n19:55:56:12  19:55:59:17\r\n  Pipilotti Rist est \u00e0 l'honneur\r\n     au Kunsthaus de Zurich.\r\n\r\n19:55:59:22  19:56:02:22\r\n        Mille m\u00e8tres carr\u00e9s\r\n      pour une r\u00e9trospective.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:08:07\r\nElle nous plonge dans son univers,\r\n haut en couleurs et en lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:18:23\r\n -Bienvenue chez Pipilotti Rist.\r\n\r\n19:56:19:03  19:56:22:03\r\nJeux de lumi\u00e8res, de sensations.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:24:20\r\nDebout, couch\u00e9, sens dessus-dessous.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:28:09\r\n   Qui a dit que cette Helv\u00e8te\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:33:03\r\nsavait \u00eatre sensuelle, audacieuse,\r\n       voire provocatrice ?\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:37:20\r\n-J'aimerais que le visiteur se dise\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:41:06\r\n  en sortant d'ici: \"J'ai appris\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:07\r\n    quelque chose sur moi-m\u00eame,\r\n j'ai contempl\u00e9 un nouveau monde.\"\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:47:11\r\n          Il se pourrait\r\n      que de retour chez lui,\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:49:20\r\n     il modifie l'emplacement\r\n          de ses lampes.\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:54:12\r\n  -Mille m\u00e8tres carr\u00e9s d'un loft\r\ndouillet en guise de r\u00e9trospective.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:56:13\r\n  Quatre d\u00e9cennies de cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:00:03\r\n      Un monde de couleurs,\r\n        d'installations.\r\n\r\n19:57:00:08  19:57:04:18\r\n    Une reine, la technique,\r\ncomme avec cette for\u00eat de pixels.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:08:21\r\n         -C'est un hommage\r\n\u00e0 la mauvaise r\u00e9solution de l'image,\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:11:18\r\nque nous sommes en train de perdre.\r\n\r\n19:57:11:23  19:57:16:06\r\n      Et une r\u00e9ponse ironique\r\n   \u00e0 notre monde de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:20:06\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:23:19\r\n        elle se d\u00e9marque\r\n  avec son langage de vid\u00e9aste.\r\n\r\n19:57:24:00  19:57:25:13\r\n           En 1997...\r\n\r\n19:57:25:18  19:57:31:09\r\n   -Le choix du jury s'est port\u00e9\r\n     sur Mlle Pipilotti Rist.\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:34:16\r\n  -Nomm\u00e9e directrice artistique\r\n          de l'Expo.01.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:38:11\r\n       Deux ans plus tard,\r\n      elle claque la porte.\r\n\r\n19:57:38:15  19:57:42:08\r\n       Trop de management,\r\n     pas assez de fantaisie.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:44:13\r\n Elle trouve d'autres supports.\r\n\r\n19:57:44:18  19:57:48:19\r\n    De la Biennale de Venise\r\n aux galeries les plus r\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n19:57:49:00  19:57:53:22\r\nSes vid\u00e9os font le tour du monde.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:56:21\r\n        La r\u00e9trospective\r\n     du Kunsthaus de Zurich\r\n\r\n19:57:57:02  19:58:00:17\r\n      montre que l'artiste\r\n  a laiss\u00e9 voyager ses audaces.\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:03:05\r\n           -Elle aborde\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:05:11\r\n   des questions existentielles.\r\n\r\n19:58:05:16  19:58:09:22\r\n        Mais elle le fait\r\n      avec un style ludique.\r\n\r\n19:58:10:19  19:58:14:15\r\n-C'est possible que pour quelques-uns\r\n\r\n19:58:14:20  19:58:18:11\r\n     cela paraisse trop beau.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:23\r\n   Mais je peux vivre avec cela.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:29:04\r\n-Pipilotti Rist bouscule sans tabou\r\n  les habitudes de notre vision.\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:34:11\r\n     -Le cin\u00e9ma est \u00e0 la f\u00eate\r\n     en cette fin de semaine.\r\n\r\n19:58:34:15  19:58:38:09\r\n    Hollywood remet ses Oscars\r\n dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:41:13\r\n    Ce soir, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais\r\n       distribue les C\u00e9sars.\r\n\r\n19:58:41:18  19:58:44:19\r\n          Des c\u00e9r\u00e9monies\r\n souvent longues et soporifiques.\r\n\r\n19:58:45:00  19:58:48:04\r\n        Alors cette ann\u00e9e,\r\n      on a pris des mesures.\r\n\r\n19:58:49:04  19:58:56:09\r\n-En 2015, la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars\r\n       a dur\u00e9 pr\u00e8s de 4 h.\r\n\r\n19:58:56:13  19:58:59:19\r\n        Tellement longue\r\n que l'actrice Kristen Stewart,\r\n\r\n19:59:00:00  19:59:04:05\r\n      priv\u00e9e de traduction,\r\npeine \u00e0 d\u00e9marrer son intervention.\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:09:03\r\n    -OK, d'accord,here we go !\r\n\r\n19:59:09:08  19:59:11:17\r\n  -Il faut resserrer le timing.\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:17:16\r\nLe pr\u00e9sident des C\u00e9sars a annonc\u00e9\r\n un nouveau dispositif sc\u00e9nique.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:35:11\r\n-\"Les anges sont faciles \u00e0 calmer.\"\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:41:09\r\n-On se souvient d'Isabelle Adjani\r\ncitant \"Les versets sataniques\".\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:45:03\r\n      On se souvient moins\r\n  de tous les discours barbants\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:49:18\r\n  et les remerciements parfois\r\naussi longs qu'un tr\u00e8s long film.\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:51:19\r\n            -Pardon...\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:57:10\r\n-S'il y en a un qui doit remercier\r\n       sa m\u00e8re, c'est moi.\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:00:19\r\n  -I want to thank my parents.\r\n     -My mother and father.\r\n\r\n20:00:01:00  20:00:03:10\r\n         -Mes deux soeurs.\r\n            -Ma fille.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:07:01\r\n-Je sais pas trop quoi dire d'autre.\r\n\r\n20:00:07:18  20:00:13:05\r\n -Aux Oscars, le temps de parole\r\ndes laur\u00e9ats a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 45 s.\r\n\r\n20:00:13:10  20:00:18:01\r\nLes remerciements sont proscrits\r\n    et d\u00e9fileront \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:23:05\r\n      Pour terminer ce sujet,\r\n\r\n20:00:23:10  20:00:25:15\r\n       j'aimerais remercier\r\n\r\n20:00:25:21  20:00:29:18\r\nBriag et Jean-Michel, les cameramen,\r\n       Fr\u00e9d\u00e9ric, le monteur,\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:38:17\r\n Martina, ma cheffe, mes parents,\r\n  mon \u00e9pouse, mes enfants et...\r\n\r\n20:00:43:00  20:00:47:10\r\n-L'image du jour, c'est l'\u00e9lection\r\n   du valaisan Gianni Infantino\r\n\r\n20:00:47:14  20:00:49:05\r\n       \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n20:00:49:10  20:00:53:10\r\n  Il succ\u00e8de ainsi \u00e0 Sepp Blatter\r\n      et ses 17 ans de r\u00e8gne.\r\n\r\n20:00:53:14  20:00:58:02\r\n  Le nouveau pr\u00e9sident a promis \r\n de restaurer l'image de la FIFA.\r\n\r\n20:00:59:18  20:01:01:14\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:04:04\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o du week-end.\r\n\r\n20:01:04:09  20:01:07:22\r\n    Et ne manquez pas \"Le Doc\"\r\n      sur la vache d'H\u00e9rens.\r\n\r\n20:01:08:03  20:01:11:17\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n20:01:18:02  20:01:24:01\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nL.Estade, V.Fiore-Donno, V.Gerber,\r\n    M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:25:12  20:01:27:12\r\n       PROCHAINS PROGRAMMES:\r\n   20H05 RTS Deux Hawaii Five-0 \r\n   20H10 RTS Un Reine des 3 pays\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T19:15:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498765", "durationSec": 115, "title": "FRIGO OSCARS CESAR 2 garder barres fin_RTS000000741011", "excerpt": "Les dispositifs sc\u00e9niques de la remise de C\u00e9sars comme ceux des Oscars ont impos\u00e9 que les interventions des prim\u00e9s soient limit\u00e9es. Ainsi les discours prononc\u00e9s lors de la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars ne devront pas d\u00e9passer 2 minutes, ceux des Oscars seront de 45 secondes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["DISCOURS", "PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498766", "durationSec": 116, "title": "FRIGO SKI ALPINISME 2502_RTS000000743002", "excerpt": "La fili\u00e8re de formation romande de ski-alpinisme,  mise en place par le Club alpin suisse forme la rel\u00e8ve des futurs champions de ski-alpinisme. Cette formation est la porte d'entr\u00e9e pour l'\u00e9quipe nationale de ski.alpinisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI-ALPINISME", "JEUNE (\u00c2GE)", "FORMATION PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498767", "durationSec": 103, "title": "SO ELECTION PRESIDENT FIFA_RTS000000744302", "excerpt": "L'Italo-Suisse Gianni Infantino, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident de la FIFA lors d'un congr\u00e8s \u00e9lectif extraordinaire. Il a devanc\u00e9 avec 115 voix au 2e tour le cheikh bahre\u00efni Salman qui a obtenu 88 voix. Il succ\u00e8de au Suisse Sepp Blatter qui \u00e9tait en poste depuis 1998 mais suspendu apr\u00e8s un scandale de corruption.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1499274"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498768", "durationSec": 159, "title": "SO IDOMENI_RTS000000744061", "excerpt": "La Mac\u00e9doine, l'Autriche, la Croatie, la Slov\u00e9nie et la Serbie ont en partie ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res au migrants. Un grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s se trouvent ainsi bloqu\u00e9s dans des camps en Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1499314"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498769", "durationSec": 75, "title": "SO INFANTINO_RTS000000744272", "excerpt": "Portrait du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino. L'avocat Italo-Suisse de 45 ans a grandi \u00e0 Brigue et est l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498770", "durationSec": 124, "title": "SO IRAN ELEX LEGISLATIVES 02_RTS000000744203", "excerpt": "Des enseignants ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative s'opposant \u00e0 l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. C'est pourtant ce que souhaite le syst\u00e8me Harmos visant \u00e0 l'harmonisation des programmes scolaires en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498771", "durationSec": 99, "title": "SO LANGUE ETRANGERE UNIQUE_RTS000000744251", "excerpt": "Le Kunsthaus de Zurich pr\u00e9sente une exposition retrospective de l'oeuvre de l'artiste vid\u00e9aste suisse Pililotti Rist.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "sequenceIds": ["1499302"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498772", "durationSec": 142, "title": "SO PIPILOTI RIST ZURICH_RTS000000744097", "excerpt": "Le rencontres avec des industriels et personnalit\u00e9 \u00e9conomiques sont une des activit\u00e9s particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9es du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION ARTISTIQUE", "ART VID\u00c9O", "ARTISTE", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["RIST, PIPILOTTI"], "sequenceIds": ["1499377"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498773", "durationSec": 112, "title": "SO PORTRAIT JSA_RTS000000744211", "excerpt": "La banque UBS S.A. est accus\u00e9e d'avoir d\u00e9march\u00e9 des clients en Belgique sans passer par sa filiale belge, dans le but d'inciter ceux-ci \u00e0 s'inscrire dans des constructions d'\u00e9vasion fiscale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "INDUSTRIE", "N\u00c9GOCIATION"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498774", "durationSec": 93, "title": "SO UBS BELGIQUE_RTS000000744301", "excerpt": "En Caroline du Sud, le vote des Noirs sera d\u00e9terminant lors de la primaire d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1499312"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498775", "durationSec": 114, "title": "SO US VOTE NOIR_RTS000000744134", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU SUD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "NOIRS"], "sequenceIds": ["1499321"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499173", "summary": "Gianni Infantino, nouveau pr\u00e9sident FIFA, \u00e9coutant \u00e9mu le r\u00e9sultat de son \u00e9lection puis se faisant f\u00e9liciter. Repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations nationales de football applaudissant. Prince Ali de Jordanie, candidat, congratulant Gianni Infantino. Extrait discours d'acceptation de Gianni Infantino. Salman Ben Ibrahim Al Khalifa, cheick du Bahre\u00efn et candidat, arrivant. Repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations nationales votant. Peter Gilli\u00e9ron, pr\u00e9sident association suisse de football (ASF), votant.  Itw Peter Gilli\u00e9ron. Cheick Salman congratulant Gianni Infantino. Gianni Infantino remerciant en mettant sa main sur le coeur.", "id": "1499274", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499201", "summary": "\u00c9l\u00e8ves d'\u00e9cole primaire suivant cours de langue fran\u00e7aise. Comit\u00e9 d'initiative d\u00e9posant initiative populaire contre l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9vu par le syst\u00e8me Harmos dans l'enseignement primaire. Itw Kurt Willi, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration des enseignants zurichois. Affiches \u00e9lectorale pour et contre l'initiatives pour les langues \u00e9trang\u00e8re en votation le 08.03.2015. Itw Christoph Eymann, conseiller d'Etat b\u00e2lois. Gros plan dictionnaires Langenscheidt fran\u00e7ais et anglais. El\u00e8ves de classe primaire chantant.", "id": "1499302", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499211", "summary": "Itw Jennifer Vanderputten, porte-parole Parquet de Bruxelles.", "id": "1499312", "visualGeographicals": ["BELGIQUE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499213", "summary": "Idomeni, Gr\u00e8ce : \nCamp de r\u00e9fugi\u00e9s proche de la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine. Itw Oba\u00efd, r\u00e9fugi\u00e9 afghan. Enfants r\u00e9fugi\u00e9s regardant spectacle donn\u00e9 par clown allemand. Itw Karim. enfant r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Itrw Abusalim, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Itw Stella Nanou, porte-parole HCR.", "id": "1499314", "visualThemes": ["CAMP DE CONCENTRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["GRECE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499220", "summary": "Sc\u00e8ne de rue. Itw Cezar McKnight, d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate de Caroline du Sud. B\u00e9n\u00e9voles faisant campagne pour le candidat \u00e0 l'investiture du parti d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Bernie Sanders. Itw citoyen am\u00e9ricain noir. Itw Tmeika Isaac Devine, conseill\u00e8re communale d\u00e9mocrate de la ville de Columbia.", "id": "1499321", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499276", "summary": "Oeuvres et installations de Pipilotti Rist, artiste vid\u00e9aste suisse, expos\u00e9es au Kunsthaus de Zurich. Itw Pipilotti Rist. Itw Mirjam Varadinis, curatrice de l'exposition.", "id": "1499377", "visualThemes": ["INSTALLATION ARTISTIQUE", "ART VID\u00c9O", "ARTISTE", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["RIST, PIPILOTTI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643000", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023889", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1491222", "internalArchiveId": "AA1601491076", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'arm\u00e9e relance l'achat de nouveaux avions de combat", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, qui explique la strat\u00e9gie de l'arm\u00e9e suisse afin de convaincre le peuple d'acheter de nouveaux avions chasseurs.", "durationSec": 300, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7528107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7528101.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SKETCH", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "alternativeTitle": ["26 minutes plus t\u00f4t", "26 minutes plus t\u00f4t: l'arm\u00e9e relance l'achat de nouveaux avions de combat", "26 minutes plus t\u00f4t"], "alternativeSummary": ["Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d\u2019armes de Bure, nous explique la strat\u00e9gie de l\u2019arm\u00e9e pour convaincre le peuple."], "variantIds": ["ece-7463691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T12:00:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T18:32:57Z", "program": {"href": "/programs/4519", "id": "4519", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639069", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023389", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-653C07A7-1ECB-4DF5-90C2-06536C9EC391", "internalArchiveId": "653C07A7-1ECB-4DF5-90C2-06536C9EC391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petit voyage au pays du m\u00e9ga-complot (4/5) : Un parfum de n\u00e9gationnisme", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Cr\u00e9ateur et webmaster du site Conspiracy Watch depuis 2007, Rudy Reichstadt est l'un des observateurs les plus avertis de la complosph\u00e8re, qu'elle soit francophone ou anglophone.Il nous dresse l'inventaire des principaux artisans du doute et de leurs ambitions politiques. Il met au passage le doigt sur les connexions existant avec les milieux extr\u00e9mistes et n\u00e9gationnistes.", "durationSec": 1764, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7505475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["Internet", "th\u00e9orie du complot"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 25.02.2016", "A vue d'esprit du 25.02.2016", "Bonus Web / AVE_2016-02-25T16:31:00_Asset00_09:46:13", "Petit voyage au pays du m\u00e9ga-complot (4/5) / AVE_2016-02-25T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Petit voyage au pays du m\u00e9ga-complot (4/5) / AVE_2016-02-25T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Monsieur X: pourquoi je crois \u00e0 la domination des reptiliens? (version int\u00e9grale).", "Un parfum de n\u00e9gationnisme.\nCr\u00e9ateur et webmaster du site Conspiracy Watch depuis 2007, Rudy Reichstadt est l\u2019un des observateurs les plus avertis de la \"complosph\u00e8re\", qu\u2019elle soit francophone ou anglophone. \nIl nous dresse l\u2019inventaire des principaux artisans du doute et de leurs ambitions politiques. Il met au passage le doigt sur les connexions existant avec les milieux extr\u00e9mistes et n\u00e9gationnistes.", "Un parfum de n\u00e9gationnisme.\nCr\u00e9ateur et webmaster du site Conspiracy Watch depuis 2007, Rudy Reichstadt est l\u2019un des observateurs les plus avertis de la \"complosph\u00e8re\", qu\u2019elle soit francophone ou anglophone. \nIl nous dresse l\u2019inventaire des principaux artisans du doute et de leurs ambitions politiques. Il met au passage le doigt sur les connexions existant avec les milieux extr\u00e9mistes et n\u00e9gationnistes."], "variantIds": ["ece-7487369", "ece-7487368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-01T06:45:25Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [88%] :\r\nCatherine \u00c9rard \u00e0 vue d'esprit se penche cette semaine sur les th\u00e9ories du complot ces sp\u00e9culations qui font des Francs-Ma\u00e7ons, des j\u00e9suites des juifs ou encore des extraterrestres les ma\u00eetres cach\u00e9s du monde quand sont termin\u00e9es, quelles sont leurs logiques communes Fabienne Berger tente de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions dans une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Yves Rollin. \r\nComplotisme et n\u00e9gationnisme, c'est le th\u00e8me de l'\u00e9pisode du jour une connexion sur laquelle va se pencher, votre invit\u00e9 aujourd'hui Fabienne la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait mais comme ces derniers jours, on va commencer par entendre monsieur X qui est -ce cette adepte d'une th\u00e9orie du complot qui a accept\u00e9 de m'expliquer comment il s'\u00e9tait persuad\u00e9 qu'un petit groupe de puissants vraiment en coulisses contre le bon d\u00e9veloppement de l'humanit\u00e9, or c'est vrai qu'on va rejoindre le th\u00e8me du jour \u00e0 ce que cette connexion entre complotisme n\u00e9gationnistes parmi les sites que Monsieur X consulte r\u00e9guli\u00e8rement figurent des Bleus plut\u00f4t sulfureuse sur lesquelles nous nous pencherons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s important que les gens \u00e9coutent ce que disent Alain Soral en France parce que c'est quelqu'un d'extraordinaire qui est malheureusement pas compris par beaucoup de choses mais qui explique tr\u00e8s bien les m\u00e9canismes et comment \u00e7a devient dangereux, surtout en France \u00e9tant d\u00e8s qu'on parle de lui, on parle d'antis\u00e9mitisme parle pas parle simplement d'un certains groupuscules qui est dans la religion juive, mais il n'est pas en question les juifs et m\u00eame certains juifs sont contre le mouvement sioniste si vous allez regarder sur YouTube il y a plein de vid\u00e9os de mouvements juifs qui sont contre le mouvement sionisme mais c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial avec, c'est que nous pi\u00e8ge et le bien, tellement qu'elle nous fait croire que ces pauvres juifs sont toujours maltrait\u00e9s, etc, mais personne ne se pense mais est -ce qu'il y a pas un groupe \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des groupes juifs qui justement utile et \u00e7a a son propre escient et sacrifie sa propre population, pour pouvoir avoir ce qu'il veut et vous savez quand on observe la nature, la nature et c'est exactement la m\u00eame chose, certaines esp\u00e8ces tu leur mal ou tuent leurs enfants avant de pouvoir survivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [87%] :\r\nJe fais une parenth\u00e8se l\u00e0 sur le Juda\u00efsme, le Protocole des Sages de Sion, c'est un document auxquels vous accordez de la cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [88%] :\r\nEn partie oui, maintenant il faudrait que je puisse le lire compl\u00e8tement pour \u00eatre s\u00fbr que j'ai bien compris mais moi je j'ai dit : vous savez, j'ai plus dans les d\u00e9tails de ce genre, \u00e7a et \u00e7a, je vois simplement dans les f\u00eates Jean les f\u00eates sont qu'il y a beaucoup d'anomalies, que ce soit au niveau des informations que j'ai re\u00e7u depuis longtemps au niveau des gens qui sont derri\u00e8re, au niveau de ce que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, voyez -vous, vous met un petit peu tout en question, mais quand vous commencez \u00e0 voir plein de choses dans les r\u00e9seaux anti- m\u00e9dias qui justement sont dans ce qu'on appelle le complot hein, d'accord, et puis apr\u00e8s, vous commencez \u00e0 avoir des parall\u00e8les dans les m\u00e9dias normaux, commence \u00e0 vous dire o\u00f9 il y a quand m\u00eame quelque chose qui joue pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [88%] :\r\nComment est -ce que vous vous informer, dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:59) [85%] :\r\nAh moi j'utilise plusieurs cr\u00e9neaux, j'ai des newsletters de diff\u00e9rents groupements esp\u00e8re garder ce qui se passe sur la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, bien s\u00fbr, et plusieurs autres articles que je re\u00e7ois, d'autres de mes copains ou de r\u00e9seau que je connais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [82%] :\r\nComment est -ce que vous \u00eates s\u00fbr que ces newsletters ts ou que vos amis ne vous manipule pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [92%] :\r\nMais comme je l'ai dit, on a toujours un pied par rapport \u00e0 l'information, mais je vous donne un exemple tr\u00e8s concret par rapport \u00e0 la RTS comparis s'est pass\u00e9 les News ATP les images, c'\u00e9tait 5 fois des images venant de symbole des Francs-Ma\u00e7ons, il y avait la pyramide du Louvre et la Tour Eiffel mais attendez, il y a plein d'autres images que je vous rejoins, je pourrais \u00e0 Paris il y a, il y a, il y a, il y a autre chose, voyez ce que je veux dire, donc on le voit directement dans les sources d'information qui nous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [89%] :\r\nLa question est un petit peu diff\u00e9rent de la question \u00e9tait de savoir la vision alternative que vous vous construisez diff\u00e9rente de la v\u00e9rit\u00e9 officielle entre guillemets, vous vous la faites par un certain nombres de m\u00e9dias qu'est -ce qui vous garantit que cette information alternative que vous recevez la pas aussi des billets des incoh\u00e9rences ou des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [85%] :\r\nElle a des billets et des incoh\u00e9rences, mais dans le tout, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont int\u00e9ressants et apr\u00e8s il faut simplement faire la liaison avec d'autres articles d'autres informations qui vous permet de vous faire un sc\u00e9nario qui est beaucoup plus, comment dire, cr\u00e9dibles, plausibles, vous posez la question, tiens mais pourquoi \u00e7a arrive \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e7a qu'compare int\u00e9ressant ces gens et puis quel int\u00e9r\u00eat de lui \u00e0 faire \u00e7a, et puis en fait, avec qui les voyez quand vous commencez \u00e0 vous faire des sch\u00e9mas en gardant le syst\u00e8me complexe, c'est \u00e7a qui, avec l'\u00e9cologie si vous comprenez la complexit\u00e9 quand vous avez ce genre de choses h\u00e9 ben vous arrivez aussi \u00e0 vous faire une petite id\u00e9e qui je structure \u00e7a avec sa structure \u00e7a avec \u00e7a, \u00e7a c'est du bullshit \u00e7a g\u00e8re v\u00e9rifier, voyez, parce qu'il faut dire, v\u00e9rifiez ce que les gens vous disent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:45) [66%] :\r\nRegardez, reprenant \u00e0 ailleurs, \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [82%] :\r\nDu communisme parle de d\u00e9ni continue, c'est-\u00e0-dire de nous toujours nous amener un et demi continue, il parle du communisme qui est quelque part, a \u00e9t\u00e9 vu comme un ennemi continue c'est-\u00e0-dire capitalisme comme le communisme, tout d'un coup, il parle de terrorisme, l\u00e0 on arriv\u00e9 sur le syst\u00e8me du terrorisme et ensuite le projet l'\u00c9tat c'est des extraterrestres, pourquoi croyez -vous et c'est \u00e7a qui devient int\u00e9ressant, pourquoi croyez -vous maintenant que X-Files d\u00e9barque de nouveau, vous \u00eates vous- m\u00eame pos\u00e9 la question parce que ce que me dit que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre comme \u00e7a peut \u00eatre juste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [95%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un truisme, \u00e7a peut \u00eatre vrai ou faux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [94%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:20) [86%] :\r\nComment vous voyez c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est comment cette information et manipul\u00e9e qui comment doit la la la percevoir et interpr\u00e9ter je pas dire que tout ce que je raconte est vrai mais quand je retrouve plein plein de personnes qui ont, \u00e0 travers des vid\u00e9os ou des textes de livres \u00e9crits que je m'en aller. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [84%] :\r\nM\u00eame mod\u00e8le sch\u00e9mas vous disent : bon, moi j'\u00e9tais dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [91%] :\r\nMonsieur X \u00e0 propos de ses sources d'informations sur internet, source qui semble avoir largement contribu\u00e9 \u00e0 former ses convictions quant \u00e0 l'existence d'un complot plan\u00e9taire Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [87%] :\r\nOui, effectivement, il n'est \u00e9videmment pas le seul \u00e0 s'\u00eatre abreuv\u00e9 \u00e0 ces diff\u00e9rentes sources, ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant \u00e0 souligner, c'est que le ph\u00e9nom\u00e8ne semble s'\u00eatre consid\u00e9rablement amplifi\u00e9 depuis janvier 2015, depuis les attentats contre la r\u00e9daction de Charlie hebdo autre magasin hyper casher au point que, en fin janvier 2015 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, dans un discours, a d\u00e9clar\u00e9 que le conspirationniste me constituer un v\u00e9ritable probl\u00e8me public ce n'est pas qu'une question de conviction priv\u00e9e, il y a selon lui \u00e0 probl\u00e8mes publics alors c'est l\u00e0- dessus, sur cette id\u00e9e un peu surprenante, au 1er abord que ces sp\u00e9culations priv\u00e9 puisse constituer un probl\u00e8me public que j'ai \u00e9t\u00e9 chercher on vous ne pr\u00e9sentez volontiers, il s'agit de euros dit Reichstadt cr\u00e9ateur et webmaster du site comme pas aussi Watch ce depuis 2007, qui est l'un des observateurs les plus avertis de la complot sph\u00e8re qu'elle soit francophone ou anglophone qui revient sur ce probl\u00e8me public point\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me public c'est celui, je crois, d'une rupture dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9cession d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sur la lecture des faits, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s les attentats de janvier, on a eu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [92%] :\r\nAu moment des minutes de silence qu'ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans l'establishment scolaire fran\u00e7ais plusieurs incidents qui prenait souvent la forme d'une contestation d'une remise en cause la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements qui venait de se produire principalement d'\u00e9l\u00e8ves qui expliquer que \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre un attentat jihadiste que l'islamisme en tout cas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 cela et que il fallait y voir la main de services secrets de force occulte qui manipule le pignon et qui ont organis\u00e9 ces massacres pour jeter le discr\u00e9dit sur l'Islam et stigmatiser l'ensemble des musulmans, c'est un mouvement qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est inqui\u00e9tant pour le le pacte civique, si vous voulez parce que lorsque vous avez une partie de la population pour laquelle les faits ne sont pas les faits, il y a plus de dialogue possible heure le le dialogue se r\u00e9duit \u00e0 un dialogue de sourds, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9mocratie c'est la libre confrontation des opinions lorsqu'on n'est m\u00eame pas d'accord sur les faits, on peut pas d\u00e9cider ensemble du bien commun, en quoi c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [85%] :\r\nD'accord, et il semble que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, janvier 2015, c'\u00e9tait horrible, qui existe d\u00e9j\u00e0, deviennent tout d'un coup plus massive, elle se diffuse plus largement, elle change d'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [91%] :\r\nElles deviennent en tout cas plus visible parce que, \u00e9videmment, ce nom extraordinairement choqu\u00e9 beaucoup de gens et, \u00e9videmment, la remise en cause de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 apparu assez insupportable aux yeux de beaucoup de gens et aux yeux de tous les Fran\u00e7ais qui se sont mobilis\u00e9s, notamment le 11 janvier grande manifestation de refus de ce terrorisme de cette violence et le refus de la violence contre la libert\u00e9 d'expression qui symbolisait Charlie Hebdo, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9dit largement \u00e0 \u00e7a si vous voulez la th\u00e9orie du complot sur Charlie-Hebdo et d'hyper casher, c'est une structure qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien et qu'on conna\u00eet au moins depuis le 11 septembre 2001, c'est-\u00e0-dire que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, on a une mouvance complotistes qui r\u00e9interpr\u00e8te chaque attentat terroriste, \u00e7a va, et 11 septembre aux attentats de Londres de 2005 en passant par les attentats de Madrid de 2004 et puis toute la s\u00e9quence qui suit, qui r\u00e9interpr\u00e8te tous ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 \u00e0 l'aune de la th\u00e9orie du complot et qui explique que les criminels sont en r\u00e9alit\u00e9 des hommes de paille qui sont manipul\u00e9s ou que m\u00eame tout \u00e7a tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne, donc voil\u00e0, je crois que c'est dans le degr\u00e9 d'acceptation, qui a un tournant puisque \u00e7a surgit comme \u00e7a, mais il y a aussi un 2\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne c'est la rapidit\u00e9 avec laquelle tout \u00e7a s'est diffus\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque du 11 septembre il a fallu quand m\u00eame un peu moins d'un mois pour voir les premi\u00e8res th\u00e9ories du complot se diffuser dans l'espace public, sauf exception, il y avait effectivement un conspirationniste am\u00e9ricain connu c'\u00e9tait Lyndon LaRouche, qui \u00e9tait en Direct \u00e0 la radio ce jour- l\u00e0, le 11 septembre 2001 qui commence \u00e0 plaquer son r\u00e9seau complotistes sur ce qu'qui voient en Direct mais en dehors de \u00e7a les les premiers arguments complotistes viennent avec 3 semaines un peu plus de 3 semaines de d\u00e9calage, l\u00e0 pour le 7 janvier 2015, les th\u00e9ories du complot commence instantan\u00e9ment dans les commentaires de sites d'information sur les r\u00e9seaux sociaux et le soir m\u00eame le soir du 7 janvier on a un article de Thierry Meyssan complotiste bien connu qui explique que \u00e7a ne peut pas \u00eatre un attentat terroriste et que il faut sans doute chercher les commanditaires de ce massacre du c\u00f4t\u00e9 dit -il de Washington ou de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [88%] :\r\nRappelant que juste les les arguments qui sont invoqu\u00e9s les \u00e9preuves en entre guillemets qui sont administr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:36) [93%] :\r\nAlors les arguments, ils sont tr\u00e8s nombreux et les plus populaires, c'est l'id\u00e9e que c'est une mise en sc\u00e8ne, parce que on a retrouv\u00e9 la d'entit\u00e9s d'un des terroristes dans un sac qui se trouvaient dans la voiture qu'ils ont abandonn\u00e9 et que donc, c'est une mani\u00e8re de montrer tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par les forces de l'ordre 2\u00e8me argument les les r\u00e9troviseurs de la voiture utilis\u00e9e par les fr\u00e8res Kouachi aurait chang\u00e9 de couleur, ce qui prouve bien que c'est une autre voiture, c'est une autre voiture, c'est donc il y a anguille sous roche et donc mise en sc\u00e8ne et tout \u00e7a concourt \u00e0 l'id\u00e9e que nous manque la r\u00e9alit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9, en tout cas est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [85%] :\r\nUne somme qui est aussi de l'incrimination de d'Isra\u00ebl, un des services secrets isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:17) [92%] :\r\nUne th\u00e9orie du complot, c'est toujours une un discours de mise en accusation, puisqu'\u00e0 la fois on exon\u00e8re les v\u00e9ritables auteurs de ces tueries et puis en m\u00eame temps on d\u00e9signe un autre fait diversion, si vous voulez, on d\u00e9signe d'autres d'autres coupables on essaie, propose un r\u00e9cit alternatif concurrents de ce qu'on appelle la version officielle, sachant que l\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on n'a m\u00eame pas le d\u00e9but d'une articulation de version officielle puisque on parle de th\u00e9orie du complot qui se d\u00e9veloppe le jour m\u00eame, donc les, les autorit\u00e9s ont presque m\u00eame pas le temps de d\u00e9livrer un discours sur ce qui vient de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [87%] :\r\nIl y a il n'anomalies qu'on le cameraman la cam\u00e9ra, la vision est cach\u00e9 par un petit petit cheminer tout d'un coup on voit de terroristes, il appara\u00eet selon cette 10\u00e8me de seconde environ, ce n'est pas normal, autre probl\u00e8me, la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0, dans cette vid\u00e9o, l\u00e0 il y a pas de sens, il y a rien, ce n'est pas normal, il faut du sang. \r\nDans Charlie-Hebdo, il y a trop d'anomalies culot pour sa croire \u00e0 un complot, il y a trop de preuves d'un complot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [89%] :\r\nLes sources ces th\u00e9ories complotistes puisqu'elles sont relativement identifiables disparaisse, qu'il existe une complot faire avec un certain nombre d'acteurs principaux qui ont des noms des visages et des r\u00e9seaux oui absolument, si vous voulez qu'on peut faire, c'est l'ensemble de ces cit\u00e9s de ces blogs dont activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [90%] :\r\nPr\u00e9pond\u00e9rante et d'interpr\u00e9ter l'histoire et l'actualit\u00e9, \u00e0 l'aune de la th\u00e9orie du complot du mensonge, etc, une forme de renvoi d'ascenseur permanence qui ce site mutuellement et puis les acteurs sont assez clairement identifiables, on parle de sites, celui d'Alain Soral \u00e9galit\u00e9 r\u00e9conciliation les sites proches de Dieudonn\u00e9, Dieudonn\u00e9 n'est pas webmaster, mais il y a des proches qui s'occupe de g\u00e9rer des sites \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Point FR et puis c'est devenu plus voil\u00e0 et ce sont pas des sites qui ont une influence anecdotique si vous voulez, songez que \u00e9galit\u00e9 r\u00e9conciliation il se situe depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, dans les 300 premiers sites fran\u00e7ais les plus consult\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois devant le site de La Poste devant le site des Inrocks devant le site de T\u00e9l\u00e9rama, des sites d'information g\u00e9n\u00e9raliste grand public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [89%] :\r\nLes motivations affich\u00e9es par ces diff\u00e9rents sites est -ce qu'elles ont des distinctions, certains sont plus politiques que d'autres, d'autres ont une aspiration plus \u00e2ge mais bien s\u00fbr des guillemets journalistique que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:50) [89%] :\r\nAlors on singe, hein, si vous voulez en permanence les codes journalistiques, c'est-\u00e0-dire qu'on essaie de faire passer ces choses -l\u00e0, ces contenus -l\u00e0 pour des enqu\u00eates pour de l'investigation, or si vous voulez ce ce sont des contenus d'autant plus toxiques qu'ils essayent de faire passer \u00e0 mon sens un des vessies pour des lanternes, quoi, si vous voulez la toxicit\u00e9 de ces contenus particuliers que sont les th\u00e9ories du complot, c'est qu'elle m\u00eale toujours des \u00e9l\u00e9ments de v\u00e9rit\u00e9 factuellement vrai avec des \u00e9l\u00e9ments de fond ou bien des \u00e9l\u00e9ments inv\u00e9rifiables ou qui sont de l'ordre et sp\u00e9culation et donc si vous voulez, c'est une libert\u00e9 folle qui est prise avec les faits, et m\u00eame si \u00e7a se fait selon des codes apparemment journalistique, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait des de battage, etc, on s'aper\u00e7oit, en essayant de l'est pass\u00e9 \u00e0 l'examen, peu s\u00e9rieux des faits qu'il n'en reste pas grand chose au final, donc c'est \u00e7a qu'ils sont dangereux, \u00e0 mon sens voulais le m\u00e9lange du vrai du faux et encore plus fou que le faux est -ce que vous voyez transiter certaines id\u00e9es, certaines all\u00e9gations certaines rumeurs ou, hypoth\u00e8se d'un site \u00e0 l'autre se propager, petit \u00e0 petit l'exemple le plus r\u00e9cent, c'est l'affaire de ce gar\u00e7on qui a \u00e9t\u00e9 abattu par la police devant le commissariat du syst\u00e8me bondissement, le 7 janvier dernier, c'est-\u00e0-dire pour l'anniversaire des attentats, il a \u00e9t\u00e9 abattu parce qu'il y avait une ceinture d'explosifs en tout cas apparemment une stature explosifs autour de la taille en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait elle \u00e9tait fausse, mais surtout, il avait un choix enfin une arme blanche dans la main, apparemment il y a plusieurs sommations et finalement il a \u00e9t\u00e9 abattu et c'est diffus\u00e9 tr\u00e8s rapidement, enfin, quelques jours apr\u00e8s, sur Internet, les diff\u00e9rentes images et puis des t\u00e9moignages \u00e9galement de passants certains passent en disant que non, ils avaient pas vu que cet homme \u00e9tait arm\u00e9 et on nous expliquons comparant diff\u00e9rentes images diff\u00e9rentes photos sous diff\u00e9rents angles que, en r\u00e9alit\u00e9, n'\u00e9taient pas arm\u00e9s et que le couteau enfin le le hachoir convoi sur une image, il n'appara\u00eet pas sur l'autre en fait en r\u00e9alit\u00e9 sans doute parce qu'il est cach\u00e9 par un pare- chocs en fait et donc on nous dit : voil\u00e0, ce gar\u00e7on a \u00e9t\u00e9 tout bonnement assassin\u00e9s par la police fran\u00e7aise, alors pourquoi on imagine pour continuer \u00e0 exercer une pression comme \u00e7a sur l'opinion sur un un terroriste qui n'existerait pas, donc on entretiendrait une peur du terrorisme qui sera en r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement fantasmatique, donc \u00e7a \u00e7a je l'ai vu na\u00eetre sur un site internet complotiste bien connue et et sur diff\u00e9rents sites et blogs \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:19) [87%] :\r\nCertains de ces sites ou du du Pasteur de ces sites ont des \u00e9tiquettes politiques ou une activit\u00e9 dans le monde politique en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, pour revenir sur Alain Soral et Dieudonn\u00e9 vont alors sera c'est un ancien du comit\u00e9 central du Front national et puis il a mont\u00e9 son association \u00e9galit\u00e9 r\u00e9conciliation il y a quelques ann\u00e9es maintenant 2006 ou 2007 de m\u00e9moire et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a cr\u00e9\u00e9 un parti politique, une formation politique s'appelle r\u00e9conciliation nationale avec Dieudonn\u00e9, donc oui bien s\u00fbr qu'il y a une une activit\u00e9 politique Soral et Dieudonn\u00e9 ont particip\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9lections europ\u00e9ennes notamment la liste antisioniste de 2009 avec si vous voulez une vision du monde marqu\u00e9e au coin de l'anti- am\u00e9ricanisme, l'antis\u00e9mitisme tr\u00e8s tr\u00e8s clairement l'antima\u00e7onnisme \u00e9galement les vieilles id\u00e9ologies de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise, il faut remonter \u00e0 Drummond aux catholiques intransigeants de la fin du XIXe, du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle pour retrouver ces choses -l\u00e0, enfin l'origine de ces choses -l\u00e0, donc on est dans une vision du monde, si vous voulez qui est compl\u00e8tement influenc\u00e9 par l'id\u00e9e d'un vaste complot alors jud\u00e9o- ma\u00e7onnique am\u00e9ricano- sioniste tout \u00e7a s'hybride, si vous voulez l'antisionisme pr\u00f4n\u00e9e par Alain Soral et Dieudonn\u00e9, il est de facture parano\u00efaque, si vous voulez, c'est un antisionisme radical qui consid\u00e8re que le sionisme, une sorte de complot mondial qui date depuis des si\u00e8cles et qui est compl\u00e8tement plus anachronique on tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le d\u00e9lire et puis je crois qu'on peut tr\u00e8s clairement dire antis\u00e9mite quand on d\u00e9fend des th\u00e8ses n\u00e9gationnistes, c'est le cas de sera le seul cas aussi de Dieudonn\u00e9 dans \u00e0 travers certains films qui a fait un film cette ann\u00e9e antis\u00e9mite, une influence n\u00e9gationnistes est tr\u00e8s clair : les Liens avec Faurisson Robert Faurisson sont notoires et \u00e9videmment qu'on est dans un discours classiquement antis\u00e9mites, si vous voulez, et puis on a Alain Soral qui se d\u00e9fini lui- m\u00eame hein comme national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [87%] :\r\nComment se connecte le conspirationnisme francophone avec le conspirationnisme la sph\u00e8re anglo- saxonne de cela, \u00e9videmment, la d\u00e9nonciation de l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et peu imagine beaucoup plus r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [90%] :\r\nNon, elle est pas si r\u00e9duite que \u00e7a puisque il y a tout un courant isolationniste am\u00e9ricain les pal\u00e9o- conservateur, si vous voulez un peu pour vous d\u00e9nuder Cerrone Paul c'est Alex Jones qui d\u00e9nonce toute forme d'interventionnisme am\u00e9ricain, \u00e7a c'est une constante de la vie politique am\u00e9ricaine depuis laisse \u00c9tats-Unis ont fait leur entr\u00e9e en fait sur sur la salle international avec l'apr\u00e8s- guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [90%] :\r\nMais pour en rester l\u00e0, dans l'univers anglo- saxon, l'antisionisme et l'antis\u00e9mitisme sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents dans les th\u00e9ories conspirationnistes du monde anglo- saxon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:02) [87%] :\r\nOui, oui, vous savez le mythe du dogue zinc, c'est un ironiste Occupy gouvernement c'est : c'est l'id\u00e9e que, il y a un gouvernement d'occupation mondiale sioniste qui tire les ficelles du monde du monde \u00e9conomique du monde politique qui fait et d\u00e9fait les gouvernements qui complote en permanence et \u00e7a c'est aussi un des th\u00e8mes tr\u00e8s centraux de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine, on parlait tout \u00e0 l'heure de Thierry Meyssan qui est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e9galement \u00e0 sera les et Dieudonn\u00e9 mais lorsque Thierry Meyssan fait un grand raout conspirationniste en 2005 \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 vous avez tous ces gens -l\u00e0, d'ailleurs vous trouvez Dieudonn\u00e9 vous retrouvez michelcollon outre Jean Bricmont enfin des professionnels de la th\u00e9orie du complot, h\u00e9 bien vous avez parmi les les m\u00e9dias qui soutiennent cette initiative un m\u00e9dia am\u00e9ricain qui s'appelle American Free Press et am\u00e9ricaine Free Press, c'est une feuille de chou fasciste am\u00e9ricaine violemment antis\u00e9mite, qui explique que le 11 septembre est un complot isra\u00e9lien qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Willis Carto qui est sans doute le le le personnage le plus, un des plus importants, en tout cas du courant n\u00e9gationniste, aux \u00c9tats-Unis, le fondateur de Liberty Lobby aux \u00c9tats-Unis et \u00e9galement de il y HRC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:20) [89%] :\r\nInstitute for Historical oui je veux, c'est-\u00e0-dire le coeur de la mouvance n\u00e9gationnistes anglo- saxonne en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:29) [94%] :\r\nPour revenir \u00e0 l'univers francophone est -ce que c'est un march\u00e9 dans le sens \u00e9conomique du terme ou si oui est -ce qu'il y a de l'argent qui se fait sur la base de ces th\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:39) [91%] :\r\nVous avez une des questions qu'on se pose souvent, pour essayer de cerner le ph\u00e9nom\u00e8ne complotiste, c'est de savoir si \u00e7a augmente est -ce que c'est juste un effet de loupe ou bien est -ce que \u00e7a augmente r\u00e9ellement et un des moyens qu'on a pour essayer de l'objectiver c'est de regarder comment se portent les producteurs de th\u00e9orie du complot, je vous parlais tout \u00e0 l'heure d'Alex Jones Alex Jones il y a 15 ans, c'\u00e9tait un animateur de radio d'extr\u00eame- droite, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la th\u00e9orie du complot, c'\u00e9tait son activit\u00e9 principale, \u00e9videmment, mais ils gagnent pas des millions avec \u00e7a, aujourd'hui, les journalistes am\u00e9ricains sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 son Business et ils ont estim\u00e9 son chiffre d'affaires annuel \u00e0 environ 10 millions $ donc \u00e7a veut dire que c'est quelqu'un qui fait vivre des dizaines de personnes qui a plusieurs sites internet qui fonctionnent sur abonnement, qui a de web TV qui vend tout un tas de produits de merchandising, etc, \u00e7a c'est pour le cas am\u00e9ricain mais pour le cas fran\u00e7ais, vous avez \u00e9galement des journalistes fran\u00e7ais de StreetPress en particulier qui sont int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:35) [88%] :\r\nAlain Soral Business dans la soir\u00e9e du donner et \u00e9videmment que la th\u00e9orie du complot est absolument centrale dans leur discours, et que il le mon\u00e9tiser un c'est-\u00e0-dire que Alain Soral vis assez confortablement de ce qui peut retirer de l'activit\u00e9, ce site qui fonctionne essentiellement l\u00e0- dessus et \u00e7a se compte aussi sans doute pas en millions de d'euros par an, mais c'est sans doute pas n\u00e9gligeable et Dieudonn\u00e9, on sait qui qui joue assez souvent \u00e0 guichets ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:08) [91%] :\r\nLes th\u00e9ories du complot, elles aboutissent \u00e0 l'id\u00e9e quand m\u00eame que nos repr\u00e9sentants, nos \u00e9lus en d\u00e9mocratie sont finalement des pantins, des marionnettes \u00e0 la main de puissance d'obscure comme \u00e7a qui sont, qui sont compl\u00e8tement corrompu qui font partie de son complice de d'un complot et cette id\u00e9e -l\u00e0 elle aboutit in\u00e9vitablement \u00e0 se poser la question de la validit\u00e9 m\u00eame du syst\u00e8me qui produit \u00e7a et donc \u00e0 remettre en cause le r\u00e9gime d\u00e9mocratique lui- m\u00eame telle qu'on le conna\u00eet repr\u00e9sentatives d\u00e9mocratique lib\u00e9ral et donc c'est c'est sans doute une des raisons pour lesquelles la th\u00e9orie du complot la vision conspirationniste du monde \u00e0 des des rapports une affinit\u00e9 \u00e9lective avec l'extr\u00e9misme politique avec la radicalit\u00e9 politique \u00e7a la la psychologie sociale a mis en \u00e9vidence de de mani\u00e8re assez nette, plus on adh\u00e8re \u00e0 une vision complotiste, du monde et donc \u00e0 des th\u00e9ories du complot et plus on a chance d'\u00eatre un \u00e9lecteur d'extr\u00eame droite ou l'extr\u00eame gauche d'ailleurs plus d'extr\u00eame droite, il a une petite diff\u00e9rence davantage encore d'extr\u00eame droite, la d\u00e9nonciation de l'\u00e9lite contre les petits, le peuple, c'est l'essence m\u00eame du discours populiste et c'est l\u00e0- dessus que prosp\u00e8re l'extr\u00eame droite en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:20) [86%] :\r\nMais le populisme, faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 tr\u00e8s souvent \u00e0 l'id\u00e9e du peuple d'origine intrins\u00e8quement d'une d\u00e9mocratie enfin ce que le peuple qui doit gouverner quelque part qui doit \u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:30) [91%] :\r\nAbsolument, mais c'est c'est \u00e7a monde que conspirationniste mais aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne moderne \u00e9minemment moderne c'est c'est l'historien Fran\u00e7ois Furet montrer \u00e7a c'est lisez le complotisme finalement, c'est un discours d\u00e9lirant sur le pouvoir, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s lors que, on fait du peuple, personnage fictif collective, l'acteur du pouvoir, le souverain, le peuple est souverain et que le peuple \u00e9tant souvent d\u00e9mocratie pour autant les probl\u00e8mes continuent, il y a toujours de la pauvret\u00e9, il y a toujours des probl\u00e8mes sociaux, tout ne va pas bien la tentation ce moment l\u00e0 est grande de consid\u00e9rer que l'obstacle, ce qui fait obstacle, c'est les agissements souterrains invisible d'une \u00e9lite qui tire les ficelles dans l'ombre, il y a sans doute une origine d\u00e9mocratique aussi du conspirationnisme, c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qui accompagne le mouvement d\u00e9mocratique et sans doute qu'on doit faire avec et apprendre \u00e0 vivre avec une des mani\u00e8res de r\u00e9sister \u00e0 ce discours conspirationniste de critiquer, c'est d'aller jusqu'au bout de sa logique, c'est-\u00e0-dire de le pousser au bout de ses implications bon, vous dites qu'on est pas all\u00e9 sur la Lune, mais depuis des d\u00e9cennies, on a des scientifiques qui travaillent sur des roches lunaires qui ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s par les diff\u00e9rentes missions qui se sont pos\u00e9s sur la Lune et donc quoi ces refus Neal existe pas et c'est une existe pas alors tous les scientifiques qui ont travaill\u00e9 dessus, qui ont publi\u00e9 des articles, des r\u00e9sultats scientifiques sur ces choses -l\u00e0, alors son font aussi partie du complot, enfin voyez et donc \u00e7a prend une proportion tellement consid\u00e9rable si vous voulez je prenne la th\u00e9orie du complot, c'est qu'elle pose plus de questions qu'il n'y r\u00e9pond, voil\u00e0, elle ouvre un Champ d'incertitude extr\u00eamement large et donc elle devient de plus en plus co\u00fbteuse sur le plan cognitifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:13) [91%] :\r\nVous- m\u00eame, il vous arrive de d'\u00e9changer ou de tenter d'\u00e9changes avec des adeptes de de th\u00e9orie du complot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:20) [85%] :\r\nJe le fais moins maintenant, je le fais pas en des ann\u00e9es sur les forum pour comprendre aussi comment il jusqu'o\u00f9 ils ils pouvaient aller dans leurs arguments, en s'int\u00e9ressant discuter pour voir jusqu'o\u00f9 \u00e7a va, tr\u00e8s souvent, vous d\u00e9montez un 1er argument qui vient avec 10 autres arguments ou 3 aux arguments voulez d\u00e9monter, de nouveau, et puis viennent encore avec d'autres d'arguments, de toute fa\u00e7on, il y a une forme de d\u00e9n\u00e9gation dans la th\u00e9orie du complot complotistes ne croit pas tant \u00e0 une une th\u00e9orie unifi\u00e9e qui explique tout extr\u00eamement rationnelle, il est dans le rejet dans le rejet de la version commun\u00e9ment accept\u00e9e commun\u00e9ment admise faits et pour nourrir ce rejet, h\u00e9 bien il fait feu de tout bois, il \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:01) [90%] :\r\nEt les \u00e9l\u00e9ments qui n'entrent pas dans le cadre de sa th\u00e9orie de la th\u00e9orie du complot de l'id\u00e9e qu'on nous ment et en revanche, il va monter en \u00e9pingle des \u00e9l\u00e9ments parfois tr\u00e8s secondaire compl\u00e8tement connexes pour en faire des preuves du complot justement et on est au vraiment aux antipodes d'un scepticisme ou d'un discours de doute et qui est de toute fa\u00e7on tout \u00e0 fait salubre intellectuellement et l\u00e0 on est pas dans le doute, on est dans un doute dogmatique, on est dans un scepticisme dogmatique, un chercheur qui est un ami, par ailleurs, que c'\u00e9tait Lo\u00efc Nicolas et qui a une tr\u00e8s belle formule pour \u00e7a, il dit douter de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:37) [95%] :\r\nTout pour ne plus douter du tout. \r\nBonjour, je suis l\u00e0 pour vous parler de la taxe il y d'autres mais propose sont mes droits de libert\u00e9 d'expression, je suis le seul responsable de mes dires, ceci est un complot du gouvernement fran\u00e7ais et je vais vous parler de quelques points, num\u00e9ro 1 pourquoi 2 2 personnes qui auraient fait comme par hasard le Tir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:06) [91%] :\r\nAudi Reichstadt cr\u00e9ateur et webmaster du site comme Sparnacie Watch depuis 2007 douter de tout, pour ne plus douter du tout une mani\u00e8re de dire que le doute devient une quasi- religion et qu'\u00e0 l'inverse, tout ce que disent les autorit\u00e9s, est consid\u00e9r\u00e9 comme un mensonge, une manipulation fallait exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:24) [87%] :\r\nC'est vraiment le sens de cette se formule qui est situ\u00e9 \u00e0 l'instant d'ailleurs et je vous jure que c'est un hasard, on va retrouver, demain, l'auteur de cette formule, puisqu'il s'agit du chercheur Lo\u00efc Nicolas, je n'ai pas fait expr\u00e8s, on va parler avec Lo\u00efc Nicolas demain permettra d'en dire 2 mots de la rh\u00e9torique des th\u00e9ories du complot, la mani\u00e8re dont elle met en sc\u00e8ne ce doute dont on vient de parler, ce doute permanent, quasi obsessionnelle se doute quoi religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:48) [90%] :\r\nMerci Fabien et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par cette th\u00e9matique, vous trouverez pas mal de r\u00e9f\u00e9rence de Liens aussi sur des sites via notre site \u00e0 nous RTS Point CH barres oblique esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:53) [94%] :\r\nOn se retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie, nous serons en compagnie d'un sp\u00e9cialiste de la rh\u00e9torique Lo\u00efc Nicolas pour un \u00e9pisode intitul\u00e9 une pathologie du doute tout de suite apr\u00e8s le flash info votre apr\u00e8s- midi se poursuit \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de en compagnie de Daniel Robin et d'un air entendu avec au programme cette semaine, Karol Szymanowski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:21) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-18T09:00:32Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "homme gardant l'anonymat parlant de sa vision du monde complotiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reichstadt, Rudy", "role": "cr\u00e9ateur et webmaster du site Conspiracy Watch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C6774D-DB99-4C0D-A058-17ABC18454E1", "internalArchiveId": "92C6774D-DB99-4C0D-A058-17ABC18454E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son dernier spectacle \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fran\u00e7ois-Xavier Demaison, humoriste fran\u00e7ais\r\n* * Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son dernier spectacle \u00e0 Lausanne (FX Demaison DIGAS) 12h30 Fran\u00e7ois-Xavier Demaison\r\nL'humoriste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son nouveau spectacle \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne dans deux semaines. Apr\u00e8s Demaison s'envole, Demaison s'\u00e9vade, ses deux pr\u00e9c\u00e9dents spectacles, il commence \u00e0 un peu plus parler de lui. C'\u00e9tit dit-il le moment, \u00e9coutez Fran\u00e7ois Xavier Demaison. \r\n***C'est un spectacle que vous rodez depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e... c'est assez frais... qu'a-t-il de diff\u00e9rents par rapport aux deux pr\u00e9c\u00e9dents ?\r\n***De nouveaux personnages... vous mettez en sc\u00e8ne vos parents convertis en adeptes du bio, un indien qui r\u00e9clame des comptes \u00e0 Christophe Colomb, bitou votre castro f\u00e9tiche, ou encore un homme politique mis en examen \u00e0 de nombreuses reprises...  vous aimez jouer avec l'absurde ?\r\n***En amont, comment se passe la cr\u00e9ation de vos personnages ?\r\n***Faut-il qu'ils soient toujours singuliers, un peu cruels, inhabituels ?\r\n***Votre touche personnelle passe par ces personnages - ils repr\u00e9sentent, ils v\u00e9hiculent votre humour ? \r\n***Misez-vous encore plus cette fois sur l'interaction avec votre public ? public devient acteur ? \r\n***cela fait 14 ans que vous faites de la sc\u00e8ne... comment voyez-vous l'\u00e9volution de l'humour...est-ce qu'il demande plus de pr\u00e9cautions sur les intentions des humoristes ?\r\n***Vous ne pourriez pas vous passer de la sc\u00e8ne...  comment d\u00e9finir et expliquer ce que vous vivez sur sc\u00e8ne ?\r\n***Votre producteur c'est Samuel Le Bihan... vous fonctionnez avec vos collaborateurs comme une troupe ?  (fid\u00e9lit\u00e9 \u00e7a compte pour vous ?)\r\n***Un mot aussi sur votre carri\u00e8re d'acteur, para\u00eet-il que courant 2016 vous jouerez dans un film consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire J\u00e9r\u00f4me Kerviel...vous jouerez le patron du trader... est-ce que \u00e7a sera peut-\u00eatre un film pour d\u00e9noncer les ficelles du syst\u00e8me ?\r\n***Un dernier mot enfin sur le documentaire \"Mon ma\u00eetre d'\u00e9cole\", consacr\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e d'exercice d'un instituteur....qu'est-ce qu'il vous reste de cette exp\u00e9riences qui je crois vous a beaucoup marqu\u00e9 ? \r\nFran\u00e7ois-Xavier Demaison sur la sc\u00e8ne de la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne \u00e7a sera le jeudi 10 mars, dans deux semaines.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son dernier spectacle \u00e0 Lausanne", "Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son dernier spectacle \u00e0 Lausanne / 12H30_2016-02-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son dernier spectacle \u00e0 Lausanne / 12H30_2016-02-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'humoriste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son nouveau spectacle \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne dans deux semaines. Apr\u00e8s ses deux pr\u00e9c\u00e9dents spectacles, \"Demaison s'envole\" et \"Demaison s'\u00e9vade\", il commence \u00e0 parler un peu plus de lui.", "L'humoriste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son nouveau spectacle \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne dans deux semaines. Apr\u00e8s ses deux pr\u00e9c\u00e9dents spectacles, \"Demaison s'envole\" et \"Demaison s'\u00e9vade\", il commence \u00e0 parler un peu plus de lui.", "L'humoriste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Xavier Demaison pr\u00e9sente son nouveau spectacle \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne dans deux semaines. Apr\u00e8s ses deux pr\u00e9c\u00e9dents spectacles, \"Demaison s'envole\" et \"Demaison s'\u00e9vade\", il commence \u00e0 parler un peu plus de lui."], "variantIds": ["ece-7504533", "ece-7504520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T11:36:50Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T12:03:54Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8C88747-45C5-4AAC-895F-205E6E60D801", "internalArchiveId": "A8C88747-45C5-4AAC-895F-205E6E60D801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Grandi, chef du Haut commissaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat socialiste vaudoise;St\u00e9phane Ganzer, d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident de la commission cantonale de la jeunesse et enseignant;Jean-Fran\u00e7ois de Saussure, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Caran d'Ache;Gregory Pons, directeur de Business Montres\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/REUNIONS MNISTRES INTERIEUR DE SCHENGEN + REUNION PAYS BALKANS)  \r\nLe chiffre illustre la probl\u00e9matique...\r\n3 millions 600 mille r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est le nombre de personne que l'Allemagne s'attend \u00e0 accueillir d'ici 2020...\r\nUne estimation du gouvernement relay\u00e9e ce matin par la presse allemande.\r\nEt derri\u00e8re les chiffres toujours une m\u00eame question: \r\nComment r\u00e9duire le flux migratoire?\r\nPour tenter d'y r\u00e9pondre, les ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles ce matin...\r\nOn vous y retrouve Romain Clivaz...\r\nbonjour...\r\n...\r\nCette r\u00e9union minist\u00e9rielle va se jouer entre confusion et division...\r\nConfusion avec des d\u00e9clarations et des d\u00e9cisions politiques qui partent dans tous les sens.\r\nDeux exemples r\u00e9cents : le premier ministre hongrois Viktor Orban a annonc\u00e9 la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas de migrants europ\u00e9en. Pas de date fixe, mais une menace qui illustre parfaitement la m\u00e9fiance entre les capitales, malgr\u00e9 la solidarit\u00e9 encore affich\u00e9e lors du Sommet de chefs d'Etat et de gouvernement de la semaine derni\u00e8re.\r\nLa Belgique aussi, pays europ\u00e9en parmi les europ\u00e9en, que l'on qualifie parfois de dernier des Mohicans du f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, elle s'est r\u00e9solue \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec la France, craignant que des camps \u00ab \u00e0 la Calais \u00bb n'apparaissent sur son sol.\r\nCC: Et au chapitre des divisions, difficile de ne pas mentionner le cas autrichien.\r\nLongtemps alli\u00e9e de Berlin, Vienne a perdu patience face aux lenteurs des 28. Le gouvernement assume et parle de plan B.\r\nR\u00e9sultat : en fin de semaine derni\u00e8re elle annon\u00e7ait vouloir limiter le nombre d'entr\u00e9es \u00e0 80 personnes par jour, tout en fixant un plafond annuel.\r\nEt hier s'est tenue \u00e0 Vienne une conf\u00e9rence avec les pays concern\u00e9s par la route dite des Balkans, mais sans la Gr\u00e8ce, qui a protest\u00e9, ni la commission europ\u00e9enne.un format de conf\u00e9rence qui irrite.\r\nCC: \u00c7a promet pour la s\u00e9ance de ce matin, Romain.\r\nLe climat sera lourd.\r\nPriorit\u00e9 du jour : avancer sur le dossier des gardes-fronti\u00e8re europ\u00e9ens, indispensable pour la surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union. Les comp\u00e9tences de l'agence Frontex doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es.\r\nOn parlera aussi Schengen, Turquie---un alli\u00e9 essentiel---ou encore routes alternatives pour le migrants, si celle des Balkans devait se fermer---\r\nItin\u00e9raires par la Bulgarie, ou encore par l'Albanie, puis l'Italie vers l'Allemagne. sc\u00e9nario th\u00e9orique \u00e0 ce stade, mais qui verrait la Suisse devenir un potentiel pays de transit.\r\nDes r\u00e9flexions que la cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police Simonetta Sommaruga, qui repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 cette r\u00e9union, ne manquera pas d'examiner avec attention, et un brin d'inqui\u00e9tude.\r\n(15/VISITE DU HCR A LESBOS ITV GRANDI) ...((on l'a entendu la Gr\u00e8ce pose ses conditions: pas d'accord si le fardeau de la crise migratoire n'est pas partag\u00e9, Alexis Tsipras a exprim\u00e9 sa col\u00e8re hier...))\r\nIl faut dire que la Gr\u00e8ce accueilli plus de 100 mille migrants depuis janvier...\r\n12 mille sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine depuis que Skopje a durci les conditions de passage...\r\nUn comportement \u00e9go\u00efste et contreproductif pour le nouveau haut-commissaire de l'ONU au r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nFilippo Grandi \u00e9tait en visite en Gr\u00e8ce hier. \r\n  30''\r\nEt pour lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs les ministres europ\u00e9ens planchent sur la cr\u00e9ation d'un corps eruop\u00e9en de garde-fronti\u00e8res. ils en reparleront aujourd'hui.\r\n((quant \u00e0 la Hongrie de Viktor Orban, elle organisera un r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas de migrants que l'union veut imposer aux pays membres))\r\n(05/NOUVEL AVION DE COMBAT ITV SAVARY) ***En Suisse, c'est le grand retour de l'avion de combat, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen.\r\nLe nouveau ministre de la d\u00e9fense a r\u00e9dig\u00e9 sa liste de commission. \r\nGuy Parmelin aimerait bien de nouveaux avions de combats...\r\nIl lancera une proc\u00e9dure d'\u00e9valuation ce printemps.\r\nMais si tout se d\u00e9roule selon ses plans, ce n'est pas avant 2025 que la Suisse disposera de nouveaux avions.\r\nA droite le PLR est ouvert: les Suisses ont dit NON au Gripen mais pas \u00e0 un nouvel avion de combat.\r\nA gauche, la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary reste perplexe..\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9dicaments) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit \"aurevoir\" \u00e0 100 millions de francs d'\u00e9conomies.\r\nIl renonce \u00e0 baisser le prix des m\u00e9dicaments cette ann\u00e9e.\r\nIl invoque une d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral...l'obligeant \u00e0 tenir compte de l'efficacit\u00e9 d'un m\u00e9dicament et non pas seulement de son co\u00fbt \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nC'est regrettable dixit Alain Berset...\r\nPas de baisse mais pas de hausse des prix non plus...d'apr\u00e8s le ministre de la sant\u00e9.\r\n(13/ZH/CFF RETIRENT LA CROIX SUISSE/GAMMEE PA) Politique...d'affichage \u00e0 pr\u00e9sent.\r\nLes CFF retirent la publicit\u00e9 anti-UDC qui montrait une croix gamm\u00e9es d\u00e9riv\u00e9es du drapeau suisse.\r\nL'image a fait pol\u00e9mique. \r\nElle a choqu\u00e9 les voyageurs...\r\nLe service-client \u00e9tait submerg\u00e9...les CFF ont donc d\u00e9cid\u00e9 de faire une entorse \u00e0 la r\u00e8gle qui les obligent \u00e0 accepter la publicit\u00e9 politique.\r\nRouven Gueissaz.\r\n  55''\r\n((Visible dans les gares de Zurich et de Gen\u00e8ve, cette affiche a profond\u00e9ment choqu\u00e9 la client\u00e8le, selon les CFF. Le service client a re\u00e7u plusieurs dizaines de plaintes et des dizaines d'usagers ont fait part de leur indignation sur les r\u00e9seaux sociaux depuis le d\u00e9but de la semaine. Or, selon un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2012, les gares sont consid\u00e9r\u00e9es comme des espaces publics o\u00f9 la publicit\u00e9 politique est autoris\u00e9e. En l'occurence, les CFF estiment - je cite - qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 particuli\u00e8rement extr\u00eame. L'exposition d'une croix gamm\u00e9e dans un lieu aussi visible va au-del\u00e0 de ce qui est raisonnablement admissible dans le cadre de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, expliquent encore les CFF. Le donateur priv\u00e9 qui a financ\u00e9 la campagne d'affiche est invit\u00e9 \u00e0 retirer le symbole nazi du visuel. Cette m\u00eame affiche avait d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle la semaine derni\u00e8re, quand le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt l'avait reprise sur le r\u00e9seau social Twitter pour d\u00e9noncer l'initiative de l'UDC soumise au vote ce dimanche.\r\n(11/VS/OPPOSANTS INITIATIVE VOILE ITV GANZER) ***En Valais, la r\u00e9sistance contre l'interdiction du port \u00e0 l'\u00e9cole s'organise.\r\n2 jours apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative de l'UDC \"pour des t\u00eates nues\", un collectif d'opposants a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments.\r\nIl regroupe des musulmans, des catholiques, des ath\u00e9es, des personnalit\u00e9s politiques...\r\nParmi elles: St\u00e9phane Ganzer (Gantz\u00e8re), d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant. \r\nses arguments:\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(06new/EPFL, STYLE VETTERLI PA) De l'\u00e9cole...\u00e0 l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne...\r\nQui change de visage...\r\n***Martin Vetterli 58 ans, actuel pr\u00e9sident du Fonds national suisse de la recherche succ\u00e8dera \u00e0 Patrick Aebischer...\r\nl'EPFL il y enseigne depuis 1995... il en a m\u00eame \u00e9t\u00e9 le vice pr\u00e9sident en charge des relations internationales. \r\nAvec Martin Vetterli, l'EPFL va changer de style, Marc Menichini. \r\n 53''\r\n(D1/VOYAGE JSA ET ENTREPRISES SUISSES EN IRAN PI) sans transition...direction l'Iran...\r\nIls sont 38.\r\n38 patrons d'entreprises helv\u00e9tiques \u00e0 s'envoler pour l'Iran demain aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann.\r\nPour une visite d'Etat de 3 jours. \r\nDes repr\u00e9sentants des banques, du secteur du luxe, de l'industrie pharmaceutique. Mais aussi des fabricants de machines-outils ou encore des fournisseurs d'infrastructures de transport. Pietro Bugnon, \u00eatre dans les valises du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est un avantage ind\u00e9niable...\r\n  01'38''\r\n***Des iraniens renouvellent demain leur Parlement et l'Assembl\u00e9e des experts...les r\u00e9formateurs esp\u00e8rent accro\u00eetre leur influence politique. y parviendront-ils? on en arle d\u00e8s 7h35 avec notre invit\u00e9. l'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani.\r\n(21/RENGGLI CONTRE HAYEK/ITW DE G. PONS) ***L'horlogerie suisse a mal a son image...\r\nPeter Renggli r\u00e8gle ses comptes. L'homme, aujourd'hui nonag\u00e9naire, a pr\u00e9sid\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 l'ASUAG, le consortium horloger repris par Nicolas Hayek p\u00e8re. Interview\u00e9 hier dans le journal gratuit de la r\u00e9gion de Bienne, il reproche au fondateur du Swatch group d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re pour une bouch\u00e9e de pain. Nicolas Hayek avait fusionn\u00e9 les deux g\u00e9ants d'alors, l'ASUAG et la SSIH. \r\nGregory Pons, directeur de Business Montres, n'est pas surpris que Peter Renggli veuille rendre publique, plus de trente ans apr\u00e8s, sa version des faits.\r\n  mag 46\"\r\ndes propos recuillis par Francesca Argiroffo\r\n(Br\u00e8ve Sion-Braga) Essay\u00e9 pas pu pour le FC Sion...\r\nle FC Sion ne disputera pas les huiti\u00e8mes de finale de l'Europa League. Battus 2 \u00e0 1 au match aller, les Valaisans n'ont pu faire mieux que 2 \u00e0 2 hier soir (mercredi) \u00e0 Braga. \r\nDerni\u00e8re \u00e9quipe suisse encore en lice en Europa League, le FC B\u00e2le re\u00e7oit St-Etienne ce soir (jeudi) au Parc St-Jacques. Les B\u00e2lois ont perdu le match aller 3 \u00e0 2.\r\n(27/FIFA ELECTION MAINTENUE PA) Le foot sur les terrains et devant les tribunaux...\r\nLe Tribunal Arbitral du Sport a rejet\u00e9 la demande de mesures provisoires urgentes d\u00e9pos\u00e9e par le Prince Ali, l'un des cinq candidats \u00e0 la succession de Sepp Blatter. L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA aura donc bien lieu, comme pr\u00e9vu, demain (vendredi), \u00e0 Z\u00fcrich. Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.\r\n  58''\r\nPar ailleurs, la chambre de recours de la FIFA a ramen\u00e9 de huit \u00e0 six ans la suspension prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de Sepp Blatter et de Michel Platini par le comit\u00e9 d'\u00e9thique. Le Valaisan s'est dit \u00ab profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u \u00bb et va d\u00e9sormais contester sa suspension devant le TAS.\r\n(Br\u00e8ve fin) Londres (ats/afp) La chanteuse Adele s'est vu remettre un prix d'honneur de la station spatiale internationale (ISS) mercredi lors de la 36e c\u00e9r\u00e9monie des Brit Awards. \"Il y a de grands fans l\u00e0-haut\", a dit l'astronaute britannique Tim Peake \u00e0 sa compatriote dans un message enregistr\u00e9.\r\n\"Mon gosse va trouver que je suis trop 'cool'\", a r\u00e9agi Adele, \u00e9mue aux larmes. Elle a ajout\u00e9 que c'\u00e9tait \"pas mal pour une fille de Tottenham\" d'en arriver l\u00e0. Adele est \u00e9galement repartie des Brit Awards, les r\u00e9compenses britanniques de la pop, avec les prix de l'album de l'ann\u00e9e pour \"25\", du meilleur \"single\" pour \"Hello\" et de la meilleure artiste britannique.\r\nA l'instar des Grammy Awards la semaine derni\u00e8re, les Brits ont rendu hommage \u00e0 David Bowie, dont la mort en janvier, deux jours apr\u00e8s son 69e anniversaire et la sortie de son album \"Blackstar\", a suscit\u00e9 un grand \u00e9moi dans le monde musical et au-del\u00e0.\r\nNouveau prix pour Coldplay\r\nColdplay s'est vu d\u00e9cerner son 4e prix du meilleur groupe. Le chanteur Chris Martin a d\u00e9di\u00e9 la r\u00e9compense \u00e0 \"tous les jeunes hommes et femmes musiciens dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde\".\r\nParmi les artistes r\u00e9compens\u00e9s dans le reste du palmar\u00e8s, l'auteur-compositeur James Bay a re\u00e7u le prix du meilleur artiste britannique, Justin Bieber celui du meilleur artiste international et Bj\u00f6rk celui de la meilleure artiste internationale.\r\nAvant la c\u00e9r\u00e9monie, les Brit Awards se sont attir\u00e9s des critiques pour leur manque d'audace et l'absence d'artistes repr\u00e9sentant les musiques urbaines ou \u00e0 l'image de la diversit\u00e9 ethnique du pays, un \u00e9cho aux critiques formul\u00e9es contre la s\u00e9lection tr\u00e8s blanche des Oscars.\r\nLes organisateurs se sont d\u00e9fendus en expliquant que leur objectif \u00e9tait d'honorer les artistes qui avaient rencontr\u00e9 les meilleurs r\u00e9sultats en termes de vente, mais ont admis qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre temps de jeter \"un regard neuf\" sur la mani\u00e8re dont les nomm\u00e9s \u00e9taient choisis. Un comit\u00e9 cens\u00e9 les aider \u00e0 s'ouvrir sur des talents plus divers va \u00eatre mis en place, ont-ils ajout\u00e9.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o, du gris et des nuages... De la neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres... Voil\u00e0 le programme de ce jeudi... Temp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... Pour demain du stratus sur le plateau et un temps assez ensoleill\u00e9 ailleurs...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504497", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7504515", "ece-7504497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:20:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDAAA891-28AB-49E9-B7B8-5E0375B13C3F", "internalArchiveId": "CDAAA891-28AB-49E9-B7B8-5E0375B13C3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en oeuvre", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis Perron, politologue\r\n* * Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en oeuvre   \r\nPlus que 3 jours avant de connaitre le sort de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. C'est une campagne de votation qui marqu\u00e9 les esprits. Elle a aussi - sous bien des aspects - divis\u00e9 la Suisse. Jusque dans les derniers instants, partisans et opposants sont hyper mobilis\u00e9s. C'est rare. C'est aussi plein d'enseignements int\u00e9ressants. \r\nNous avons fait le point tout \u00e0 l'heure avec le politologue Louis Perron, c'est un sp\u00e9cialiste des campagnes politiques. \r\nON a commenc\u00e9 par lui demander s'il \u00e9tait surpris par la tr\u00e8s forte mobilisation qui marque cette votation, ou plus de 55% des suisses pourraient aller voter ..Louis Perron.\r\nDIGAS", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504540", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en \u0153uvre  / FOR_2016-02-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dimanche, on conna\u00eetra le sort de l\u2019initiative de l\u2019UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. Cette campagne de votation a marqu\u00e9 les esprits. Elle a aussi divis\u00e9 la Suisse sous bien des aspects. Jusque dans les derniers instants, partisans et opposants sont hyper mobilis\u00e9s, ce qui est rare. L'interview de Louis Perron, politologue sp\u00e9cialiste des campagnes politiques."], "variantIds": ["ece-7504540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T18:02:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-820368E9-EE10-4772-A461-FFCE42F31EFB", "internalArchiveId": "820368E9-EE10-4772-A461-FFCE42F31EFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les big data (4/5) : Entretien avec Bernard Stiegler, philosophe des sciences (suite)", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Entretien avec Bernard Stiegler philosophe des sciences, autour de sa pens\u00e9e sur les enjeux des transformations sociales, politiques, \u00e9conomiques et psychologiques, dus \u00e0 la r\u00e9volution technologique et aux technologies num\u00e9riques <https://fr.wikipedia.org/wiki/Technologies_de_l%27information_et_de_la_communication>. \r\nLien : <http://arsindustrialis.org/>", "durationSec": 3377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490221", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["big data", "technologie num\u00e9rique"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 25.02.2016", "Les big data (4/5) / HV_2016-02-25T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 25.02.2016", "Les big data (4/5) / HV_2016-02-25T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Suite de la rencontre avec Bernard Stiegler philosophe des sciences, autour de sa pens\u00e9e sur les enjeux des mutations actuelles, induites par le d\u00e9veloppement technologique et les technologies num\u00e9riques.", "Suite de la rencontre avec Bernard Stiegler philosophe des sciences, autour de sa pens\u00e9e sur les enjeux des mutations actuelles, induites par le d\u00e9veloppement technologique et les technologies num\u00e9riques."], "variantIds": ["ece-7490225", "ece-7490221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:10Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T20:11:12Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "philosophe des sciences", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E277A7-596C-4F01-974C-3AF6BFEE7390", "internalArchiveId": "12E277A7-596C-4F01-974C-3AF6BFEE7390", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le V\u00e9n\u00e9zuela amnistie des prisonniers politiques", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonietta Ledezma, fille d'Antonio Ledezma, opposant v\u00e9n\u00e9zuelien  qui a re\u00e7u le prix du courage\r\n* * Le V\u00e9n\u00e9zuela amnistie des prisonniers politiques **** R\u00e9cession de 10 pc l'ann\u00e9e derni\u00e8re.  Presque autant pr\u00e9vu cette ann\u00e9e. Et une inflation qui s'envole: le V\u00e9n\u00e9zuala traverse une tr\u00e8s grave crise \u00e9conomique sur fond de tensions politiques.  Apr\u00e8s les \u00e9lections en d\u00e9cembre dernier, l'opposition est largement majoritaire au Parlement. Elle a vot\u00e9 en faveur d'une loi d'amnistie des prisonniers politiques. Un texte combattu par Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident socialiste. Et ce mardi \u00e0 Gen\u00e8ve, S\u00e9verine Ambrus, ce sont justement deux de ces opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens emprisonn\u00e9s  que le Sommet des droits humains, a r\u00e9compens\u00e9s .. ****\r\nAvec le  prix du courage, d\u00e9cern\u00e9 pour cette \u00e9dition 2016  par les ONG organisatrices du sommet \u00e0 \r\nLeopoldo Lopez et Antonio Ledezma,\r\nfigure embl\u00e9matique de l'opposition v\u00e9n\u00e9zuelienne\r\net maire de Caracas, la capitale.\r\nAntonio Ledezma, emprisonn\u00e9 depuis un an. \r\nSa fille, Antonietta Ledezma, est venue chercher le prix en son nom.\r\n  SON 1\r\n*** Antonio Ledezma qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif du temps de la pr\u00e9sidence d'Hugo Chavez, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013.\r\nEst-ce que la situation de l'opposition et des droits politiques dans le pays \r\na chang\u00e9 depuis l'accession au pouvoir de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son successeur, Nicolas Maduro?\r\n  SON 2\r\n*** Un durcissement qui trahit une certaine f\u00e9brilit\u00e9 du r\u00e9gime, selon la jeune femme.\r\nDans le contexte de la crise \u00e9conomique et sociale que conna\u00eet le pays.\r\nfortement touch\u00e9 par la baisse du prix du p\u00e9trole, dont il est tr\u00e8s d\u00e9pendant.\r\n  SON 3\r\nUne situation sociale grave...on parle m\u00eame de crise humanitaire..\r\nHumanitaire et sanitaire.\r\nLa population manque de nourriture mais aussi de m\u00e9dicaments.\r\nAvec le virus Zika qui touche maintenant le pays.\r\nD'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait initialement la m\u00e8re d'Antonietta Ledezma,\r\n l'\u00e9pouse du maire de Caracas, qui devait faire le d\u00e9placement pour recevoir le prix.\r\nElle en a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e par le virus.\r\n  SON 4\r\n*** Et face \u00e0 cette situation, l'opposition v\u00e9n\u00e9zulienne demande des  comptes au pr\u00e9sident\r\nElle a appel\u00e9 r\u00e9cemment Nicolas Maduro \u00e0 demander une aide humanitaire pour \u00e9viter que le pays ne soit, je cite, en situation de \"famine\".\r\nL'opposition qui d\u00e9nonce l'inaction du gouvernement, voire son d\u00e9ni de la crise.\r\n   SON 5\r\n*** Le gouvernement de Nicolas Maduro a cependant annonc\u00e9 des mesures.\r\nPlut\u00f4t impopulaires: une augmentation massive du prix de l'essence \r\net  un \u00e9tat d'urgence \u00e9conomique qui renforce encore l'intervention de l'\u00e9tat.\r\nPas de quoi convaincre,  l\u00e0 non plus, l'opposition au socialisme \u00e0 la v\u00e9n\u00e9zuelienne.\r\ndont la r\u00e9ponse au parlement ne s'est pas faite attendre.\r\n Elle demande le d\u00e9part du pr\u00e9sient Nicolas Maduro.\r\nDes tensions qui semblent ne pas devoir s'apaiser donc, \r\ntandis que la crise frappe au quotidien la population.\r\nOr, il y a urgence, me disait la fille du maire de Caracas, emprisonn\u00e9.\r\nLa jeune femme qui souhaite que son prix, re\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve, permette \r\nd'alerter davantage la communaut\u00e9 internationale sur cette situation et \r\nd'obtenir de l'aide.", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le V\u00e9n\u00e9zuela amnistie des prisonniers politiques / TUM_2016-02-25T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le V\u00e9n\u00e9zuela est en proie \u00e0 une grave crise \u00e9conomique sur fond de tensions politiques. L'opposition, majoritaire au parlement, a vot\u00e9 en faveur d'une loi d'amnistie des prisonniers politiques. Le Sommet des droits humains a r\u00e9compens\u00e9, avec le prix du courage, \u00e0 Leopoldo Lopez et \u00e0 Antonio Ledezma, deux figures de l'opposition. L'interview d'Antonietta Ledezman, fille d'Antonio Ledezma."], "variantIds": ["ece-7504476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T07:47:52Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7EB4CF0-D587-4018-83AE-799214BE8D30", "internalArchiveId": "E7EB4CF0-D587-4018-83AE-799214BE8D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : L'Iran s'appr\u00eate \u00e0 renouveler aussi son \"Assembl\u00e9e des experts\"", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * L'Iran s'appr\u00eate \u00e0 renouveler aussi son \"Assembl\u00e9e des experts\" (L'IRAN S'APPRETE A RENOUVELER SON \"ASSEMBLEE DES EXPERTS\") 6h27 Chronique de RTSreligion\r\n6hXX... C'est la chronique de RTSreligion... \r\nCap sur l'Iran, ce matin, o\u00f9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu demain... Des Iraniens qui. outre le parlement. renouvellent l' \u00ab Assembl\u00e9e des experts \u00bb. organe qui supervise le Guide de la r\u00e9volution islamique...\r\nL'occasion de faire le point sur l'influence du religieux sur le politique en Iran. Fabien H\u00fcnenberger.\r\n  46''\r\n((Une influence qui se lit encore. 37 ann\u00e9es apr\u00e8s la r\u00e9volution iranienne. dans la structure du pouvoir dans la R\u00e9publique islamique. Parall\u00e8lement aux institutions classiques que sont le parlement ou la pr\u00e9sidence. la Constitution iranienne a cr\u00e9\u00e9 une pyramide religieuse parall\u00e8le qui poss\u00e8de un large pouvoir de tutelle sur les institutions d\u00e9mocratiques classiques. A son sommet. le Guide supr\u00eame. Ali Khamenei depuis la mort de l'ayatollah Khomeiny en 1989. un religieux chiite qui a pratiquement les pouvoirs d'un chef d'Etat. Au-dessous de lui. un Conseil des Gardiens de la R\u00e9volution. six th\u00e9ologiens et six juristes qui contr\u00f4lent la conformit\u00e9 des travaux du parlement avec les normes islamiques. Et \u00e0 la base de cette pyramide. cette \u00ab Assembl\u00e9e des experts \u00bb form\u00e9e de 86 mollahs dont l'unique fonction est d'\u00e9lire le Guide supr\u00eame.))\r\n- Une pyramide religieuse tr\u00e8s conservatrice jusqu'ici... \u00c7a pourrait changer avec les \u00e9lections de demain ?\r\n 24''\r\n((Il y a tr\u00e8s peu de chances. Le Conseil des gardiens a us\u00e9 de son pouvoir de filtrage sur les candidatures. Sur les 800 candidats d\u00e9clar\u00e9s. il n'en a retenu que 161. consid\u00e9rant que les autres ne sont pas assez qualifi\u00e9s pour si\u00e9ger dans cette \u00ab Assembl\u00e9e des experts \u00bb. Sans surprise. les candidats r\u00e9formistes sont pass\u00e9s \u00e0 la trappe. Le Conseil des gardiens a m\u00eame os\u00e9 \u00e9carter la tr\u00e8s m\u00e9diatique candidature du r\u00e9formiste Hassan Khomeiny.))\r\n- Khomeiny ? Un parent de l'ayatollah Khomeiny ?\r\n 25''\r\n((Son petit-fils. Officiellement recal\u00e9 au motif qu'il n'avait pas suffisamment de connaissances religieuses. Mais d'aucun suspectent que cette exclusion suit une autre logique. Il se dit en effet en Iran que l'actuel Guide de la R\u00e9volution. Ali Khamenei. 76 ans. serait atteindre d'un cancer tr\u00e8s avanc\u00e9 et qu'il mettrait tout en place pour que l'Assembl\u00e9e des experts. apr\u00e8s sa mort. adoube un candidat moins enclin \u00e0 des ouvertures en direction de l'Occident.))\r\n- Et le petit-fils de Khomeiny aurait eu une chance de lui succ\u00e9der ? \r\n 22''\r\n((Avec un nom pareil. la chose aurait \u00e9t\u00e9 plausible. Mais ce sc\u00e9nario est d\u00e9sormais caduc et c'est pour une autre solution que plaident actuellement les r\u00e9formistes iraniens. Ne pouvant esp\u00e9rer acc\u00e9der \u00e0 la fonction supr\u00eame. ils sugg\u00e8rent d\u00e9sormais de splitter le poste... de remplacer la figure du Guide supr\u00eame par un coll\u00e8ge de 3 ou 5 personnes qui serait mieux \u00e0 m\u00eame de tenir compte des diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politico-religieuses.))\r\nJe vous remerice Fabien H\u00fcnenberger... Et je rappelle que nous reviendrons sur ces \u00e9lections iraniennes avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7h35... l'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504491", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Iran s\u2019appr\u00eate \u00e0 renouveler son \"Assembl\u00e9e des experts\"", "L\u2019Iran s\u2019appr\u00eate \u00e0 renouveler son \"Assembl\u00e9e des experts\" / JDM_2016-02-25T06:27:00_rtsreligion", "L\u2019Iran s\u2019appr\u00eate \u00e0 renouveler son \"Assembl\u00e9e des experts\" / JDM_2016-02-25T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu vendredi en Iran. Les Iraniens renouvellent, outre le parlement, l\u2019\"Assembl\u00e9e des experts\". Un organe qui supervise le Guide de la R\u00e9volution islamique. L\u2019occasion de faire le point sur l\u2019influence du religieux sur le politique en Iran.", "Des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu ce vendredi en Iran. Les citoyens renouvellent, outre le parlement, l\u2019\"Assembl\u00e9e des experts\". Il s'agit d'un organe qui supervise le Guide de la R\u00e9volution islamique. L\u2019occasion de faire le point sur l\u2019influence du religieux sur le politique en Iran.", "Des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu ce vendredi en Iran. Les citoyens renouvellent, outre le parlement, l\u2019\"Assembl\u00e9e des experts\". Il s'agit d'un organe qui supervise le Guide de la R\u00e9volution islamique. L\u2019occasion de faire le point sur l\u2019influence du religieux sur le politique en Iran."], "variantIds": ["ece-7504509", "ece-7504491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:07:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:02:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DB4F9BA-F914-4E85-988D-AB562B8C432D", "internalArchiveId": "6DB4F9BA-F914-4E85-988D-AB562B8C432D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La passion canine des Suisses (4/5) : Gare aux morsures du temps", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. L'envers de l'amiti\u00e9 homme-chien est apparu il y a une vingtaine d'ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement inqui\u00e9tant des races de chiens d'attaque, pitbull, mastiff, dogue argentin et autres canid\u00e9s agressifs. Assistants malgr\u00e9 eux de la politique s\u00e9curitaire d'une soci\u00e9t\u00e9 anxiog\u00e8ne et angoiss\u00e9e, ils ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Europe, dont un petit gar\u00e7on dans le canton de Zurich en 2005.", "durationSec": 427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487375", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chien de d\u00e9fense", "chien", "chien dangereux"], "alternativeTitle": ["La passion canine des Suisses (4/5)", "La passion canine des Suisses (4/5) / MAT_2016-02-25T07:50:00_helvetica", "La passion canine des Suisses (4/5) / MAT_2016-02-25T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Gare aux morsures du temps\nL\u2019envers de l\u2019amiti\u00e9 homme-chien est apparu il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement inqui\u00e9tant des races de chiens d\u2019attaque, pitbull, mastiff, dogue argentin et autres canid\u00e9s agressifs. Assistants malgr\u00e9 eux de la politique s\u00e9curitaire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 anxiog\u00e8ne et angoiss\u00e9e, ils ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Europe, dont un petit gar\u00e7on dans le canton de Zurich en 2005. \nPar Didier Rossat et Christian Ciocca", "Gare aux morsures du temps\nL\u2019envers de l\u2019amiti\u00e9 homme-chien est apparu il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement inqui\u00e9tant des races de chiens d\u2019attaque, pitbull, mastiff, dogue argentin et autres canid\u00e9s agressifs. Assistants malgr\u00e9 eux de la politique s\u00e9curitaire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 anxiog\u00e8ne et angoiss\u00e9e, ils ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Europe, dont un petit gar\u00e7on dans le canton de Zurich en 2005. \nPar Didier Rossat et Christian Ciocca", "Gare aux morsures du temps\nL\u2019envers de l\u2019amiti\u00e9 homme-chien est apparu il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement inqui\u00e9tant des races de chiens d\u2019attaque, pitbull, mastiff, dogue argentin et autres canid\u00e9s agressifs. Assistants malgr\u00e9 eux de la politique s\u00e9curitaire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 anxiog\u00e8ne et angoiss\u00e9e, ils ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en Europe, dont un petit gar\u00e7on dans le canton de Zurich en 2005. \nPar Didier Rossat et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7487382", "ece-7487375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T09:27:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T07:03:56Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07BE1E88-3025-48D2-8F76-ED578FA4F01F", "internalArchiveId": "07BE1E88-3025-48D2-8F76-ED578FA4F01F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es peuvent agiter les consciences", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Mo\u00efsi, auteur d'une \"g\u00e9opolitique des s\u00e9ries\";Fran\u00e7ois Durpaire, historien;Philippe Dutilleul, journalsite retrait\u00e9;Pierre Serisier, blogeur, gd sp\u00e9cialiste de l'univers des s\u00e9ries;Joseph Belletante, politologue\r\n* * Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es peuvent agiter les consciences TUM - 25.02 - Impact s\u00e9ries TV\r\n  EXTRAIT Mo\u00efsi\r\n*** Des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui refl\u00e8tent les inqui\u00e9tudes du moment, mais qui peuvent aussi influencer les consciences... Les propos de Dominique Mo\u00efsi, auteur d'une \"g\u00e9opolitique des s\u00e9ries\" et invit\u00e9 de Tout un Monde ce mardi...\r\nRenaud Malik, les sc\u00e9narios de politique-fiction sont \u00e0 la mode ces temps-ci... On l'observe dans l'univers des s\u00e9ries, mais aussi dans la litt\u00e9rature. Avec parfois, la volont\u00e9 clairement assum\u00e9e de peser dans le d\u00e9bat politique!\r\nExemple avec la Pr\u00e9sidente... Ce n'est pas une s\u00e9rie TV, c'est une bande-dessin\u00e9e parue il y a quelques mois... Elle projette le lecteur dans un futur proche, l'ann\u00e9e 2017... La France se r\u00e9veille au matin du 8 mai avec Marine Le Pen \u00e0 l'Elys\u00e9e... et les auteurs d'imaginer tout ce qui s'ensuit...  les reconduites massives \u00e0 la fronti\u00e8re, la sortie de l'Union europ\u00e9enne, ou encore le fichage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des citoyens.\r\nC'est l'historien Fran\u00e7ois Durpaire qui est \u00e0 l'origine de ce sc\u00e9nario...  ll y voit un acte militant autant qu'une d\u00e9marche litt\u00e9raire:\r\nR\u00e9veiller les consciences... L'objectif peut para\u00eetre un peu ambitieux... Et pourtant! Certaines r\u00e9actions de lecteurs semblent d\u00e9montrer l'efficacit\u00e9 de la m\u00e9thode:\r\n*** Mais Renaud, cette volont\u00e9 d'utiliser la politique-fiction pour r\u00e9veiller les consciences n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s dans le pass\u00e9!\r\nAbsolument, et on en a un exemple avec ce reportage de la t\u00e9l\u00e9vision belge diffus\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 2006...\r\nBye-bye Belgium, c'\u00e9tait le titre de ce vrai faux-documentaire, r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Dutilleul... Pour ce journaliste aujourd'hui retrait\u00e9, il s'agissait alors de susciter un sursaut citoyen:\r\nEt pourtant, 10 ans apr\u00e8s, Philippe Dutilleul dresse un constat plut\u00f4t amer: \r\n\"Bye-Bye Belgium\" n'a donc pas suscit\u00e9 le sursaut esp\u00e9r\u00e9... Pire! Pour certains la fiction aurait m\u00eame produit l'effet inverse, en banalisant l'id\u00e9e d'une dislocation de la Belgique.\r\n*** Renaud, si l'on parle maintenant des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es... Elles sont tr\u00e8s nombreuses \u00e0 se baser sur des sc\u00e9narios de politique fiction... On pense \u00e0 Occupied, \u00e0 House of Cards ou \u00e0 The West Wing... Est-ce qu'il faut y voir, l\u00e0 encore, une volont\u00e9 de peser dans le d\u00e9bat politique, de faire r\u00e9fl\u00e9chir et r\u00e9agir?\r\nC'est en tout cas la conviction du journaliste et blogueur Pierre Serisier, grand sp\u00e9cialiste de l'univers des s\u00e9ries:\r\nMais tout le monde ne partage pas cette analyse... Le politologue Joseph Belletante a consacr\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 l'influence politique des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es am\u00e9ricaines... Pour lui, si les sc\u00e9naristes aiment autant la fiction politique, c'est uniquement parce que la politique rassemble tous les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires \u00e0 une bon r\u00e9cit:\r\nPour lui on aurait tort, donc, de pr\u00eater des intentions militantes \u00e0 ces s\u00e9ries de politique-fiction... Attention aussi \u00e0 ne pas surestimer l'impact politique de ces oeuvres. Alors certes, on a parfois dit que la s\u00e9rie the west wing par exemple avait favoris\u00e9 l'acc\u00e8s de barack obama \u00e0 la maison blanche, parce qu'elle mettait en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident noir... Mais \u00e9videmment cela ne pourra jamais \u00eatre d\u00e9montr\u00e9.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504474", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es peuvent agiter les consciences / TUM_2016-02-25T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es peuvent refl\u00e9ter les inqui\u00e9tudes du moment, mais aussi influencer les consciences. Les sc\u00e9narios de politique-fiction sont \u00e0 la mode et on l'observe dans l'univers des s\u00e9ries, mais aussi dans la litt\u00e9rature. Avec parfois la volont\u00e9 de peser dans le d\u00e9bat politique."], "variantIds": ["ece-7504474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5540467D-F930-44D8-B07C-C9E082FCF902", "internalArchiveId": "5540467D-F930-44D8-B07C-C9E082FCF902", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats membres de l'UE se d\u00e9chirent sur la crise migratoire", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016;De Marcilly, Charles\r\n* * Les Etats membres de l'UE se d\u00e9chirent sur la crise migratoire  \r\nBonsoir Charles de Marcilly!\r\nResponsable du bureau bruxellois de la Fondation Schuman\r\nVienne qui r\u00e9unit les acteurs de la route des Balkans mais sans la Gr\u00e8ce / Les Pays de Visegrad qui se r\u00e9unissent pour pr\u00e9parer un sommet / Des pays qui d\u00e9cident dans leur coin: le Hongrois Viktor Orban qui annonce un r\u00e9f\u00e9rendum / La Belgique qui  n'avertit pas la France quand elle r\u00e9introduit des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res: bref il semble que chacun fasse ce qui lui pla\u00eet.\r\nLa politique commune n'est-elle pas en train de se fracasser sur le r\u00e9alit\u00e9?\r\nVa-t-on vers une g\u00e9om\u00e9trie variable entre EM sur leur r\u00e9ponse \u00e0 cette crise migratoire toujours plus r\u00e9guli\u00e8re? \r\non assiste en quelques sorte au retour d'une logique intergouvernementale, plus proche des relations internationales classique.... m\u00e9thode communautaire c'est fini? \r\nsi certain EM agissent unilat\u00e9ralement en fermant ses fronti\u00e8res par ex sans avertir l'EM voisin (Belgique et France), ce sont 2 pays parmi les premiers dans la construction UE... n'est-ce pas la fin?\r\nLa Grande-Bretagne n'est-elle pas le meilleur exemple? Elle a tent\u00e9 d'obtenir des exceptions et symboliquement d'\u00eatre encore plus un cas \u00e0 part. Et elle l'a obtenu. Est-ce qu'elle aurait oser proc\u00e9der de la sorte il y a 20 ans, avant le grand \u00e9largissement \u00e0 l'Europe centrale et orientale?\r\nl'heure n'est-elle pas d\u00e9finitivement au sur mesure, au mod\u00e8le flexible? A la politique des cercles, d\u00e9j\u00e0 pr\u00f4n\u00e9e par Edouard Balladur?\r\nl'uniformisation, \u00e7a irrite les peuples... d'o\u00f9 le retour d'un certain nationalisme au sein de l'UE", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Etats membres de l'UE se d\u00e9chirent sur la crise migratoire / FOR_2016-02-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Vienne r\u00e9unit les acteurs de la route des Balkans sans la Gr\u00e8ce, la Belgique n'avertit pas la France quand elle r\u00e9introduit des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res: au sein de l'Union europ\u00e9enne, l'heure semble \u00eatre au \"chacun fait ce qui lui pla\u00eet\". Cette crise sonne-t-elle la fin de toute politique commune? L'interview de Charles de Marcilly, responsable du bureau bruxellois de la Fondation Schuman."], "variantIds": ["ece-7504536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T17:06:27Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T17:33:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B1C663A-4F2F-4AFB-A18F-A8E002BACF52", "internalArchiveId": "2B1C663A-4F2F-4AFB-A18F-A8E002BACF52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communication d'Alain Ribaux ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * La communication d'Alain Ribaux ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel  \r\nManque de transparence, mauvaise communication, politique du fait accompli. \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les critiques fusent \u00e0 l'encontre d'Alain Ribaux, ministre neuch\u00e2telois de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture. \r\nIl faut dire que le conseiller d'Etat a f\u00e2ch\u00e9 ces derniers temps: notamment sur l'annonce du remaniement du service cantonal des sports et la politique culturelle du canton. \r\nCoraline Pauchard, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur les raisons de ces crispations. Tout commence par des d\u00e9clarations peu claires relay\u00e9es dans les m\u00e9dias...\r\nDIR\r\nSur le plan culturel d'abord. En d\u00e9cembre dernier, le PLR Alain Ribaux d\u00e9voile en conf\u00e9rence de presse les nouveaux instruments qu'il entend mettre en place pour soutenir le monde artistique. \r\nL'annonce a fait l'effet d'une bombe au sein du parti socialiste qui s'\u00e9tonne de l'absence d'un rapport d\u00e9taill\u00e9 sur le sujet. Rapport qui aurait l'avantage d'ouvrir un d\u00e9bat au parlement sur la question. \r\nM\u00eame son de cloche dans les milieux culturels. Invit\u00e9s par le canton \u00e0 prendre connaissance avant tout le monde des nouveaut\u00e9s en la mati\u00e8re, beaucoup s'\u00e9tonnent de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 la s\u00e9ance. L'un d'eux confie avoir appris par hasard l'organisation de cette rencontre alors m\u00eame qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'une aide octroy\u00e9e par le canton. \r\n*** Un manque de transparence qui agace \u00e9galement au niveau du service cantonal des sports. \r\n\"Un service plong\u00e9 dans l'ind\u00e9cision totale\" souligne un interlocuteur proche du dossier. Depuis l'annonce, en novembre dernier, d'un remaniement complet ou partiel du service, les acteurs sportifs, association et administration comprises, sont dans le flou. Une incompr\u00e9hension palpable au sein m\u00eame de la commission cantonale des sports. \r\n\"La mesure figurait au chapitre 'divers' de notre ordre du jour et a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e 5 minutes avant la fin de la s\u00e9ance\" raconte l'un des membres contact\u00e9s. La critique r\u00e9sonne dans les associations sportives qui regrettent l'absence de consultation en la mati\u00e8re. Et d'ajouter qu'informer des d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 prises ne signifie pas consulter.\r\n*** Alain Ribaux aurait-il tendance \u00e0 faire de la politique du fait accompli?\r\nC'est en tout cas un sentiment partag\u00e9 chez plusieurs d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil. \u00c0 gauche comme \u00e0 droite, certains politiciens s'impatientent. \"Dans le contexte \u00e9conomique difficile que traverse le canton, il est important de communiquer de mani\u00e8re pr\u00e9cise\" explique l'un d'eux. \u00c0 gauche, le rapport sur la culture est attendu de pied ferme...un texte qui arrivera dans deux ans a annonc\u00e9 Alain Ribaux...soit en d\u00e9but de l\u00e9gislature prochaine. Ce qui fait dire \u00e0 certain que le ministre a gard\u00e9 les r\u00e9flexes de son ancienne profession: celle de juge o\u00f9 le mandat est de trancher et non de n\u00e9gocier.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504538", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La communication d'Alain Ribaux ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel / FOR_2016-02-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre neuch\u00e2telois en charge de la Justice, de la S\u00e9curit\u00e9 et de la Culture Alain Ribaux a crisp\u00e9 quelques macho\u00eeres ces derniers temps, notamment concernant l'annonce du remaniement du service cantonal des sports et la politique culturelle du canton. Ces communications ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es floues et peu transparentes par plusieurs acteurs concern\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7504538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T17:06:32Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T17:47:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-551A67C2-1D10-4017-A4D3-EECF01A8D95B", "internalArchiveId": "551A67C2-1D10-4017-A4D3-EECF01A8D95B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ardavan Amir-Aslani, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\n* * Ardavan Amir-Aslani, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient (ARDAVAN AMIR-ASLANI, IRAN -LEGISLATIVES ET VOYAGES) 7h35 Invit\u00e9 matinale\r\nArdavan Amir-Aslani, avocat franco-iranien, sp\u00e9cialiste du moyen Orient - son portable le +33 6 09 81 96 35 - en direct du studio de Paris accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet...\r\nAccompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Amman s'envole demain pour l'Iran pour une visite officielle de 4 jours...\r\nIl y rencontrera le pr\u00e9sident Hassan Rohani, ainsi que de nombreux ministres et dignitaires du pays des mollahs...\r\nUn voyage qui intervient dans un contexte particulier... Puisque ce vendredi, l'\u00e9lectorat iranien renouvelle l'Assembl\u00e9e consultative islamique d'Iran, le Parlement iranien, mais aussi la tr\u00e8s influente Assembl\u00e9e des experts, charg\u00e9e de d\u00e9signer le successeur du Guide supr\u00eame Ali Khamenei...\r\nPour en parler, le plaisir de recevoir, ce matin, l'avocat franco-iranien et sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient... Ardavan Amir-Aslani... bonjour... \r\nMerci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, en direct de notre studio de Paris, \r\nBUSINESS\r\n- Depuis la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques dont il a fait l'objet pendant plus de 10 ans, l'Iran est devenu le nouvel eldorado... Tout le monde s'y presse pour tenter d'y d\u00e9crocher des contrats... Une sorte de course \u00e0 l'\u00e9chalotte qui \u00e9tait pr\u00e9visible ?\r\n- Certes, beaucoup de choses sont \u00e0 reconstruire dans ce pays de 80 millions de consommateurs, un tiers de l'appareil industriel a \u00e9t\u00e9 mis en sommeil par les sanctions... Mais est-ce que, pour autant, l'Iran est un march\u00e9 facile d'acc\u00e8s ? L'Iran reste un march\u00e9 compliqu\u00e9... qu'il ne faut pas trop se bercer d'illusions ?\r\n- Les Iraniens l'ont prouv\u00e9 lors des discussions sur le nucl\u00e9aire, ils sont de redoutables n\u00e9gociateurs... Le sont-ils aussi en affaire ?\r\n- L'Allemagne, la France, l'Italie, le Royaume-Uni devraient \u00eatre les grands gagnants de la r\u00e9ouverture... Est-ce que cela signifie qu'il ne restera que des miettes pour les autres ?\r\n- La Suisse, qui y a repr\u00e9sent\u00e9 sur place les int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis durant des d\u00e9cennies, et qui vient r\u00e9cemment d'offrir ses bons offices \u00e0 l'Iran et \u00e0 l'Arabie saoudite, a-t-elle quelques chances de succ\u00e8s... ou diriez-vous qu'il ne faut pas confondre diplomatie et business ?\r\n- Comment l'Iranien moyen appr\u00e9cie-t-il le <soudain int\u00e9r\u00eat> que les pays occidentaux portent \u00e0 son pays ? Avec enthousiasme ou plut\u00f4t une certaine inqui\u00e9tude ?\r\nPOLITIQUE\r\n- L'Iranien enthousiaste et l'Iranien inquiet face \u00e0 l'ouverture... Est-ce symptomatique de la ligne de fracture qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 iranienne ?... A savoir un Iran qui d\u00e9plore l'isolement et se r\u00e9jouit de l'ouverture et un autre qui observe, sceptique, cette phase de transition et voudrait freiner la machine ?\r\n- Est-ce que cela correspond aux deux camps qui s'opposent pour les l\u00e9gislatives de demain, les mod\u00e9r\u00e9s qui soutiennent la politique du pr\u00e9sident Rohani et les conservateurs, l'aile dure du r\u00e9gime, qui se m\u00e9fient eux de l'ouverture ?\r\n- O\u00f9 se situent tous ces Iraniens qui ne croient pas en la th\u00e9ocratie qui s'est instaur\u00e9e depuis la r\u00e9volution islamique en 1979... Quel camp cette silencieuse population est-elle susceptible de faire triompher ?\r\n- On parle souvent du pr\u00e9sident Rohani comme un r\u00e9formateur... Mais l'est-il vraiment ?... Durant son premier mandat, il n'a pas pas tenu toutes ses promesses, notamment sur la d\u00e9licate question de la lib\u00e9ration des prisonniers politiques...\r\n- Esp\u00e8re-t-il un deuxi\u00e8me mandat pour pouvoir le faire ?\r\n- Diriez-vous que le pr\u00e9sident Rohani marche sur des oeufs, qu'il b\u00e9n\u00e9ficie toujours de l'appui essentiel du Guide supr\u00eame Ali Khamenei qui l'a soutenu sur la question de l'accord nucl\u00e9aire ?\r\n- Ali Khamenei qui, apr\u00e8s 27 ans de pouvoir, envisage lui-m\u00eame sa propre succession... On pourrait vivre un nouveau moment cl\u00e9 pour l'Iran... puisque le Guide supr\u00eame exerce une influence consid\u00e9rable sur tous les domaines du pouvoir - ex\u00e9cutif, l\u00e9gislatif, judiciaire... Son autorit\u00e9 s'\u00e9tent aussi \u00e0 l'arm\u00e9e et aux m\u00e9dias du pays...\r\n- C'est l'Assembl\u00e9e des experts qui va \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer le 3\u00e8me Guide supr\u00eame de la R\u00e9publique islamique... Or, outre le Parlement, on \u00e9lit aussi demain, et pour 8 ans, cette tr\u00e8s influente assembl\u00e9e...\r\n- Les r\u00e9formateurs, port\u00e9s par l'espoir d'une am\u00e9lioration du niveau de vie apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, esp\u00e8rent gagner de l'influence... Sauf que le Conseil des gardiens, compos\u00e9 de 12 juristes et religieux, charg\u00e9 d'ent\u00e9riner les candidatures, a oppos\u00e9 son veto \u00e0 des milliers de r\u00e9formistes qui souhaitaient se pr\u00e9senter au Parlement... Il a \u00e9galement emp\u00each\u00e9 80% des candidats \u00e0 briguer un si\u00e8ge \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts... C'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani !...\r\n- Est-ce que les nationalistes et les r\u00e9volutionnaires des origines de la R\u00e9publique pourraient faire un retour sur le devant de la sc\u00e8ne..\r\n- La remise au go\u00fbt du jour de la fameuse fatwa lanc\u00e9e contre l'\u00e9crivain Salman Rushdie, avec de surcro\u00eet une prime substantielle offerte par plusieurs m\u00e9dias iraniens pour la t\u00eate de l'\u00e9crivain britannique, est-ce le signe avant-coureur d'un retour de balancier ?\r\n- Avec quelles cons\u00e9quences, un islam chiite qui n'aurait plus rien n'a envi\u00e9 aux exc\u00e8s du wahabisme sunnite saoudien ?", "durationSec": 1417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Ardavan Amir-Aslani, sp\u00e9cialiste du moyen Orient", "Ardavan Amir-Aslani, sp\u00e9cialiste du moyen Orient / JDM_2016-02-25T07:37:00_l-invite-du-journal", "Ardavan Amir-Aslani, sp\u00e9cialiste du moyen Orient / JDM_2016-02-25T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Accompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Amman s'envole samedi \u00e0 destination de l'Iran Ce voyage intervient dans un contexte particulier puisque l'\u00e9lectorat iranien renouvelle ce vendredi son parlement. L'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient.", "Accompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Amman s'envole samedi \u00e0 destination de l'Iran Ce voyage intervient dans un contexte particulier puisque l'\u00e9lectorat iranien renouvelle ce vendredi son parlement. L'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient.", "Accompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et scientifique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Amman s'envole samedi \u00e0 destination de l'Iran Ce voyage intervient dans un contexte particulier puisque l'\u00e9lectorat iranien renouvelle ce vendredi son parlement. L'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient."], "variantIds": ["ece-7504511", "ece-7504493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:11:02Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T07:04:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ardavan, Amir-Aslani", "role": "avocat franco-iranien, essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6EFE702-FF1D-4510-AFE1-AC0F90C2A774", "internalArchiveId": "A6EFE702-FF1D-4510-AFE1-AC0F90C2A774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage (LA PANNE OU LE DEMARRAGE) 6h51 Signature\r\n\"La panne ou le d\u00e9marrage\"... c'est le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  01'34''\r\n((Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d'entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nOn en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l'aise, c'est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde. \r\nEntrepreneur \u00e0 succ\u00e8s, il s'\u00e9gard dans un champ politique dont il n'a toujours pas les codes. Et lors d'importants licenciements ou le rachat d'entreprises par des \u00e9trangers, Johann Schneider-Ammann r\u00e9agit comme patron, pas comme politique. \r\nSa confiance aveugle dans le lib\u00e9ralisme choque et pas seulement \u00e0 gauche. L'homme est donc plus affaibli que jamais. Ce que Christian Levrat a parfaitement compris. Mais n'oublions pas non plus que ce sont les socialistes, ses plus grands d\u00e9tracteurs, qui l'ont \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9viter l'ascension de Karin Keller-Sutter, une politicienne, elle.\r\n\u00ab\u00a0Schneider en panne\u00a0\u00bb, ce surnom courait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du PS l'a d\u00e9sormais fait entrer dans l'espace public. \r\nEt cette fois-ci encore Johann Schneider-Amman a prouv\u00e9 qu'il n'avait pas l'exp\u00e9rience suffisante. Les attaques, ce n'est jamais agr\u00e9able. Mais elles font partie du quotidien d'un \u00e9lu. Lui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mu, bless\u00e9.\r\nToutefois suite aux propos de Christian Levrat, il a aussi tap\u00e9 du poing sur la table. \r\nSigne qu'un autre Johann Schneider-Ammann peut encore surgir? C'est le dernier moment, celui de la pr\u00e9sidence.  Par le pass\u00e9, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux discrets ont pris une nouvelle dimension gr\u00e2ce \u00e0 cette fonction\u00a0:  Samuel Schmid, Moritz Leuenberger ou plus r\u00e9cemment Didier Burkhalter.\r\nMais le temps presse. S'il n'y a pas de d\u00e9marrage rapide, Johann Schneider-Ammann rejoindra ces nombreux conseillers f\u00e9d\u00e9raux tomb\u00e9s dans l'oubli.))\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin, \u00e0 retrouver sur rtsinfo, barre oblique, signature.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage", "Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage / JDM_2016-02-25T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la panne ou le d\u00e9marrage / JDM_2016-02-25T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde.", "Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde.", "Johann Schneider-Amman va-t-enfin d\u00e9marrer? Abandonner d\u00e9finitivement sa casquette d\u2019entrepreneur pour celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On en doute s\u00e9rieusement. Les seules fois o\u00f9 le PLR bernois est \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est \u00e0 la t\u00eate de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques, comme ce sera encore le cas d\u00e8s demain en Iran. L\u00e0, il est dans son monde."], "variantIds": ["ece-7504514", "ece-7504496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:08:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496910", "internalArchiveId": "AA1602496791", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7525294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7525311.image", "backgrounds": ["Idomeni Gr\u00e8ce, le journaliste RTS Yves Magat perd son oreillette durant le duplex et r\u00e9pond plus vite aux questions de Darius Rochebin avant qu'un technicien ramasse et redonne l'oreillette \u00e0 Yves Magat."], "alternativeTitle": ["19h30", "Guy Parmelin n'a pas obtenu le budget esp\u00e9r\u00e9 par l'UDC pour l'arm\u00e9e suisse", "R\u00e9union sur la crise des migrants \u00e0 Bruxelles: r\u00e9action de Simonetta Sommaruga", "Visite commerciale en Iran: l'analyse de Delphine Gianora", "Col\u00e8re grecque: le point avec Yves Magat \u00e0 Idomeni", "Economie: une d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs et de politiques suisses s'appr\u00eate \u00e0 partir pour l'Iran", "Football: cinq candidats vont s'affronter pour la pr\u00e9sidence de la FIFA \u00e0 Zurich", "L'encaveur valaisan Dominique Giroud \u00e9cope d'une peine p\u00e9cuniaire de 150 jours-amende", "Le constat de nombreuses constructions ill\u00e9gales \u00e0 Verbier (VS) se confirme", "Plusieurs maisons d'\u00e9dition romandes se revendiquent 100% locales", "Football/ Election FIFA: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis, \u00e0 Zurich", "Les stations-services se rar\u00e9fient en Suisse", "Des producteurs laitiers fran\u00e7ais suppriment les interm\u00e9diaires pour sortir de la crise", "La Gr\u00e8ce exprime sa col\u00e8re face \u00e0 une crise migratoire devenue ing\u00e9rable", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["4,4 \u00e0 4,8 milliards de francs, c'est en-dessous des 5 milliards que la majorit\u00e9 de droite du parlement demandait.", "L'Iran, lib\u00e9r\u00e9e des sanctions depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire, attire les investisseurs. Les Suisses veulent aussi se faire une place.", "L'organisation doit se donner un nouveau d\u00e9part apr\u00e8s les \u00e9pisodes Blatter et Platini.", "Il est reconnu coupable d'escroquerie et de faux dans les titres, pour avoir soustrait 300'000 francs \u00e0 la TVA.", "Deux experts ind\u00e9pendants ont relev\u00e9 de nombreuses infractions \u00e0 la Lex Weber, et \u00e0 la Lex Kohler notamment.", "En voici plusieurs exemples avec Torticolis et fr\u00e8res ou encore Paulette.", "Plus de 80 points de vente ont disparu ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Le mod\u00e8le \u00e9conomique est en train de changer.", "A deux jours de l'ouverture du Salon de l'agriculture de Paris, les paysans fran\u00e7ais en col\u00e8re multiplient les manifestations.", "Le pays a d\u00e9cid\u00e9 de rappeler son ambassadeur \u00e0 Vienne. L'Autriche fait partie des pays qui ont ferm\u00e9 leurs portes aux migrants."], "variantIds": ["ece-7406653", "ece-7406651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T19:00:46Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:20:00\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n        Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:20:14\r\n    Les Europ\u00e9ens se d\u00e9chirent\r\n     sur la crise migratoire.\r\n\r\n19:30:20:19  19:30:27:07\r\nLa Gr\u00e8ce accuse l'UE et l'Autriche\r\nde lui laisser porter le fardeau.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:34:10\r\n Yves Magat le constate sur place,\r\n    les migrants sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:14  19:30:38:16\r\n    La Gr\u00e8ce n'accepterait pas\r\n de devenir le Liban de l'Europe.\r\n\r\n19:30:39:08  19:30:44:20\r\nGuy Parmelin a v\u00e9cu son premier bras\r\n  de fer comme patron de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:47:21\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse\r\n         les 5 mias par an\r\n\r\n19:30:48:01  19:30:49:19\r\n    r\u00e9clam\u00e9s par le Parlement.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:52:12\r\n    Ru\u00e9e vers l'or commerciale\r\n           vers l'Iran.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:55:19\r\n      Johann Schneider-Ammann\r\n         s'y rend demain.\r\n\r\n19:30:56:00  19:30:57:22\r\n J-1 avant le congr\u00e8s de la FIFA.\r\n\r\n19:30:58:03  19:31:01:09\r\nOn devrait conna\u00eetre le successeur\r\n         de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:31:01:13  19:31:04:04\r\n          C'est l'heure\r\n     des ultimes tractations.\r\n\r\n19:31:04:16  19:31:07:11\r\nReportage sur les stations services.\r\n\r\n19:31:07:16  19:31:11:20\r\n La marge sur le carburant fond, \r\n la boutique devient essentielle.\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:14:14\r\n      Beaucoup disparaissent\r\n         ou se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:20:23\r\nLa Gr\u00e8ce en col\u00e8re contre l'Europe\r\n qui se barricade et la d\u00e9laisse\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:22:18\r\n    devant le flux migratoire.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:26:04\r\n      Le ton devient cassant\r\n   entre certains pays de l'UE.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:29:02\r\n Ath\u00e8nes a rappel\u00e9 son ambassadeur\r\n             \u00e0 Vienne,\r\n\r\n19:31:29:07  19:31:33:11\r\nl'Autriche faisant partie des pays\r\n   qui ont ferm\u00e9 leurs portes.\r\n\r\n19:31:34:05  19:31:36:16\r\n       -Pas de passeport,\r\n       pas de passage...\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:40:03\r\n  Depuis dimanche, les Afghans\r\n     ne sont plus autoris\u00e9s\r\n\r\n19:31:40:08  19:31:41:18\r\n     \u00e0 entrer en Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:01\r\n  Les Syriens et les Irakiens\r\ndoivent pr\u00e9senter leurs papiers.\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:49:12\r\n     A Idomeni, des milliers\r\n    de migrants sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:31:49:17  19:31:56:03\r\n  Shanaz vient d'\u00eatre refoul\u00e9e\r\n       avec ses enfants.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:00:05\r\n        -C'est une Syrienne\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:04:18\r\n    avec trois jeunes enfants.\r\n\r\n19:32:04:23  19:32:09:01\r\n        Ils ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne.\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:13:11\r\n      Parce qu'ils n'avaient\r\n       que des photocopies\r\n\r\n19:32:13:16  19:32:18:19\r\n    de leurs pi\u00e8ces d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:25:16\r\n-3'500 migrants attendaient d'entrer\r\n     en Mac\u00e9doine aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:25:21  19:32:30:16\r\n  Ils sont r\u00e9partis dans des camps.\r\n\r\n19:32:30:21  19:32:35:05\r\n Le Premier ministre Grec menace\r\n de refuser tout accord europ\u00e9en\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:42:01\r\n    si le fardeau migratoire\r\n       n'est pas partag\u00e9.\r\n\r\n19:32:42:16  19:32:45:01\r\n    -Nous n'allons pas accepter\r\n\r\n19:32:45:06  19:32:47:09\r\n   que notre pays se transforme\r\n\r\n19:32:47:13  19:32:51:18\r\n  en un entrep\u00f4t d'\u00eatre humains.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:58:09\r\n       -Ath\u00e8nes a rappel\u00e9\r\n   son ambassadrice \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:33:15:13  19:33:19:02\r\n   -La crise migratoire prend\r\n   une tournure diplomatique.\r\n\r\n19:33:19:07  19:33:22:11\r\n   100'000 migrants ont gagn\u00e9\r\n     la Gr\u00e8ce depuis 2016.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:01\r\n       -Yves Magat, bonsoir.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:36:11\r\n    Vous \u00eates sur la fronti\u00e8re\r\n  qui se referme devant la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:42:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:44:15  19:33:48:01\r\n\u00c0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la\r\n    Mac\u00e9doine, c'est un goulet\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:50:08\r\n          d'\u00e9tranglement.\r\n\r\n19:33:50:10  19:33:56:04\r\n  Il y a 3000 personnes bloqu\u00e9es\r\n          derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:33:56:06  19:33:59:14\r\n   La Mac\u00e9doine a laiss\u00e9 passer\r\n seulement 100 personnes ce matin,\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:01:21\r\n     pendant quelques minutes.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:04:04\r\n   La Serbie ferme la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:08:19\r\n      Il y a un effet domino.\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:12:04\r\nC'est le moment de v\u00e9rit\u00e9 pour une\r\n    politique de concertation\r\n\r\n19:34:12:06  19:34:14:11\r\n            europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:17:03\r\n   -Il y a des propos tr\u00e8s durs.\r\n\r\n19:34:17:05  19:34:20:07\r\nLa col\u00e8re grecque est tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:34:20:09  19:34:26:00\r\n     -Les Grecs sont furieux.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:31:20\r\n  Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une\r\n        r\u00e9cente conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:36:16\r\n  Un grec me disait tout \u00e0 l'heure\r\nqu'on ne pouvait rien faire de plus.\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:40:00\r\nOn ne peut pas rejeter les migrants\r\n            \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:44:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:44:22  19:34:49:21\r\nLes 28 se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Bruxelles\r\n     pour trouver une solution\r\n\r\n19:34:50:02  19:34:52:07\r\n      \u00e0 la crise migratoire.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:10\r\n  La Suisse, membre de Schengen,\r\n          est pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:55:14  19:35:00:06\r\n      S.Sommaruga plaide pour\r\nla solidarit\u00e9 entre Etats europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:03:18  19:35:05:11\r\n       -A certains moments,\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:09:01\r\n       c'\u00e9tait assez tendu.\r\n\r\n19:35:09:06  19:35:11:06\r\n     On se fait des reproches.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:15:11\r\n          Pour la Gr\u00e8ce,\r\n la situation est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:19:03\r\n     On lui reproche pourtant \r\n    de ne pas faire son travail\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:23:14\r\n  et la Gr\u00e8ce reproche aux autres\r\n  de lui rajouter de la pression.\r\n\r\n19:35:23:19  19:35:29:14\r\n  Il y a toujours cette volont\u00e9,\r\n  nous avons pris des d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:36:05\r\n Concernant la Suisse, il est tr\u00e8s\r\n important qu'elle soit consciente\r\n\r\n19:35:36:10  19:35:45:13\r\n qu'elle fait partie de cet espace\r\n   Schengen et de cette Europe.\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:47:23\r\n La solidarit\u00e9, il faut la prouver\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:50:23\r\n         m\u00eame si un pays\r\n     n'est pas en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:56:20\r\n -Guy Parmelin a v\u00e9cu son premier\r\n    bapt\u00eame du feu budg\u00e9taire.\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:01:07\r\nLe plafond pour l'arm\u00e9e s'\u00e9chelonnera\r\n      \u00e0 4,8 mias jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:07:12\r\nEn dessous des 5 mias que la droite\r\n     parlementaire demandait.\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:13:02\r\n-De 2017 \u00e0 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    ne veut accorder \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:36:13:07  19:36:18:03\r\n    que 4,5 \u00e0 4,8 mias par an\r\n   au lieu des 5 mias r\u00e9clam\u00e9s\r\n\r\n19:36:18:08  19:36:21:20\r\n            par l'UDC et\r\nla majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement.\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:25:03\r\n     Pour sa premi\u00e8re grande\r\n      conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:30:23\r\n  le ministre Parmelin se livre\r\n    \u00e0 un exercice difficile.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:43:21\r\n -Votre parti r\u00e9clame un budget\r\n de 5 mias par an pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:02  19:36:48:13\r\n Le ministre des Finances est UDC,\r\n  le chef de la D\u00e9fense est UDC:\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:51:08\r\n    est-ce une grosse d\u00e9faite ?\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:54:09\r\n -Comment r\u00e9pondre \u00e0 une question\r\n\r\n19:36:54:13  19:36:56:11\r\n     qui m'obligerait \u00e0 trahir\r\n\r\n19:36:56:15  19:36:59:10\r\n des secrets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:36:59:22  19:37:02:11\r\n      -Guy Parmelin d\u00e9fend\r\n      tr\u00e8s coll\u00e9gialement\r\n\r\n19:37:02:16  19:37:04:23\r\n la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:07:16\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:10:03\r\n contest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 des 5 mias.\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:15:08\r\n  Simplement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\nune autre mission re\u00e7ue du Parlement:\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:23:23\r\n        celle de stabiliser\r\n les d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:28:20\r\n-Avec cette d\u00e9cision, le Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral entame un bras de fer\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:33:20\r\n avec le Parlement qui pourrait\r\nl'obliger \u00e0 \u00e9conomiser ailleurs.\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:36:19\r\n -J'imagine que nos deux ministres\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:39:08\r\n    se disent que le Parlement\r\n\r\n19:37:39:12  19:37:41:06\r\n       aura le dernier mot.\r\n\r\n19:37:41:16  19:37:45:09\r\n   -Guy Parmelin a par contre\r\n  convaincu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:49:02\r\n       de relancer l'achat\r\n      d'un avion de combat.\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:51:12\r\n  Une premi\u00e8re petite victoire.\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:57:16\r\n-Dominique Giroud \u00e9cope d'une peine\r\n  p\u00e9cuniaire de 150 jours-amende,\r\n\r\n19:37:57:21  19:37:58:19\r\n           avec sursis.\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:03:08\r\nIl est reconnu coupable d'escroquerie\r\n     et de faux dans les titres\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:06:22\r\n       pour avoir soustrait \r\n       300'000 frs \u00e0 la TVA.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:13:01\r\n-Dominique Giroud reconnu coupable\r\n    par la justice valaisanne\r\n\r\n19:38:13:06  19:38:16:00\r\n       pour escroquerie et\r\n      faux dans les titres.\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:20:02\r\n   Il est condamn\u00e9 \u00e0 une peine\r\n      de 150 jours-amende.\r\n\r\n19:38:20:07  19:38:24:06\r\nOn lui reprochait d'avoir soustrait\r\n        300'000 frs de TVA.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:30:08\r\n Les avocats de D.Giroud ignorent\r\nle d\u00e9tail des motivations du juge.\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:37:11\r\n      -Nous n'avons re\u00e7u que\r\n\r\n19:38:37:15  19:38:39:18\r\n   les conclusions du jugement.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:44:17\r\n       C'est donc un peu t\u00f4t\r\n     pour se prononcer dessus.\r\n\r\n19:38:45:05  19:38:49:08\r\n  -D.Giroud avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9\r\n en 2014 dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:53:21\r\nLa justice a rejet\u00e9 les arguments\r\n  de ses avocats selon lesquels\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:58:06\r\n  il ne pouvait \u00eatre poursuivi \r\n deux fois pour les m\u00eames faits.\r\n\r\n19:38:58:15  19:39:00:23\r\n-C'est quelque chose de primordial\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:05:09\r\n   et garanti par la Convention\r\n europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:09:15\r\n  Son application au droit fiscal\r\n   est quelque chose de nouveau\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:15:07\r\n        et nous entendons\r\n   faire respecter ce principe.\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:20:22\r\n-Les avocats de D.Giroud ne savent\r\n  pas encore s'ils feront appel.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:11\r\nLe jugement ne concerne que la TVA.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:25:12\r\n    D'autres affaires fiscales\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:27:07\r\n      sont encore pendantes.\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:30:04\r\nEn Valais, une enqu\u00eate est en cours\r\n\r\n19:39:30:09  19:39:34:22\r\n    pour des infractions li\u00e9es\r\naux imp\u00f4ts cantonaux et communaux.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:40:03\r\n  Au final, D.Giroud pourrait\r\nse retrouver devant un tribunal.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:43:18\r\n-Demain, jour d\u00e9cisif pour la FIFA.\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:46:08\r\nTout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en quelques mois.\r\n\r\n19:39:46:12  19:39:51:15\r\n  Action am\u00e9ricaine, arrestations,\r\nJoseph Blatter qui remet son mandat.\r\n\r\n19:39:51:20  19:39:55:06\r\n      L'organisation se donne\r\n        un nouveau d\u00e9part,\r\n\r\n19:39:55:11  19:40:01:00\r\n        avec des r\u00e9formes\r\n     et un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:01\r\n -Jamais la pression sur la FIFA\r\n     n'aura \u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:11:18\r\n400 journalistes du monde entier\r\n      ont afflu\u00e9 \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:15:05\r\n     \u00e0 l'aube de l'\u00e9lection \r\n     d'un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:20:22\r\n       Les cinq candidats\r\n      se veulent d\u00e9tendus.\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:22:17\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:26:11\r\n     -La rumeur d'un nouveau\r\n   coup de filet de la justice\r\n\r\n19:40:26:15  19:40:29:03\r\ntient en haleine les journalistes.\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:30:21\r\n         -On l'impression\r\n\r\n19:40:31:02  19:40:33:12\r\n   que quelque chose va \u00e9clater.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:38:00\r\n C'est particulier comme ambiance,\r\n   \u00e0 la fois feutr\u00e9e et opaque.\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:41:21\r\n     C'est difficile \u00e0 cerner.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:47:06\r\n    -Un calme apparent r\u00e8gne\r\n      au si\u00e8ge de la FIFA.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:15\r\n    L'institution s'appr\u00eate \r\n    \u00e0 vivre un jour d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:57:18\r\n Elle doit convaincre le congr\u00e8s \r\nd'ent\u00e9riner un paquet de r\u00e9formes.\r\n\r\n19:40:58:16  19:41:02:01\r\n-Il doit garantir que l'institution\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:05\r\n     retrouve une cr\u00e9dibilit\u00e9,\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:09:11\r\n       entach\u00e9e sur le point\r\n        de la gouvernance,\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:15:03\r\n        pas sur ses mission\r\n   de d\u00e9veloppement du football.\r\n\r\n19:41:15:18  19:41:20:17\r\n    -Les changements propos\u00e9s:\r\nune transparence des r\u00e9mun\u00e9rations,\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:23:01\r\n  une s\u00e9paration des pouvoirs,\r\n\r\n19:41:23:06  19:41:25:12\r\nune limitation du mandat \u00e0 12 ans,\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:30:07\r\nla cr\u00e9ation d'un conseil FIFA de 36\r\n  membres dont au moins 6 femmes.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:34:00\r\n   Des r\u00e9formes indispensables\r\n       mais insuffisantes.\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:36:16\r\n      -La question de l'image\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:37:20\r\n          est importante.\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:42:00\r\n  La f\u00e9d\u00e9ration vit de l'opinion\r\n    publique et des sponsors.\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:46:16\r\n       Elle doit s'adapter.\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:52:00\r\n     -Qui saura mener \u00e0 bien\r\n         ces r\u00e9formes ?\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:57:08\r\nLes journalistes restent sceptiques.\r\n\r\n19:41:58:04  19:42:01:04\r\n -Tout se noue en petits comit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:09:12\r\n  Dans des \u00e9changes de promesses\r\n     de financement s\u00fbrement.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:14:05\r\n-Il faudra en tout cas des ann\u00e9es\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:18:23\r\n      pour tourner le page\r\n      de ce chapitre noir.\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:23:01\r\n  -Pierre-Alain Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:33:22\r\n  Ambiance f\u00e9brile, les \u00e9lections\r\nde la FIFA se ressemblent toujours.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:36:23\r\n -L'ambiance est f\u00e9brile, \u00e9trange.\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:41:04\r\nC'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive demain.\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:46:05\r\nIl se dit tout et son contraire, ici.\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:50:05\r\nOn parle de nouvelles arrestations\r\n         demain \u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:56:07\r\nOn parle d'un report de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:06:23\r\nsi le vote du paquet des r\u00e9formes ne\r\n         peut pas se faire.\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:20:11\r\nOn esp\u00e8re que l'objectif essentiel,\r\n \u00e9radiquer la corruption, jouer la\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:23:01\r\ntransparence, on esp\u00e8re que tout \u00e7a\r\n            se passera.\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:27:23\r\n  -Tout change et rien ne change.\r\n\r\n19:43:28:01  19:43:31:03\r\n   On continue \u00e0 faire campagne,\r\n   \u00e0 vouloir rallier les pays ?\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:37:05\r\n            -C'est \u00e7a.\r\n\r\n19:43:39:06  19:43:45:06\r\nOn a l'impression que les candidats\r\n     ont fait du copi\u00e9-coll\u00e9.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:56:14\r\nJe parle surtout de Gianni Infantino\r\n        et le Cheikh Salman.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:03:13\r\nPour convaincre, il faut parler de\r\n    d\u00e9veloppement du football.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:09:15\r\n   On est toujours dans le m\u00eame\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:18:18\r\n -Si Infantino est \u00e9lu, il sera \u00e0\r\n  quelques kilom\u00e8tres de l'autre\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:21:20\r\n      Valaisan, Sepp Blatter.\r\n  -C'est pour la petite histoire.\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:24:03\r\n        Ce serait \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:44:24:05  19:44:27:00\r\n        \u00c7a va \u00eatre ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:30:16\r\nLes favoris sont au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:36:18\r\n\u00c7a va se jouer \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n19:44:40:19  19:44:45:20\r\n\u00c7a va se jouer au libre arbitrage de\r\n             l'Afrique.\r\n\r\n19:44:45:22  19:44:49:22\r\nDes voix vont encore se gagner ici \u00e0\r\n      Zurich dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:52:09\r\n La nuit va \u00eatre longue pour les 2\r\n            candidats.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:53:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:53:16  19:44:55:09\r\n     Lourd dossier \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:58:19\r\nLe constat de constructions ill\u00e9gales\r\n            se confirme.\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:03:02\r\n   Deux experts ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s\r\n d'\u00e9clairer une quinzaine de cas.\r\n\r\n19:45:03:07  19:45:08:01\r\nLes infractions sont l\u00e9gion notamment\r\n \u00e0 la Lex Weber et \u00e0 la Lex Koller.\r\n\r\n19:45:08:19  19:45:10:20\r\n   -Suite \u00e0 une d\u00e9nonciation,\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:15:15\r\nle pr\u00e9sident de Bagnes, E.Rossier,\r\n re\u00e7oit une quinzaine de dossiers\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:20:16\r\n   de constructions \u00e0 Verbier\r\n    non conformes \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:26:08\r\n        -Certains dossiers\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:28:17\r\n  sont facilement r\u00e9gularisables.\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:05\r\n   Pour d'autres, les probl\u00e8mes\r\n      sont plus importants.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:11\r\n Des probl\u00e8mes avec la Lex Koller,\r\n           la Lex Weber\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:38:15\r\n     ou le r\u00e8glement cantonal\r\n        des constructions.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:42:10\r\n     C'est le ma\u00eetre d'ouvrage\r\n    qui prend la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:45:00\r\n de ne pas respecter un r\u00e8glement.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:49:04\r\n  -Comme construire une chambre\r\n    alors que le plan indique\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:53:05\r\nune buanderie ou ne pas mentionner\r\n       un spa en sous-sol.\r\n\r\n19:45:56:08  19:45:57:22\r\n        -Impossible de dire\r\n\r\n19:45:58:03  19:46:01:04\r\n     s'il s'agit de cas isol\u00e9s\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:04:11\r\n    ou d'une fraude organis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:09:08\r\n   400 dossiers de constructions\r\nsont d\u00e9pos\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 Bagnes.\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:16:16\r\n     La commune est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:46:17:03  19:46:20:21\r\n   -Le service des constructions\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:22:19\r\n      a manqu\u00e9 de ressources.\r\n\r\n19:46:23:00  19:46:26:11\r\n   La commune n'a pas pu exercer\r\n      son devoir de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:30:20\r\n          Il est possible\r\n  qu'il y ait eu des maladresses,\r\n\r\n19:46:31:01  19:46:36:10\r\n     notamment sur la question\r\n         de la r\u00e9cusation.\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:40:12\r\n-Car l'ancien conseiller communal\r\n       de la construction\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:44:10\r\n    \u00e9tait aussi \u00e9lectricien.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:07\r\n   Son entreprise aurait r\u00e9alis\u00e9\r\nles travaux dans certains dossiers.\r\n\r\n19:46:49:17  19:46:51:10\r\n       -Le pass\u00e9 est lourd.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:53:21\r\n   C'\u00e9tait une pratique courante\r\n\r\n19:46:54:02  19:46:55:15\r\n        pendant longtemps.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:59:19\r\n         Le probl\u00e8me sera\r\n     d'assainir la situation.\r\n\r\n19:47:00:23  19:47:05:20\r\n -La commune promet de renforcer\r\n  la police des constructions.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:21\r\n-Les stations de services diminuent.\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:13:13\r\n  80 points de vente ont disparu\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:22\r\n   Le mod\u00e8le \u00e9conomique change,\r\n beaucoup changent aussi de place.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:22:20\r\n    Le carburant ne suffit plus\r\n\u00e0 faire tourner certaines affaires.\r\n\r\n19:47:23:17  19:47:27:11\r\n   -Un carrefour strat\u00e9gique,\r\n   entre Neuch\u00e2tel et Berne.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:31:17\r\n    Des milliers de v\u00e9hicules\r\n   passent par l\u00e0 chaque jour.\r\n\r\n19:47:31:22  19:47:35:15\r\nAu milieu, cette station-service\r\n      sans logo ni marque,\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:11\r\n      une PME ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:42:07\r\n         -C'est toujours\r\n le meilleur march\u00e9 de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:47:10\r\n   La raffinerie est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n19:47:47:21  19:47:50:19\r\n    -Les citernes de Cressier\r\n      sont \u00e0 cinq minutes.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:55:02\r\n Id\u00e9al pour r\u00e9duire le transport\r\n   co\u00fbteux et casser les prix.\r\n\r\n19:47:55:15  19:48:00:22\r\n     -Amanda, descends le prix\r\n   de l'essence pour un centime.\r\n\r\n19:48:01:09  19:48:03:21\r\n-L'essence comme produit d'appel.\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:07:21\r\n   A 1,14 franc la sans plomb,\r\n  dont plus de 80 cts de taxes,\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:09:17\r\n    la marge est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:15:00\r\n    Mais cela permet de r\u00e9sister\r\n\u00e0 la pression des grandes enseignes.\r\n\r\n19:48:15:12  19:48:17:14\r\n  -On pourrait nous faire mourir\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:21:00\r\n  si on n'avait pas autre chose.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:21:15\r\nUne station n'est pas int\u00e9ressante\r\n    seulement avec la benzine.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:30:15\r\nUne station n'est pas int\u00e9ressante\r\n    seulement avec la benzine.\r\n\r\n19:48:31:01  19:48:33:16\r\n        -A c\u00f4t\u00e9, il y a\r\n     un shop, un restaurant\r\n\r\n19:48:33:21  19:48:36:07\r\n         et un atelier\r\n    pour machines agricoles.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:12\r\n    Indispensable dans un pays\r\no\u00f9 on fait moins souvent le plein.\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:44:12\r\nEn moyenne, 1,44 million de litres\r\n      ont \u00e9t\u00e9 vendus en 2014\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:46:20\r\n contre 1,41 million l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:20\r\n     Et la baisse continue.\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:52:12\r\n      -On a plus de v\u00e9hicules\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:55:17\r\n   mais elles consomment moins.\r\n\r\n19:48:55:22  19:49:00:22\r\n    En l'an 2000, avec 7,2 mios\r\nd'habitants et 4 mios de v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:07:14\r\n nous avons consomm\u00e9 beaucoup plus\r\n   de carburant qu'aujourd'hui,\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:11:15\r\n          avec un million\r\nd'habitants et de v\u00e9hicules en plus.\r\n\r\n19:49:12:04  19:49:17:06\r\n-Et avec le franc fort, le carburant\r\n est souvent moins cher en France.\r\n\r\n19:49:17:11  19:49:23:02\r\n       De plus, les normes\r\nenvironnementales et s\u00e9curitaires\r\n\r\n19:49:23:07  19:49:25:19\r\n         ont fait monter\r\n     les frais des stations.\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:28:11\r\n  Elles \u00e9taient 5'500 en 1980.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:31:11\r\n     Pr\u00e8s de 2'000 ont ferm\u00e9\r\n        35 ans plus tard.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:10\r\n          86, rien que\r\n   ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:34:14  19:49:42:23\r\nLes grandes enseignes relocalisent\r\n   les stations non-rentables.\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:46:09\r\n    -Ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:49:08\r\n  on a ferm\u00e9 40 stations service.\r\n\r\n19:49:49:12  19:49:54:00\r\n       On les a remplac\u00e9es\r\n    dans les m\u00eames proportions\r\n\r\n19:49:54:05  19:50:02:10\r\n  vers des axes plus fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:07:21\r\n         -Avec la succ\u00e8s\r\n    des voitures \u00e9lectriques,\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:13:05\r\nla bataille des stations-service\r\n  prendra un nouveau tournant.\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:19:12\r\n -Les paysans fran\u00e7ais multiplient\r\n        les manifestations.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:24:15\r\n  En cause, les prix trop faibles\r\n       pay\u00e9s aux producteurs\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:28:14\r\n         pour la viande,\r\n     les c\u00e9r\u00e9ales et le lait.\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:34:01\r\nReportage chez un producteur laitier\r\nqui a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:41:09\r\n-Le monde agricole d\u00e9verse du fumier\r\n       devant les pr\u00e9fectures\r\n\r\n19:50:41:13  19:50:46:18\r\n et toute denr\u00e9e produite \u00e0 perte\r\ndans un contexte de surproduction,\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:49:23\r\n de faillites et de d\u00e9pressions.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:06\r\n    Un agriculteur se suicide\r\n      tous les deux jours.\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:56:00\r\n    Dans cette ferme moyenne\r\n          de la Loire,\r\n\r\n19:50:56:05  19:50:58:18\r\n           on produit\r\n    du lait et de la viande.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:03:08\r\nF.Courcelle d\u00e9nonce la politique\r\n d'agro-business qui transforme\r\n\r\n19:51:03:12  19:51:07:08\r\n  les paysans en techniciens, \r\n  prisonniers du productivisme\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:09:16\r\navec la complicit\u00e9 des syndicats.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:12:13\r\n-Ceux qui manifestent sont souvent\r\n\r\n19:51:12:18  19:51:14:17\r\n  ceux qui adh\u00e8rent au syndicat.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:17:06\r\n On les incite \u00e0 foutre le bordel,\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:21:16\r\nmais ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre malheur\r\n           depuis 40 ans.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:01\r\n       -En 20 ans, le nombre\r\nd'exploitations a baiss\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:26:06  19:51:30:11\r\nSurtout dans la fili\u00e8re laiti\u00e8re\r\n o\u00f9 la productivit\u00e9 a augment\u00e9\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:33:22\r\n          au d\u00e9triment\r\n   des revenus du producteur.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:37:05\r\n-La cotisation sociale est de 45 %.\r\n\r\n19:51:37:10  19:51:38:22\r\n         Plus les imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:51:39:03  19:51:45:00\r\n   \u00e7a fait 1'000 euros par mois.\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:49:05\r\n        Et un agriculteur,\r\n      il fait pas 35 heures.\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:52:13\r\n-Pour 1 litre de lait vendu \u00e0 1 E,\r\n\r\n19:51:52:18  19:51:56:08\r\n    deux tiers du prix final\r\n  enrichit les interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:51:56:12  19:52:01:02\r\nLe producteur re\u00e7oit 30 centimes,\r\nil lui en faudrait 40 pour vivre.\r\n\r\n19:52:02:07  19:52:04:01\r\n        -Pour F.Courcelle,\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:07:03\r\n  la solution serait de proposer\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:14\r\n     des produits alternatifs\r\n         de haute qualit\u00e9\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:14:11\r\n        \u00e0 un prix \u00e9quitable\r\n        pour le producteur.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:19:07\r\n-Pour sortir du servage industriel,\r\n      800 producteurs de lait\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:24:04\r\n   commercialisent directement\r\n   leur label \"Faire France\".\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:29:09\r\n M\u00eame prix pour le consommateur,\r\n       mais le producteur\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:32:20\r\n     per\u00e7oit ses 40 centimes\r\n      de revenu par litre.\r\n\r\n19:52:33:10  19:52:36:00\r\n        -Il faut reprendre\r\n       la commercialisation\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:38:00\r\n         de notre produit\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:41:18\r\n  et l'accompagner jusqu'au bout.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:45:15\r\n     -F.Courcelle n'ira pas\r\n   au Salon de l'agriculture.\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:49:15\r\n L'agriculture raisonn\u00e9e s\u00e9duit\r\n   toujours plus de paysans.\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:53:01\r\n      Des circuits courts,\r\n      un succ\u00e8s \u00e0 la vente\r\n\r\n19:52:53:06  19:52:53:22\r\n          et au final,\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:59:02\r\n    \"Faire France\", une mani\u00e8re\r\nde faire, mais pas de laisser aller.\r\n\r\n19:52:59:21  19:53:04:14\r\n-Les d\u00e9c\u00e8s en Suisse n'ont jamais \u00e9t\u00e9\r\n     aussi nombreux depuis 1918.\r\n\r\n19:53:04:19  19:53:06:06\r\n       67'300 morts en 2015.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:10:09\r\n        1918 \u00e9tait l'ann\u00e9e\r\n      de la grippe espagnole.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:15:11\r\n   La grippe et la canicule sont\r\n  les principales causes de d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:53:15:16  19:53:20:11\r\ndans une population vieillissante.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:25:11\r\nLa Suisse, \u00e0 la conqu\u00eate commerciale\r\n             de l'Iran.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:29:22\r\n  Johann Schneider-Ammann en t\u00eate\r\n  de la d\u00e9l\u00e9gation de politiques\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:31:15\r\n        et d'entrepreneurs.\r\n\r\n19:53:31:20  19:53:36:00\r\n     Lib\u00e9r\u00e9 de ses sanctions,\r\n l'Iran attire les investisseurs.\r\n\r\n19:53:36:05  19:53:38:11\r\n     La Suisse veut sa place.\r\n\r\n19:53:39:08  19:53:42:18\r\n     -Un march\u00e9 de 80 mios\r\n  de consommateurs qui s'ouvre\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:45:04\r\n   avec la lev\u00e9e de sanctions.\r\n\r\n19:53:45:09  19:53:49:01\r\n Depuis peu, l'Iran fait saliver\r\n     les patrons de partout.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:53:11\r\nDemain, la Suisse tentera de booster\r\n     ses affaires dans ce pays.\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:57:20\r\n     J.Schneider-Ammann se rend\r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour trois jours de visite\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:00:11\r\navec 40 repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:54:01:01  19:54:03:05\r\n -L'Iran a un besoin de rattrapage\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:05:12\r\n  important en terme d'\u00e9quipement\r\n\r\n19:54:05:17  19:54:07:03\r\n      et pour la production.\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:11:03\r\n  Pour nos PME c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:13:23\r\n-Mais pas seulement pour les PME.\r\n\r\n19:54:14:04  19:54:16:20\r\n       Des repr\u00e9sentants \r\n      des grandes banques,\r\n\r\n19:54:17:01  19:54:20:20\r\n   de la banque priv\u00e9e et des \r\n  patrons du secteur industriel\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:22:03\r\n        seront du voyage.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:26:23\r\nLes places se sont arrach\u00e9es mais \r\nles participants restent discrets,\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:30:06\r\n    par peur de mettre \u00e0 mal\r\n     leurs affaires aux USA\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:31:18\r\n     ou d'\u00eatre sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:35:11\r\nEn 2009, les Am\u00e9ricains ont inflig\u00e9\r\n         500 mios d'amende\r\n\r\n19:54:35:16  19:54:39:05\r\n   \u00e0 Credit Suisse pour avoir \r\n   viol\u00e9 l'embargo sur l'Iran.\r\n\r\n19:54:39:10  19:54:45:19\r\n  Les patrons sont donc m\u00e9fiants,\r\ncomme l'a constat\u00e9 Beat Vonlanthen.\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:48:02\r\n          - Ils me disent\r\n\r\n19:54:48:07  19:54:51:02\r\n      que c'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:54:51:07  19:54:53:09\r\n    mais qu'ils sont prudents.\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:58:22\r\n   Un entrepreneur m'a dit que\r\n m\u00eame si les USA avaient supprim\u00e9\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:12:10\r\nles sanctions, il aurait par la suite\r\neu des difficult\u00e9s \u00e0 entrer aux USA.\r\n\r\n19:55:12:21  19:55:17:09\r\n-En 2015, les exportations suisses\r\n vers l'Iran atteignent 450 mios.\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:11\r\n  Politiques et patrons r\u00eavent\r\n       d'un red\u00e9collage,\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:24:12\r\n   m\u00eame s'ils oscillent entre\r\n la prudence et l'empressement.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:30:10\r\n   -Ceux qui voyagent \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\nsont en terrain politique mouvant.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:35:04\r\n Le pr\u00e9sident Hassan Rohani compte\r\navec le guide supr\u00eame Ali Khamenei.\r\n\r\n19:55:35:09  19:55:37:07\r\n   La stabilit\u00e9 est incertaine,\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:40:05\r\n     les Iraniens sont r\u00e9put\u00e9s\r\n         durs en affaire.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:43:02\r\n     Mais il y a un potentiel\r\n         qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:47:17\r\n   L'Iran sort de 36 ans de mise\r\n en quarantaine o\u00f9 tout a vieilli.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:51:03\r\n-Il faut remettre en \u00e9tat l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:56:07\r\n   A\u00e9roports, flotte a\u00e9rienne, \r\n   infrastructures p\u00e9troli\u00e8res,\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:58:20\r\nsyst\u00e8me de sant\u00e9 ou des transports.\r\n\r\n19:55:59:01  19:56:03:06\r\n   L'Iran a besoin de contrats,\r\nd'investisseurs et de partenaires.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:06:05\r\n         Et ils arrivent\r\n    d\u00e8s la lev\u00e9e de sanctions.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:07:13\r\n        Quelques exemples.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:10:03\r\nAirbus a vendu \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 118 avions,\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:15:00\r\n   Peugeot et Citro\u00ebn ont investi\r\n400 mios pour fabriquer des voitures,\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:19:16\r\n la Chine a conclu un partenariat \r\n sur des installations p\u00e9troli\u00e8res\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:21:02\r\n        de plusieurs mias.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:24:11\r\n L'Iran compte sur ses ressources\r\n           \u00e9nerg\u00e9tiques\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:04\r\n    pour relancer son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:56:28:09  19:56:33:09\r\n  C'est la 2\u00e8me r\u00e9serve de gaz et\r\nla 4\u00e8me r\u00e9serve de p\u00e9trole au monde.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:37:05\r\n     La production va doubler\r\n        d'ici la fin 2016.\r\n\r\n19:56:37:10  19:56:44:04\r\nPlus de barils, un moyen d'attirer\r\nles liquidit\u00e9s manquantes au pays.\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:51:04\r\nCelles-ci vont relancer la machine\r\n     et permettre aux 80 mios\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:56:18\r\nd'assouvir leur soif de consommation.\r\n\r\n19:56:56:23  19:57:01:20\r\nLes pays europ\u00e9ens sont bien plac\u00e9s\r\n pour profiter de cette ouverture.\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:05:12\r\n     L'Allemagne est favorite\r\n   comme partenaire commercial.\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:10:08\r\nLes relations commerciales de l'Iran\r\n  augmenteraient de 20 % en 2016.\r\n\r\n19:57:10:12  19:57:13:19\r\n      Mais il y a des risques\r\n      pour les investisseurs,\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:19:04\r\n avec la corruption ou la stabilit\u00e9\r\npolitique pas garantie \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:17\r\n  -L'\u00e9dition suisse romande joue\r\n  la carte de l'ultra proximit\u00e9.\r\n\r\n19:57:24:22  19:57:27:01\r\n Loin de Gallimard ou de Grasset.\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:31:04\r\n   \"Mieux vaut un petit chez soi\r\n   qu'un grand chez les autres\".\r\n\r\n19:57:31:09  19:57:36:01\r\n    Des maisons se revendiquent\r\n          100 % locales.\r\n\r\n19:57:36:06  19:57:39:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:45:05\r\n-Torticolis et Fr\u00e8res, petite maison\r\n     \u00e9ditant dix livres par an.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:49:11\r\n -Ici, on a notre stock de livres.\r\n\r\n19:57:49:16  19:57:52:10\r\n      Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:57:15\r\nune petite maison d'\u00e9dition romande.\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:01:06\r\n     -\"Les \u00e9crivains ne sont\r\n     pas ceux qu'on croit\",\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:02:19\r\n     la devise de la maison.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:07:02\r\n   Une sp\u00e9cialit\u00e9: privil\u00e9gier\r\n     les auteurs r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:58:07:13  19:58:09:20\r\n-On peine \u00e0 d\u00e9finir les kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:11:07\r\n       qui s\u00e9parent le local\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:16:02\r\n de l'international, mais on veut \r\nancrer dans le terroir, clairement.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:14\r\n  Tous nos auteurs sont des gens \r\n  simples, ancr\u00e9s dans un terroir\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:24:02\r\n       et \u00e0 l'aise avec \u00e7a.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:27:23\r\n         -Mais le papier\r\n      n'est pas du terroir,\r\n\r\n19:58:28:04  19:58:30:16\r\n Torticolis imprime en Bulgarie.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:35:07\r\n      -Il y a une confusion,\r\n  un imprimeur est une industrie,\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:37:12\r\n    un acteur \u00e9conomique priv\u00e9.\r\n\r\n19:58:37:17  19:58:41:20\r\nNous, on re\u00e7oit de l'argent public\r\n   pour diffuser de la culture\r\n\r\n19:58:42:01  19:58:44:06\r\n et pas pour financer tel secteur.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:48:03\r\n     -Cent maisons d'\u00e9dition\r\n    se partagent la Romandie.\r\n\r\n19:58:48:08  19:58:52:12\r\n Une grande majorit\u00e9 fonctionne\r\n sur un mode non-professionnel.\r\n\r\n19:58:52:17  19:58:54:11\r\n   Comme Paulette, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:56:14\r\nPour elle, pas encore de bureau.\r\n\r\n19:58:56:19  19:59:02:07\r\nIci, la r\u00e9flexion sur le local est\r\npouss\u00e9 du graphisme \u00e0 l'imprimeur.\r\n\r\n19:59:03:10  19:59:05:20\r\n-Il y a beaucoup de maisons d'\u00e9dition\r\n\r\n19:59:06:02  19:59:07:10\r\n        et c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:07:13  19:59:11:19\r\n Mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'en cr\u00e9er\r\n   une \u00e9ni\u00e8me sans de r\u00e9flexion\r\n\r\n19:59:12:00  19:59:13:02\r\n        sur la production.\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:16:19\r\n    Donc notre principe de base\r\n     est d'imprimer en Suisse.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:19:10\r\n-Paulette fonctionne par abonnement:\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:22:08\r\n     les lecteurs re\u00e7oivent\r\n      3 \u00e0 6 livres par an.\r\n\r\n19:59:22:12  19:59:24:07\r\n  Un mod\u00e8le \u00e9conomique viable.\r\n\r\n19:59:24:12  19:59:29:01\r\nIl faut encore trouver son lectorat\r\n et \u00e7a passe aussi par le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:33:00\r\n   Les fondateurs de Paulette \r\n  sont membres de l'Association\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:34:23\r\n   des jeunes auteurs romands.\r\n\r\n19:59:35:04  19:59:39:00\r\n      Un engagement salu\u00e9\r\n    par Isabelle Falconnier.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:41:20\r\n-Une petite maison d'\u00e9dition romande\r\n\r\n19:59:42:01  19:59:43:20\r\n   risque de ne pas avoir assez\r\n\r\n19:59:44:01  19:59:45:11\r\n           de diffusion.\r\n\r\n19:59:45:15  19:59:49:12\r\n   Donc, avoir d\u00e9j\u00e0 un cercle de\r\n   passionn\u00e9s est un bon point.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:53:14\r\n -Davantage d'auteurs cherchent\r\n    un public et font vivre\r\n\r\n19:59:53:19  19:59:55:04\r\n     les maisons d'\u00e9dition.\r\n\r\n19:59:55:09  19:59:59:11\r\n Depuis 2000, elles sont vingt \r\n \u00e0 \u00eatre n\u00e9es en Suisse romande.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:03:14\r\n    -Les Europ\u00e9ens se d\u00e9chirent\r\n     sur l'afflux migratoire.\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:07:16\r\n   La Gr\u00e8ce accuse l'UE de lui\r\n laisser porter seule le fardeau.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:11:06\r\n    Les migrants sont bloqu\u00e9s,\r\n    la Gr\u00e8ce ne veut pas \u00eatre\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:15:03\r\n       le Liban de l'Europe.\r\n\r\n20:00:17:10  20:00:20:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:24:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:32:13\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:38:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n G.Quo\u00ebx, A.Giddey, F.Froidevaux,\r\n  V.Gerber, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n20:00:38:20  20:00:44:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H05 Temps pr\u00e9sent\r\n21H05 NCIS: Enqu\u00eates sp\u00e9ciales\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:46:15\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20H10 Football: UEFA Europa League\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T19:14:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498438", "durationSec": 138, "title": "SO ZH REUNION FIFA_RTS000000743366", "excerpt": "A la veille de l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, une importante pr\u00e9sence m\u00e9diatique entoure les diff\u00e9rents candidats qui devront en cas d'\u00e9lection, mettre en place plusieurs r\u00e9formes d'envergure afin de faire oublier les scandales de corruption ayant une institution devenue fragilis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498439", "durationSec": 173, "title": "SO STATIONS SERVICES_RTS000000743357", "excerpt": "Le nombre de stations-service diminue et sans les achats que font les automobilistes dans les shops et magasins, d'autres stations devraient fermer. La quantit\u00e9 d'essence vendue a diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es malgr\u00e9 l'augmentation du nombre de v\u00e9hicules.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR", "BERNE"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE"], "sequenceIds": ["1501840"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498440", "durationSec": 50, "title": "SO SONORE SOMMARUGA 2_RTS000000743325", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, cheffe du d\u00e9partement de justice et police commente les tensions entre les pays europ\u00e9ens lors de la r\u00e9union des ministres europ\u00e9ens sur la crise des migrants qui a lieu \u00e0 Bruxelles.", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498441", "durationSec": 26, "title": "SO PC UE MINISTRES MIGRATION_RTS000000743172", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut accorder que 4,5 \u00e0 4,8 milliards par an \u00e0 l'arm\u00e9e, au lieu des 5 milliards que r\u00e9clament l'UDC et avec elle la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement pour le D\u00e9partement de la d\u00e9fense. Sans critiquer ses coll\u00e8gues, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense Guy Parmelin doit expliquer coll\u00e9gialement la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1602498442", "durationSec": 105, "title": "SO PARMELIN ARMEMENT_RTS000000743329", "excerpt": "Franck Courcelle, producteur de lait \u00e0 Bazouge-des-Alleux dans le d\u00e9partement de la Mayenne, a choisi une autre m\u00e9thode que les agriculteurs qui manifestent et d\u00e9versent leur fumier et produits sur les places et les routes de France pour protester. Il est conscient des difficult\u00e9s de l'agriculture fran\u00e7aise et pr\u00e9f\u00e8re commercialiser lui-m\u00eame son lait avec le label \"Faire France\" pour obtenir un revenu digne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FENSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1501786"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498443", "durationSec": 113, "title": "SO MIGRANTS GRECE_RTS000000743343", "excerpt": "Suite \u00e0 une d\u00e9nonciation, la commune de Bagnes doit \u00e9claircir une quinzaine de dossiers de demandes de construction qui ne respecteraient pas les normes \u00e0 Verbier. Ces dossiers ne respectent pas la loi, soit la Lex Kohler, soit la Lex Weber ou le r\u00e8glement cantonal des constructions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498444", "durationSec": 145, "title": "SO GUERRE DES PAYSANS_RTS000000743253", "excerpt": "Preprod sur affaire Giroud, plus particuli\u00e8rement sur la condamnation de l'encaveur et commer\u00e7ant en vin Dominique Giroud \u00e0 150 jours amende avec sursis pour avoir soustrait 300000 francs de TVA au fisc. Xavier Auberson, l'avocat de la d\u00e9fense, commente ce verdict et la condamnation de son client pour escroquerie et faux dans les titres.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAYENNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "LAIT", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498445", "durationSec": 120, "title": "SO CONSTRUCTIONS ILLEGALES BAGNES_RTS000000743352", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann est sur le point de partir pour une visite officielle en Iran \u00e0 la t\u00eate d'une d\u00e9l\u00e9gation de chefs d'entreprise suisses. Ceux-ci restent discrets et craignent des sanctions am\u00e9ricaines pour violation de l'embargo sur l'Iran. Ils esp\u00e8rent profiter du commerce sur le march\u00e9 iranien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "BAGNES"], "thematicThemes": ["CONSTRUCTION ILLICITE"], "sequenceIds": ["1501827"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498446", "durationSec": 94, "title": "SO AFFAIRE GIROUD 2_RTS000000743266", "excerpt": "Les petits \u00e9diteurs romands jouent la carte du local. Exemple avec  Alexandre Correa et Tristan Donz\u00e9, codirecteurs de Torticolis et Fr\u00e8res et No\u00e9mi Schaub, cofondatrice de Paulette \u00e9ditrice.\nLa maison d'\u00e9dition Torticolis et Fr\u00e8res \u00e9dite une dizaine de livres par an et se sp\u00e9cialise dans les \u00e9crivains du terroir.  Les \u00e9ditions Paulette fonctionnent par abonnement. Isabelle Falconnie, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique du livre de Lausanne, salue l'engagement de ces petits \u00e9diteurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "FAUX EN \u00c9CRITURE"], "thematicPersons": ["GIROUD, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498447", "durationSec": 109, "title": "FRIGO VOYAGE EN IRAN PAD_RTS000000743049", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "IRAN"], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1501845"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498448", "durationSec": 137, "title": "FRIGO PETITS EDITEURS ROMANDS VD_RTS000000731186", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9DITION", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501738", "summary": "Soldats de l'arm\u00e9e suisse portant combinaison d'assaut, marchant sur route de campagne.\nGuy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports, r\u00e9pondant en conf\u00e9rence de presse \u00e0 une question de Pierre Nebel, journaliste correspondant parlementaire RTS.\nItw Guy Parmelin.\nItw Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1501786", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "D\u00c9FENSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501779", "summary": "Itw L\u00e9onard Bender, architecte.\nStatement.\nItw Eloi Rossier, pr\u00e9sident de la commune de Bagnes.\nItw Antoine Zen Ruffinen, avocat conseil.", "id": "1501827", "visualThemes": ["CONSTRUCTION ILLICITE"], "visualGeographicals": ["VERBIER", "BAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501792", "summary": "Itw Jakob Aebi, propri\u00e9taire de station-service.\nItw Martin Stucky, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\nItw Daniel Hofer, directeur de Migrol S.", "id": "1501840", "visualThemes": ["STATION-SERVICE"], "visualGeographicals": ["BERNE", "WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501797", "summary": "Itw Cristina Gaggini, directrice romande, Economiesuisse.\nItw Beat Vonlanthen, directeur de l'\u00e9conomie, Fribourg.", "id": "1501845", "visualThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["IRAN", "SUISSE"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "VONLANTHEN, BEAT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642865", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023855", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1492501", "internalArchiveId": "AA1602492400", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Moi, Constantin, empereur du Valais", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 3343, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7525465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7468381.image", "backgrounds": ["Valais, itw du Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, promoteur immobilier et homme d'affaires valaisan, tr\u00e8s \u00e9mu, pleurant en parlant de sa m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e."], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "Temps pr\u00e9sent", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "Temps pr\u00e9sent", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "Temps pr\u00e9sent", "Moi, Constantin, \"Empereur\" du Valais", "Moi, Constantin, empereur du Valais"], "alternativeSummary": ["Moi, Constantin, empereur du Valais", "C'est un personnage sans \u00e9quivalent en Suisse romande. Un homme \u00e0 part que l'on connait pour ses coups de gueule, son franc-parler et sa m\u00e9galomanie assum\u00e9e. A 59 ans, Christian Constantin est \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui m\u00e9lange football, promotion immobili\u00e8re et finance. Ce self made man a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 3 milliards de francs dans l'immobilier, en construisant pour l'essentiel sur son terrain de jeu favori: le Valais. Un canton dont il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection les codes et les r\u00e9seaux d'influences. Qui est cet homme parti de rien ? Quels sont les secrets de sa r\u00e9ussite ?", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "C'est un personnage sans \u00e9quivalent en Suisse romande. Un homme \u00e0 part que l'on connait pour ses coups de gueule, son franc-parler et sa m\u00e9galomanie assum\u00e9e. A 59 ans, Christian Constantin est \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui m\u00e9lange football, promotion immobili\u00e8re et finance. Ce self made man a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 3 milliards de francs dans l'immobilier, en construisant pour l'essentiel sur son terrain de jeu favori: le Valais. Un canton dont il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection les codes et les r\u00e9seaux d'influences. Qui est cet homme parti de rien ? Quels sont les secrets de sa r\u00e9ussite ?", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "C'est un personnage sans \u00e9quivalent en Suisse romande. Un homme \u00e0 part que l'on connait pour ses coups de gueule, son franc-parler et sa m\u00e9galomanie assum\u00e9e. A 59 ans, Christian Constantin est \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui m\u00e9lange football, promotion immobili\u00e8re et finance. Ce self made man a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 3 milliards de francs dans l'immobilier, en construisant pour l'essentiel sur son terrain de jeu favori: le Valais. Un canton dont il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection les codes et les r\u00e9seaux d'influences. Qui est cet homme parti de rien ? Quels sont les secrets de sa r\u00e9ussite ?", "Moi, Constantin, empereur du Valais", "Temps pr\u00e9sent", "C'est un personnage sans \u00e9quivalent en Suisse romande. Un homme \u00e0 part que l'on connait pour ses coups de gueule, son franc-parler et sa m\u00e9galomanie assum\u00e9e. A 59 ans, Christian Constantin est \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui m\u00e9lange football, promotion immobili\u00e8re et finance. Ce self made man a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 3 milliards de francs dans l'immobilier, en construisant pour l'essentiel sur son terrain de jeu favori: le Valais. Un canton dont il ma\u00eetrise \u00e0 la perfection les codes et les r\u00e9seaux d'influences. Qui est cet homme parti de rien ? Quels sont les secrets de sa r\u00e9ussite ?"], "variantIds": ["ece-7442597", "ece-7407060", "ece-7425843", "ece-7406663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:25:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:30:05\r\n{\\an1}Le chemin du FC Sion en Europa League\r\n\r\n10:00:30:10  10:00:32:23\r\n{\\an1}s'est termin\u00e9 avec les honneurs.\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:36:17\r\n{\\an1}Ce soir, nous vous invitons\r\n\u00e0 prendre place en tribune\r\n\r\n10:00:36:22  10:00:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son pr\u00e9sident,\r\nChristian Constantin.\r\n\r\n10:00:40:08  10:00:44:02\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la personnalit\u00e9\r\nexcentrique de \"CC\",\r\n\r\n10:00:44:07  10:00:48:10\r\n{\\an1}Constantin m\u00e9ritait bien\r\nun portrait fouill\u00e9 et enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:00:48:14  10:00:50:17\r\n{\\an3}         L'homme s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu.\r\n\r\n10:00:50:22  10:00:53:01\r\n{\\an3}      Ca n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile\r\n\r\n10:00:53:06  10:00:56:16\r\n{\\an3}                   pour notre \u00e9quipe\r\n  de suivre cet animal \u00e0 sang chaud,\r\n\r\n10:00:56:21  10:00:59:19\r\n{\\an3} mais le jeu en valait la chandelle.\r\n\r\n10:01:00:00  10:01:03:14\r\n{\\an3}                          Constantin\r\n          est un brasseur d'affaires\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:05:16\r\n{\\an3}                qui a b\u00e2ti un empire\r\n\r\n10:01:05:21  10:01:10:01\r\n{\\an3}         de pr\u00e8s de 3 mias de francs\r\n      de constructions immobili\u00e8res.\r\n\r\n10:01:10:06  10:01:13:11\r\n{\\an3}                        Ses m\u00e9thodes\r\n         de n\u00e9gociateur impitoyable,\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:18:07\r\n{\\an3}      son intelligence et son r\u00e9seau\r\n d'influence l'ont rendu omnipotent.\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:23:12\r\n{\\an3} Un personnage atypique dans ce pays\r\nqui d\u00e9teste les t\u00eates qui d\u00e9passent.\r\n\r\n10:01:23:17  10:01:26:07\r\n{\\an1}Derri\u00e8re le bling-bling des Ferrari\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:30:19\r\n{\\an1}se cache un homme \u00e0 la personnalit\u00e9\r\ncomplexe, attachante, m\u00eame.\r\n\r\n10:01:31:00  10:01:35:04\r\n{\\an1}C.Constantin a ses f\u00ealures,\r\nqui l'inspirent quand il d\u00e9veloppe\r\n\r\n10:01:35:09  10:01:39:19\r\n{\\an1}ses qualit\u00e9s de motivateur hors pair,\r\nde passionn\u00e9 et d'ami fid\u00e8le.\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:44:09\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir si tout cela fait \r\nde C.Constantin un homme heureux.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:52:19\r\n  -Quand il arrive dans la peau\r\n de Napol\u00e9on au gala du FC Sion,\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:55:21\r\n     ce n'est peut-\u00eatre pas\r\n       du deuxi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:01:56:02  10:01:57:21\r\n      En 18 ans, il a glan\u00e9\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:00:12\r\nsept Coupes et un titre national.\r\n\r\n10:02:00:17  10:02:02:18\r\n   Comme promoteur immobilier,\r\n\r\n10:02:02:23  10:02:07:01\r\n  l'empereur Constantin a b\u00e2ti \r\n  pour plus de trois milliards.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:13:23\r\n    Une r\u00e9ussite qu'il aime\r\nmettre en sc\u00e8ne dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:02:14:04  10:02:16:19\r\n   comme pour mieux divertir.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:21:20\r\n Au sens premier du terme: faire\r\ndiversion, d\u00e9tourner l'attention.\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:30:04\r\n     -Il joue un personnage\r\n         en permanence.\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:33:22\r\n      On dirait qu'il tourne un film\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:37:23\r\n    en jouant son propre personnage.\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:40:13\r\n Je parlerais de syndrome Delon.\r\n\r\n10:02:40:18  10:02:45:00\r\n  La fa\u00e7on dont il s'habille,\r\ndont il met ses lunettes noires,\r\n\r\n10:02:45:05  10:02:47:13\r\n  son manteau, ses voitures...\r\n\r\n10:02:47:18  10:02:52:02\r\n   Enfin tous ces accessoires\r\nautour de sa personne le situent\r\n\r\n10:02:52:07  10:02:53:11\r\n               dans une fiction.\r\n\r\n10:02:53:16  10:02:57:06\r\n     De l'ext\u00e9rieur, c'est difficile\r\n          de savoir qui il est.\r\n\r\n10:02:57:11  10:03:01:12\r\n    -Voil\u00e0 une interrogation\r\n\u00e0 laquelle le promoteur lui-m\u00eame\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:04:12\r\n        n'est peut-\u00eatre\r\n    pas capable de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:07:11\r\n  Le vrai Christian Constantin\r\n\r\n10:03:07:15  10:03:09:02\r\n          existe-t-il ?\r\n\r\n10:03:26:15  10:03:29:18\r\n    Pour tenter de comprendre\r\n      Christian Constantin,\r\n\r\n10:03:29:23  10:03:32:12\r\n  il faut se rendre \u00e0 Martigny,\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:35:11\r\n       au pied de la route\r\n     du Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n10:03:35:15  10:03:38:11\r\n      C'est l\u00e0 qu'il a b\u00e2ti\r\n         son QG, l'h\u00f4tel\r\n\r\n10:03:38:16  10:03:42:11\r\n    de la Porte d'Octodure,\r\no\u00f9 il re\u00e7oit ses interlocuteurs.\r\n\r\n10:03:42:16  10:03:46:04\r\n            Ou plut\u00f4t\r\no\u00f9 ses interlocuteurs l'attendent.\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:51:16\r\n        -Mais c'est un bon joueur !\r\n\r\n10:03:51:21  10:03:55:09\r\n  Le probl\u00e8me, c'est l'infection\r\n        dans sa fracture.\r\n\r\n10:03:55:13  10:03:57:23\r\n    -Constantin a au minimum\r\n\r\n10:03:58:04  10:04:01:09\r\n       une heure de retard\r\n      dans ses rendez-vous.\r\n\r\n10:04:01:13  10:04:05:02\r\nCe jour-l\u00e0, comme tout le monde,\r\n      nous avons attendu.\r\n\r\n10:04:06:09  10:04:08:02\r\n-Tu veux faire quoi ?\r\n\r\n10:04:08:07  10:04:10:06\r\n   Viens, on fait le tour.\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:13:14\r\n          -Le promoteur\r\n  nous fait visiter ses locaux,\r\n\r\n10:04:13:19  10:04:18:10\r\nun labyrinthe qui r\u00e9unit le FC Sion\r\n    et son bureau d'architecte.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:23:11\r\n   On tente de le suivre sans\r\ntrop savoir sur quel pied danser.\r\n\r\n10:04:23:15  10:04:25:20\r\n     -Pr\u00e9pare... Viens, viens.\r\n\r\n10:04:26:01  10:04:27:14\r\n        Attends, attends !\r\n\r\n10:04:27:19  10:04:30:13\r\n  Laisse-moi faire deux minutes.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:33:17\r\n      Attends deux secondes.\r\n\r\n10:04:33:22  10:04:36:19\r\n            -Du coup,\r\n   on a encore attendu un peu.\r\n\r\n10:04:37:00  10:04:39:06\r\n Puis on a d\u00e9marr\u00e9 pour de bon.\r\n\r\n10:04:42:14  10:04:47:01\r\n  -Ca, c'est le centre de presse\r\ndu club avec tout ce qui est vid\u00e9o.\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:50:02\r\nIci, on a un coiffeur.\r\n\r\n10:04:51:17  10:04:55:17\r\n      -Le coiffeur du club ?\r\n-Non, mais il fait beaucoup le club.\r\n\r\n10:04:55:22  10:04:57:21\r\n     -C'est votre coiffeur ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n10:04:58:02  10:04:59:09\r\n            Ciao !\r\n\r\n10:05:00:11  10:05:02:01\r\n                           Ciao !\r\n-Bonjour, coach.\r\n\r\n10:05:02:06  10:05:04:07\r\n Des voix r\u00e9sonnent des douches\r\n\r\n10:05:09:23  10:05:11:20\r\n     -Il s'essuie la main !\r\n\r\n10:05:12:16  10:05:14:21\r\n-Tout \u00e7a, c'est la partie foot ?\r\n\r\n10:05:15:02  10:05:17:07\r\n-Oui, on regarde la partie foot.\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:20:04\r\nEn haut, c'est m\u00e9lang\u00e9\r\n   bureau et foot.\r\n\r\n10:05:20:09  10:05:22:15\r\n               Rap\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:24:03\r\nCa va ?\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:26:06\r\n                              Ciao !\r\n   -Bonjour.\r\n\r\n10:05:29:02  10:05:32:11\r\n        -Et l\u00e0, je tombe\r\ndans les bureaux d'architecture.\r\n\r\n10:05:32:16  10:05:36:09\r\n   -Il y a combien de projets\r\n       en parall\u00e8le ici ?\r\n\r\n10:05:36:13  10:05:38:13\r\n      -Je vais te dire combien.\r\n\r\n10:05:43:20  10:05:48:18\r\nSi tu veux savoir combien de projets,\r\n     je vais te dire exactement.\r\n\r\n10:05:50:15  10:05:53:12\r\n(Une, deux, trois, \r\nquatre, cinq, six.)\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:56:07\r\n            58.\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:58:11\r\n   -58 projets en ce moment ?\r\n\r\n10:05:58:15  10:06:01:11\r\n-Tu me poses la question, c'est 58.\r\n\r\n10:06:01:15  10:06:03:08\r\nViens, on continue.\r\n\r\n10:06:03:12  10:06:07:17\r\nApr\u00e8s, c'est l'\u00e9tage\r\no\u00f9 je fais l'administration.\r\n\r\n10:06:08:19  10:06:11:16\r\n       -L'administration ?\r\n          -Les affaires !\r\n\r\n10:06:11:21  10:06:15:08\r\n           Comptabilit\u00e9,\r\nadministration, juridique, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:06:15:12  10:06:16:17\r\n              Ici...\r\n\r\n10:06:16:22  10:06:20:05\r\nIl est pas l\u00e0, c'est le gars\r\n  avec qui on fait les JO.\r\n\r\n10:06:20:10  10:06:22:02\r\n        L\u00e0, c'est l'avocat.\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:26:15\r\nEt \u00e7a, c'est mon bureau.\r\n\r\n10:06:26:20  10:06:29:18\r\n          -Vous prenez\r\n   les grandes d\u00e9cisions ici ?\r\n\r\n10:06:29:23  10:06:31:21\r\n-Non, tu les prends l\u00e0.\r\n\r\n10:06:32:02  10:06:34:16\r\n  Tu les prends l\u00e0, pas ailleurs.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:36:18\r\nC.Constantin rit\r\n\r\n10:06:40:02  10:06:44:17\r\nPlus t'es dispers\u00e9, plus tu perds\r\ndu temps et moins \u00e7a va.\r\n\r\n10:06:44:22  10:06:47:22\r\n Quand tu fais beaucoup de choses,\r\n\r\n10:06:48:03  10:06:51:21\r\nil faut \u00e9liminer\r\nles temps de d\u00e9placement.\r\n\r\n10:06:52:02  10:06:54:03\r\n  Autrement, tu t'en sors pas.\r\n\r\n10:06:55:01  10:06:58:14\r\n          Et l\u00e0-bas,\r\nt'as le terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:07:01:09  10:07:04:01\r\nIci, on fait toutes les maquettes.\r\n\r\n10:07:04:06  10:07:07:20\r\n T'as le bureau, l'administration,\r\n\r\n10:07:08:01  10:07:11:15\r\nle suivi des chantiers, les projets.\r\n\r\n10:07:11:20  10:07:16:11\r\nT'as tout ce qui est administratif,\r\nles autorisations, etc.\r\n\r\n10:07:16:15  10:07:21:21\r\n{\\an3} On fait 20 mios de salaires par an,\r\n      \u00e7a veut dire 1,8 mio par mois.\r\n\r\n10:07:22:02  10:07:23:11\r\n                     C'est beaucoup.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:26:04\r\n     Ouais, 1,8 mio par mois; viens.\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:31:11\r\n-Vous avez besoin de ce contr\u00f4le\r\n   permanent sur les choses ?\r\n\r\n10:07:31:16  10:07:35:23\r\n-Si je m'occupe pas de mes affaires,\r\n        qui s'en occupera ?\r\n\r\n10:07:37:03  10:07:38:17\r\n       -On peut d\u00e9l\u00e9guer !\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:41:02\r\n          -C'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:42:11\r\n         Ciao !\r\n\r\n10:07:43:16  10:07:48:07\r\nTu peux d\u00e9l\u00e9guer des choses\r\nmais tu dois les contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:07:49:09  10:07:52:17\r\n       D\u00e9l\u00e9guer sans contr\u00f4ler,\r\n          c'est perdre pied.\r\n\r\n10:07:52:22  10:07:55:11\r\n    -L'obsession du contr\u00f4le.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:23\r\n  Mais surtout de la r\u00e9ussite.\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:02:14\r\n          A Martigny,\r\n   dans les ann\u00e9es 1970-1980,\r\n\r\n10:08:02:19  10:08:05:13\r\n       le jeune Constantin\r\n      assiste \u00e0 l'\u00e9mergence\r\n\r\n10:08:05:18  10:08:08:04\r\n    des figures embl\u00e9matiques\r\n          de la ville:\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:11:12\r\n        Pascal Couchepin\r\n    et le m\u00e9c\u00e8ne L.Gianadda.\r\n\r\n10:08:11:17  10:08:14:03\r\nIl voudra aussi se faire un nom.\r\n\r\n10:08:14:08  10:08:18:13\r\n   A c\u00f4t\u00e9 de son apprentissage\r\n   de dessinateur en b\u00e2timent,\r\n\r\n10:08:18:18  10:08:21:03\r\n il joue au foot, comme gardien.\r\n\r\n10:08:21:08  10:08:26:00\r\n    Malgr\u00e9 un talent limit\u00e9,\r\n il go\u00fbte \u00e0 la Ligue nationale A\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:28:20\r\ndans les rangs de Neuch\u00e2tel-Xamax.\r\n\r\n10:08:33:13  10:08:38:10\r\nChristian Rappaz est journaliste\r\net ami d'enfance de Constantin.\r\n\r\n10:08:38:14  10:08:42:02\r\n         Il se souvient\r\n    d'un jeune homme obstin\u00e9.\r\n\r\n10:08:42:07  10:08:45:11\r\n     -Il a tout fait pour y arriver.\r\n\r\n10:08:45:16  10:08:48:21\r\n     Un soir de No\u00ebl, dans le garage\r\n\r\n10:08:49:02  10:08:52:14\r\n        de ses parents, il avait mis\r\n               du sable par terre.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:56:01\r\n          Il avait un gros \u00e9lastique\r\n             attach\u00e9 dans le dos.\r\n\r\n10:08:56:06  10:08:58:21\r\nIl plongeait \u00e0 gauche, \u00e0 droite.\r\n\r\n10:08:59:02  10:09:00:15\r\n        Un soir de No\u00ebl !\r\n\r\n10:09:00:20  10:09:03:22\r\n       C'est dire l'envie\r\n     qu'il avait d'arriver.\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:10:03\r\nComme c'est un mec tr\u00e8s pragmatique,\r\n           il a compris tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n\r\n10:09:10:08  10:09:14:21\r\n     \u00e0 24 ans, qu'il arriverait pas \r\n     \u00e0 la carri\u00e8re qu'il souhaitait.\r\n\r\n10:09:15:02  10:09:18:15\r\n           Donc il a mis un terme \r\n          \u00e0 ses ambitions sportives\r\n\r\n10:09:18:20  10:09:21:11\r\net il s'est lanc\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n10:09:23:19  10:09:25:12\r\n               *-Ah ouais, d'accord.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:27:17\r\n        *La surface commerciale, OK.\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:30:10\r\n         -Ainsi naquit\r\n    le Constantin promoteur.\r\n\r\n10:09:30:14  10:09:32:16\r\n Dans la bulle des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:35:15\r\n          il encha\u00eene\r\n les r\u00e9alisations immobili\u00e8res.\r\n\r\n10:09:35:20  10:09:39:09\r\n        En 1992, \u00e0 35 ans,\r\nil est nomm\u00e9 pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n10:09:39:13  10:09:43:22\r\n      Un d\u00e9fi, car le club\r\n       n'a plus d'argent.\r\n\r\n10:09:44:03  10:09:50:16\r\nConstantin cherche l'inspiration \u00e0 \r\nune centaine de kilom\u00e8tres de Sion.\r\n\r\n10:09:51:21  10:09:55:05\r\n-J'\u00e9tais une semaine absent,\r\n    j'\u00e9tais un orphelin.\r\n\r\n10:09:55:10  10:09:57:17\r\nJe suis heureux de vous retrouver.\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:01:09\r\n     -En 1992, le pr\u00e9sident \r\n     r\u00e9f\u00e9rence dans le sport\r\n\r\n10:10:01:13  10:10:05:09\r\n       en Suisse romande,\r\n    c'est lui, Jean Martinet.\r\n\r\n10:10:05:13  10:10:09:01\r\n  Il a sauv\u00e9 Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n        de la faillite,\r\n\r\n10:10:09:06  10:10:12:17\r\net fait venir deux des meilleurs\r\n      hockeyeurs du monde,\r\n\r\n10:10:12:22  10:10:14:19\r\n       Bykov et Khomoutov.\r\n\r\n10:10:18:15  10:10:21:16\r\n-Fantastique ! Fabuleux ! Fabuleux !\r\n\r\n10:10:23:01  10:10:26:23\r\n   -Aujourd'hui, Jean Martinet\r\n    est retir\u00e9 des affaires.\r\n\r\n10:10:27:04  10:10:29:21\r\n      Mais quand on reparle\r\n        de cette p\u00e9riode,\r\n\r\n10:10:30:02  10:10:32:09\r\nil dresse un portrait surprenant\r\n\r\n10:10:32:13  10:10:36:10\r\n pour qui conna\u00eet le Constantin\r\n    paradeur d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:10:39:23  10:10:42:11\r\n              -Il \u00e9tait tr\u00e8s timide.\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:45:18\r\n     J'avais \u00e9t\u00e9 le trouver une fois\r\n\r\n10:10:45:23  10:10:47:14\r\n                 dans son bureau...\r\n\r\n10:10:47:19  10:10:51:15\r\n              Je peux pas appeler \u00e7a\r\n       autrement que de la timidit\u00e9.\r\n\r\n10:10:51:20  10:10:57:03\r\n  Mais je me suis dit, dans ma t\u00eate:\r\n           \"Il faudra qu'il change.\"\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:00:17\r\n               Si tu veux aller\r\n             chercher deux francs,\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:04:09\r\n             il te faut un sourire\r\n           car un 07h20, \u00e7a va pas !\r\n\r\n10:11:04:13  10:11:07:05\r\n  On parlait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a ensemble.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:11:12\r\n    Je lui ai dit: \"Quand tu croises\r\n       quelqu'un, tu le salues !\"\r\n\r\n10:11:11:17  10:11:15:08\r\n       \"C'est toi le chef,\r\n    c'est toi qui manies \u00e7a.\"\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:20:06\r\n \"C'est eux qui vont t'apporter\r\n  de l'argent indirectement.\"\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:25:19\r\n  \"C'est eux qui peuvent sauver ce\r\nclub, tout seul tu y arriveras pas.\"\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:28:20\r\n        -J'\u00e9tais timide.\r\n\r\n10:11:29:01  10:11:32:04\r\n    Apr\u00e8s, tu peux comprendre\r\n         que la timidit\u00e9\r\n\r\n10:11:32:09  10:11:36:05\r\n        \u00e9tait une entrave\r\n       \u00e0 un d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:11:36:10  10:11:39:01\r\n         Apr\u00e8s, c'est mieux de dire:\r\n\r\n10:11:39:06  10:11:42:09\r\n    \"Serre la main \u00e0 cette personne,\r\n\r\n10:11:42:13  10:11:45:17\r\n                 parle-lui\r\n   si elle a pas pris l'initiative.\"\r\n\r\n10:11:45:22  10:11:49:14\r\n            C'est mieux que passer\r\n            \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans rien dire.\r\n\r\n10:11:49:19  10:11:54:07\r\n      La timidit\u00e9 est une entrave\r\n    au d\u00e9veloppement d'une personne.\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:56:16\r\n       Apr\u00e8s, tu \u00e9vacues la timidit\u00e9\r\n\r\n10:11:56:21  10:12:00:04\r\n              quand t'as compris\r\n            que c'est une connerie.\r\n\r\n10:12:00:09  10:12:04:04\r\n -C'est pas toujours si simple.\r\n               -Pour moi, si.\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:09:00\r\n     -Constantin laisse donc\r\n    sa timidit\u00e9 au vestiaire.\r\n\r\n10:12:09:05  10:12:12:11\r\n Il va offrir des ann\u00e9es fastes\r\n       au foot valaisan.\r\n\r\n10:12:12:15  10:12:14:15\r\n     En 1997, apr\u00e8s cinq ans\r\n\r\n10:12:14:20  10:12:16:14\r\n       sous sa pr\u00e9sidence,\r\n\r\n10:12:16:19  10:12:20:02\r\nSion est le meilleur club du pays.\r\n\r\n10:12:20:07  10:12:21:21\r\n         Mais la Suisse\r\n\r\n10:12:22:02  10:12:25:13\r\n   ne suffit pas au pr\u00e9sident,\r\n       qui r\u00eave d'Europe.\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:29:08\r\n-Il a mont\u00e9 une \u00e9curie incroyable\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:33:04\r\n  qui co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 l'entretien.\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:37:04\r\nIl compte sur la Ligue des Champions\r\n\r\n10:12:37:09  10:12:39:03\r\n                  pour se financer.\r\n\r\n10:12:39:08  10:12:43:13\r\n                  Il joue un match\r\n          contre Galatasaray \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:46:11\r\n       Le premier match de la poule.\r\n\r\n10:12:46:16  10:12:48:14\r\n                Il mise tout dessus.\r\n\r\n10:12:48:19  10:12:50:23\r\n          S'ils sortent Galatasaray\r\n\r\n10:12:51:04  10:12:55:02\r\n de cette double confrontation,\r\n         ils encaissent\r\n\r\n10:12:55:07  10:12:58:13\r\n         entre six, dix,\r\n    peut-\u00eatre douze millions.\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:00:22\r\n      S'ils se font sortir,\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:01\r\n il reste les yeux pour pleurer.\r\n\r\n10:13:04:06  10:13:06:14\r\n     Et c'est ce qui arrive.\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:09:11\r\n*-L'addition est lourde pour Sion.\r\n\r\n10:13:09:15  10:13:12:16\r\n    -Constantin n'accepte pas\r\n         cette d\u00e9faite.\r\n\r\n10:13:14:07  10:13:19:10\r\nDans la presse, il accuse l'arbitre\r\n        d'avoir \u00e9t\u00e9 achet\u00e9.\r\n\r\n10:13:19:14  10:13:22:20\r\n         Une d\u00e9claration\r\n      qui suscite la col\u00e8re\r\n\r\n10:13:23:01  10:13:25:18\r\ndes dirigeants du foot europ\u00e9en.\r\n\r\n10:13:27:21  10:13:32:20\r\n      -Et forc\u00e9ment, l'UEFA\r\n lui a demand\u00e9 des explications.\r\n\r\n10:13:33:01  10:13:37:02\r\n               Ils lui ont envoy\u00e9\r\n   une lettre recommand\u00e9e en disant:\r\n\r\n10:13:37:07  10:13:41:15\r\n        \"On aimerait des preuves\r\n     de l'accusation que vous portez\r\n\r\n10:13:41:20  10:13:44:02\r\n        pour qu'on puisse enqu\u00eater.\"\r\n\r\n10:13:45:09  10:13:47:21\r\n     Je sais pas si j'ose le dire...\r\n\r\n10:13:48:02  10:13:50:09\r\n       J'\u00e9tais l\u00e0, dans son bureau.\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:54:21\r\n        Quand il a re\u00e7u le courrier,\r\n          il a pris une enveloppe\r\n\r\n10:13:55:02  10:13:58:01\r\n               qu'il a adress\u00e9e\r\n            au pr\u00e9sident de l'UEFA.\r\n\r\n10:13:58:06  10:14:01:20\r\n             Il a remis le courrier\r\n             dans cette enveloppe,\r\n\r\n10:14:02:01  10:14:06:08\r\n        il a mis un post-it dessus\r\n      o\u00f9 il a \u00e9crit: \"Allez chier !\"\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:08:09\r\n          Il a referm\u00e9 l'enveloppe\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:12:07\r\n       et l'a donn\u00e9e \u00e0 la secr\u00e9taire\r\n            pour qu'elle la poste.\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:15:20\r\n        Il n'a plus eu de nouvelles\r\n             de cette affaire.\r\n\r\n10:14:16:01  10:14:20:21\r\n      L'esprit Farinet de Constantin\r\n        ne date pas d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:14:21:02  10:14:23:17\r\n  Il a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:29:19\r\n      -Quoi qu'il en soit,\r\nle FC Sion ne jouera pas l'Europe\r\n\r\n10:14:30:00  10:14:32:09\r\n   et les caisses sont vides.\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:34:00\r\n        Constantin r\u00e9nove\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:37:23\r\n      une tribune du stade\r\n que la commune refuse de payer.\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:40:03\r\n      Cela sent le roussi.\r\n\r\n10:14:40:08  10:14:44:04\r\n       Il claque la porte\r\n    \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1997.\r\n\r\n10:14:48:00  10:14:52:14\r\nSt\u00e9phane Riand, avocat s\u00e9dunois,\r\n  tente d'\u00e9viter la faillite,\r\n\r\n10:14:52:19  10:14:55:08\r\navec quelques notables de la ville.\r\n\r\n10:14:55:12  10:14:59:11\r\n       Quand il se plonge\r\n   dans les comptes, en 1998,\r\n\r\n10:14:59:16  10:15:02:15\r\nil constate l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:15:02:20  10:15:06:06\r\n-Le sursis concordataire ult\u00e9rieur\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:21\r\n a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il y avait des dettes\r\n\r\n10:15:10:02  10:15:12:04\r\npour environ 16 mios.\r\n\r\n10:15:12:09  10:15:17:21\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pousset\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0\r\nla proc\u00e9dure de sursis concordataire,\r\n\r\n10:15:18:02  10:15:22:08\r\nqui n'a rembours\u00e9 les cr\u00e9anciers\r\nqu'\u00e0 concurrence de 6 %.\r\n\r\n10:15:22:12  10:15:24:09\r\nMais au 31 d\u00e9cembre 1997,\r\n\r\n10:15:24:13  10:15:28:05\r\ndate du d\u00e9part de C.Constantin,\r\nil a laiss\u00e9 un club...\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:34:10\r\n           Dans un \u00e9tat\r\nde d\u00e9labrement interne incroyable.\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:38:00\r\n -Si tu regardes la radiographie\r\n\r\n10:15:38:05  10:15:42:07\r\n            des engagements du club,\r\n        ils peuvent \u00eatre de 15 mios.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:48:01\r\n     Mais \u00e7a correspond \u00e0 des masses\r\n   salariales sur plusieurs saisons.\r\n\r\n10:15:48:06  10:15:52:19\r\n     Le probl\u00e8me de mes successeurs,\r\n              c'est qu'ils ont voulu\r\n\r\n10:15:53:00  10:15:58:01\r\n         prendre le club en se disant\r\nque c'\u00e9tait rigolo d'\u00eatre Constantin.\r\n\r\n10:15:58:06  10:16:00:21\r\nIls se sont plant\u00e9s car ils pensaient\r\n\r\n10:16:01:02  10:16:03:19\r\n                        que l'argent\r\n           poussait dans les champs.\r\n\r\n10:16:04:00  10:16:06:22\r\n                      Ils ont oubli\u00e9\r\n          de faire rentrer l'argent.\r\n\r\n10:16:07:03  10:16:10:20\r\n       -Selon lui, ce trou\r\na \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les successeurs,\r\n\r\n10:16:11:01  10:16:15:05\r\n incapables de g\u00e9n\u00e9rer du profit\r\n   comme il l'avait fait, lui.\r\n\r\n10:16:15:10  10:16:17:23\r\n       -Constantin,\r\n comme il le dit lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:16:18:04  10:16:20:07\r\nn'a pas la m\u00e9moire des chiffres.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:22:18\r\n -Loin des tourments du FC Sion,\r\n\r\n10:16:22:23  10:16:26:00\r\n     Constantin se concentre\r\n        sur ses affaires.\r\n\r\n10:16:26:05  10:16:30:06\r\n Il r\u00e9alise de belles op\u00e9rations\r\n    sur la Riviera l\u00e9manique.\r\n\r\n10:16:30:11  10:16:33:04\r\n         Il y acquiert\r\n   des immeubles Belle Epoque\r\n\r\n10:16:33:09  10:16:38:05\r\n    laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon et les\r\ntransforme en appartements de luxe\r\n\r\n10:16:38:10  10:16:40:11\r\n    qu'il revend \u00e0 prix d'or.\r\n\r\n10:16:40:15  10:16:44:04\r\n      Avec Bernard Nicod, \r\n     le Valaisan s'affirme,\r\n\r\n10:16:44:09  10:16:49:08\r\n  d\u00e8s l'an 2000, comme le grand\r\npromoteur immobilier de Romandie.\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:56:11\r\n       En 2003, surprise,\r\n   il revient tel le Sauveur,\r\n\r\n10:16:56:16  10:16:59:01\r\n\u00e0 la t\u00eate d'un FC Sion moribond.\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:03:09\r\n                -\"Durant cinq ans\r\n              \u00e0 la t\u00eate du FC Sion,\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:07:18\r\nC.Constantin a fait r\u00eaver\r\ndes milliers de supporters.\"\r\n\r\n10:17:07:23  10:17:11:09\r\n{\\an1}\"Le stade de Tourbillon\r\n\u00e9tait toujours plein.\"\r\n\r\n10:17:11:13  10:17:14:06\r\n{\\an1}\"A la t\u00eate du club, \r\nun grand pr\u00e9sident.\"\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:19:16\r\n-Mais son retour n'a peut-\u00eatre pas\r\npour seule raison l'amour du foot.\r\n\r\n10:17:21:16  10:17:26:12\r\nCar foot et promotion immobili\u00e8re\r\n    peuvent faire bon m\u00e9nage.\r\n\r\n10:17:26:17  10:17:31:18\r\n   Pour Constantin, ce m\u00e9lange\r\n   s'appelle Stade du Valais.\r\n\r\n10:17:31:23  10:17:36:00\r\n      Un argument marketing\r\n    pour obtenir des terrains\r\n\r\n10:17:36:05  10:17:38:02\r\n       aupr\u00e8s de communes.\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:40:13\r\nMais le stade n'a jamais vu le jour.\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:47:21\r\n      A Collombey, le projet\r\na accouch\u00e9 d'un centre commercial.\r\n\r\n10:17:48:02  10:17:53:05\r\n      A Martigny, le projet\r\na accouch\u00e9 d'un centre commercial.\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:58:14\r\n      Et \u00e0 Riddes, le projet\r\na accouch\u00e9 d'un centre commercial.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:07\r\n      Membre de l'ex\u00e9cutif \r\n      de Riddes \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:10:12\r\n    Marcelle Monnet-Terrettaz\r\n   n'y a jamais tellement cru.\r\n\r\n10:18:13:00  10:18:16:01\r\n-C'\u00e9tait sa tactique connue.\r\n\r\n10:18:16:06  10:18:18:06\r\n   Il l'avait faite\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:21:22\r\n\u00e0 Collombey, Martigny,\r\n et l'a refaite ici.\r\n\r\n10:18:22:03  10:18:25:16\r\n Le projet de stade\r\n\u00e9tait peut-\u00eatre un de ses r\u00eaves\r\n\r\n10:18:25:21  10:18:28:10\r\nmais il n'en avait pas l'intention.\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:30:19\r\nC'\u00e9tait un moyen de pression\r\n\r\n10:18:31:00  10:18:35:11\r\nsur la Ville de Sion pour am\u00e9liorer\r\nle stade de Tourbillon.\r\n\r\n10:18:35:15  10:18:40:11\r\n   Ca faisait r\u00eaver,\r\nun stade cantonal sur notre commune !\r\n\r\n10:18:40:16  10:18:43:19\r\n          -Faire r\u00eaver\r\n  \u00e9tait important car \u00e0 Riddes,\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:48:03\r\n        l'enjeu consistait\r\n\u00e0 obtenir un d\u00e9zonage des terrains.\r\n\r\n10:18:48:08  10:18:51:17\r\n    La parcelle de 130'000 m2\r\n     acquise par Constantin\r\n\r\n10:18:51:22  10:18:54:23\r\n   \u00e9tait en zone industrielle,\r\n            exploit\u00e9e\r\n\r\n10:18:55:04  10:18:57:00\r\n      par des agriculteurs.\r\n\r\n10:18:57:05  10:19:00:17\r\nIl a fallu changer l'affectation\r\n      en zone commerciale.\r\n\r\n10:19:00:22  10:19:05:09\r\n  Et ce sont tous les citoyens\r\n    qui ont d\u00fb se prononcer.\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:09:18\r\n Au moment du vote, l'argument \r\n football a, semble-t-il, pes\u00e9.\r\n\r\n10:19:12:10  10:19:13:21\r\n                   -Je suis content.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:16:18\r\n J'esp\u00e8re que le stade se r\u00e9alisera.\r\n\r\n10:19:18:01  10:19:21:05\r\n           -Constantin\r\n  est donc libre de construire.\r\n\r\n10:19:21:10  10:19:24:11\r\n       Le projet de stade\r\n  ne compte qu'une opposition,\r\n\r\n10:19:24:15  10:19:27:02\r\n celle de la Fraternit\u00e9 d'Ec\u00f4ne,\r\n\r\n10:19:27:07  10:19:30:04\r\n        pourtant situ\u00e9e\r\n     \u00e0 pr\u00e8s d'un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:33:12\r\n   Mais contre toute attente,\r\n          il abdique.\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:38:16\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il a trouv\u00e9 un acqu\u00e9reur\r\n     pr\u00eat \u00e0 mettre le prix fort\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:41:20\r\n         pour une partie\r\n    de la parcelle, Hornbach.\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:44:08\r\n  L'op\u00e9ration lui aurait permis\r\n\r\n10:19:44:12  10:19:48:05\r\n    de multiplier par quatre \r\n   le prix initial du terrain.\r\n\r\n10:19:48:10  10:19:50:10\r\n   Une plus-value de 10 mios.\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:54:03\r\n           C.Constantin\r\nn'a pas voulu confirmer le chiffre.\r\n\r\n10:19:56:00  10:19:58:09\r\n-Je pense que sa volont\u00e9 premi\u00e8re\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:01:11\r\n       \u00e9tait de faire\r\n  des centres commerciaux.\r\n\r\n10:20:01:16  10:20:04:20\r\n -Donc d'obtenir des terrains ?\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:20:05:01  10:20:10:23\r\n    Et d'obtenir ce d\u00e9classement\r\nafin de pouvoir les faire fructifier.\r\n\r\n10:20:11:04  10:20:15:02\r\n    -Ce stade, \u00e0 Collombey,\r\n vous aviez envie de le faire ?\r\n\r\n10:20:15:07  10:20:18:04\r\n -J'aurais bien aim\u00e9 faire le stade.\r\n\r\n10:20:18:09  10:20:21:04\r\n-Mais \u00e7a vous a amen\u00e9 des affaires.\r\n\r\n10:20:21:09  10:20:24:11\r\n         -Le stade m'aurait aussi\r\n            amen\u00e9 une affaire.\r\n\r\n10:20:24:16  10:20:26:22\r\n        Mais j'ai pas pu le faire.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:18\r\n        Si votre id\u00e9e est de dire\r\n        que j'ai planifi\u00e9 tout \u00e7a\r\n\r\n10:20:31:23  10:20:36:06\r\n          pour dire que je suis\r\n         un fantastique strat\u00e8ge\r\n\r\n10:20:36:11  10:20:40:19\r\n     qui pr\u00e9voyait de vendre la Lune\r\n       habit\u00e9e et de pas croire...\r\n\r\n10:20:41:00  10:20:42:17\r\n     -C'est un peu mon id\u00e9e.\r\n\r\n10:20:42:22  10:20:45:03\r\n        -Alors vous me surestimez.\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:47:03\r\n           Si j'avais pu faire \u00e7a\r\n\r\n10:20:47:08  10:20:51:15\r\n        pendant toutes ces ann\u00e9es,\r\n          je serais Copperfield.\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:55:01\r\n      -David Copperfield,\r\n   l'illusionniste am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:20:55:06  10:20:57:11\r\n et Constantin ont le m\u00eame \u00e2ge.\r\n\r\n10:20:57:15  10:21:00:07\r\nSerait-ce leur seul point commun ?\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:05:07\r\n   Toujours est-il qu'\u00e0 Riddes,\r\nConstantin multiplie les affaires.\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:07:01\r\n         Et il b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:21:07:06  10:21:09:17\r\nd'une certaine mansu\u00e9tude communale.\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:12:09\r\nEn 2009, les Soeurs de St-Joseph\r\n\r\n10:21:12:13  10:21:13:23\r\n        quittent Riddes.\r\n\r\n10:21:14:04  10:21:16:14\r\n Elles approchent les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:20:00\r\n    pour vendre leur domaine:\r\n     la parcelle est \u00e9valu\u00e9e\r\n\r\n10:21:20:05  10:21:25:13\r\n\u00e0 6 mios mais elles c\u00e8dent leur bien\r\n \u00e0 la commune pour moins de 4 mios.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:29:11\r\n  Dans la presse, le pr\u00e9sident\r\n    de l'ex\u00e9cutif pr\u00e9cise...\r\n\r\n10:21:37:22  10:21:40:10\r\n-Et qui a fini par rafler la mise ?\r\n\r\n10:21:40:14  10:21:43:19\r\nLe promoteur pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n10:21:45:02  10:21:47:13\r\nIl y a construit 51 appartements.\r\n\r\n10:21:47:18  10:21:51:04\r\n      -Le souci des soeurs\r\n \u00e9tait de pouvoir faire profiter\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:54:01\r\n           la commune de cette vente\r\n\r\n10:21:54:06  10:21:57:16\r\n    en dessous du prix d'estimation.\r\n\r\n10:21:57:21  10:22:00:19\r\n     -Et c'est C.Constantin\r\n       qui en a profit\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:06:21\r\n{\\an3}            -Oui, puisque la commune\r\n a revendu sans b\u00e9n\u00e9fice ce terrain.\r\n\r\n10:22:13:07  10:22:17:11\r\n     -A Riddes, le pr\u00e9sident\r\n est en place depuis quinze ans.\r\n\r\n10:22:17:15  10:22:21:13\r\n     Quelle est sa relation\r\n    \u00e0 Christian Constantin ?\r\n\r\n10:22:21:18  10:22:24:23\r\n-Celle d'un pr\u00e9sident de commune\r\n\r\n10:22:25:04  10:22:26:22\r\navec un promoteur\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:30:03\r\npar rapport au d\u00e9veloppement\r\n       de la commune.\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:34:13\r\nMais nous avons aussi des liens\r\nd'amiti\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:37:00\r\nEn tant que supporter du FC Sion\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:40:15\r\ndepuis plus de quarante ans,\r\nje le connais bien.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:42:18\r\n   -Mais le pr\u00e9sident insiste.\r\n\r\n10:22:42:23  10:22:46:23\r\n   Dans le cas du stade comme\r\ndans celui du domaine des soeurs,\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:50:00\r\n   il y a eu mise au concours\r\n        avant la vente.\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:52:11\r\n           Constantin\r\n   n'aurait donc pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:54:06\r\n        d'un passe-droit.\r\n\r\n10:22:54:11  10:22:59:09\r\n  Il aurait simplement pr\u00e9sent\u00e9\r\n     les meilleurs projets.\r\n\r\n10:22:59:13  10:23:03:03\r\n            -A Riddes,\r\nc'est souvent Constantin qui gagne.\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:06:08\r\n-Oui, tr\u00e8s clairement oui.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:10:07\r\n-Parce que c'est le meilleur,\r\n    c'est le plus direct.\r\n\r\n10:23:10:11  10:23:12:19\r\nIl arrive avec des bons projets.\r\n\r\n10:23:13:00  10:23:16:08\r\n-Pas gr\u00e2ce \u00e0 vos liens privil\u00e9gi\u00e9s ?\r\n           -Non !\r\n\r\n10:23:16:12  10:23:20:03\r\n   La moiti\u00e9 du Valais\r\na des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec lui.\r\n\r\n10:23:20:08  10:23:22:20\r\n        -C'est sa force. \r\n   -Oui, certainement.\r\n\r\n10:23:24:13  10:23:26:12\r\n    -Le pr\u00e9sident du FC Sion\r\n\r\n10:23:26:17  10:23:29:11\r\na un statut particulier en Valais.\r\n\r\n10:23:29:15  10:23:33:15\r\n     C'est pas l'impunit\u00e9, \r\n     mais on a l'impression\r\n\r\n10:23:33:20  10:23:38:08\r\n   que les autorit\u00e9s lui sont\r\n  redevables de mener ce club.\r\n\r\n10:23:38:12  10:23:41:08\r\n  -Il est au-dessus des lois ?\r\n\r\n10:23:41:12  10:23:43:03\r\n              -Non, enfin...\r\n\r\n10:23:43:08  10:23:45:12\r\n           Les lois sont peut-\u00eatre\r\n\r\n10:23:45:17  10:23:49:09\r\n interpr\u00e9t\u00e9es diff\u00e9remment pour lui.\r\n\r\n10:23:51:20  10:23:56:01\r\n      -Located in the heart\r\n       of the Swiss Alps.\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:58:21\r\n      Christian Constantin.\r\n\r\n10:23:59:02  10:24:02:17\r\n          The signature\r\n   of innovative developments.\r\n\r\n10:24:07:09  10:24:11:06\r\n      -L'empire Constantin\r\n        vu par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:14:03\r\nM\u00e9galomanie assum\u00e9e, enfin presque.\r\n\r\n10:24:17:06  10:24:22:05\r\n     -Je pense qu'on construit\r\nentre 200 et 400 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:24:22:10  10:24:23:21\r\n        -Et les marges ?\r\n\r\n10:24:24:02  10:24:28:03\r\n             -Pff... Les marges\r\n         sont pas faciles \u00e0 calculer\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:31:21\r\nparce que les b\u00e2timents co\u00fbtent cher.\r\n\r\n10:24:32:02  10:24:35:05\r\n -Vous faites quoi, 5 %, 10 % ?\r\n\r\n10:24:35:10  10:24:37:23\r\n  -J'ai pas la m\u00e9moire des chiffres.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:41:21\r\n-Vous aimez pas parler d'argent.\r\n\r\n10:24:42:02  10:24:46:10\r\n  -Je t'ai dit avant que j'avais pas\r\n            d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 en parler.\r\n\r\n10:24:46:14  10:24:50:11\r\n    -Mais vous aimez afficher\r\n votre r\u00e9ussite, les voitures...\r\n\r\n10:24:50:16  10:24:54:16\r\n        -Non, les belles voitures...\r\n      -Le jet, l'h\u00e9lico...\r\n\r\n10:24:54:21  10:24:59:01\r\n            -Le jet et l'h\u00e9lico sont\r\n   des moyens de d\u00e9placement utiles.\r\n\r\n10:24:59:06  10:25:04:01\r\n   A l'\u00e9poque, on \u00e9tait les premiers\r\n   \u00e0 avoir des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n10:25:04:06  10:25:07:20\r\n{\\an3}        J'ai toujours eu une Ferrari\r\n           car je suis \"ferrariste\".\r\n\r\n10:25:08:01  10:25:10:01\r\n   -On peut pas tous l'\u00eatre !\r\n\r\n10:25:10:06  10:25:14:11\r\n       -J'ai travaill\u00e9 pour l'avoir,\r\n      tout le monde peut travailler.\r\n\r\n10:25:18:09  10:25:19:22\r\n          -Le travail.\r\n\r\n10:25:20:03  10:25:23:01\r\n      Une valeur cardinale\r\n      chez les Constantin.\r\n\r\n10:25:23:06  10:25:25:17\r\n   Martial, le papa, a 83 ans.\r\n\r\n10:25:25:22  10:25:29:05\r\n     Il bosse tous les jours\r\n        de 06h00 \u00e0 20h00.\r\n\r\n10:25:30:20  10:25:35:19\r\nC'est dans son entreprise de moulage\r\n   et de pierres de construction\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:40:06\r\n     que le jeune Christian\r\n s'est frott\u00e9 \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:44:14\r\n-Salut, \u00e9coute, j'ai un nouveau plan.\r\n\r\n10:25:44:19  10:25:47:04\r\nA quinze ans, il n'a plus voulu\r\n\r\n10:25:47:09  10:25:49:13\r\n      aller au coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:52:21\r\nAlors je l'ai pris ici avec moi.\r\n\r\n10:25:53:02  10:25:57:22\r\n   Il a travaill\u00e9 trois mois ici,\r\npuis il a commenc\u00e9 un apprentissage.\r\n\r\n10:25:58:03  10:25:59:12\r\n            -Et l\u00e0 ?\r\n\r\n10:25:59:17  10:26:02:20\r\n        -L\u00e0, il a vu\r\ncomment c'\u00e9tait, le travail !\r\n\r\n10:26:03:01  10:26:04:11\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:26:04:15  10:26:07:04\r\n       De 06h00 \u00e0 20h00 ?\r\n          -Oui, oui.\r\n\r\n10:26:07:09  10:26:09:02\r\n    Oui, oui, il est...\r\n\r\n10:26:09:07  10:26:12:23\r\n Je pense que \u00e7a lui a fait\r\n      une bonne le\u00e7on.\r\n\r\n10:26:13:04  10:26:17:10\r\n   Il ne voulait plus \u00e9tudier.\r\n\r\n10:26:17:14  10:26:21:19\r\n -S'il a alors la t\u00eate ailleurs\r\net d\u00e9serte les bancs de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:26:22:00  10:26:26:19\r\n     c'est parce qu'il vient\r\nde perdre sa maman d'une leuc\u00e9mie.\r\n\r\n10:26:29:15  10:26:32:02\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 le drame de sa vie.\r\n\r\n10:26:32:07  10:26:34:23\r\n   Une maman, c'est une maman.\r\n\r\n10:26:36:18  10:26:39:22\r\n          Je pense\r\nque \u00e7a a forg\u00e9 son caract\u00e8re.\r\n\r\n10:26:40:03  10:26:43:09\r\n      Et avec un papa\r\n  qui travaille toujours,\r\n\r\n10:26:43:13  10:26:46:12\r\nil devait se d\u00e9brouiller seul aussi.\r\n\r\n10:26:46:17  10:26:49:01\r\n      -Au d\u00e9part, tu comprends rien.\r\n\r\n10:26:49:06  10:26:51:02\r\n             Mais \u00e0 la fin, tu vois.\r\n\r\n10:26:51:07  10:26:53:23\r\n      A la fin, c'\u00e9tait une femme...\r\n\r\n10:26:54:04  10:26:57:23\r\n              C'\u00e9tait une femme\r\n           assez grande, puissante.\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:00:20\r\n    Elle \u00e9tait pas loin des 65-70 kg\r\n\r\n10:27:01:01  10:27:05:04\r\n          et \u00e0 la fin, elle a fini \r\n          \u00e0 une trentaine de kilos.\r\n\r\n10:27:05:09  10:27:09:04\r\n          Donc tu vois la d\u00e9ch\u00e9ance\r\n            et tu comprends vite.\r\n\r\n10:27:09:09  10:27:13:12\r\n    Mais au d\u00e9part, tu comprends pas\r\n          la gravit\u00e9 du truc, non.\r\n\r\n10:27:15:04  10:27:18:15\r\n      -Enfant, vous pensiez\r\n  pouvoir faire quelque chose ?\r\n\r\n10:27:18:20  10:27:22:20\r\n           -Oui, parce que \u00e7a,\r\n     c'est des trucs o\u00f9 tu te dis...\r\n\r\n10:27:24:03  10:27:25:20\r\n             Des trucs tout cons.\r\n\r\n10:27:26:18  10:27:30:04\r\n        \"Si je lui fais la lessive,\r\n            si je lui fais...\"\r\n\r\n10:27:30:09  10:27:33:00\r\n             Il \u00e9touffe un sanglot\r\n                  Tu te dis...\r\n\r\n10:27:34:12  10:27:36:15\r\n{\\an3}         Des trucs cons, mais bon...\r\n\r\n10:27:36:20  10:27:39:01\r\n   -C'est-\u00e0-dire, la lessive ?\r\n\r\n10:27:39:06  10:27:42:10\r\n                 -Tu vois bien\r\n           que tu dois quand m\u00eame...\r\n\r\n10:27:42:14  10:27:45:21\r\n Que tu dois essayer d'aider mais...\r\n\r\n10:27:46:02  10:27:47:11\r\n                Mais, mais...\r\n\r\n10:27:47:15  10:27:49:18\r\n            Mais parce que c'est...\r\n\r\n10:27:51:09  10:27:53:00\r\n               T'essaies d'aider.\r\n\r\n10:27:53:05  10:27:55:02\r\n            Aider par des gestes...\r\n\r\n10:27:55:07  10:27:59:22\r\n  Comme je te dis, faire la lessive,\r\n    le repas, des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:00:03  10:28:03:07\r\n          -Vous pensiez\r\n  que \u00e7a ferait quelque chose ?\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:04:20\r\n                     -Ouais.\r\n\r\n10:28:06:16  10:28:08:04\r\n              Ouais, tu penses.\r\n\r\n10:28:16:15  10:28:18:23\r\n -C'est le drame de votre vie ?\r\n\r\n10:28:20:11  10:28:25:04\r\n    -Oui, c'\u00e9tait quelque chose\r\nde douloureux, quelque chose de con.\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:27:17\r\n   Con que \u00e7a finisse si vite.\r\n\r\n10:28:29:18  10:28:32:21\r\n      -Vous pleurez souvent\r\n      quand vous en parlez.\r\n\r\n10:28:33:02  10:28:34:12\r\n                     -Oui.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:28:34:17  10:28:36:18\r\n            -T'as perdu ta m\u00e8re ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:28:36:23  10:28:39:16\r\n                 -On en parlera\r\n            quand tu l'auras perdue.\r\n\r\n10:28:39:21  10:28:42:12\r\n -Le caract\u00e8re d\u00e9j\u00e0 bien tremp\u00e9\r\n\r\n10:28:42:17  10:28:46:08\r\n     de Christian Constantin\r\n     va encore se renforcer.\r\n\r\n10:28:46:12  10:28:49:11\r\nTout comme son obsession de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:28:50:10  10:28:51:17\r\n         Et de dominer.\r\n\r\n10:28:53:17  10:28:56:01\r\n  -Je le connais depuis gamin.\r\n\r\n10:28:56:06  10:29:00:08\r\n  D\u00e8s qu'il vous serre la main,\r\n  il prend le dessus sur vous.\r\n\r\n10:29:00:12  10:29:04:07\r\n         C'est sa nature,\r\nil a toujours fonctionn\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:06:12\r\n   C'est un grand travailleur.\r\n\r\n10:29:06:17  10:29:08:20\r\n                Il faut lui laisser.\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:12:11\r\n{\\an3}  Il en fait plus que tout le monde.\r\n\r\n10:29:12:16  10:29:15:13\r\n                 Il a des visions,\r\n               c'est un visionnaire.\r\n\r\n10:29:15:18  10:29:19:01\r\n                Il prend des risques\r\n          et il a pas d'\u00e9tats d'\u00e2me.\r\n\r\n10:29:19:06  10:29:22:12\r\n          Il est pas sans foi ni loi\r\n                mais \u00e7a y ressemble.\r\n\r\n10:29:22:17  10:29:26:05\r\n       -Nous avons cherch\u00e9\r\n \u00e0 comprendre comment Constantin\r\n\r\n10:29:26:10  10:29:28:11\r\n  fonctionne dans les affaires.\r\n\r\n10:29:28:15  10:29:32:18\r\n      Derri\u00e8re ses succ\u00e8s,\r\n    y aurait-il une m\u00e9thode ?\r\n\r\n10:29:32:23  10:29:34:10\r\n          Un syst\u00e8me ?\r\n\r\n10:29:34:14  10:29:36:14\r\n   Des zones plus ombrag\u00e9es ?\r\n\r\n10:29:36:19  10:29:38:16\r\n         Des d\u00e9tracteurs\r\n\r\n10:29:38:21  10:29:42:21\r\n     de l'empire existent, \r\n     ils parlent volontiers\r\n\r\n10:29:43:02  10:29:46:21\r\n  autour d'un verre de fendant\r\n        ou au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:29:47:02  10:29:51:04\r\nMais dans un reportage t\u00e9l\u00e9vision,\r\n    c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:29:53:19  10:29:56:11\r\n Il faut donc quitter le Valais\r\n\r\n10:29:56:15  10:29:58:08\r\n      pour en savoir plus.\r\n\r\n10:29:58:12  10:30:00:03\r\n     Couvet, Val-de-Travers.\r\n\r\n10:30:00:08  10:30:05:22\r\n       Dans les ann\u00e9es 1990,\r\nle promoteur valaisan y a construit\r\n\r\n10:30:06:03  10:30:08:23\r\n      ce centre commercial.\r\n\r\n10:30:09:04  10:30:11:20\r\n          Premier point\r\n    de la m\u00e9thode Constantin:\r\n\r\n10:30:12:01  10:30:13:23\r\n    convaincre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:30:14:04  10:30:17:13\r\n       Pierre-Alain Rumley\r\n \u00e9tait alors chef de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n10:30:17:18  10:30:21:03\r\n      -Constantin n\u00e9gocie tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:30:21:08  10:30:23:23\r\n          Il ne s'est jamais \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n10:30:24:04  10:30:27:12\r\n             Il n'a jamais formul\u00e9\r\n           de menace ou de chantage.\r\n\r\n10:30:27:17  10:30:30:13\r\n                Il est revenu\r\n          \u00e0 la charge plusieurs fois\r\n\r\n10:30:30:18  10:30:32:22\r\npour essayer de nous convaincre.\r\n\r\n10:30:33:03  10:30:36:07\r\n          Il explique,\r\n   on lui pose des questions.\r\n\r\n10:30:36:11  10:30:38:10\r\n  Au bout de 15 min, il tutoie\r\n\r\n10:30:38:14  10:30:42:15\r\n    tout le monde, cette familiarit\u00e9\r\n          est assez exceptionnelle.\r\n\r\n10:30:42:20  10:30:44:07\r\n            J'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n10:30:44:11  10:30:48:13\r\n        J'ai re\u00e7u beaucoup de gens \r\n       mais j'ai jamais vu quiconque\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:51:13\r\n             tutoyer tout le monde\r\n              apr\u00e8s dix minutes.\r\n\r\n10:30:51:18  10:30:54:06\r\n C'est une partie de son charme.\r\n\r\n10:30:55:18  10:30:58:18\r\n        -Le charme op\u00e8re\r\n  mais l'histoire tourne court.\r\n\r\n10:30:58:23  10:31:03:12\r\nEn 1997, le centre commercial est \r\ntermin\u00e9 et la plupart des surfaces\r\n\r\n10:31:03:17  10:31:05:12\r\n          sont vendues.\r\n\r\n10:31:05:17  10:31:08:15\r\n        Mais la soci\u00e9t\u00e9\r\n    responsable des travaux,\r\n\r\n10:31:08:20  10:31:13:00\r\ndont Constantin est administrateur,\r\n      n'a plus de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:13:05  10:31:18:10\r\nElle va vers la faillite alors que\r\nles artisans n'ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s.\r\n\r\n10:31:18:14  10:31:20:08\r\n       En septembre 1997,\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:23:01\r\n   un cr\u00e9ancier crie sa col\u00e8re\r\n\r\n10:31:23:06  10:31:25:00\r\n         au t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:27:01\r\n                 *-Il nous ignore.\r\n\r\n10:31:27:06  10:31:29:16\r\n              *On n'existe m\u00eame pas.\r\n\r\n10:31:29:21  10:31:33:17\r\n{\\an3}          *On a essay\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner\r\n       cent fois, jamais de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:35:06\r\n                 *Il est jamais l\u00e0.\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:40:16\r\n*Il nous a jamais contact\u00e9s, c'est\r\ncomme si on \u00e9tait de la poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:31:40:21  10:31:45:05\r\n-Malgr\u00e9 une facture en souffrance\r\n     de plus de 100'000 frs,\r\n\r\n10:31:45:10  10:31:49:13\r\nGiorgio Romano et son entreprise\r\n     de chape ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n10:31:49:18  10:31:52:00\r\n Mais il s'en est fallu de peu.\r\n\r\n10:31:52:05  10:31:56:15\r\n     -On a risqu\u00e9 de fermer\r\n  la bo\u00eete car on \u00e9tait petit.\r\n\r\n10:31:56:20  10:31:59:02\r\nQuand vous \u00eates petit\r\n\r\n10:31:59:07  10:32:02:10\r\net que l'argent ne rentre pas,\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:04:06\r\n vous pouvez couler.\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:07:14\r\nLes ouvriers \u00e0 payer,\r\nles charges sociales...\r\n\r\n10:32:07:19  10:32:09:19\r\nQuand on ne fait pas entrer\r\n\r\n10:32:10:00  10:32:13:11\r\nune somme tr\u00e8s importante,\r\non est en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:32:13:15  10:32:15:15\r\n   -L'artisan et ses confr\u00e8res\r\n\r\n10:32:15:20  10:32:19:17\r\n     ont tent\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n  de l'argent dans la faillite.\r\n\r\n10:32:19:22  10:32:25:06\r\n   Ils se sont tourn\u00e9s vers cette\r\navocate pour une proc\u00e9dure marathon.\r\n\r\n10:32:26:21  10:32:30:09\r\n        -Ma\u00eetre Walder,\r\nc'est quoi, tous ces documents ?\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:35:14\r\n -Ce sont les archives de dix ans\r\n de proc\u00e9dure difficile, longue.\r\n\r\n10:32:35:19  10:32:40:21\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 a encore des surfaces\r\n  commerciales non attribu\u00e9es.\r\n\r\n10:32:41:02  10:32:44:06\r\n        Seule leur vente\r\n   peut permettre aux artisans\r\n\r\n10:32:44:11  10:32:46:17\r\n  de r\u00e9cup\u00e9rer le solde impay\u00e9.\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:49:12\r\nL'Office des faillites s'en charge.\r\n\r\n10:32:49:17  10:32:54:02\r\nLes cr\u00e9anciers seront rembours\u00e9s\r\n   dans un ordre de priorit\u00e9\r\n\r\n10:32:54:07  10:32:56:23\r\n         qu'on appelle\r\n     l'\u00e9tat de collocation.\r\n\r\n10:32:57:04  10:33:00:23\r\n Aux premier et deuxi\u00e8me rangs,\r\n      la commune de Couvet\r\n\r\n10:33:01:04  10:33:04:03\r\n     et l'Etat de Neuch\u00e2tel\r\n       pour 300'000 frs.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:08:04\r\n    Vient le Credit Suisse,\r\n  pour une cr\u00e9ance de 1,5 mio.\r\n\r\n10:33:08:09  10:33:11:13\r\n    Et \u00e0 partir du 4\u00e8me rang,\r\n          les artisans.\r\n\r\n10:33:15:17  10:33:17:16\r\n        -Le temps passe.\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:20:02\r\n              en 2005, nous recevons\r\n\r\n10:33:20:07  10:33:23:04\r\n      un nouvel \u00e9tat de collocation.\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:27:11\r\n     On retrouve toutes les cr\u00e9ances\r\n            avec les m\u00eames chiffres.\r\n\r\n10:33:27:16  10:33:32:01\r\n                    Mais, \u00f4 stupeur,\r\n          le Credit Suisse est barr\u00e9\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:39:02\r\n     et dessous est \u00e9crit: \"Monsieur\r\n   Christian Constantin \u00e0 Martigny\".\r\n\r\n10:33:44:16  10:33:49:00\r\n                 Ce qui signifie que\r\n   quand tout sera r\u00e9alis\u00e9 et vendu,\r\n\r\n10:33:49:05  10:33:53:10\r\n              c'est lui qui se verra\r\n              en troisi\u00e8me position.\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:57:21\r\n      Et il empochera tout l'argent.\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:01:12\r\n  -C.Constantin, \u00e0 titre priv\u00e9,\r\n        a r\u00e9ussi \u00e0 passer\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:07:01\r\ndevant les artisans cr\u00e9anciers dans\r\n la faillite de sa propre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:07:06  10:34:11:03\r\n     Une position de force \r\n     pour n\u00e9gocier avec eux\r\n\r\n10:34:11:08  10:34:13:17\r\n  le rachat de leurs cr\u00e9ances.\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:18:05\r\nAu final, G.Romano a d\u00fb se contenter\r\n     de la moiti\u00e9 de la somme,\r\n\r\n10:34:18:10  10:34:21:10\r\n       perdant au passage\r\n     environ 50'000 francs.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:25:19\r\n      -Je peux imaginer que certains\r\n             n'\u00e9taient pas contents.\r\n\r\n10:34:26:00  10:34:31:07\r\n    Mais j'ai fait au mieux, j'avais\r\n rachet\u00e9, j'ai fait des propositions\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:33:06\r\n            et tous ont accept\u00e9.\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:36:15\r\n -Vous n'avez pas d'\u00e9tats d'\u00e2me\r\n          en affaires.\r\n\r\n10:34:36:20  10:34:38:06\r\n           -Dans quel sens ?\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:43:04\r\n        On a fait des propositions\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, c'est tout.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:45:21\r\n     Moi, je pensais que c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:34:46:02  10:34:48:22\r\n           -C'\u00e9tait \u00e7a\r\n  ou ils perdaient tout donc...\r\n\r\n10:34:49:03  10:34:53:17\r\n    -Si tu perds tout, t'as meilleur\r\n    temps d'accepter la proposition.\r\n\r\n10:34:56:12  10:34:59:04\r\n      -Qu'est-ce que \u00e7a dit\r\n       de M. Constantin ?\r\n\r\n10:35:02:17  10:35:05:14\r\n     -Que c'est un homme d'affaires.\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:09:02\r\n              Intelligent, malin.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:14:01\r\n  Qui sait bien trouver son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:35:14:06  10:35:18:03\r\n                   Peut-\u00eatre\r\n      que des questions subsidiaires\r\n\r\n10:35:18:08  10:35:24:11\r\ncomme payer les artisans ne sont pas\r\n       ses premi\u00e8res pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:27:14\r\n      -De retour en Valais,\r\n      nous avons pers\u00e9v\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:35:27:19  10:35:31:09\r\ndans notre qu\u00eate d'interlocuteurs.\r\n\r\n10:35:31:13  10:35:33:11\r\n   Cela nous a pris du temps.\r\n\r\n10:35:33:15  10:35:35:12\r\n       Beaucoup de temps.\r\n\r\n10:35:38:12  10:35:43:12\r\nMais finalement, l'un d'entre eux\r\n   a accept\u00e9 de nous raconter\r\n\r\n10:35:43:17  10:35:47:12\r\n        ce qu'il appelle\r\n     le syst\u00e8me Constantin.\r\n\r\n10:35:47:17  10:35:52:15\r\nL'homme que vous allez entendre \r\np\u00e8se lourd dans la construction.\r\n\r\n10:35:52:20  10:35:56:01\r\nIl est directeur d'Implenia Valais.\r\n\r\n10:35:58:06  10:36:01:10\r\n    -Avec lui, je n'ai jamais\r\n         gagn\u00e9 d'argent.\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:03:23\r\nOn a travaill\u00e9 avec lui\r\n\r\n10:36:04:04  10:36:05:18\r\nsept ou huit ans.\r\n\r\n10:36:09:22  10:36:12:07\r\nLe bilan, c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:36:13:12  10:36:15:08\r\n            -N\u00e9gatif ?\r\n           -Hmm.\r\n\r\n10:36:15:12  10:36:18:16\r\n -Vous avez perdu de l'argent ?\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:36:18:21  10:36:23:07\r\n-Implenia a stopp\u00e9 sa collaboration\r\n    avec le promoteur en 2013.\r\n\r\n10:36:23:11  10:36:27:22\r\n    Des d\u00e9saccords importants\r\n  sont apparus lors du chantier\r\n\r\n10:36:28:03  10:36:30:08\r\n     d'une Migros \u00e0 Brigue.\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:36:08\r\n   Et il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\r\n de n\u00e9gocier un d\u00e9compte final.\r\n\r\n10:36:36:12  10:36:39:20\r\n-Je devais faire accepter les m\u00e9tr\u00e9s\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:43:19\r\n par son chef de chantier,\r\n      son technicien.\r\n\r\n10:36:45:13  10:36:53:07\r\n J'ai essay\u00e9 de l'avoir pendant une\r\ndemi-ann\u00e9e pour faire ce travail-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:56:17\r\n  Pour avoir un rendez-vous.\r\n\r\n10:36:56:22  10:37:01:21\r\nUn jour, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Constantin\r\npour savoir s'il \u00e9tait mort.\r\n\r\n10:37:02:02  10:37:04:07\r\n S'il \u00e9tait mort, ce type.\r\n\r\n10:37:05:09  10:37:07:05\r\n       C'est significatif.\r\n\r\n10:37:07:10  10:37:11:03\r\n     On a toutes les peines\r\n  pour pouvoir faire le travail\r\n\r\n10:37:11:08  10:37:14:07\r\n          de contr\u00f4le\r\n   des m\u00e9tr\u00e9s contradictoires\r\n\r\n10:37:14:11  10:37:18:20\r\n        avec ces gens-l\u00e0 car\r\nils ne veulent pas \u00eatre disponibles.\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:21:14\r\nEt quand on en a marre, on signe.\r\n\r\n10:37:21:19  10:37:26:02\r\n  Mais en tout cas,\r\nce sera jamais le montant, jamais.\r\n\r\n10:37:26:07  10:37:28:16\r\n{\\an1}Il est toujours revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n10:37:28:21  10:37:34:10\r\n    -Attention: qu'on n\u00e9gocie serr\u00e9\r\n   sur les prix, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:37:34:14  10:37:38:09\r\n             Que je me laisse pas \r\n            enfiler des plus-values\r\n\r\n10:37:38:13  10:37:41:19\r\n              sans les v\u00e9rifier, \r\n              la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:44:07\r\n      Qu'on signe des d\u00e9comptes\r\n           qu'on respecte,\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:45:23\r\n                 la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:48:21\r\n  -Que vous jouiez la montre ?\r\n                         -Non !\r\n\r\n10:37:49:02  10:37:51:05\r\n       Les papiers sont les papiers.\r\n\r\n10:37:51:10  10:37:53:17\r\n      Oui, je suis dur sur le reste.\r\n\r\n10:37:53:22  10:37:57:19\r\n{\\an3}                Apr\u00e8s, qu'on me dise\r\n  \"j'ai des plus-values importantes\"\r\n\r\n10:37:58:00  10:38:02:07\r\n{\\an3}           et que je les accepte pas\r\nparce que pas justifi\u00e9es \u00e0 mes yeux,\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:04:01\r\n{\\an3}                 ma r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n10:38:04:06  10:38:07:19\r\n             Peut-\u00eatre que si je dis\r\n                  que j'accepte pas,\r\n\r\n10:38:08:00  10:38:13:04\r\n           il sera pas content et on\r\n n'arrivera pas \u00e0 faire le d\u00e9compte.\r\n\r\n10:38:13:09  10:38:17:12\r\n       Mais je signe pas un d\u00e9compte\r\n                qui me convient pas.\r\n\r\n10:38:17:17  10:38:19:22\r\n  -C'est \u00e7a, le principe.\r\n\r\n10:38:20:03  10:38:21:15\r\n       C'est de le...\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:26:13\r\nC'est d'aller jusqu'\u00e0 ce que les gens\r\n   prennent ce qu'il donne.\r\n\r\n10:38:26:18  10:38:29:13\r\n       -Qu'ils craquent ?\r\n      -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:38:29:18  10:38:33:20\r\n     -D'autres fournisseurs \r\n    contact\u00e9s nous ont assur\u00e9\r\n\r\n10:38:34:01  10:38:36:20\r\nne pas avoir rencontr\u00e9 de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:38:40:02  10:38:44:16\r\n     -Tu sais, quand tu as construit\r\n       pour presque trois milliards,\r\n\r\n10:38:44:21  10:38:49:01\r\n               si t'\u00e9tais vraiment\r\n   pas respectueux des fournisseurs,\r\n\r\n10:38:49:06  10:38:53:16\r\n    tu en aurais pas qui travaillent\r\n         avec toi depuis trente ans.\r\n\r\n10:38:57:17  10:39:00:16\r\n    -Dur et sans \u00e9tats d'\u00e2me\r\n          en affaires,\r\n\r\n10:39:00:21  10:39:04:02\r\n  Constantin est, au contraire,\r\n     toujours dans l'\u00e9motion\r\n\r\n10:39:04:07  10:39:08:03\r\ndans son autre secteur d'activit\u00e9,\r\n           le football.\r\n\r\n10:39:08:08  10:39:11:07\r\n     Sa passion pour ce jeu\r\n      n'a pas de limites.\r\n\r\n10:39:11:11  10:39:13:02\r\n          Et sa m\u00e9thode\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:15:05\r\n       semble fonctionner.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:19:05\r\n           Sept finales\r\nde Coupe de Suisse, sept victoires.\r\n\r\n10:39:19:10  10:39:23:06\r\n      Et la reconnaissance,\r\npresque \u00e9ternelle, des Valaisans.\r\n\r\n10:39:23:11  10:39:25:10\r\n     Comment s'y prend-il ?\r\n\r\n10:39:25:14  10:39:26:23\r\n         Comment fait-il\r\n\r\n10:39:27:04  10:39:30:07\r\npour que des joueurs du monde entier\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:33:03\r\n      perp\u00e9tuent ce mythe \r\n      de l'invincibilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:39:33:08  10:39:36:21\r\n            Eh bien,\r\n il les conditionne mentalement.\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:40:00\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\n  Sion pr\u00e9pare un match d\u00e9cisif\r\n\r\n10:39:40:05  10:39:42:19\r\nde Coupe d'Europe contre Liverpool.\r\n\r\n10:39:43:00  10:39:47:09\r\n  A la veille de la rencontre, \r\n sortie cin\u00e9ma pour les joueurs.\r\n\r\n10:39:47:13  10:39:49:08\r\n   Au programme, blockbuster.\r\n\r\n10:39:49:12  10:39:51:15\r\n         Etguest star.\r\n\r\n10:39:51:20  10:39:58:23\r\n    G\u00e9n\u00e9rique de \"James Bond\"\r\n\r\n10:39:59:04  10:40:02:20\r\n         *-Bon, les gars,\r\n ce que je voulais que vous voyiez\r\n\r\n10:40:03:01  10:40:06:19\r\n          chez James Bond,\r\nc'est ses exploits qui sont en film.\r\n\r\n10:40:07:00  10:40:08:11\r\n           *En r\u00e9alit\u00e9, vous,\r\n\r\n10:40:08:16  10:40:13:14\r\n    vous \u00eates des James Bond car\r\nvous faites ces exploits r\u00e9ellement.\r\n\r\n10:40:13:19  10:40:18:16\r\n  *Avancer en Coupe d'Europe, \r\n  c'est quelque chose d'irr\u00e9el\r\n\r\n10:40:18:21  10:40:20:11\r\n     et de tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:22:01\r\n      *C'est comme le sexe.\r\n\r\n10:40:22:06  10:40:25:21\r\n          *Mieux tu es,\r\nplus tu as envie que \u00e7a continue.\r\n\r\n10:40:26:02  10:40:27:09\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:40:27:13  10:40:32:17\r\n-Les m\u00e9thodes de motivation peuvent\r\n  \u00eatre encore plus surprenantes.\r\n\r\n10:40:36:19  10:40:38:00\r\n              -Onze, onze !\r\n\r\n10:40:38:05  10:40:39:22\r\n       -Rembobinons: 2009.\r\n\r\n10:40:40:03  10:40:42:06\r\n   Finale de Coupe de Suisse.\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:46:08\r\n       Sion bat Young Boys\r\n    apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2-0.\r\n\r\n10:40:46:12  10:40:47:19\r\n           C'est rare.\r\n\r\n10:40:48:00  10:40:51:16\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Chassot, ancien joueur\r\n      et directeur sportif,\r\n\r\n10:40:51:21  10:40:55:17\r\n    se souvient de la soir\u00e9e\r\n       qui avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:40:55:22  10:41:00:03\r\n       et de la surprise\r\n  concoct\u00e9e par son pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:41:00:08  10:41:02:11\r\n                -La veille du match,\r\n\r\n10:41:02:15  10:41:06:06\r\n    il avait convoqu\u00e9 toute l'\u00e9quipe\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:09:02\r\n    et le staff en salle de th\u00e9orie.\r\n\r\n10:41:09:07  10:41:11:04\r\n              La salle \u00e9tait sombre.\r\n\r\n10:41:11:09  10:41:15:03\r\n{\\an3}                     Eric est arriv\u00e9\r\navec une canne blanche et son chien.\r\n\r\n10:41:15:08  10:41:18:07\r\n                     Il s'est assis\r\n         sur une chaise devant nous.\r\n\r\n10:41:18:11  10:41:21:21\r\n      -Voici Eric, un homme\r\n   au parcours de vie chahut\u00e9.\r\n\r\n10:41:22:02  10:41:25:03\r\n A 17 ans, il se fait renverser\r\n         par un camion.\r\n\r\n10:41:25:08  10:41:28:01\r\n   Quelques ann\u00e9es plus tard,\r\n           il apprend\r\n\r\n10:41:28:06  10:41:32:03\r\n  qu'il perdra la vue en raison\r\n    d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n10:41:32:08  10:41:36:11\r\nAujourd'hui, il ne voit qu'\u00e0 2 %\r\n   mais il ne s'apitoie pas.\r\n\r\n10:41:36:15  10:41:39:17\r\n      Constantin l'a enr\u00f4l\u00e9\r\n      pour qu'il transmette\r\n\r\n10:41:39:22  10:41:41:09\r\n         sa r\u00e9silience.\r\n\r\n10:41:44:01  10:41:47:13\r\n   -Le message que j'essayais\r\n     de leur faire passer,\r\n\r\n10:41:47:18  10:41:50:16\r\n     c'est que malgr\u00e9 tout,\r\n    j'\u00e9tais en pleine forme.\r\n\r\n10:41:50:21  10:41:53:21\r\nJ'aimais la vie, le foot.\r\n\r\n10:41:54:02  10:41:56:15\r\nJ'\u00e9tais un homme heureux.\r\n\r\n10:41:56:20  10:42:00:02\r\nQu'eux, ils ont tout\r\n pour \u00eatre heureux,\r\n\r\n10:42:00:07  10:42:05:15\r\n   qu'ils font un m\u00e9tier fabuleux\r\nque plein de jeunes aimeraient faire.\r\n\r\n10:42:05:20  10:42:09:17\r\n   Et que quand on arrive\r\nen finale de Coupe de Suisse,\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:12:20\r\non rentre sur le terrain\r\n    pour la gagner.\r\n\r\n10:42:13:01  10:42:19:03\r\nIl y avait pas un mot, pas un geste,\r\n  rien qui bougeait, aucun bruit.\r\n\r\n10:42:19:08  10:42:21:06\r\n      -Beaucoup d'\u00e9motion ?\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:25:10\r\n        -A la fin, oui,\r\nj'ai pu ressentir de l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:42:25:14  10:42:28:16\r\n  Plusieurs sont venus \r\n  vers moi, des joueurs\r\n\r\n10:42:28:21  10:42:33:01\r\n  m'ont pris dans leurs bras\r\nalors qu'on se connaissait pas.\r\n\r\n10:42:33:06  10:42:36:15\r\n  -C'est des moments tr\u00e8s poignants.\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:41:12\r\n   D'ailleurs, une fois les lumi\u00e8res\r\n           rallum\u00e9es, toute la salle\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:45:19\r\n           avait les yeux brillants,\r\n         notre pr\u00e9sident le premier.\r\n\r\n10:42:46:00  10:42:50:19\r\n        On savait qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n      rien ne pourrait nous arr\u00eater.\r\n\r\n10:42:51:00  10:42:54:11\r\n       Le stade s'exclame\r\n\r\n10:42:54:15  10:42:56:21\r\n...\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:01:22\r\n   -Si on a une lecture cynique,\r\non se dit que Constantin est malin.\r\n\r\n10:43:02:03  10:43:05:02\r\n         Qu'il a flair\u00e9\r\n     le bon coup avec vous.\r\n\r\n10:43:05:07  10:43:07:21\r\n-S'il l'a fait, je lui dis bravo.\r\n\r\n10:43:08:02  10:43:12:21\r\nMoi, je l'ai pas ressenti comme \u00e7a,\r\nj'ai pas ressenti de piti\u00e9.\r\n\r\n10:43:13:02  10:43:15:01\r\n         -Il le fait pas par malice.\r\n\r\n10:43:15:06  10:43:17:11\r\n                Il le fait pour lui\r\n\r\n10:43:17:16  10:43:21:05\r\n     car il a aussi peut-\u00eatre besoin\r\n\r\n10:43:21:10  10:43:22:19\r\n                   de se rassurer.\r\n\r\n10:43:23:00  10:43:24:11\r\n{\\an3}                 Il est tr\u00e8s nerveux\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:28:12\r\n{\\an3}               mais ne le montre pas\r\ndevant ses joueurs dans ces moments.\r\n\r\n10:43:28:17  10:43:33:03\r\n-La Coupe, c'est toujours compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:43:33:08  10:43:35:12\r\n      Faudra peut-\u00eatre aller\r\n\r\n10:43:35:17  10:43:38:07\r\n aux prolongations, aux penalties.\r\n\r\n10:43:38:11  10:43:42:21\r\n       On perd pas les nerfs,\r\non travaille ensemble, on communique.\r\n\r\n10:43:43:02  10:43:46:03\r\n           Ce qui s'est pass\u00e9 avant,\r\n                 on s'en fout.\r\n\r\n10:43:46:08  10:43:48:17\r\n    Il reste une \u00e9toile \u00e0 remplir !\r\n\r\n10:43:48:22  10:43:50:18\r\n            Allez, bon match !\r\n\r\n10:43:53:08  10:43:56:15\r\n     Les supporters chantent\r\n\r\n10:43:56:20  10:43:59:02\r\n -Revenons au match de Liverpool\r\n\r\n10:43:59:07  10:44:00:17\r\n          de cet hiver.\r\n\r\n10:44:00:22  10:44:03:06\r\n  Les Valaisans avaient besoin\r\n\r\n10:44:03:11  10:44:05:13\r\n   d'un nul pour se qualifier.\r\n\r\n10:44:05:18  10:44:07:14\r\n        Score final, 0-0.\r\n\r\n10:44:07:19  10:44:11:11\r\n    *-Sion est en seizi\u00e8mes\r\n de finale de l'Europa League !\r\n\r\n10:44:11:15  10:44:16:21\r\n-Au bord des larmes, le pr\u00e9sident\r\n   savoure-t-il l'effet 007 ?\r\n\r\n10:44:20:11  10:44:24:17\r\n        -On a fait un super match\r\n       en plus de pas avoir perdu.\r\n\r\n10:44:24:22  10:44:27:00\r\n   -La pr\u00e9paration a march\u00e9 ?\r\n\r\n10:44:27:05  10:44:28:17\r\n                -C'\u00e9tait pas mal.\r\n\r\n10:44:43:10  10:44:48:04\r\n    *-J'ai le plaisir de passer\r\nla parole \u00e0 M. Christian Constantin.\r\n\r\n10:44:48:09  10:44:50:12\r\n   *Parmi ses nombreux titres,\r\n\r\n10:44:50:17  10:44:55:08\r\n     architecte, promoteur,\r\n   entrepreneur, d\u00e9veloppeur,\r\n\r\n10:44:55:12  10:44:58:04\r\net \u00e9videmment, pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n10:44:58:09  10:45:00:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:45:00:20  10:45:06:03\r\n-Les capacit\u00e9s de meneur d'hommes de\r\nConstantin lui valent d'\u00eatre invit\u00e9\r\n\r\n10:45:06:08  10:45:10:11\r\n    \u00e0 donner des conf\u00e9rences\r\nun peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n10:45:10:15  10:45:12:14\r\n      Ce jour-l\u00e0, il parle\r\n\r\n10:45:12:19  10:45:17:03\r\n       devant un parterre\r\n     d'officiers de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:45:17:08  10:45:20:15\r\n   *-Surtout enlever\r\nle poids de l'histoire.\r\n\r\n10:45:20:20  10:45:25:20\r\n*Si t'es \u00e0 Liverpool, c'est un point\r\nd'histoire important pour le foot.\r\n\r\n10:45:26:01  10:45:28:19\r\n   *Il faut enlever\r\nce poids de l'histoire.\r\n\r\n10:45:29:00  10:45:32:10\r\n*Les gars ne doivent pas\r\n \u00eatre des spectateurs\r\n\r\n10:45:32:14  10:45:35:06\r\nmais les acteurs qui jouent le film.\r\n\r\n10:45:35:11  10:45:38:09\r\n          *Dans la vie,\r\n   c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable,\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:41:08\r\n      en tout cas pour moi,\r\n        d'avoir la folie\r\n\r\n10:45:41:12  10:45:45:08\r\ndes passions plut\u00f4t que la sagesse\r\n        de l'indiff\u00e9rence.\r\n\r\n10:45:45:12  10:45:46:21\r\n           *Merci.\r\n\r\n10:45:48:12  10:45:52:22\r\n  -C'est flatteur d'\u00eatre invit\u00e9\r\n \u00e0 donner des conf\u00e9rences, non ?\r\n\r\n10:45:53:03  10:45:55:13\r\n Ca montre que vous \u00eates admir\u00e9.\r\n\r\n10:45:55:18  10:46:00:09\r\n-C'est pas parce que tu donnes \r\nune conf\u00e9rence que t'es admir\u00e9.\r\n\r\n10:46:00:13  10:46:03:05\r\nC'est pas une histoire d'admiration.\r\n\r\n10:46:03:10  10:46:05:17\r\nC'est une affaire d'\u00e9couter...\r\n\r\n10:46:05:22  10:46:09:03\r\nMettons que tu suscites\r\nun peu d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:46:09:08  10:46:11:17\r\nMais c'est pas de l'admiration.\r\n\r\n10:46:11:22  10:46:14:12\r\n-On dirait que \u00e7a vous touche pas.\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:17:00\r\n -Quoi ?\r\n     -Susciter de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:46:17:05  10:46:19:06\r\n-Je m'en fous !\r\n         -Sinc\u00e8rement ?\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:21:04\r\n-Si je m'en foutais pas,\r\n\r\n10:46:21:09  10:46:25:08\r\nje te dirais que \u00e7a me fait plaisir,\r\nmais je m'en fous !\r\n\r\n10:46:25:12  10:46:28:22\r\n      -Vous pourriez vivre\r\n      sans cette lumi\u00e8re ?\r\n\r\n10:46:30:13  10:46:31:19\r\n-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:46:32:00  10:46:35:11\r\nCe serait peut-\u00eatre\r\nm\u00eame plus sympa, des fois.\r\n\r\n10:46:35:15  10:46:38:20\r\n{\\an1}Tu crois que c'est bonnard\r\nd'aller \u00e0 Savi\u00e8se\r\n\r\n10:46:39:01  10:46:42:16\r\n{\\an1}avec une cam\u00e9ra sous le nez\r\net deux types derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:46:42:21  10:46:44:06\r\n              Non !\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:46:10\r\n     -Dans la voiture, hier,\r\n\r\n10:46:46:14  10:46:48:09\r\n      on a parl\u00e9 de l'ego.\r\n\r\n10:46:48:13  10:46:51:13\r\n         Vous me disiez\r\n   que donner des conf\u00e9rences,\r\n\r\n10:46:51:18  10:46:53:14\r\n    \u00e7a ne vous flattait pas.\r\n\r\n10:46:53:19  10:46:58:04\r\n    Mais vous accepteriez pas\r\n de faire un reportage avec nous\r\n\r\n10:46:58:09  10:47:02:06\r\n   ou d'\u00eatre dans les journaux\r\n    si vous n'aimiez pas \u00e7a !\r\n\r\n10:47:02:11  10:47:05:18\r\n              -Tu penses vraiment\r\n        que j'avais une grande envie\r\n\r\n10:47:05:23  10:47:08:07\r\n    de faire le reportage avec toi ?\r\n\r\n10:47:08:11  10:47:10:13\r\n       Tu penses que j'avais envie ?\r\n\r\n10:47:10:18  10:47:14:20\r\n        T'as bien d\u00fb insister un peu\r\n         pour que je le fasse, non ?\r\n\r\n10:47:15:01  10:47:17:17\r\n  Je le regarderai certainement pas.\r\n\r\n10:47:17:22  10:47:20:03\r\n        -C'est pas vrai !\r\n           -Je te jure.\r\n\r\n10:47:20:08  10:47:22:05\r\n         Je le regarderai pas.\r\n\r\n10:47:23:18  10:47:27:15\r\n     -Christian Constantin\r\n   voudrait nous faire croire\r\n\r\n10:47:27:20  10:47:32:03\r\n      qu'il est indiff\u00e9rent\r\n\u00e0 son statut de personnage public.\r\n\r\n10:47:32:08  10:47:34:04\r\n   -Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:37:15\r\n-Qu'en disent ceux qui ont contribu\u00e9\r\n\r\n10:47:37:20  10:47:40:10\r\n \u00e0 en faire l'ic\u00f4ne du Valais ?\r\n\r\n10:47:43:07  10:47:47:10\r\n{\\an3}   -Il sait qu'il est un bon client.\r\n\r\n10:47:47:14  10:47:49:16\r\n        Il sait que \u00e7a fait du clic.\r\n\r\n10:47:49:21  10:47:54:18\r\n  D'ailleurs, quand on lui a demand\u00e9\r\n         d'appara\u00eetre dans un sketch\r\n\r\n10:47:54:23  10:47:59:19\r\nsur la Foire du Valais, il a r\u00e9pondu:\r\n           \"T'as besoin d'audience ?\"\r\n\r\n10:48:00:00  10:48:03:17\r\n{\\an1}-Genre: \"Faut que je vous sauve ?\"\r\n\r\n10:48:05:20  10:48:10:23\r\n   Un club qui ne serait rien...\r\n         sans... un homme.\r\n\r\n10:48:11:04  10:48:14:20\r\n   -En 2013, les deux Vincent\r\n         avaient anim\u00e9\r\n\r\n10:48:15:01  10:48:18:10\r\n        le fameux repas\r\n     de soutien du FC Sion.\r\n\r\n10:48:18:14  10:48:21:17\r\n     Une soir\u00e9e choucroute \r\n    et spectacle qui r\u00e9unit,\r\n\r\n10:48:21:22  10:48:24:10\r\n         chaque ann\u00e9e,\r\n    plus de 5'000 personnes.\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:26:03\r\n      Lors des r\u00e9p\u00e9titions,\r\n\r\n10:48:26:08  10:48:30:11\r\n      ils se sont confront\u00e9s\r\n\u00e0 la nature dirigiste du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:48:30:16  10:48:32:12\r\n     -Il faut finir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:34:17\r\n      Il faut finir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:34:22  10:48:36:18\r\n          On va finir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:36:23  10:48:39:15\r\n           On va dire:\r\n   \"Je donnais les cours de...\"\r\n\r\n10:48:39:20  10:48:41:00\r\n{\\an1}-C'est ma clope !\r\n\r\n10:48:41:05  10:48:44:21\r\n     -Tu fais chier avec ta clope,\r\n         donne-moi un stylo !\r\n\r\n10:48:45:02  10:48:48:16\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois\r\nqu'on l'a vu, il nous a dit:\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:53:12\r\n{\\an1}\"Les gars, votre probl\u00e8me,\r\nc'est les chutes, y en a pas.\"\r\n\r\n10:48:53:17  10:48:57:14\r\n{\\an1}Alors on lui a demand\u00e9\r\nde nous expliquer puisqu'il sait.\r\n\r\n10:48:57:19  10:49:00:03\r\n       -Il s'y conna\u00eet bien en tout.\r\n\r\n10:49:00:08  10:49:03:20\r\n        \"Ton machin, c'est trop long\r\n               et y a pas de chute.\"\r\n\r\n10:49:04:01  10:49:07:15\r\n-Apr\u00e8s, il part au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n               -\"Corrige le machin.\"\r\n\r\n10:49:07:20  10:49:10:17\r\n                            \"Excuse,\r\n        c'est une ma\u00eetresse, allo ?\"\r\n\r\n10:49:10:22  10:49:13:23\r\n              -T'es un \u00e9crivain\r\n           et t'as pas de stylo...\r\n\r\n10:49:14:04  10:49:15:17\r\n               -Tu veux faire quoi ?\r\n\r\n10:49:15:22  10:49:19:12\r\n            -Tu dis: \"Je prends\r\n         deux jours par semaine...\"\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:23:16\r\n                        Moi, je dis:\r\n        \"Ca m'a bien rendu service.\"\r\n\r\n10:49:23:21  10:49:27:01\r\n             Et j'y vais et on finit\r\n              sur Rom\u00e9o et Juliette.\r\n\r\n10:49:27:06  10:49:30:09\r\n{\\an3}   -C'est vraiment... un personnage.\r\n\r\n10:49:30:13  10:49:33:12\r\n      -On se demande presque\r\n          s'il est r\u00e9el.\r\n\r\n10:49:33:17  10:49:38:04\r\n        Quand on la chance\r\nde pouvoir le c\u00f4toyer pour de vrai,\r\n\r\n10:49:38:09  10:49:42:08\r\n      on se dit: \"Ah ouais,\r\n   il est vraiment comme \u00e7a !\"\r\n\r\n10:49:42:12  10:49:44:19\r\n{\\an3}        Il est attachant, ce gar\u00e7on.\r\n\r\n10:49:45:00  10:49:48:09\r\n                En m\u00eame temps,\r\n           il peut \u00eatre tyrannique.\r\n\r\n10:49:48:13  10:49:55:15\r\nCe m\u00e9lange et ce paradoxe sur pattes\r\nfait que c'est marrant de le c\u00f4toyer.\r\n\r\n10:49:57:01  10:50:01:11\r\n       -Elle, elle le c\u00f4toie\r\ndepuis longtemps, sa femme, Carole.\r\n\r\n10:50:01:16  10:50:05:17\r\n     S\u00e9par\u00e9s depuis six ans,\r\n ils sont rest\u00e9s en bons termes.\r\n\r\n10:50:05:22  10:50:10:04\r\n     Elle travaille toujours\r\ndans l'administration du FC Sion.\r\n\r\n10:50:10:09  10:50:15:16\r\nPas de rancoeur face \u00e0 un mari qui\r\navait tendance \u00e0 prendre le large.\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:21:00\r\n-Avec les ann\u00e9es de pr\u00e9sidence,\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:23:09\r\n   le succ\u00e8s qu'il a eu\r\n\r\n10:50:23:13  10:50:25:11\r\n  avec son entreprise...\r\n\r\n10:50:27:05  10:50:33:02\r\n  Il a d\u00fb gagner un pouvoir sur\r\ntout le monde, sur tout, sur nous.\r\n\r\n10:50:33:07  10:50:36:10\r\n        Avec le pouvoir\r\n    et l'argent, tu changes.\r\n\r\n10:50:36:14  10:50:38:06\r\n      Il s'est rendu compte\r\n\r\n10:50:38:11  10:50:41:14\r\nqu'il arrivait encore \u00e0 s\u00e9duire.\r\n\r\n10:50:41:19  10:50:43:19\r\nCa lui a donn\u00e9 un coup de jeune.\r\n\r\n10:50:44:00  10:50:46:11\r\nMais Christian, \u00e7a reste Christian.\r\n\r\n10:50:46:16  10:50:49:22\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 un homme \u00e0 femmes.\r\n\r\n10:50:50:03  10:50:52:04\r\n        -Moi, j'ai refus\u00e9\r\n\r\n10:50:52:09  10:50:54:23\r\n    de laisser la Coupe \u00e0 YB\r\n\r\n10:50:55:04  10:50:58:09\r\n-Sa vie sentimentale, en ce moment,\r\n\r\n10:50:58:13  10:51:00:19\r\n  comment vous la d\u00e9finiriez ?\r\n\r\n10:51:01:00  10:51:02:08\r\n      -C'est sa vie.\r\n\r\n10:51:02:12  10:51:04:16\r\n   Elle lui appartient.\r\n\r\n10:51:05:14  10:51:07:17\r\n Mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:51:07:22  10:51:11:15\r\n      -Carole est la maman\r\n   des enfants de C.Constantin\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:14:01\r\n   et aussi sa meilleure amie.\r\n\r\n10:51:14:06  10:51:15:14\r\n         Elle a partag\u00e9\r\n\r\n10:51:15:19  10:51:19:10\r\n         son quotidien\r\n   pendant plus de vingt ans.\r\n\r\n10:51:19:14  10:51:23:12\r\n     Personne ne le conna\u00eet\r\n      aussi bien qu'elle.\r\n\r\n10:51:23:17  10:51:27:03\r\n-Je pense qu'il n'est pas heureux.\r\n          -Pourquoi ?\r\n\r\n10:51:27:08  10:51:30:19\r\n  -Car il fonce toujours,\r\n    il a une carapace.\r\n\r\n10:51:31:00  10:51:34:00\r\n   Il a peur du vide, \r\n   il a peur de penser\r\n\r\n10:51:34:05  10:51:38:19\r\n    \u00e0 des choses n\u00e9gatives\r\net dramatiques qu'il a v\u00e9cues.\r\n\r\n10:51:39:00  10:51:41:05\r\nDonc il remplit ce vide.\r\n\r\n10:51:41:10  10:51:45:09\r\n    Oui, c'est quelqu'un\r\nqui fait beaucoup de choses.\r\n\r\n10:51:45:13  10:51:50:08\r\nSes journ\u00e9es sont remplies,\r\nil n'y a jamais de temps...\r\n\r\n10:51:50:12  10:51:53:05\r\n         -De r\u00e9flexion.\r\n    -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:51:53:10  10:51:58:17\r\n     -Je vis la prochaine minute\r\n  qui arrive, pas celle qui a pass\u00e9.\r\n\r\n10:51:58:22  10:52:02:01\r\n -Donc vous ne vous analysez pas\r\n           vous-m\u00eame.\r\n\r\n10:52:03:04  10:52:05:11\r\n    Vous allez chez un psy ?\r\n\r\n10:52:05:15  10:52:08:18\r\n       -Qu'est-ce que j'irais foutre\r\n                 chez un psy ?\r\n\r\n10:52:08:23  10:52:11:15\r\n       Non, je vais pas chez un psy.\r\n\r\n10:52:11:20  10:52:13:13\r\n           -Jamais ? \r\n                      -Non, non.\r\n\r\n10:52:13:18  10:52:16:09\r\n        J'ai jamais mis les pieds...\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:03\r\n                Non, je vais pas\r\n            chez ce genre de choses.\r\n\r\n10:52:20:08  10:52:22:02\r\n               Non, j'ai pas de...\r\n\r\n10:52:22:07  10:52:23:19\r\n                  J'ai pas de...\r\n\r\n10:52:24:00  10:52:26:08\r\n       Non, c'est pas un truc qui...\r\n\r\n10:52:26:12  10:52:28:15\r\n            J'ai pas ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n10:52:28:20  10:52:33:13\r\n       J'ai pas besoin de me poser, \r\n       d'essayer de comprendre si...\r\n\r\n10:52:33:18  10:52:35:07\r\n                       Si le...\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:38:13\r\n                Si les mouches\r\n           devaient \u00eatre des t\u00eatards\r\n\r\n10:52:38:18  10:52:42:05\r\n             ou si les t\u00eatards\r\n        devaient \u00eatre des papillons.\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:46:06\r\n      -Une villa de 600 m2\r\n\r\n10:52:46:11  10:52:48:06\r\n       pour un homme seul.\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:52:02\r\n       Un ultime paradoxe\r\n    de Christian Constantin.\r\n\r\n10:52:56:06  10:52:58:14\r\n -Quand on fonctionne comme lui,\r\n\r\n10:52:58:19  10:53:02:03\r\n     on a peu de personnes\r\n   avec qui partager tout \u00e7a.\r\n\r\n10:53:02:08  10:53:05:09\r\n         Quand tu peux pas partager,\r\n\r\n10:53:05:13  10:53:08:04\r\n             m\u00eame les grands succ\u00e8s,\r\n\r\n10:53:08:09  10:53:11:01\r\n    il y a toujours une frustration.\r\n\r\n10:53:11:06  10:53:14:04\r\n                 On n'en a jamais\r\n              vraiment parl\u00e9 mais...\r\n\r\n10:53:14:09  10:53:15:17\r\n         -Il est seul ?\r\n\r\n10:53:15:22  10:53:19:18\r\n           -Ouais, il est assez seul\r\n           mais il l'a toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:53:19:23  10:53:25:11\r\n    Quand vous plongez dans le sable\r\n           le soir de No\u00ebl \u00e0 18 ans,\r\n\r\n10:53:25:16  10:53:28:04\r\n           vous \u00eates forc\u00e9ment seul.\r\n\r\n10:53:29:14  10:53:33:01\r\n             C'est pas des choses\r\n          que vous faites en groupe.\r\n\r\n10:53:33:06  10:53:36:21\r\n                Comme il va toujours\r\n           plus loin que les autres,\r\n\r\n10:53:37:02  10:53:40:12\r\n              plus fort, plus haut, \r\n              il est forc\u00e9ment seul.\r\n\r\n10:53:40:17  10:53:43:09\r\n      -Vous \u00eates heureux ?\r\n             -Je pense, oui.\r\n\r\n10:53:43:13  10:53:45:10\r\n          Heureux de... de...\r\n\r\n10:53:45:14  10:53:48:11\r\nOuais !... Attends, je peux pas...\r\n\r\n10:53:48:16  10:53:51:23\r\n            Tr\u00e8s franchement,\r\n       je pense que j'ai une vie...\r\n\r\n10:53:52:04  10:53:54:20\r\n   La vie que j'ai me convient bien.\r\n\r\n10:53:55:01  10:53:58:23\r\n      Donc je suis pas malheureux,\r\n         je suis plut\u00f4t heureux.\r\n\r\n10:53:59:04  10:54:02:00\r\n           Oui, je suis heureux.\r\n        -Vous \u00eates s\u00fbr ?\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:03:12\r\n             -Oui, certain.\r\n\r\n10:54:03:17  10:54:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:16:16  10:54:21:10\r\n{\\an3}   -Pr\u00e9cisons que si Implenia Valais\r\nne travaille plus avec C.Constantin,\r\n\r\n10:54:21:14  10:54:24:21\r\n{\\an3}                     Implenia Suisse\r\n  est toujours un partenaire fid\u00e8le.\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:28:10\r\n{\\an3}          Le prochain grand chantier\r\n             du promoteur-pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:54:28:14  10:54:32:10\r\n{\\an3}      c'est la candidature du Valais\r\n           pour les JO d'hiver 2026.\r\n\r\n10:54:32:14  10:54:35:14\r\n{\\an3}       Le Valais et son gouvernement\r\n                     le soutiennent.\r\n\r\n10:54:35:19  10:54:38:05\r\n{\\an3}              Pas de forum, ce soir.\r\n\r\n10:54:38:10  10:54:41:09\r\n{\\an3}Mais vous pouvez revoir ce reportage\r\n\r\n10:54:41:13  10:54:43:04\r\n{\\an3}                en ligne, ou r\u00e9agir.\r\n\r\n10:54:43:09  10:54:47:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:47:16  10:54:48:23\r\n           Quelle vie\r\n\r\n10:54:49:04  10:54:50:12\r\n        apr\u00e8s la prison ?\r\n\r\n10:54:50:17  10:54:52:06\r\n      La sortie est un d\u00e9fi\r\n\r\n10:54:52:11  10:54:57:11\r\npour le d\u00e9tenu: retrouver un emploi,\r\n   un logement, un r\u00e9seau social.\r\n\r\n10:54:57:16  10:55:02:09\r\nA travers des portraits de d\u00e9tenus,\r\n  \"Temps pr\u00e9sent\" met en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:55:02:13  10:55:06:08\r\n             l'espoir\r\net les difficult\u00e9s \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n10:55:06:12  10:55:11:06\r\nLa peine se poursuit souvent au-del\u00e0\r\n  des grilles pour les ex-d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:55:22:06  10:55:28:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T20:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602492403", "title": "CLEAN_Moi, Constantin, empereur du Valais", "excerpt": "Portrait du pr\u00e9sident du FC Sion, promoteur immobilier et homme d'affaires valaisan Christian Constantin. Personnage incontournable du canton du Valais, ce self made man est connu pour son franc-parler, ses coups de gueule et sa m\u00e9galomanie assum\u00e9e. A travers son t\u00e9moignage et celui de ses proches, Christian Constantin se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un homme complexe et passionn\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui m\u00e9lange football, promotion immobili\u00e8re et finance.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "IMMOBILIER"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1498687", "1498691", "1498714", "1498721", "1549840"]}, {"internalArchiveId": "AA1602492404", "title": "TITRE_Moi, Constantin, empereur du Valais"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498568", "summary": "Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, arrivant sur un cheval blanc, d\u00e9guis\u00e9 en Napol\u00e9on Bonaparte, au gala du FC Sion.", "id": "1498687", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498572", "summary": "Ext fa\u00e7ade b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de La Porte d'Octodure. Int b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de La Porte d'Octodure, Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, promoteur immobilier et homme d'affaires valaisan, faisant visiter les locaux r\u00e9unissant son bureau d'architecte et de promotion immobili\u00e8re et le club de football du FC Sion. Itw Christian Constantin.", "id": "1498691", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498595", "summary": "Martial Constantin, p\u00e8re de Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, promoteur immobilier et homme d'affaires valaisan, roulant sur un v\u00e9lomoteur. Martial Constantin arrivant dans son entreprise de moulage et de pierres de construction. Itw Martial Constantin. Photos NB de Christian Constantin enfant et avec sa m\u00e8re. Itw Christian Constantin, tr\u00e8s \u00e9mu puis pleurant.", "id": "1498714", "visualGeographicals": ["VERNAYAZ"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498602", "summary": "Itw Carole Constantin, ex-femme de Christian Constantin, promoteur immobilier et homme d'affaires valaisan. Itw Christian Constantin, sans son salon, les pieds nus. Ext fa\u00e7ade de la villa de Christian Constantin. Christian Constantin sur sa terrasse.", "id": "1498721", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549941", "summary": "Jean Martinet, ex-pr\u00e9sident du club de hockey sur glace HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1549840", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639930", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023503", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-742509AD-37FF-4885-86D5-0D8F25751789", "internalArchiveId": "742509AD-37FF-4885-86D5-0D8F25751789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuela Bernasconi, de la commune de Horw;Fran\u00e7ois Charlet, juriste et sp\u00e9cialiste en droit des technologies;Yves Rey, vice-recteur de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cilais\u00e9e de suisse occidentale;CATINFO_FEV2016;Jan Jambon, Vice-Premier ministre et Ministre f\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Int\u00e9rieur belge\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/POLEMIQUE A LUCERNE SUR L'USAGE DES DRONES) DIRECT - LIGNE STUDIO LOCARNO:  et sons lanc\u00e9s depuis Lausanne\r\nEt si votre commune utilisait des drones pour filmer le p\u00e9rim\u00e8tre de votre propri\u00e9t\u00e9?\r\nEt bien une commune lucernoise a os\u00e9! \r\nHorw veut traquer les abus en mati\u00e8re de construction et mettre \u00e0 jour son registre du cadastre. une premi\u00e8re en Suisse.\r\nAlors officiellement c'est pour le bien de la collectivit\u00e9 publique...seulement voil\u00e0, avec cette pratique, votre jardin n'a plus grand chose d'un havre de paix...\r\nBonjour Nicole della Pietra...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Locarno\r\nLa commune de Horw a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable pol\u00e9mique autour de la sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\nNicole: \r\nHorw, ses 13'000 habitants et ses 20 km2 avantageusement nich\u00e9s sur les rives de sa presqu'\u00eele, dans la baie du lac des 4 cantons, entre Hergiswil et Lucerne et,.... ses drones. \r\nLes autorit\u00e9s locales ont d\u00e9cid\u00e9 de filmer les jardins et alentours des villas, dans leurs moindres d\u00e9tails. But de l'op\u00e9ration, \u00e9tablir un inventaire des piscines, des jardins d'hiver et autres am\u00e9nagements baln\u00e9aires illicites, histoire de mettre de l'ordre dans le registre du cadastre et rappeler les contrevenants \u00e0 l'ordre. Manuela Bernasconi de la commune de Horw. \r\n  \u00abSON 1 \r\n((\u00abNous attribuons un mandat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 externe; en salaire horaire et travail manuel, cela reviendrait naturellement beaucoup plus cher\u00bb.))\r\nNicole: \r\nOn l'a compris, un mandat attribu\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 externe, parce que des fonctionnaires qui font du porte-\u00e0-porte pour d\u00e9marcher les riverains, c'est trop cher. Mieux vaut les drones d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par la commune. Fran\u00e7ois Charlet, juriste et sp\u00e9cialiste en droit des technologies \u00e9tabli un parall\u00e8le avec la vid\u00e9o-surveillance (16):  \r\n  SON 2 - FRANCOIS CHARLET  - 27''\r\n((\u00ab Les cam\u00e9ras.....ce qui constitue \u00e0 mon avis un ing\u00e9rence ill\u00e9gale dans leur sph\u00e8re priv\u00e9e\u00bb. ))\r\nNicole:\r\nSans compter la potentielle violation de l'espace a\u00e9rien priv\u00e9 qui fait aussi partie du droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. \r\nReste \u00e0 savoir si dans le droit p\u00e9nal, l'article 179 quater conte la violation du domaine priv\u00e9, qui pr\u00e9voit des sanctions allant jusqu'\u00e0 trois ans d'emprisonnement, n'est pas viol\u00e9 dans un tel cas d'esp\u00e8ce. FIN\r\nNicole merci...\r\n***Des dr\u00f4nes qui survolent nos jardins...nous verrons \u00e0 7h35 ce que le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es S\u00e9bastien Fanti en pense.\r\n(D1/LOGICIEL QUI DETECTE LES ECRIVAINS FANT\u00d4MES) Apr\u00e8s les propri\u00e9taires, les \u00e9tudiants...eux aussi sont surveill\u00e9s.\r\nPar un logiciel valaisan qui traque les \u00e9crivains-fant\u00f4mes. \r\nIl permet de d\u00e9tecter qui est le v\u00e9ritable auteur d'un texte. (du livre au travail acad\u00e9mique)\r\nEt nous vous l'apprenons ce matin, il est test\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sur des \u00e9tudiants suisses...\r\nqui seront peut-\u00eatre les premiers surpris...puisqu'ils ne sont pas au courant.\r\nL'op\u00e9ration secr\u00e8te nous est d\u00e9voil\u00e9e par Ludovic Rocchi...\r\n  01'44''\r\n***A 7h15, justement, on vous propose l'interview de l'inventeur de ce d\u00e9tecteur \u00e0 faux \u00e9crivains... Claude-Alain Roten.exemples \u00e0 l'appui.\r\n(D4/CAUCUS REPUBLICAIN AU NEVADA) Direction Las Vegas \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nDonald TRUMP a r\u00e9cidiv\u00e9! \r\nLe milliardaire vient de remporter les Caucus du NEVADA. \r\nC'est la troisi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e pour le candidat r\u00e9publicain. \r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\nLe new-yorkais se rapproche du jackpot...de la victoire finale.\r\nPAPIER\r\nS'ils avaient encore quelques doutes, les etats-unis se rendent compte desormais que donald trump sera probablement le candidat republicain a la presidentielle. selon les projections des televisions americaines il aurait remport\u00e9 plus de 40% des voix au nevada. un nouveau triomphe aprs le new hampshire et la caroline du sud. il serait suivi tres loin derriere par marco rubio, le dernier espoir de l'elite republicaine, et ted  cruz, le chretien conservateur. De moins en moins de responsables politiques, de journalistes, d'experts croient possible de battre donald trump. plusieurs victoires lui semble encore promises aussi mardi prochain lors du supertuesday et ses 11 etats en jeu. Et puis d\u00e8s le 15 mars, le syst\u00e8me electoral va l'avantager encore plus.  avec le syst\u00e8me winner takes it all, le gagnant remportera TOUS les delegu\u00e9s. une victoire avec une trentaine de pourcent des voix suffira a remporter un Etat.\r\nCC: Philippe, l'espoir de l'aile dite mod\u00e9r\u00e9e du parti r\u00e9publicain, c'est toujours Marco Rubio\u00a0?\r\nOui, les soutiens d'elus republicains, l'argent aussi afflue vers lui, mais on ne trouve plus grand monde pour croire possible qu'il refasse son retard. Dans son propre etat la floride, rtubio est toujours derriere trump mdans les sondages. La pression augmente sur john kessik, gouverneur de l'ohio, pour qu'il se retire. mais ses voix, meme aditionn\u00e9es de celles de jeb bush, ne suffiraient pas a combler le retard sur trump. Le parti republicain, qui a longtremps cru que le phenomene trump s'effacerait de lui-meme, est desormais confront\u00e9 a la realit\u00e9\u00a0: son candidat a toutes les chances d'etre cet homme qui veut bannir les musulmans du pays, qui manie l'insulte et la menace. Le president du parti republicain s'y est d\u00e9j\u00e0 resign\u00e9 ces derniers jours. beaucoup dans le parti ne veulent s'y resoudre et cherchent une alternative. mais en l'etat, elle n'existe pas.\r\nPh r r w\r\n(11/GUANTANAMO REACTIONS PA) On reste aux Etats-Unis o\u00f9 les r\u00e9publicains ont tanc\u00e9 Barack Obama hier au sujet de la fermeture de Guantanamo.\r\n***Une promesse de campagne faite il y a 7 ans...\r\npromesse que le pr\u00e9sident veut tenir...avant la fin de son mandat.\r\nMais ses adversaires n'ont pas l'intention de lui offrir un tel cadeau de d\u00e9part...\r\nC'est donc un nouveau bras de fer qui s'engage.\r\nLes r\u00e9publicains vont tout faire pour bloquer la machine au Congr\u00e8s.\r\nPhilippe Gassot.\r\n  59''\r\n(16/LA BELGIQUE RETABLIT CONTROLE AVEC LA FRONTIERE FRANCAISE ITV JAMBON) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi, le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res en Belgique!\r\nBruxelles a annonc\u00e9 hier le r\u00e9tablissement temporaire des contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France. \r\nObjectif: faire face \u00e0 un \u00e9ventuel afflux de migrants qui quitteraient la \"jungle\" de Calais...\r\nle camp pourrait bient\u00f4t \u00eatre d\u00e9truit du moins \u00e9vacu\u00e9 partiellement. \r\nLe ministre belge de l'Int\u00e9rieur Jan Jambon (Yann Yambon) veut anticiper la situation...Pour Yann Yambon \u00e7a justifie une d\u00e9rogation...\u00e0 Schengen...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de RTBF.\r\n(27/AMNESTY ANGLE UE-CH 7H) Et c'est dans ce contexte qu'Amnesty tape sur l'Europe pour sa gestion de la crise des migrants.\r\nDans son rapport annuel, publi\u00e9 il y a quelques heures, l'ONG estime que la protection des droits humains n'est plus garantie en Europe...\r\nDes mots tr\u00e8s durs, Georges Pop  .\r\nJamais depuis sa cr\u00e9ation Le HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/19_novembre\" \\\\\\\\o \"19 novembre\" 19 HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/Novembre_1960\" \\\\\\\\o \"Novembre 1960\" novembre HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/1960\" \\\\\\\\o \"1** par l'avocat britannique HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/Peter_Benenson\" \\\\\\\\o \"Peter Benenson\" Peter Benenson, Amnesty, , plut\u00f4t habitu\u00e9e \u00e0 houspiller les r\u00e9gimes autoritaires,  n'avait cibl\u00e9 le Vieux Continent avec une telle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.  Attitude honteuse\u00a0! Comment l'Union qui compte plus de 500 millions d'habitants et qui constitue l'ensemble politique le plus riche de la plan\u00e8te peut se montrer \u00e0 ce point incapable d'apporter une r\u00e9ponse humaine et respectueuse des droits humains\u00a0? Seule L'Allemagne trouve gr\u00e2ce aux yeux d'Amnesty pour avoir manifest\u00e9 une volont\u00e9 politique. Sinon, constate l'organisation, la plupart des dirigeants europ\u00e9ens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00eater l'oreille aux discours tonitruants et hostiles, motiv\u00e9s par la peur de l'ins\u00e9curit\u00e9 et la perte de souverainet\u00e9 nationale. \r\nCC: La France est aussi \u00e9pingl\u00e9e pour sa r\u00e9ponse s\u00e9curitaire apr\u00e8s les attentats du 13 novembre .\r\nOui, Amnesty  regrette cette nouvelle impulsion s\u00e9curitaire en France en particulier, mais \u00e9galement ailleurs en Europe. Amnesty estime que de nombreux gouvernements se sont fourvoy\u00e9s en s'attaquant au droit au respect de la vie priv\u00e9e et au droit \u00e0 libert\u00e9 d'expression en les pr\u00e9sentant comme contraires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et \u00e0 l'ordre public. Selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amnesty, Sali Shetty, plus de 70 ann\u00e9es et de progr\u00e8s humains sont d\u00e9sormais en danger.\r\net amnesty critique aussi la Suisse...\r\navec l'initiative de l'UDC pr\u00f4nant la primaut\u00e9 du droit suisse.\r\n(Br\u00e8ve sondage pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise) Paris (ats/reu) Fran\u00e7ois Hollande ne serait pas qualifi\u00e9 pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise dans la plupart des hypoth\u00e8ses, selon une enqu\u00eate Ifop-Fiducial publi\u00e9e mardi. Les intentions de vote au premier tour pour le chef de l'Etat se situent entre 16% et 18%.\r\nEn d\u00e9cembre, elles \u00e9taient encore entre 20,5% et 23%. Fran\u00e7ois Hollande se trouverait ainsi devanc\u00e9 au premier tour aussi bien par la pr\u00e9sidente du Front national, Marine Le Pen, que par Alain Jupp\u00e9 ou Nicolas Sarkozy pour les R\u00e9publicains (LR).\r\n(22/MARS REPART A L'USINE PA) Vous souvenez certainement du slogan: \r\nUn Mars et sa repart...\r\nC'\u00e9tait bien trouv\u00e9 puisque c'est \u00e0 l'usine que le chocolat est reparti...\r\net pas seul...\r\nDes millions de barres chocolat\u00e9es ont d\u00fb \u00eatre rappel\u00e9es \u00e0 travers le monde. y compris en Suisse.\r\nMotif: un consommateur allemand est tomb\u00e9 sur un bout de plastique....\r\nBerlin, Blandine Milcent...\r\n  54''\r\n((5 fruits et l\u00e9gumes par jours c'est plus sage....))\r\n(25/WENDY HOLDENER, VICTOIRE STOCKHOLM PA) des r\u00e9sultats sportifs comme s'il en pleuvait...\r\nSki, Foot ou Hockey, on commence par quoi?\r\n...\r\n...***pourquoi pas le ski, tiens....\r\nbon choix, surtout que c'est une premi\u00e8re...une premi\u00e8re victoire pour Wendy Holdener en coupe du monde. La Schwytzoise de 22 ans a remport\u00e9 hier le slalom parall\u00e8le de Stockholm. un \u00e9v\u00e9nement nocturne qui r\u00e9unit en pleine ville 16 des meilleurs skieuses et skieurs du monde. \r\nLa formule est contest\u00e9e mais la victoire elle est bien r\u00e9elle...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  52''\r\nEt chez les hommes, l'Autrichien Marcel Hirscher s'est impos\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve hockey+foot) ***Je crois savoir qu'il y avait du hockey sur glace aussi hier...\r\nexact. \r\nGen\u00e8ve s'est inclin\u00e9 devant Berne 4 \u00e0 1. \r\nDavos a battu Zoug. \r\nKloten a domin\u00e9 Lugano et Zurich est venu \u00e0 bout de Langnau.\r\nR\u00e9sultat des courses...Lausanne qui n'a pas jou\u00e9 hier passe sous la barre...derri\u00e8re Berne. Les vaudois sont quasiment condamn\u00e9s \u00e0 la victoire vendredi pour esp\u00e9rer participer aux play-off...\r\neux aussi n'ont pas d'autres choix que gagner...\r\nSion-Braga...c'est l'affiche de la soir\u00e9e. 16\u00e8me de finale de l'Europa ligue match retour. \r\nSi les valaisans perdent, leur aventure s'arr\u00eatera au Portugal. mission difficile car Sion doit marquer 2 buts au Portugal pour rattraper sa d\u00e9faite \u00e0 l'aller...l'arbitre sifflera le d\u00e9but de la partie \u00e0 18h, \u00e0 suivre dans Forum. \r\nligue des champions, 8\u00e8me de finalle aller. \r\nMatch nul entre la Juventus et le  Bayern Munich 2 \u00e0 2.\r\nVictoire de Barcelone \u00e0 Londres face \u00e0 Arsenal 2 \u00e0 0.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***Du soleil ce matin, des nuages cet apr\u00e8s-midi, et la suite logique: de la pluie! \r\nLa limite des chutes de neige remontera \u00e0 1300 m\u00e8tres.\r\nMaximum 7 degr\u00e9s en plaine.\r\nDemain nuageux et pluvieux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Tch\u00e8quesite) rague (ats/afp) Si la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne, un d\u00e9bat sur un \"Czexit\" (par analogie au \"Brexit\") est \u00e0 pr\u00e9voir aussi en R\u00e9publique tch\u00e8que, a averti mardi le premier ministre Bohuslav Sobotka. Les Britanniques sont appel\u00e9s \u00e0  se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum le 23 juin.\r\n\"L'impact risque d'\u00eatre vraiment \u00e9norme\", a soulign\u00e9 M. Sobotka \u00e0 l'agence tch\u00e8que CTK, avant de mettre en garde notamment contre des cons\u00e9quences d'ordre \u00e9conomique et s\u00e9curitaire d'un \u00e9ventuel retrait de son pays de l'UE.\r\nSelon M. Sobotka, la R\u00e9publique tch\u00e8que risquerait de se retrouver ainsi dans la \"sph\u00e8re d'influence\" de la Russie. \"Il s'agirait l\u00e0 d'une n\u00e9gation absolue de l'\u00e9volution depuis 1989,\" date de la chute du r\u00e9gime communiste \u00e0 Prague, a-t-il lanc\u00e9.\r\nAdh\u00e9sion en 2004\r\nApr\u00e8s la partition de la Tch\u00e9coslovaquie en 1993, la R\u00e9publique tch\u00e8que a rejoint l'OTAN en 1999, et la Slovaquie l'a suivie en 2004, avec l'adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l'UE.\r\nDans un sondage effectu\u00e9 en octobre dernier par l'institut STEM, trois Tch\u00e8ques sur cinq se disaient m\u00e9contents de l'appartenance de leur pays \u00e0 l'UE.\r\nle sentiment antieurop\u00e9en, aliment\u00e9 notamment par l'ancien pr\u00e9sident eurosceptique V\u00e1clav Klaus, chef de l'Etat de 2003 \u00e0 2013, est actuellement li\u00e9 surtout \u00e0 la crise migratoire, selon STEM.", "durationSec": 987, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7501522", "ece-7501506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:28Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:24:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-253B8AA4-5698-4B30-A394-1F0CC1BFAE58", "internalArchiveId": "253B8AA4-5698-4B30-A394-1F0CC1BFAE58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PSA Peugeot Citro\u00ebn engrange son premier b\u00e9n\u00e9fice depuis 5 ans", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "* * PSA Peugeot Citro\u00ebn engrange son premier b\u00e9n\u00e9fice depuis 5 ans 12h30 PSA - Peaugeot citro\u00ebn \r\nIls avaient fr\u00f4l\u00e9 la failltie il y a deux ans: PSA Peugeot Citro\u00ebn annonce ce matin un b\u00e9n\u00e9fice d'1 milliard 200 millions d'euros pour 2015. C'est m\u00eame la premi\u00e8re fois depuis cinq ans que le constructeur fran\u00e7ais parvient \u00e0 afficher des r\u00e9sultats positifs. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nLe plan de redressement s'appelait: \"De retour dans la course\". Tous ses objectifs sont d\u00e9pass\u00e9s avec un an d'avance.... \r\nLe retour est fulgurant: d\u00e9but 2014, aux abois, PSA est sauv\u00e9 par un m\u00e9nage \u00e0 trois entre l'Etat fran\u00e7ais, la famille Peugeot et l'arriv\u00e9e du constructeur chinois DongFeng...\r\nAujourd'hui, le constructeur a r\u00e9ussi \u00e0 produire presqu'un million de v\u00e9hicules l'an dernier sur le sol fran\u00e7ais l'an dernier. Ses usines de production sont toujours plus comp\u00e9titives...  \r\nQuant aux salari\u00e9s, ils recevront l'\u00e9quivalement d'un mois de salaire de prime. \r\nLe redressement productif de PSA offre \u00e9galement une prime politique au gouvernement fran\u00e7ais.. Ains qu'\u00e0 Arnaud Montebourg, le ministre de l'\u00e9conomie qui avait chapeaut\u00e9 le sauvetage du premier constructeur national.", "durationSec": 59, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["PSA Peugeot Citro\u00ebn engrange son premier b\u00e9n\u00e9fice depuis 5 ans / 12H30_2016-02-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Deux ans apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la faillite, PSA Peugeot Citro\u00ebn annonce ce mercredi matin un b\u00e9n\u00e9fice de 1,2 milliard d'euros pour 2015. C'est la premi\u00e8re fois depuis cinq ans que le constructeur fran\u00e7ais parvient \u00e0 afficher des r\u00e9sultats positifs."], "variantIds": ["ece-7501554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:37:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T11:40:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75FA5890-FCC2-40D7-A612-22707BEC15AA", "internalArchiveId": "75FA5890-FCC2-40D7-A612-22707BEC15AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re d\u00e9faite surprise pour le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Auroi, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique Latine et professeur honoraire \u00e0 l'Institut des HEI\r\n* * Premi\u00e8re d\u00e9faite surprise pour le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales 12h30 Morales Out \r\nEn Bolivie, les \u00e9lecteurs ont rejet\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 le projet de r\u00e9vision constitutionnelle qui aurait permis \u00e0 Evo Moras de se pr\u00e9senter pour un quatri\u00e8me mandat en 2019. La premi\u00e8re d\u00e9faite politique du pr\u00e9sident bolivien est donc confirm\u00e9e. Ce qui surprend Claude Auroi, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine et Professeur honoraire \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes en relations internationales\r\nPropos recueilis par Nicolae Schiau.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re d\u00e9faite surprise pour le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales / 12H30_2016-02-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs boliviens ont rejet\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 le projet de r\u00e9vision constitutionnelle qui aurait permis \u00e0 Evo Morales de se pr\u00e9senter pour un quatri\u00e8me mandat en 2019. Ce r\u00e9sultat surprend Claude Auroi, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine et professeur honoraire \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes en relations internationales. Son interview."], "variantIds": ["ece-7501547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:37:39Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T11:42:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}