{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=575&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=550&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-AA60D274-1451-4CDF-94A5-B288BA4E7DD8", "internalArchiveId": "AA60D274-1451-4CDF-94A5-B288BA4E7DD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - L'\u00e9chec des soutiens \u00e9trangers pour relever l'Ukraine apr\u00e8s la r\u00e9volution", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "L'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, Mikheil Saakachvili, avait retrouv\u00e9 une vie politique en Ukraine, apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa, avec pour mission de relancer l'\u00e9conomie de la troisi\u00e8me ville du pays, mais il a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, avec fracas.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - L'\u00e9chec des soutiens \u00e9trangers pour relever l'Ukraine apr\u00e8s la r\u00e9volution Vues d'Europe ce matin se tourne vers l'Ukraine ou nous retrouvons Jean-Claude Gailly\r\n  MAG 1'33\"\r\nEn 2013, \u00e0 la faveur de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan, l'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, Mikheil Saakachvili, avait retrouv\u00e9 une vie politique. Exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis car poursuivi dans son pays pour abus de pouvoir, il avait \u00e9t\u00e9 accueilli, \u00e0 bras ouvert, \u00e0 Kiev, par le nouveau gouvernement pro-occidental, qui, \u00e0 l'\u00e9poque se cherchait des soutiens \u00e0 l'\u00e9tranger. Nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa en mai 2015, par le pr\u00e9sident Petro Porochenko, Mikheil Saachkavili, avait pour mission principale de relancer l'\u00e9conomie de la 3\u00e8me ville du pays. \r\nUne mission qui vient de se terminer avec fracas. Mr Saakachvili a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, accusant le pr\u00e9sident Porochenko et son entourage de saboter les r\u00e9formes qu'il projetait de mettre en place pour moderniser le port et la r\u00e9gion d'Odessa et de perp\u00e9tuer la corruption et le client\u00e9lisme politique dans le pays. Avec sa d\u00e9mission, s'est toute une page de l'apr\u00e8s-r\u00e9volution du Ma\u00efdan qui se tourne. Celle des \u00e9trangers venus pr\u00eater main forte aux responsable politiques qui, \u00e0 Kiev, \u00e9taient parvenus \u00e0 renverser l'ancien pouvoir pro-russe. \r\nIl y a deux ans de cela, le gouvernement ukrainien comptait dans ses rangs des ministres de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, lituanienne ou g\u00e9orgienne, tous pr\u00e9sent\u00e9s comme des r\u00e9formateurs et occupant des postes prestigieux comme l'\u00e9conomie et les finances. On parlait m\u00eame de fili\u00e8re g\u00e9orgienne, au sein de l'ex\u00e9cutif ukrainien. Ces femmes et ces hommes ont aujourd'hui tous disparu du paysage politique. Certains, comme Mikheil Saakachvili, ont d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9, comme lui, le blocage des r\u00e9formes. Le pouvoir \u00e0 Kiev est redevenu exclusivement ukrainien, pour le meilleur comme pour le pire.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - L'\u00e9chec des soutiens \u00e9trangers pour relever l'Ukraine apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2013", "Vues d'Europe - L'\u00e9chec des soutiens \u00e9trangers pour relever l'Ukraine apr\u00e8s la r\u00e9volution / JDM_2016-11-15T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - L'\u00e9chec des soutiens \u00e9trangers pour relever l'Ukraine apr\u00e8s la r\u00e9volution / JDM_2016-11-15T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, Mikheil Saakachvili, avait retrouv\u00e9 une vie politique en Ukraine, apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa, avec pour mission de relancer l'\u00e9conomie de la troisi\u00e8me ville du pays, mais il a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, avec fracas.", "L'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, Mikheil Saakachvili, avait retrouv\u00e9 une vie politique en Ukraine, apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa, avec pour mission de relancer l'\u00e9conomie de la troisi\u00e8me ville du pays, mais il a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, avec fracas.", "L'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, Mikheil Saakachvili, avait retrouv\u00e9 une vie politique en Ukraine, apr\u00e8s la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa, avec pour mission de relancer l'\u00e9conomie de la troisi\u00e8me ville du pays, mais il a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, avec fracas."], "variantIds": ["ece-8149038", "ece-8149022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:09Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue d'Europe ce matin qui se tourne vers l'Ukraine avec Jean-Claude Gailly en 2013, \u00e0 la faveur de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan, l'ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien Mikheil Saakachvili avait retrouv\u00e9 une vie politique exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis car poursuivi dans son pays pour abus de pouvoir, il avait \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts \u00e0 Kiev par le nouveau gouvernement pro- occidental qui \u00e0 l'\u00e9poque se chercher des soutiens \u00e0 l'\u00e9tranger, nomm\u00e9 gouverneur d'Odessa en mai 2015 par le pr\u00e9sident Petro Porochenko, Mikheil Saakachvili avait pour mission principale de relancer l'\u00e9conomie de la troisi\u00e8me dite du pays, une mission qui vient de se terminer avec fracas Monsieur Saakachvili a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, accusant le pr\u00e9sident Porochenko et son entourage de saboter les r\u00e9formes qu'il projetait de mettre en place pour moderniser le port et la r\u00e9gion d'Odessa et de perp\u00e9tuer la corruption et le client\u00e9lisme politique dans le pays avec sa d\u00e9mission, c'est toute une page de l'apr\u00e8s- r\u00e9volution du Ma\u00efdan qui se tourne, celle des \u00e9trangers venus pr\u00eater main forte aux responsables politiques qui, \u00e0 Kiev, \u00e9taient parvenus \u00e0 renverser l'ancien pouvoir pro- russe, il y a 2 ans de cela, le gouvernement ukrainien comptait dans ses rangs des ministres de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine et lituanienne ou g\u00e9orgienne, tous pr\u00e9sent\u00e9s comme des r\u00e9formateurs et occupant des postes prestigieux comme l'\u00e9conomie et des finances, on parlait m\u00eame de fili\u00e8re g\u00e9orgienne au sein de l'ex\u00e9cutif ukrainien, ces femmes et ces hommes ont aujourd'hui tous disparu du paysage politique, certains comme Mikheil Saakachvili ont d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9, comme lui, le blocage des r\u00e9formes le pouvoir \u00e0 Kiev est redevenu exclusivement ukrainien pour le meilleur comme pour le pire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:19:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1556224", "internalArchiveId": "AA1611556265", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8167701", "imageURL": "http://www.rts.ch/8167720.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "\u00c9tats-Unis: Barack Obama a tenu sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse depuis l'\u00e9lection", "Allemagne / Perquisitions: les pr\u00e9cisions d'Anne Mailliet depuis Berlin", "Grippe aviaire: la d\u00e9claration de Lukas Perler, chef de la lutte contre les \u00e9pizooties OSAV", "Le diab\u00e8te tue chaque ann\u00e9e un million et demi de personnes dans le monde", "Diab\u00e8te: entretien avec le Prof. Pierre Maechler du Centre facultaire du diab\u00e8te, UNIGE", "La police allemande a men\u00e9 une s\u00e9rie de perquisition \u00e0 l'\u00e9chelle nationale", "L'invit\u00e9e culturelle: Emily Loizeau pr\u00e9sente son nouvel album intitul\u00e9 \"Mona\"", "GE: les cam\u00e9ras install\u00e9es aux P\u00e2quis n'ont pas eu l'effet dissuasif escompt\u00e9", "Le \"Fairphone\" veut lutter contre l\u2019obsolescence programm\u00e9e", "ZH: une poup\u00e9e Barbie grandeur nature d\u00e9nonce l'industrie du jouet en Chine", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 leurs nombreux d\u00e9saccords, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de tout faire pour faciliter la transition avec Trump.", "Ce mal se d\u00e9veloppe parfois durant des ann\u00e9es avant de devenir irr\u00e9versible.", "L'op\u00e9ration a vis\u00e9 une organisation salafiste qui aurait pour but de recruter des combattants pour le groupe Etat islamique.", "Ce disque est un hommage \u00e0 sa m\u00e8re pour l'artiste qui est elle-m\u00eame devenue m\u00e8re.", "C'est le bilan pr\u00e9sent\u00e9 par les autorit\u00e9s genevoises apr\u00e8s deux ans de test dans ce quartier.", "La soci\u00e9t\u00e9 \"Fairphone\" garantit \u00e9galement des conditions de travail correctes dans ses usines de production.", "Les grandes marques peinent \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail des ouvriers."], "variantIds": ["ece-8065224", "ece-8066177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T15:17:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028090\r\nDate de transcription : 21-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:03) [84%] : \r\nPas M. et voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s beau, un tr\u00e8s beau texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:03 > 0:00:09) [82%] : \r\nD'accord, comment \u00e7a se fait, alors il faudrait que j'approfondisse a parce que l\u00e0 je d\u00e9couvre que justement \u00e7a se fait que des Tch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:10 > 0:00:13) [70%] : \r\nEt \u00e7a deviennent des fans du G7 vendredi round avant la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:16) [86%] : \r\nEnsuite est-ce que c'est d'avec sa sa modestie qu'il incombait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:21) [64%] : \r\nEt caract\u00e8re qui qui a un petit peu un peu exag\u00e9r\u00e9e concernant \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:31) [89%] : \r\nC'est pas exag\u00e9r\u00e9, mais par contre exag\u00e9r\u00e9 le fait que ce s'appelle la r\u00e9volution de velours, du fait du Velvet \u00e7a par contre, je sais pas jusqu'o\u00f9 c'est, c'est c'est compl\u00e8tement \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:37) [93%] : \r\nMais mes parents toute l'histoire des gens qui \u00e9taient emprisonn\u00e9s pour jouer sa musique et qui avait pris cette musique comme embl\u00e8me, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:49) [81%] : \r\nC'est surprenant, ben j'ai appris quelque chose, oui on Jean-Paul est-ce que tu m'entends est-ce que oui, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:09) [76%] : \r\nJe n'a donc on a, on a l\u00e0 3 au d\u00e9but un sonore et puis apr\u00e8s 3 plus beaux et puis nos invit\u00e9s sortent pendant sonore ou pendant le temps, l'Allemagne est-ce que tu peux me elle prend peur au d\u00e9but, c'\u00e9tait plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:21) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 15 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:22 > 0:03:01) [91%] : \r\nVaste op\u00e9ration en Allemagne contre une organisation salafiste la police soup\u00e7onne ses responsables d'avoir recrut\u00e9 140 personnes, pour le compte du groupe \u00c9tat islamique Anne Maillet \u00e0 Berlin nous dira que le pays est sur le qui- vive, apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs attaques terroristes Gen\u00e8ve fait le bilan de la surveillance, 2 ans apr\u00e8s l'installation de cam\u00e9ras dans le quartier anim\u00e9 d'\u00c9tat qui l'effet dissuasif n'est pas confirm\u00e9e, mais les autorit\u00e9s comptent poursuivre l'exp\u00e9rience, c'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te, il touche 500000 personnes en Suisse mal silencieux : la moiti\u00e9 des malades s'ignorent, nous entendrons les conseils du professeur Pierre Mischler pour lutter contre le diab\u00e8te, lorsque d'autres encore r\u00e9version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:30) [82%] : \r\nLe tout se 45 fait toute cette semaine, un geste pour la plan\u00e8te, avec aujourd'hui un objet incontournable p\u00e9rissables et tr\u00e8s polluant, le t\u00e9l\u00e9phone portable, nous d\u00e9couvrirons un appareil n\u00e9erlandais issu du commerce \u00e9quitable, nous recevons Emily Loizeau, l'auteur, compositeur et interpr\u00e8te pr\u00e9sente Mona, son nouvel album tir\u00e9 d'un spectacle, l'histoire d'une femme qui donne naissance \u00e0 un b\u00e9b\u00e9 d\u00e9j\u00e0 j'ai de septembre 3 ans r\u00e9cit de folie, de morts, mais aussi de vie rencontrent enfin de forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:04:01) [94%] : \r\nAvant de d\u00e9velopper ces titres, cette information tomb\u00e9e peu avant midi, la Conf\u00e9d\u00e9ration ordonne aux \u00e9leveurs de volailles suisses d'\u00e9viter tout contact avec des oiseaux sauvages, si n\u00e9cessaire, en maintenant leurs b\u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur, la d\u00e9cision fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte de plusieurs animaux contamin\u00e9s par le virus de la grippe aviaire au bord des lacs de Constance et du Lehman et ce matin \u00e0 Estavayer sur les rives du lac de Neuch\u00e2tel le virus, je vous le rappelle, n'est pas transmissible \u00e0 l'homme, je vous propose d'\u00e9couter le responsable de la lutte contre les \u00e9pizooties, il r\u00e9pond \u00e0 Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:04:01 > 0:04:02) [91%] : \r\nLa France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:04:05) [97%] : \r\n\u00e0 quel point ce virus est dangereux pour la volaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:05 > 0:04:06) [99%] : \r\nConcr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:06 > 0:04:39) [91%] : \r\nIl est tr\u00e8s dangereux pour la voil\u00e0 donc si si nous \u00e9coutons maintenant les, les, les exp\u00e9riences d'un c\u00f4t\u00e9, parmi les la \u00e0 sauvage, donc c'est c'est quand m\u00eame des des centaines d'animaux sauvages qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s au bord du lac de Constance maintenant aussi quelques animaux Del\u00e9mont et dans la volaille, on rencontre de la mortalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le le le pourcentage d'animaux morts retrouv\u00e9s dans l'\u00e9table, qui peut \u00eatre dans la grandeur de 10 \u00e0 15 pour Jean Jean pourcent par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:57) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est donc une s\u00e9rie de perquisitions \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, que la police allemande a men\u00e9 ce matin, l'op\u00e9ration vise l'organisation dite de la vraie religion, connu pour ses distributions de courant en pleine rue une fa\u00e7ade, selon les autorit\u00e9s, la mouvance aurait en r\u00e9alit\u00e9 recruter des combattants pour le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:57 > 0:04:58) [99%] : \r\nClaude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:33) [88%] : \r\nIl se vante d'avoir distribu\u00e9 gratuitement un 1000000 d'exemplaires du Coran dans les rues allemandes, mais aussi en Suisse jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils se sont fait conna\u00eetre par leur campagne, baptis\u00e9e l'organisation salafiste r\u00e9el Guillaume en fran\u00e7ais : la vraie religion tra\u00eene derri\u00e8re elle une r\u00e9putation sulfureuse mais libert\u00e9 religieuse oblige, jusqu'ici, les autorit\u00e9s s'\u00e9taient av\u00e9r\u00e9es incapables de la mettre hors d'\u00e9tat de nuire aujourd'hui Berlin vient de dissoudre ce groupe Favaux avec ses films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:05:45) [95%] : \r\nL'interdiction d'aujourd'hui concerne l'abus de la religion par des personnes qui, sous couvert de l'Islam propager des id\u00e9es extr\u00e9mistes et soutiennent des organisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:06:16) [91%] : \r\nTerroristes ont achet\u00e9 des centaines de policiers ont perquisitionn\u00e9 t\u00f4t ce matin, pas moins de 190 mosqu\u00e9es bureaux et appartements dandy L\u00e4nder, le groupe aurait contribu\u00e9 au recrutement d'environ 140 allemand par Daech et les aurait encourag\u00e9 \u00e0 rejoindre ses rangs en Syrie et en Irak, en glorifiant les attentats du pseudo- \u00c9tat islamique des messages de haine qui s'accompagne d'un appel aux musulmans \u00e0 refuser la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:26) [90%] : \r\nVous avez beaucoup enqu\u00eat\u00e9 sur les djihadistes allemand et ces distributions de courant en pleine rue, c'est bien souvent une \u00e9tape essentielle dans leur processus de radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:30 > 0:07:45) [94%] : \r\nOui, effectivement, au cours de mes recherches sur l'Islam radical en Allemagne des parents de djihadistes et de jeunes radicalis\u00e9s m'ont confirm\u00e9 l'impact qu'a eu ce mouvement salafiste sur leurs enfants, selon eux, la fr\u00e9quentation des membres de ce groupe, la participation \u00e0 des op\u00e9rations de distribution du courant en Allemagne a clairement acc\u00e9l\u00e9rer le processus de radicalisation un expert ici en Allemagne, nous disait qu'un jeune sur 5 qui a rejoint l'organisation \u00c9tat islamique avez fr\u00e9quent\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin, le mouvement baptis\u00e9 la vraie religion alors bien \u00e9videmment ce mouvement, il \u00e9tait dans le collimateur des autorit\u00e9s allemandes depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais l\u00e0 on sent bien qu'en Allemagne, la pression s'est accrue sur les milieux salafistes il y a eu de nombreuses op\u00e9rations ces derni\u00e8res semaines dans le contexte de la lutte contre le terrorisme et apr\u00e8s les attentats, bien s\u00fbr, qui ont frapp\u00e9 l'Allemagne au mois de juillet, l'Islam radical et est plus que jamais, ici en Allemagne, une source d'inqui\u00e9tude, d'autant que, selon les renseignements int\u00e9rieurs, le nombre de personnes qui souffrent au font partie de ce de ces mouvements salafistes a consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils seraient aujourd'hui \u00e0 9200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:07:46) [82%] : \r\nMerci beaucoup, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:08:02) [94%] : \r\nEt l'Allemagne, c'est l\u00e0 que sera demain \u00e0 Barack Obama il y a d\u00e9put\u00e9 d\u00e9but\u00e9 ce matin sa derni\u00e8re tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger par la Gr\u00e8ce, berceau de la d\u00e9mocratie, il devra surtout rassurer ses alli\u00e9s europ\u00e9ens inquiets face aux intentions de Donald Trump en mati\u00e8re de d\u00e9fense commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:19) [94%] : \r\nEt avant de quitter Washington le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc tenu sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse depuis l'\u00e9lection de la semaine derni\u00e8re, exercice d'\u00e9quilibrisme pour celui qui est en d\u00e9saccord frontal avec son successeur sur de nombreux dossiers, mais qui a aussi promis de tout faire pour faciliter la transition Antoine s'la dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:32) [93%] : \r\nC'est un exercice compliqu\u00e9 auquel Barack Obama s'est produit hier soir le pr\u00e9sident sortant a longuement comment\u00e9 l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e9lu comment rassurer tout en faisant part de ses inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:32 > 0:08:38) [57%] : \r\nDoit \u00eatre que choses absolument au sein de toutes choses qui, \u00e0 2 fois en enrobage jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:46 > 0:09:01) [58%] : \r\nNous ne parlons perd 22 et alors c'est justement parce que dans le pass\u00e9 au fumoir, l'exemple de ce qu'a remarqu\u00e9 m\u00eame oui c'est encore, oui, oui, oui, pas moi voil\u00e0 ce mais c'\u00e9tait penser, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:09) [95%] : \r\nRassur\u00e9 \u00e9galement les partenaires \u00e9trangers, notamment sur les futurs Liens que Donald Schrempp entretiendra avec les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:10 > 0:09:30) [67%] : \r\nIl y a un mois, quand monsieur, je voudrais pas une droite qui, et oui, m\u00eame chose, mais elle a au soutien du courage, je pense, et on ne sauront le 2 mars 2 \u00e0 vos devoirs et c'est ce que m\u00eame, c'est d'ailleurs toise loin quand M6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:39) [93%] : \r\nAssurer une transition harmonieuse et sauver le maximum de son h\u00e9ritage politique, c'est peut-\u00eatre le dernier et l'un des plus d\u00e9licats combat du pr\u00e9sident Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:41 > 0:10:00) [94%] : \r\nEn \u00c9gypte, la peine de mort prononc\u00e9e contre Mohammed Morsi a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, ce matin, la Cour de cassation ordonne un nouveau proc\u00e8s, l'ancien pr\u00e9sident avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la peine capitale l'an dernier, il avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des \u00e9vasions de prisonniers lors du renversement de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Hosni Moubarak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:01 > 0:10:18) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, voici des cam\u00e9ras bien accueillie par la population, mais sans v\u00e9ritable effet dissuasif, c'est le bilan pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par les autorit\u00e9s genevoises apr\u00e8s 2 ans de tests dans le quartier des P\u00e2quis, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 entend pers\u00e9v\u00e9rer Fran\u00e7ois Izoard C\u00e9cilia Mendoza \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:10:18 > 0:10:19) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:19 > 0:10:33) [90%] : \r\nDiscr\u00e8te bien cibl\u00e9es, elles observ\u00e9 les fesses des gestes de la population pendant 2 ans dans le quartier des P\u00e2quis ses cam\u00e9ras au nombre de 29 d'abord d\u00e9cri\u00e9e par la population, ont finalement re\u00e7u un bon accueil, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:51) [93%] : \r\nCe qui nous a surpris, peut-\u00eatre, c'est de voir que finalement ce sujet devenait de plus en plus un non- sujet, on en parle moins, tous les gens sont \u00e9quip\u00e9s de smartphones, on sait que finalement le fait d'\u00eatre film\u00e9s dans la rue n'\u00e9tait pas si probl\u00e9matique que ce qu'ils avaient pu imaginer peut-\u00eatre au d\u00e9but du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:51 > 0:11:09) [92%] : \r\nAutre r\u00e9sultat important pour ce quartier chaud \u00e0 Gen\u00e8ve 32 pourcent des des personnes interrog\u00e9es se disent plus en s\u00e9curit\u00e9 malgr\u00e9 tout les scientifiques arrivent \u00e0 un bilan nuanc\u00e9 aucun effet dissuasif sur la criminalit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 et le trafic de stup\u00e9fiants, augmenter dans les rues voisines mais pour le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, le dispositif reste int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:11:28) [87%] : \r\nC'est le renforcement des capacit\u00e9s d'\u00e9lucidation des crimes, c'est la capacit\u00e9 aussi de mieux lire une situation de mieux la comprendre, donc l\u00e0, on est content d'avoir fait l'exp\u00e9rience de leur fa\u00e7on pos\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e, avec un regard critique avec une r\u00e9alit\u00e9 qui est document\u00e9, maintenant, mais qu'on connaissait d\u00e9j\u00e0, s'agissant des limites de l'exercice sur les stups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:28 > 0:11:33) [90%] : \r\nUn outil qui se r\u00e9v\u00e8le donc utile pour les policiers, mais pour d'autres, ce n'est pas la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:33 > 0:11:49) [87%] : \r\nMais comment faire une 2\u00e8me phase de test en disant bon, mais le m\u00eame budget donc, ou un 1000000 de francs par ann\u00e9e pour mettre des policiers suppl\u00e9mentaires sur le terrain, on verra le r\u00e9sultat et aujourd'hui on voit bien, en fait, c'est pas le nombre de d\u00e9lits qui diminue, c'est le nombre d'\u00e9lucidation qui augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:49 > 0:11:56) [95%] : \r\nMais la proposition n'est pas d'actualit\u00e9, avec l'aval du Grand Conseil 11 cam\u00e9ras suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre install\u00e9s dans les quartiers des eaux vives et de Plainpalais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:17) [91%] : \r\nUn peu plus d'un mois de No\u00ebl et des achats de cadeaux, une poup\u00e9e Barbie grandeur nature dans les rues de Z\u00fcrich avait de quoi interpeller les passants, ce matin, initiative et celle de l'ONG Solidar elle entend d\u00e9noncer l'industrie du jouet en Chine, salaires de mis\u00e8re, heures suppl\u00e9mentaires, interminable, les grandes marques Paint \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail des ouvriers Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:19 > 0:12:45) [90%] : \r\nUne Barbie vivante sur la Bahnhofstrasse de Z\u00fcrich ce matin pour d\u00e9noncer les conditions de travail dans les usines chinoises de joueurs, c'est avant tout le g\u00e9ant Mattel qui est montr\u00e9 du doigt la soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise notamment les poup\u00e9es Barbie la maladie 27 dans ses usines, les heures de travail sont excessives, les ouvriers font jusqu'\u00e0 100 heures par mois et les salaires restent tr\u00e8s bas, il suffisait \u00e0 peine pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:12:45 > 0:12:47) [56%] : \r\nPas de menace, on aper\u00e7oit des parapluies Stol\u00e9ru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:47 > 0:13:32) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans 4 usines chinoises en plus de salaires de 200 \u00e0 300 dollars par mois, les ouvriers sont expos\u00e9s \u00e0 des produits hautement toxiques et sont h\u00e9berg\u00e9s dans des conditions d\u00e9plorables, les marques et les distributeurs s'engagent pourtant depuis des ann\u00e9es pour am\u00e9liorer les conditions de travail en Chine via le Label X qui m\u00e8ne des audits et un probl\u00e8me avec ses auditeurs en ce moment, leur reprochant d'\u00eatre facilement corruptible dans une prise de position \u00e9crite, la soci\u00e9t\u00e9 se dit consciente des probl\u00e8mes de mise en oeuvre de ces standards, elle affirme Equiterre mettent en place des mesures pour pr\u00e9venir et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:33 > 0:13:40) [92%] : \r\nPour les consommateurs apostroph\u00e9 peu d'alternatives pourtant pr\u00e8s de 80 pourcent des des jouets vendus en Suisse sont produits en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:42 > 0:13:58) [91%] : \r\nC'est une maladie dite silencieuse qui se d\u00e9veloppe parfois durant des ann\u00e9es avant de devenir irr\u00e9versible ce mardi et journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te, nous verrons dans un instant quelles sont les signes avant- coureurs d'abord voici l'\u00e9tat des lieux de ce mal qui tue chaque ann\u00e9e un 1000000 et demi de personnes dans le monde, c'est l\u00e0 une vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:13:58 > 0:14:01) [69%] : \r\n10 ans j'ai j'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:01 > 0:15:06) [92%] : \r\nVivre avec le diab\u00e8te c'est possible, encore faut-il savoir que l'on est atteint ou pas en Suisse 500000 personnes souffrent de diab\u00e8te 366 millions dans le monde, l'\u00e2ge moyen des personnes malades aussi entre 40 et 59 ans, cette maladie qui consiste en un trouble d'assimilation des sucres par l'organisme explose litt\u00e9ralement, selon l'OMS, le nombre d'adultes touch\u00e9s est pass\u00e9 de 108 millions en 1980 \u00e0 422 millions en 2014, la Chine est le 1er pays concern\u00e9, vient ensuite l'Inde : les \u00c9tats-Unis, la Russie, le Br\u00e9sil aujourd'hui 193 millions de personnes ignorent totalement sont diab\u00e9tiques, elles courent un risque \u00e9lev\u00e9 de complications, la solution contr\u00f4ler sa glyc\u00e9mie et surveiller les risques associ\u00e9s surpoids, hypertension, cholest\u00e9rol tabagisme s\u00e9dentarit\u00e9 diagnostiqu\u00e9 d\u00e8s que possible la maladie et le meilleur moyen d'avoir le bon traitement oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:13) [87%] : \r\nPourcent Michelin bonjour, bonjour, on l'a dit, c'est un mal silencieux : la moiti\u00e9 des malades ne sont en r\u00e9alit\u00e9 pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:13 > 0:15:14) [66%] : \r\nEnfantillages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:14 > 0:16:06) [84%] : \r\nAlors le maintenir son taux de sucre dans le sang, on on va le le Corse, ses vertus \u00e0 le maintenir dans une valeur qui serait de ce niveau-l\u00e0, mettons 5 1 et puis s'ils baissent, h\u00e9 bien on va recruter du sucre de son foie pour le ramener \u00e0 5 et puis lorsqu'on mange bien ce sucre augmente et l'action de de l'insuline qui est l'hormone qui qui participent \u00e0 la r\u00e9gulation des lyc\u00e9es mi- temps \u00e0 redescendre alors si on monte \u00e0 10 ou 12 on le remarque, rien de particulier, par contre si on montrait ouvert 15 ou 20, admettons, on aura une sensation de soif forte et \u00e7a c'est un d'indicateurs dans le diab\u00e8te qui est d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9, donc il a, il faut imm\u00e9diatement aller diagnostiquer alors si on est un peu en dessous j'vers 10 admettons cette valeur, h\u00e9 bien, sur le long terme, on a des a affaires de la terre qui qui se mettent en place, mais en fait on ne ressent rien, on sait donc asymptomatique n'y a pas de sympt\u00f4mes Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:15) [89%] : \r\nCitant des personnes ne sont pas officiellement diagnostiqu\u00e9, c'est aussi parce que il y a une forme de d\u00e9ni, on ne veut pas se dire qu'on devra vivre avec untel fardeau pour le reste de ses jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:15 > 0:16:50) [90%] : \r\nAlors il est vrai que le le diab\u00e8te n'est pas une bonne nouvelle, c'est une maladie qu'une fois qu'est en place, on la g\u00e8re, elle ne on n'en gu\u00e9rit pas mais pas on peut pas gu\u00e9rir du diab\u00e8te mais un dur, maintenant il y a quand m\u00eame une panoplie de de moyens th\u00e9rapeutiques pour la g\u00e9rer au mieux, alors c'est vrai qu'on peut imaginer que certaines personnes font peut-\u00eatre une forme de d\u00e9ni, d'autant plus que certains une forme de de pr\u00e9- diab\u00e8te, on n'a pas, on n'a pas justement ces sympt\u00f4mes et qui \u00e0 long terme peuvent amener des des maladies sur les reins sur les yeux sur les nerfs p\u00e9riph\u00e9riques et sur le le le coeur \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:50 > 0:16:57) [84%] : \r\nQuels conseils tr\u00e8s concrets : est ce que vous pouvez donner \u00e0 ceux qui sont en risque de devenir diab\u00e9tique, qu'est ce qu'il faut changer \u00e0 tout prix dans son mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:57 > 0:17:31) [83%] : \r\nAlors si on est en surpoids, connaissait l'enterrent leurs on peut essayer de changer son sommet de vie 7 \u00e7a peut-\u00eatre une une prise en charge qui est important dans un dans son mode de vie, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui est \u00e9vident mais, aller consulter si on se sent \u00eatre \u00e0 risque dans un de ces du diab\u00e8te de type 2 est li\u00e9e essentiellement \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 et les journ\u00e9es qu'on organise comme aujourd'hui au centre culturel diab\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve, participa \u00e0 cette information de mani\u00e8re un peu ludique, on va voir les chercheurs voient la r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t que de surveillants, des conseils de comprendre ce qui a derri\u00e8re ses conseils pour sur mes chers merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:33 > 0:17:49) [91%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux gestes qui sauvent la plan\u00e8te, le t\u00e9l\u00e9phone portable est omnipr\u00e9sent dans nos vies, et il en d\u00e9truit beaucoup dans les pays o\u00f9 sont extraits les mati\u00e8res premi\u00e8res qui permet de sa fabrication, voici comment une entreprise des Pays-Bas attendent de changer tout cela, le reportage est sign\u00e9 Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:52 > 0:18:08) [86%] : \r\nLe faire Phone c'est lui son nom dit d\u00e9j\u00e0 beaucoup de ses ambitions en anglais faire signifie \u00e9quitable tr\u00e8s facilement d\u00e9montables, le faire : la r\u00e9ponse de jeunes designers n\u00e9erlandais \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e une r\u00e9duction volontaire de la dur\u00e9e de vie d'un appareil reproch\u00e9 au g\u00e9ant de la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:09 > 0:18:27) [80%] : \r\nOn peut, avec une simple vice un sympt\u00f4me croit d\u00e9monter en d\u00e9vissant qui sont les petits ronds bleus et puis au lieu d'acheter le faire Forum 3, puis 4, puis 5, on va juste remplacer le nouveau, le nouvel appareil de photo qui qui sera plus performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:27 > 0:18:36) [91%] : \r\nL'ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois Fran\u00e7ois Marthaler est imm\u00e9diatement tomb\u00e9 sous le charme de ce t\u00e9l\u00e9phone dont sa soci\u00e9t\u00e9 est avec Suisse comme le seul distributeur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:36 > 0:18:47) [89%] : \r\nJ'aurais r\u00eav\u00e9 de faire ce que l'\u00e9quipe de faire qu'on a fait, c'est vraiment le produit qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, contre vents et mar\u00e9es avec les id\u00e9es que je d\u00e9fends depuis depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:47 > 0:19:17) [91%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 faire von garantit en effet des conditions de travail correctes dans ses usines de production et fait tr\u00e8s attention \u00e0 l'origine des composants utilis\u00e9s le but affich\u00e9 : \u00e9viter de financer des groupes arm\u00e9s dans certaines r\u00e9gions d'Afrique gr\u00e2ce \u00e0 l'extraction de certains minerais, lanc\u00e9 en 2013 est vendu environ 500 8 ans de francs il compte un peu plus de 100000 adeptes dans le monde, dont plus de 10 pourcent en en Suisse, \u00e9lue verte \u00e0 Lausanne Alice Genoud fait partie des toutes premi\u00e8res acheteuses et il ne reviendrait en arri\u00e8re pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:17 > 0:19:32) [93%] : \r\nPour moi, c'est extr\u00eamement important de dire que l'objectif vise quand m\u00eame quasiment tous les jours, puisse \u00eatre un objet qui a quand m\u00eame une certaine \u00e9thique qui n'a pas pas dire une influence n\u00e9gative sur d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:33 > 0:19:39) [90%] : \r\nCe blogueur salue la d\u00e9marche de faire Phone mais relativise son impact sur le reste du march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:39 > 0:19:55) [91%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui la question \u00e9cologique ne se pose pas suffisamment avec avec assez d'acuit\u00e9, c'est quelque chose effectivement qui mettra un v\u00e9ritable d\u00e9bat public aujourd'hui les gens veulent du dernier t\u00e9l\u00e9phone si possible pas trop cher et je pense que le facteur \u00e9co \u00e9cologiques malheureusement passe peut-\u00eatre au dernier plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:56 > 0:20:03) [90%] : \r\nPour lui, le vrai moyen de lutter contre l'obsolescence, c'est bien de conserver son appareil tant qu'ils fonctionnent, un choix que peu de Suisses sont aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:05 > 0:20:16) [87%] : \r\nMona, c'est le nom d'un spectacle pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e0 Paris, Mona, c'est aussi le 4\u00e8me album d'une artiste \u00e0 voir sur sc\u00e8ne samedi \u00e0 Gen\u00e8ve, Emily Loizeau et votre invit\u00e9, Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:16 > 0:20:38) [84%] : \r\nEt mena\u00e7ait un album amniotique aquatique, on pourrait dire la maternit\u00e9 est vraiment au centre mais aussi votre m\u00e8re, Emily Loizeau qui vous rendez hommage avec ses disques et s'il y a beaucoup de souffrance, il y a un b\u00e9b\u00e9 vieux est un peu inapte au monde il y a aussi beaucoup de lumi\u00e8res dans cet album et votre voix, on a beaucoup de plaisir retrouv\u00e9 bonjour Annie oiseaux bonjour, alors qui est cette monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:38 > 0:21:44) [86%] : \r\nOui, menace est un b\u00e9b\u00e9 qui na\u00eet vieux qui c'est f\u00eate, c'est le journal de bord de d'une maman qui raconte cette naissance que tout le monde a l'air de trouver normal, donc c'est \u00e0 la fois dans une le le spectacle la la pi\u00e8ce se d\u00e9roule dans une sorte de normalit\u00e9, mais qui tend vers l'absurde \u00e9videmment, reste que le paysage de la maternit\u00e9 et un peu d\u00e9sax\u00e9s, c'est quelqu'un qui trouve pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9 aussi fait, c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour moi, effectivement dans l'hommage \u00e0 ma maman et \u00e0 cette travers\u00e9e que j'ai fait avec elle autour de sa maladie, qui a \u00e9t\u00e9 psychotique et cette maladie, a pris le dessus sur la formidable personne qu'elle \u00e9tait toute mon enfance et et de parler du fait qu'effectivement, c'est compliqu\u00e9 de 2 pour accompagner accompagner des des gens atteints de ce cette cette fragilit\u00e9 dans la vie et non au sein d'une institution et c'est des gens qui ont, qui sont extr\u00eamement vivants, je crois que le d\u00e9s\u00e9quilibre psychique, le parti nous tous et voil\u00e0, mais c'est aussi un indice qui parle d'une recherche de de lumi\u00e8re en fait et et et c'est une mani\u00e8re c'est un feu de joie pour transcender tous et ces choses de la vie, qui sont parfois tragiques oui, alors on va en parler, c'\u00e9tait qui \u00e9tait de l'album en \u00e9coute juste quelques notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:43) [90%] : \r\nAlors c'\u00e9tait pas sur ce titre, on entend le mieux, mais il y a un vrai travail de son fait, aussi, sur le milieu peut-\u00eatre chimiques ou m\u00e9dicale ou psychiatrique et il y a aussi la volont\u00e9 de de raconter une histoire vraiment, c'est pour \u00e7a que, oui, c'est un spectacle oui oui, c'\u00e9tait pour moi c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:43 > 0:23:08) [88%] : \r\nSites du du souhait de de faire un disque autrement d'\u00e9crire des chansons autrement de renouveler un peu l'oxyg\u00e8ne et je viens du th\u00e9\u00e2tre et j'avais tr\u00e8s envie d'\u00e9crire ce disque comme une BO en fait \u00e0 une grande original, voil\u00e0 et et du coup, voil\u00e0, j'ai eu cette id\u00e9e d'adapter un peu une nouvelle que j'avais \u00e9crite quelque temps auparavant, d'en faire une adaptation dramaturgique, mais d'une pi\u00e8ce musicale voil\u00e0 et d'enfants, mais c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de faire un disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:08 > 0:23:17) [89%] : \r\nVoil\u00e0, lorsqu'on va voir sur sc\u00e8ne \u00e0 l'Alhambra qui la version concert samedi \u00e0 l'Allemand \u00e0 Gen\u00e8ve oui et la version sc\u00e9nique va revenir aussi, vous allez repartir en tourn\u00e9e oui on l'\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:17 > 0:23:31) [93%] : \r\nExactement la au 104 \u00e0 Paris qui a un centre culturel assez \u00e9tonnant et qui m'a permis d'\u00e9crire tout ce projet et on le rejoue et on le tournera donc plut\u00f4t sur la fin de la tourn\u00e9e des concerts, donc \u00e0 partir de l'Automne prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:31 > 0:23:36) [85%] : \r\nEn fait, un petit retour sur votre carri\u00e8re et votre parcours, Emily Loizeau, il est sign\u00e9 Martine perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:52 > 0:24:02) [85%] : \r\n\u00e0 l'autre bout du monde, c'est l\u00e0 que nous en m\u00eame Emily Loizeau, sa voix singuli\u00e8re pour guide, on la suit dans ses voyages fantastiques et loufoque peupl\u00e9 de souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:11 > 0:24:31) [84%] : \r\nPlus de 10 ans que ce dr\u00f4le d'oiseau, nous fait voyager inclassable franco- britannique, elle joue avec les langues, joue du piano en virtuose et se jouent des genres entre folk et pas plus, mais aussi cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale, Emily Loizeau change de peau comme d'instrument tant\u00f4t fait tant\u00f4t soldat et parfois franchement jalouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:31 > 0:24:44) [65%] : \r\nCe sont des adolescents, je crois que sont \u00e9nerv\u00e9s donc \u00e7a 3\u00e8me \u00e0 une petite r\u00e9bellion Colasse Cooper oh et puis pass\u00e9 un amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:46 > 0:24:59) [86%] : \r\nCe titre l\u00e0, r\u00e9v\u00e8le s'\u00e9tait il y a 10 ans, depuis Nice Loiseau se fait plus discr\u00e8te mais continue d'explorer l'imaginaire toujours en bonne compagnie, ici avec son complice, le violoncelliste Olivier Koundouz non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:06 > 0:25:13) [83%] : \r\nOu avec ses copines, chanteuse, Camille, Olivia Ruiz s'ou encore Jeanne Cherhal, avec qui elle cr\u00e9e le collectif Les Fran\u00e7oise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:18 > 0:25:26) [89%] : \r\nSon nouvel album Le 4\u00e8me s'appelle le monarque un album concept autour du personnage de sa m\u00e8re disparue en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:29 > 0:25:46) [94%] : \r\nIntrospection po\u00e9tique mais aussi engagement dans la vraie vie pour cette jeune maman en faveur de l'\u00e9cologie avec des concerts acoustiques \u00e0 la bougie et pour une Europe solidaire, notamment en faveur des migrants, ce printemps, elle a chant\u00e9 pour dans un camp, un Champ de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:54 > 0:26:03) [86%] : \r\nLes voisins toute cette actualit\u00e9 qui parfois vous r\u00e9volte les questions d'\u00e9cologie, les questions de de migration font de vous ce qu'on appelle une artiste engag\u00e9e est-ce que c'est aussi en filigrane dans cet album on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:05 > 0:26:57) [86%] : \r\nOui, sans que ce soit un album qui parle de ces choses, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pour, dans l'\u00e9criture, je l'ai \u00e9crit pendant ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es et et forc\u00e9ment on je vous, je crois que \u00e7a devient impossible de, de, de mettre des des fronti\u00e8res entre ceux qui font ce qu'on \u00e9crit et est-ce qu'on est en tout ce qu'on vit en tant que citoyen, et donc voil\u00e0, l'\u00e9criture est et puis cet indice, qui parle aussi, il y a l'histoire de monnaie, il y a l'histoire de ce marin qu'il soit mon grand- p\u00e8re qui s'embarquent sur un bateau de la NAVY coul\u00e9 par les Allemands au large de la Cr\u00e8te et qui \u00e9crit des lettres \u00e0 sa femme de lettres de foire, l'humanisme qui vaincra forc\u00e9ment de la d\u00e9racin\u00e9 qui laisse les siens derri\u00e8re lui, sous les bombes \u00e0 Londres et c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange pour moi de voir les corps de migrants ses choix sur les plages de de vivre toute cette esp\u00e8ce de, de, de cette vibration voil\u00e0 que je, je, je voyais tellement de r\u00e9sonance en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:58 > 0:27:06) [94%] : \r\nOui, vous \u00e9tiez samedi au Bataclan pour la r\u00e9ouverture du Bataclan au concert de Sting, vous avez post\u00e9 sur Facebook, c'est important pour vous d'\u00eatre dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:07 > 0:27:53) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'\u00e9tait pas facile, je crois que pour toutes les personnes qui \u00e9taient l\u00e0, c'\u00e9tait un peu la la m\u00eame chose, \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents \u00e9videmment j'ai j'ai j'ai j'ai laiss\u00e9 des, des, des coll\u00e8gues, mais j'ai pas laiss\u00e9 des proches, donc c'est pas pareil pour moi, mais mon voil\u00e0 mon mon mon ami travaillaient mes amis travaillent c'est c'est une salle dans laquelle j'ai vu des concerts magnifiques et et et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de, de, de r\u00e9sister, de, de, de penser \u00e0 ces gens qui nous ont quitt\u00e9s et puis de continuer \u00e0 de se dire que demain est possible dans, dans, dans l'unit\u00e9 dans la communion dans la bienveillance \u00e0 dans ouvrir sa porte \u00e0 l'autre et ne pas avoir peur de lui malgr\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:54 > 0:28:08) [86%] : \r\nVous \u00eates une artiste qui aime travailler aussi en bande, en groupe, on l'a vu, hein, avec les Fran\u00e7oise avec des musiciens avec lesquels vous avez des longues relations de travail, c'est important, vous n'\u00eates pas quelqu'un qui a lanc\u00e9 l'eau m\u00eame si c'est votre nom sur les siens un nouveau m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:08 > 0:28:40) [84%] : \r\nJe je je je suis j'ai besoin d'une forte solitude introspection pour \u00e9crire ah je peux pas faire \u00e7a comme \u00e7a, je peux rarement faire \u00e7a de mani\u00e8re collective, mais ensuite, j'ai un rapport tr\u00e8s forte mais musicien effectivement et et et j'aime cette richesse-l\u00e0 et jamais effectivement le collectif Monahan mais la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, on est un fort exemple on est on est on \u00e9tait nombreux de de m\u00e9dias et d'art tr\u00e8s diff\u00e9rents danseurs vid\u00e9astes, com\u00e9diens, musiciens, metteurs en sc\u00e8ne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable, tr\u00e8s enrichissant de travailler comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:40 > 0:28:51) [85%] : \r\nMona justement \u00e0 vous, une personne qui s'exprime en fran\u00e7ais, en anglais comme vous inqui\u00e8te binational, vous avez des 2 identit\u00e9s on reproche souvent aux Fran\u00e7ais de trop chanter en anglais pour vous c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:51 > 0:28:54) [87%] : \r\nNormal, en quelque sorte faire autrement, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:54 > 0:29:04) [88%] : \r\n\u00e7a fait un peu partie de mon ADN, j'ai un peu \u00e9t\u00e9 est \u00e9lev\u00e9 dans, dans les 2 langues, donc, donc je m'exprime dans les 2 langues, parfois m\u00eame dans une m\u00eame phrase et donc j'\u00e9cris comme \u00e7a, et ce sera toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:04 > 0:29:08) [84%] : \r\nEt pareil pour le piano, c'est vous, compos\u00e9e au piano, parce que vous \u00eates pianiste avant d'\u00eatre chanteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:08 > 0:29:22) [91%] : \r\nJe suis pianiste classique de formation et je je je pensais faire \u00e7a pendant longtemps et puis j'ai bifurqu\u00e9, j'ai pris des chemins de traverse, au travers du du th\u00e9\u00e2tre, puis de la chanson, donc oui le pied le piano est un vecteur tr\u00e8s tr\u00e8s crucial pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:22 > 0:29:41) [87%] : \r\nEt malheureusement, nous n'avons pas ceux de piano sur le plateau, c'est Moissac vraiment un grand regret parce qu'il y a beaucoup de gens qui ne jouera les choses et donc vous mais on heureusement on peut vous entendre sur sc\u00e8ne, c'est donc samedi ce samedi \u00e0 l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez faire un petit d\u00e9tour et encore une autre date et merci, merci \u00e0 ce plateau le disque et donc s'appelle Mona.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:41 > 0:29:46) [79%] : \r\nEt le concert samedi, merci beaucoup, h\u00f4pital ayant libyen Louise \u00c9milie Loit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:46 > 0:29:50) [70%] : \r\nVoil\u00e0, merci pour je sais il y a effectivement les recettes, culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:52 > 0:29:59) [84%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous parlera de musique toujours, et d'un professeur \u00e0 la m\u00e9thode peu conventionnelle, l'Am\u00e9ricain Bill Vol donne enseigne son art aux enfants de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:59 > 0:30:07) [70%] : \r\nNon sans instrument ni partition pour lui les notices apprennent avant tout par les pour le portage \u00e0 d\u00e9couvrir de 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:08 > 0:30:19) [91%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darus ben et nous nous quittons sur ces images de la super Lune qui a parcouru le ciel hier soir images venues de Tha\u00eflande et de Cuba tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:20 > 0:30:22) [90%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:30:22 > 0:30:26) [72%] : \r\nPoint il point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:26 > 0:30:37) [72%] : \r\nPoint m\u00eame point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:41 > 0:30:58) [78%] : \r\nPoint de force outing point c'est une bon ben \u00e7a oublie pas aujourd'hui de on pas pointant des combattants du consortium qui demande donc contrainte point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:00 > 0:31:08) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:15 > 0:31:39) [68%] : \r\nOn va voir pour nous l'ouvrirons mais l'la m\u00e8re d'avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les les et l'horizon est formidable, un point Poupinet Jean-Pierre Gonnot ici, on va avoir, bon bah et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:40 > 0:31:42) [90%] : \r\nQui se ressemble s'assemble toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:44 > 0:31:47) [75%] : \r\nLa Poste, la pomme ne tombe pas loin de l'arbre, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:59 > 0:32:02) [69%] : \r\nEh oui, le 1er Faire-part pas allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:27 > 0:32:28) [82%] : \r\nMoi chez Siemens gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:29 > 0:32:30) [97%] : \r\nOui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:31 > 0:32:35) [80%] : \r\nLa Lune ben j'on a quand m\u00eame pu voir enfin depuis chez moi, j'ai pu voir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:35 > 0:32:37) [91%] : \r\nLe point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:48 > 0:32:49) [88%] : \r\nEh oui, c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:04 > 0:33:08) [85%] : \r\nC'est quand m\u00eame mieux sprinter que niveau du du d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:12 > 0:33:13) [89%] : \r\nOui, il y a tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:15 > 0:33:33) [81%] : \r\nLe d\u00e9calage entre le geste et l'image un petit truc, oui, oui, oui, oui, mais l\u00e0, \u00e9coute, \u00e7a va, \u00e7a on s'habitue nettement au point faut demander \u00e0 mes camarades ce qu'ils en pensent aussi, parce que voil\u00e0, on n'est pas \u00e0 faire le boulot mais moi \u00e7a me convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:39 > 0:33:40) [95%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, la vie est belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:44 > 0:33:45) [82%] : \r\nPas \u00e0 pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:34:14) [83%] : \r\nJe suis tout content, j'ai trouv\u00e9 un petit bateau un optimiste pour mon fiston c'est marrant, c'est des affaires qui fait en hiver et jamais, jamais \u00e9t\u00e9 un peu, on a bien rigol\u00e9 co\u00fbteux pour une somme d\u00e9risoire, \u00e7a ne voisin qui d\u00e9m\u00e9nageaient qu'il vendait et c'est de la voile et puis, il r\u00eavait d'avoir un petit bateau, pire, donc c'\u00e9tait la surprise le jour ah oui voil\u00e0 10 ans oui, quand un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:15 > 0:34:16) [97%] : \r\nC'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:19 > 0:34:41) [77%] : \r\nBen \u00e9coute, disons les premiers prix pour les occaz normalement 500 600 francs et puis on a un optimiste de comp\u00e8t en bon \u00e9tat qui peut payer 2005, j'ai eu \u00e0 200 francs oui donc super affaire avec 2 tout et puis moi, Simonetta c'est chouette comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:44 > 0:34:49) [75%] : \r\nEh ben oui, ben il va en faire, en face de Lyon, ben oui, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:02 > 0:35:05) [78%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son ch\u00e2teau chasseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:34 > 0:35:35) [84%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:42 > 0:38:10) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, malgr\u00e9 les nuages, le temps devrait rester sec cet apr\u00e8s- midi, demain, par contre les perturbations seront de retour, elles pourront nous amener quelques pr\u00e9cipitations entre le Jura et la r\u00e9gion du lac de Constance, actuellement nous sommes sous sa couronne, or il n'est pas tr\u00e8s fort en altitude mais nous am\u00e8ne des passages nuageux, assez fr\u00e9quents pour profiter du soleil cet apr\u00e8s- midi, il faudra se trouver essentiellement en Valais dans les Alpes tessinoises ou bien encore en demain les courants d'ouest vont prendre le relais, ils vont entra\u00eener une perturbation sur la Suisse, elle pourra nous amener quelques pr\u00e9cipitations et surtout l'apr\u00e8s- midi dans les heures qui viennent, oh pardon, dans les heures qui viennent, les voil\u00e0, on y arrive dans les heures qui viennent, h\u00e9 bien les passages nuageux vont se poursuivre sur sur le quart Nord-Est, mais pas de pr\u00e9cipitation en vue, les nuages seront assez quelques trou\u00e9es pourront se produire le long du Jura sur l'ouest du Plateau ou bien encore en r\u00e9gion lausannoise les \u00e9claircies seront un peu plus belle en r\u00e9gion genevoise dans les Pr\u00e9alpes sur le Valais ou bien encore sur les Alpes tessinoises Ennaga digne tout au sud par contre est bien l\u00e0, il faudra compter avec des formations de nuages bas c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans des normales saisonni\u00e8res puisqu'il pourra faire jusqu'\u00e0 7 voire 8 degr\u00e9s sur le plateau, 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, donc relativement doux en altitude, les vents enfin seront de secteur Nord-Est en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s dans les Alpes ou bien encore le long du Jura mais ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine pour la journ\u00e9e de mercredi les perturbations vont revenir dans un courant d'ouest et nous serons dans une situation d\u00e9grad\u00e9e Nord-Sud avec quelques averses qui pourront circuler g\u00e9n\u00e9ralement faibles entre le Jura, la joie et la r\u00e9gion du lac de Constance ailleurs temps sec mais le ciel aura de la peine \u00e0 s'ouvrir, les \u00e9claircies pourront malgr\u00e9 tout se d\u00e9velopper en Valais au Tessin, voire Ennaga Dean l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement si ce n'est que les pr\u00e9cipitations circuleront, un peu plus volontiers au nord, elles resteront faibles dans l'ensemble, ces pr\u00e9cipitations surtout augment\u00e9 en fin de journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse en vue, parce que nous allons passer d'en dire plus doux le matin devrait faire entre moins 1 5 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on pourra cette fois atteindre les 9 \u00e0 10 au nord, voire 11 sur le nord des Grisons, il fera \u00e9galement 8 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la 2000 Me 4 degr\u00e9s les vents enfin vont tourner au sud- ouest des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, mais g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine et qui souffleront un peu plus volontiers entre la r\u00e9gion des 3 lacs et le nord du plateau, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e ne t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pour terminer dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:11 > 0:38:12) [86%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:13 > 0:38:13) [70%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-14T01:43:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558030", "durationSec": 79, "title": "MI ALLEMAGNE PERQUISITION_RTS000000984658", "excerpt": "Extrait du clip de la chanson \"Eaux sombres\" de la chanteuse fran\u00e7aise Emily Loizeau qui sort son 4e album de chansons Mona.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558031", "durationSec": 67, "title": "MI DIABETE_RTS000000984641", "excerpt": "Portrait retra\u00e7ant la carri\u00e8re de la chanteuse Emily Loizeau qui sort son 4e album de chansons Mona.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558032", "durationSec": 43, "title": "MI EMILY CLIP_RTS000000984656", "excerpt": "l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires a ordonn\u00e9 le confinement des volailles domestiques afin d'\u00e9viter la propagation du virus de la grippe aviaire H5N8 qui s\u00e9vit sur plusieurs Lacs de Suisse.", "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "CHANSON FRAN\u00c7AISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558033", "durationSec": 138, "title": "MI EMILY PORTRAIT_RTS000000984650", "excerpt": "Une poup\u00e9e Barbie vivante \u00e9tait sur la Bahnhofstrasse de Zurich, pour d\u00e9noncer les conditions de travail dans les usines chinoises de jouets, \u00e0 l'initiative de l'association Solidar Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558034", "durationSec": 40, "title": "MI GEN FIN LUNE 2_RTS000000984630", "excerpt": "Interview de Lukas Perler chef de la lutte contre les \u00e9pizooties de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, OSAV, \u00e0 propos du confinement des volailles domestiques afin d'\u00e9viter la propagation du virus de la grippe aviaire H5N8 qui s\u00e9vit sur plusieurs Lacs de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1611558035", "durationSec": 34, "title": "MI GRIPPE AVIAIRE 3_RTS000000984678", "excerpt": "Le fairphone, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9quitable oppos\u00e9 \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e n'est vendue en Suisse que par Swisscom et Why."}, {"internalArchiveId": "AA1611558036", "durationSec": 29, "title": "MI OBAMA GRECE 2_RTS000000984621", "excerpt": "Le bilan des cam\u00e9ras de surveillance dans le quartier des P\u00e2quis est plut\u00f4t positif selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel surtout parce que la population s'estime plus en s\u00e9curit\u00e9. L'\u00e9tude toutefois ne constate aucun effet dissuasif notoire."}, {"internalArchiveId": "AA1611558037", "durationSec": 81, "title": "MI OBAMA TRUMP_RTS000000984568", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558038", "durationSec": 84, "title": "MI SOLIDAR MANIF_RTS000000984695", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1558252"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558039", "durationSec": 37, "title": "MI SONORE AVIAIRE_RTS000000984682", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558040", "durationSec": 135, "title": "MI VD MAG FAIRPHONE_RTS000000984422", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE"], "sequenceIds": ["1558255"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558113", "durationSec": 99, "title": "MI VIDEO SURVEILLANCE_RTS000000984685", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "QUARTIER"], "sequenceIds": ["1558250"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558295", "summary": "Quartier des P\u00e2quis : Zoom arri\u00e8re petite cam\u00e9ra de surveillance fix\u00e9e \u00e0 un mur. Cam\u00e9ra de surveillance. Conf\u00e9rence de presse du conseiller d'Etat Economie et Police Pierre Maudet.\nItw Dr Raoul Kaenzig, Institut de G\u00e9ographie Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, auteur de l'\u00e9tude.\nEcrans de contr\u00f4le police des P\u00e2quis. Itw Pierre Maudet.\nItw Pierre Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste Grand Conseil genevois.", "id": "1558250", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558297", "summary": "Hivernal : Manifestants contre la poup\u00e9e Barbie. Poup\u00e9e Barbie vivante debout dans la rue. Main tenant une poup\u00e9e Barbie.\nItw manifestante contre la poup\u00e9e Barbie.", "id": "1558252", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558300", "summary": "Gros plan t\u00e9l\u00e9phone portable Fairphone d\u00e9mont\u00e9.  Itw Fran\u00e7ois Marthaler, directeur Why.\nImages source Fairphone de mine d'extraction de minerais utilis\u00e9s dans les smartphone en Afrique.\nItw Xavier Studer,  blogueur sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies.", "id": "1558255", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9QUITABLE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558301", "summary": "Plateau : Itw de la chanteuse Emily Loizeau qui sort son 4e album de chansons Mona par Claire Burgy.", "id": "1558256"}, {"internalArchiveId": "AA1611558302", "summary": "Plateau : Itw de la chanteuse Emily Loizeau qui sort son 4e album de chansons Mona par Claire Burgy.", "id": "1558257"}, {"internalArchiveId": "AA1611558303", "summary": "Plateau : Itw de la chanteuse Emily Loizeau qui sort son 4e album de chansons Mona par Claire Burgy.", "id": "1558258"}, {"internalArchiveId": "AA1611558304", "summary": "Plateau : Itw professeur Pierre Maechler, Centre facultaire du diab\u00e8te UNIGE.", "id": "1558259"}, {"internalArchiveId": "AA1611558313", "summary": "ob", "id": "1558268"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028090", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1556709", "internalArchiveId": "AA1611556750", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Prix (le) du r\u00eave am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-11-14T22:40:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-12-11T00:09:07Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Eckmann, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"name": "Eckmann, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675429", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028103", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551351", "internalArchiveId": "AA1610551472", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tout Trump Compris", "publicationDate": "2016-11-14T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8166085", "imageURL": "http://www.rts.ch/8166092.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Tout Trump Compris", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Tout Trump Compris", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Tout Trump Compris", "Tout Trump Compris", "D\u00e9mondialisation", "Les imprimantes 3D", "Notre invit\u00e9: Pascal Broulis", "USA", "USA: d\u00e9bat avec les invit\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Tout Trump Compris\n- USA\n- D\u00e9bat USA avec invit\u00e9s\n- D\u00e9mondialisation\n- Notre invit\u00e9: Pascal Broulis\n- Les imprimantes 3D", "Tout Trump Compris\n- USA\n- D\u00e9bat USA avec invit\u00e9s\n- D\u00e9mondialisation\n- Notre invit\u00e9: Pascal Broulis\n- Les imprimantes 3D", "Tout Trump Compris\n- USA\n- D\u00e9bat USA avec invit\u00e9s\n- D\u00e9mondialisation\n- Notre invit\u00e9: Pascal Broulis\n- Les imprimantes 3D", "Imprimer sa pizza, des pi\u00e8ces de rechange, m\u00eame de la peau ou des muscles, c'est d\u00e9j\u00e0 possible. Notre dossier, en fin d'\u00e9mission, sur les folles perspectives des imprimantes 3D.", "Fragile pouvoir, un titre de circonstance... ou pas? Pascal Broulis nous pr\u00e9sente son nouveau livre.", "Donald Trump \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance mondiale, qu'est-ce que \u00e7a va changer... quelles retomb\u00e9es pour l'\u00e9conomie suisse? On fait le point.", "Avec Pascal Broulis, conseiller d'Etat (VD); Michel Juvet, associ\u00e9 banque Bordier, et Philip Jennings, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral syndicat UNI Global."], "variantIds": ["ece-8065256", "ece-8065239", "ece-8065717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:57:01Z", "subTitles": ["20:15:15:15  20:15:25:14\r\n...\r\n\r\n20:15:26:05  20:15:29:18\r\n -Trump \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re\r\n      puissance \u00e9conomique,\r\n\r\n20:15:29:23  20:15:32:13\r\nquelles retomb\u00e9es pour la Suisse ?\r\n\r\n20:15:32:18  20:15:35:02\r\nOn fait le point avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:15:35:11  20:15:38:17\r\n       \"Fragile pouvoir\",\r\nun titre de circonstance ou pas.\r\n\r\n20:15:38:22  20:15:41:08\r\nP.Broulis nous pr\u00e9sente son livre.\r\n\r\n20:15:41:17  20:15:46:03\r\n  Imprimer sa pizza, ses pi\u00e8ces\r\nde rechange, c'est d\u00e9j\u00e0 possible.\r\n\r\n20:15:46:08  20:15:51:15\r\n  Notre dossier sur les folles\r\nperspectives des imprimantes 3D.\r\n\r\n20:16:04:09  20:16:07:01\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:16:07:06  20:16:12:14\r\n   Un homme d'affaires \u00e0 la t\u00eate\r\nde la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique,\r\n\r\n20:16:12:19  20:16:15:19\r\nquelles retomb\u00e9es pour la Suisse ?\r\n\r\n20:16:16:00  20:16:22:13\r\nTrois invit\u00e9s avec nous: un ministre,\r\n    un banquier, un syndicaliste.\r\n\r\n20:16:22:18  20:16:29:07\r\n La bourse a salu\u00e9 la victoire de \r\nTrump avec un record \u00e0 Wall Street.\r\n\r\n20:16:29:11  20:16:33:04\r\n          Et en Suisse ?\r\n\r\n20:16:35:14  20:16:39:01\r\n    -On nous l'avait martel\u00e9\r\n      pendant la campagne:\r\n\r\n20:16:39:06  20:16:42:17\r\n   \"Trump pr\u00e9sident, ce n'est\r\n   pas bon pour l'\u00e9conomie.\"\r\n\r\n20:16:42:22  20:16:46:10\r\n Mercredi matin chez Swissquote,\r\n       on craint le pire.\r\n\r\n20:16:46:14  20:16:50:14\r\nComme pr\u00e9vu, les bourses europ\u00e9ennes\r\n       ouvrent dans le rouge.\r\n\r\n20:16:50:19  20:16:53:15\r\n        Mais tr\u00e8s vite,\r\n    revirement de situation.\r\n\r\n20:16:54:03  20:16:58:15\r\n        -C'est surprenant,\r\n  on attendait une grosse baisse.\r\n\r\n20:16:58:20  20:17:01:10\r\nOn a vu que \u00e7a revenait vers 09h00.\r\n\r\n20:17:01:14  20:17:06:09\r\n       Mais l\u00e0, \u00e7a a tourn\u00e9\r\n     compl\u00e8tement en positif.\r\n\r\n20:17:07:09  20:17:10:11\r\n            -A 15h30,\r\n  c'est au tour de Wall Street.\r\n\r\n20:17:10:16  20:17:15:23\r\n  Apr\u00e8s quelques h\u00e9sitations, \r\n les indices montent en fl\u00e8che.\r\n\r\n20:17:16:21  20:17:20:13\r\n      -Contre tout attente, \r\n     la bourse monte aux USA.\r\n\r\n20:17:22:06  20:17:25:07\r\n    -C'est surtout la pharma\r\n         qui surprend.\r\n\r\n20:17:25:20  20:17:29:09\r\n        -Pfizer prend 10 %.\r\n\r\n20:17:29:13  20:17:32:05\r\n        Pfizer prend 10 % !\r\n\r\n20:17:32:10  20:17:37:15\r\n     On a vu en Europe, Roche\r\n  et Novartis qui prenaient 5 %.\r\n\r\n20:17:39:02  20:17:42:14\r\n   -Mais pourquoi les pharmas\r\n    repartent \u00e0 la hausse ?\r\n\r\n20:17:42:19  20:17:46:03\r\n     Parce que pour elles, \r\n    la menace \u00e9tait Clinton.\r\n\r\n20:17:46:08  20:17:50:10\r\n   Elle avait annonc\u00e9 une loi\r\n  sur le prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:17:52:02  20:17:56:17\r\n   -Les m\u00e9dicaments sont vendus,\r\n            en moyenne,\r\n\r\n20:17:56:22  20:18:03:04\r\n       deux fois plus chers\r\n  aux USA par rapport \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n20:18:05:07  20:18:10:03\r\n     -Donc pour les pharmas,\r\n    les USA c'est l'Eldorado.\r\n\r\n20:18:10:08  20:18:15:23\r\nLa chimie, c'est le premier produit\r\n   d'exportation suisse aux USA.\r\n\r\n20:18:17:01  20:18:23:11\r\n  -Le Congr\u00e8s reste r\u00e9publicain,\r\n\u00e0 la fois le S\u00e9nat et le Parlement.\r\n\r\n20:18:23:15  20:18:27:12\r\n         Les r\u00e9publicains\r\n    sont per\u00e7us historiquement\r\n\r\n20:18:27:17  20:18:32:03\r\n           comme \u00e9tant\r\n  plut\u00f4t favorables aux pharmas.\r\n\r\n20:18:32:08  20:18:36:22\r\n C'est le spectre d'une r\u00e9gulation\r\n      du prix des m\u00e9dicaments\r\n\r\n20:18:37:03  20:18:38:21\r\n          qui s'\u00e9loigne.\r\n\r\n20:18:39:10  20:18:43:09\r\n-Mais la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n20:18:43:19  20:18:49:19\r\n-Les produits peu innovants subissent\r\n une pression continue sur les prix.\r\n\r\n20:18:50:00  20:18:53:03\r\n     En revanche, l'industrie\r\n      pharmaceutique suisse\r\n\r\n20:18:53:08  20:18:56:19\r\n      qui investit fortement\r\n    dans des produits innovants\r\n\r\n20:18:57:00  20:19:01:12\r\n   va pouvoir continuer \u00e0 offrir\r\n     des produits attractifs.\r\n\r\n20:19:02:04  20:19:07:00\r\n   -Quelles sont les le\u00e7ons de\r\ncette \u00e9lection pour l'industrie ?\r\n\r\n20:19:07:05  20:19:09:04\r\n   Nous sommes chez Kudelski,\r\n\r\n20:19:09:09  20:19:12:23\r\n  leader mondial des solutions\r\n     crypt\u00e9es pour les TV.\r\n\r\n20:19:13:04  20:19:17:09\r\nSoci\u00e9t\u00e9 qui p\u00e8se 950 mios de frs\r\n      pour 3'500 employ\u00e9s.\r\n\r\n20:19:17:13  20:19:22:03\r\nLes USA sont un pays cl\u00e9 pour elle.\r\n\r\n20:19:25:07  20:19:32:11\r\n   -C'est notre premier march\u00e9,\r\n   plus important que l'Europe.\r\n\r\n20:19:32:15  20:19:37:22\r\n  D'autre part, c'est un endroit\r\n     o\u00f9 l'on a 500 personnes.\r\n\r\n20:19:38:03  20:19:40:11\r\n    C'est notre premier march\u00e9.\r\n\r\n20:19:41:06  20:19:45:13\r\n -Andr\u00e9 Kusleski a compris que \r\npuisque les Am\u00e9ricains cultivent\r\n\r\n20:19:45:18  20:19:48:10\r\n  une tendance protectionniste,\r\n\r\n20:19:48:14  20:19:53:13\r\n une pr\u00e9sence physique sur place\r\n       est indispensable.\r\n\r\n20:19:55:22  20:20:01:06\r\n -Pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 certaines\r\n    parties du march\u00e9 am\u00e9ricain\r\n\r\n20:20:01:11  20:20:06:11\r\nnotamment dans la cyber-s\u00e9curit\u00e9, \r\non devait \u00eatre pr\u00e9sent localement.\r\n\r\n20:20:06:16  20:20:10:11\r\n   Cette strat\u00e9gie de renforcer\r\n      notre pr\u00e9sence aux USA\r\n\r\n20:20:10:16  20:20:18:08\r\n    sera encore plus justifi\u00e9e\r\n avec l'\u00e9volution de la politique.\r\n\r\n20:20:19:12  20:20:23:06\r\n   -Pour celui qui est aussi \r\n  vice-pr\u00e9sident de la chambre\r\n\r\n20:20:23:11  20:20:27:12\r\n      de commerce Suisse-USA,\r\nil ne faut pas se faire d'illusions:\r\n\r\n20:20:27:17  20:20:31:07\r\n      Trump jouera la carte\r\n        \"America first\".\r\n\r\n20:20:32:18  20:20:40:05\r\n -Il a manoeuvr\u00e9 de fa\u00e7on habile \r\npour \u00eatre \u00e9lu candidat r\u00e9publicain\r\n\r\n20:20:40:10  20:20:42:20\r\n          puis pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:20:43:01  20:20:46:20\r\nIl ne faut donc pas le sous-estimer.\r\n\r\n20:21:00:11  20:21:05:04\r\n  -Vous publiez \"Fragile Pouvoir\"\r\n     aux \u00e9ditions Mon Village.\r\n\r\n20:21:05:09  20:21:07:11\r\n      C'est votre 3\u00e8me livre.\r\n\r\n20:21:07:15  20:21:12:17\r\n    Trump qui a la majorit\u00e9 au \r\n   Congr\u00e8s et \u00e0 la Cour supr\u00eame,\r\n\r\n20:21:12:22  20:21:16:08\r\n     est-ce qu'on peut parler\r\n      de \"fragile pouvoir\" ?\r\n\r\n20:21:27:15  20:21:29:21\r\n      -Il a remis en question\r\n         certains aspects.\r\n\r\n20:21:30:01  20:21:35:23\r\n   Fragile \u00e7a veut dire subtil.\r\n\r\n20:21:38:21  20:21:42:13\r\n-Que faut-il penser d'une d\u00e9mocratie\r\n   qui \u00e9lit un candidat sexiste,\r\n\r\n20:21:42:17  20:21:43:21\r\n            x\u00e9nophobe ?\r\n\r\n20:21:44:01  20:21:47:11\r\n-Il y a eu un d\u00e9bat et une sanction\r\n        au travers du vote.\r\n\r\n20:21:47:14  20:21:50:16\r\n          En d\u00e9mocratie,\r\n     il faut accepter le vote.\r\n\r\n20:21:50:20  20:21:56:18\r\n Mais le personnage est complexe.\r\n\r\n20:21:56:22  20:22:00:21\r\nIl a un comportement vis-\u00e0-vis de la\r\ngente f\u00e9minine ou des gens fragiles\r\n\r\n20:22:01:00  20:22:03:01\r\n         assez compliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:22:03:01  20:22:04:22\r\n     -On va parler d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:22:05:03  20:22:09:00\r\n Donald Trump a fait de la relance\r\n    de l'\u00e9conomie sa priorit\u00e9.\r\n\r\n20:22:09:05  20:22:11:22\r\n      Son programme n'est pas\r\n         toujours lisible.\r\n\r\n20:22:12:03  20:22:15:21\r\n    Mais on retient 2 mesures:\r\n   1'000 mias d'investissements\r\n\r\n20:22:16:02  20:22:22:03\r\n     dans les infrastructures\r\n et une baisse massive des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:22:32:13  20:22:36:05\r\n  Michel Juvet, vous \u00eates associ\u00e9\r\n       \u00e0 la banque Bordier.\r\n\r\n20:22:36:09  20:22:42:07\r\n      Comment va-t-il faire\r\n pour ne pas augmenter la dette ?\r\n\r\n20:22:52:22  20:22:58:22\r\n     -Les Am\u00e9ricains essayent\r\n   de greffer Keynes sur Reagan.\r\n\r\n20:23:04:04  20:23:07:14\r\n-C'est une croissance artificielle ?\r\n\r\n20:23:07:18  20:23:11:11\r\n        -Non, car on parle\r\n    de sommes tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n20:23:11:14  20:23:17:12\r\n   Mais elle arrive \u00e0 un moment\r\n  o\u00f9 le cycle est en surchauffe.\r\n\r\n20:23:19:05  20:23:25:05\r\n   Le risque, c'est d'avoir une\r\n augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:23:26:01  20:23:32:01\r\n         -Le Congr\u00e8s devra\r\n       d\u00e9plafonner la dette.\r\n\r\n20:23:32:12  20:23:35:15\r\n       Si la dette augmente,\r\n    comment cela va se passer ?\r\n\r\n20:23:35:19  20:23:41:17\r\n      -Ce sera une formalit\u00e9.\r\n\r\n20:23:44:12  20:23:47:18\r\n   -Philip Jennings, vous \u00eates \r\n  pr\u00e9sident du UNI Global Union.\r\n\r\n20:23:47:22  20:23:50:09\r\n  Vous remerciez Monsieur Trump.\r\n\r\n20:23:50:12  20:23:54:23\r\n    La croissance de l'\u00e9conomie\r\n est une bonne nouvelle pour vous.\r\n\r\n20:23:55:03  20:24:01:01\r\n  -Oui, la question est de savoir\r\n     quel type de croissance.\r\n\r\n20:24:01:05  20:24:15:18\r\n Si les conditions de travail des\r\n Am\u00e9ricains ne s'am\u00e9liorent pas,\r\n\r\n20:24:17:04  20:24:21:07\r\n si les salaires n'augmentent pas,\r\n       on ne dira pas merci.\r\n\r\n20:24:21:11  20:24:25:23\r\n On a peur qu'il y ait uniquement\r\n   du ruissellement des riches\r\n\r\n20:24:26:04  20:24:27:12\r\n         vers les pauvres.\r\n\r\n20:24:27:16  20:24:33:12\r\n       \u00c7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:24:33:16  20:24:37:17\r\nSi on ne voit pas une am\u00e9lioration\r\n    des conditions de travail,\r\n\r\n20:24:37:22  20:24:40:06\r\n        4 % de croissance,\r\n        c'est impossible.\r\n\r\n20:24:40:10  20:24:44:07\r\n-Est-ce que les syndicats pourraient\r\n   \u00eatre affaiblis aux \u00c9tats-Unis ?\r\n\r\n20:24:44:11  20:24:48:23\r\n     -On attend un vent froid.\r\n\r\n20:24:49:03  20:24:55:01\r\n   -Le pr\u00e9sident a ce pouvoir ?\r\n\r\n20:24:55:22  20:24:59:13\r\n   Ensuite, il y a un dialogue \r\n  entre les partenaires sociaux.\r\n\r\n20:24:59:17  20:25:05:15\r\n     -Il n'y a pas de dialogue\r\n          aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:25:07:02  20:25:10:11\r\n   On pense pas que le patronat\r\n\r\n20:25:10:16  20:25:16:19\r\n     et les syndicats peuvent\r\n     r\u00e9soudre les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:25:21:01  20:25:23:19\r\n     L'\u00e9quipe autour de Trump,\r\n     ce ne sont pas des anges,\r\n\r\n20:25:23:23  20:25:27:10\r\n         ce sont vraiment\r\n       des hommes de droite.\r\n\r\n20:25:27:13  20:25:30:22\r\n  Ce sont des hommes qui veulent\r\n affaiblir le mouvement syndical,\r\n\r\n20:25:31:02  20:25:34:02\r\n      la puissance politique.\r\n\r\n20:25:34:06  20:25:37:15\r\n  Ils veulent s'assurer que les\r\nsyndicats ne pourront pas n\u00e9gocier\r\n\r\n20:25:37:19  20:25:39:02\r\n     les niveaux de salaires.\r\n\r\n20:25:39:06  20:25:42:08\r\nOn ne pourra pas avoir de croissance\r\n       dans cette situation.\r\n\r\n20:25:42:11  20:25:44:14\r\n    -Les march\u00e9s ont applaudi.\r\n\r\n20:25:44:18  20:25:50:15\r\n  Surtout les valeurs bancaires.\r\n\r\n20:25:50:19  20:25:54:10\r\nTrump annonce une d\u00e9r\u00e9glementation\r\n          de la finance.\r\n\r\n20:25:54:13  20:26:01:04\r\nEst-ce que vous pensez que ce sera\r\n  une finance dangereuse\r\n\r\n20:26:01:09  20:26:04:03\r\n     avec un risque de crise ?\r\n\r\n20:26:04:17  20:26:10:17\r\n  -Ce serait une d\u00e9r\u00e9glementation\r\n            excessive.\r\n\r\n20:26:12:06  20:26:15:08\r\n   -Est-ce que la pression sur \r\n   les banques suisses pourrait\r\n\r\n20:26:15:11  20:26:19:09\r\n           s'affaiblir ?\r\n\r\n20:26:19:12  20:26:23:06\r\n     -Si les valeurs bancaires\r\n      sont mont\u00e9es en bourse,\r\n\r\n20:26:23:10  20:26:28:21\r\n     c'est parce que les taux\r\n  d'int\u00e9r\u00eat se sont mis \u00e0 monter.\r\n\r\n20:26:29:01  20:26:33:21\r\n C'est la pente des rendements qui\r\n s'est am\u00e9lior\u00e9e pour les banques.\r\n\r\n20:26:34:01  20:26:37:06\r\n   Le diff\u00e9rend entre la Suisse\r\n  et les \u00c9tats-Unis s'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:26:37:10  20:26:40:20\r\n Mais il n'y aura pas d'aide des \r\n \u00c9tats-Unis vis-\u00e0-vis des banques\r\n\r\n20:26:41:00  20:26:43:11\r\n             suisses,\r\n    ce sera du protectionnisme.\r\n\r\n20:26:43:15  20:26:49:13\r\n-Le franc suisse n'a pas fonctionn\u00e9\r\n       comme valeur refuge.\r\n\r\n20:26:49:23  20:26:55:22\r\n-Il a fonctionn\u00e9 comme valeur refuge\r\n    contre l'euro car il monte.\r\n\r\n20:26:57:14  20:27:01:07\r\n Mais la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n am\u00e9ricain a fait monter le dollar\r\n\r\n20:27:01:11  20:27:05:12\r\n       face au franc suisse.\r\n\r\n20:27:05:16  20:27:09:03\r\nLa crainte du franc suisse est li\u00e9e\r\n   \u00e0 ce qui se passe en Europe.\r\n\r\n20:27:09:03  20:27:10:23\r\n      -La victoire de Trump,\r\n\r\n20:27:11:03  20:27:15:18\r\n c'est aussi le vote des laiss\u00e9s \r\n pour compte de la globalisation.\r\n\r\n20:27:15:23  20:27:19:11\r\n Avec la mont\u00e9e des nationalismes\r\n       et apr\u00e8s le Brexit,\r\n\r\n20:27:19:15  20:27:23:14\r\n  c'est encore un coup de boutoir\r\n     contre la mondialisation.\r\n\r\n20:27:23:19  20:27:27:15\r\n   Peut-on dire que c'est la fin\r\n      de la mondialisation ?\r\n\r\n20:27:28:16  20:27:33:08\r\n   -L'Am\u00e9rique, moteur de la \r\n   mondialisation triomphante\r\n\r\n20:27:33:12  20:27:37:21\r\n  pendant des d\u00e9cennies, risque\r\n  d'actionner le frein \u00e0 main.\r\n\r\n20:27:38:02  20:27:41:09\r\nUn peu partout des manifestations\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n\r\n20:27:41:13  20:27:43:15\r\n  les accords de libre-\u00e9change.\r\n\r\n20:27:43:20  20:27:48:02\r\n     Le TTIP qui se n\u00e9gocie\r\n entre Bruxelles et Washington,\r\n\r\n20:27:48:07  20:27:50:16\r\nle CETA entre l'UE et le Canada.\r\n\r\n20:27:50:21  20:27:53:19\r\n     Enfin l'OMC qui r\u00e9gente\r\n       le commerce mondial\r\n\r\n20:27:54:00  20:27:56:13\r\net incarne le diable pour beaucoup.\r\n\r\n20:27:56:18  20:28:00:05\r\n    L'\u00e9poque du village-monde\r\n         semble r\u00e9volue.\r\n\r\n20:28:00:18  20:28:04:21\r\n  -On assiste \u00e0 un essoufflement\r\n      de la mondialisation,\r\n\r\n20:28:05:02  20:28:07:08\r\n\u00e0 la fois \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n20:28:07:17  20:28:11:14\r\n  -La mondialisation est en pause\r\n      plut\u00f4t qu'en inversion.\r\n\r\n20:28:12:01  20:28:16:23\r\n    -Sur le plan \u00e9conomique, les\r\nchiffres en disent long depuis 2008.\r\n\r\n20:28:17:04  20:28:21:02\r\n   Pendant 20 ans, les exports\r\n     ont grimp\u00e9 sans arr\u00eat.\r\n\r\n20:28:21:07  20:28:23:12\r\n  Depuis, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:28:23:17  20:28:28:11\r\n Autre indicateur, l'indice du \r\ntransport maritime est en recul.\r\n\r\n20:28:28:16  20:28:32:14\r\n     Enfin, les entreprises\r\n d\u00e9localisent de moins en moins.\r\n\r\n20:28:32:19  20:28:36:16\r\n  Pourtant, on a d\u00e9crit pendant\r\n   longtemps la mondialisation\r\n\r\n20:28:36:21  20:28:39:18\r\n  comme une source essentielle\r\n         de croissance.\r\n\r\n20:28:40:05  20:28:42:22\r\n        -La mondialisation \r\n       a rempli sa promesse.\r\n\r\n20:28:43:03  20:28:47:16\r\nElle a permis des gains de pouvoir\r\n    d'achat \u00e9normes chez nous.\r\n\r\n20:28:47:21  20:28:52:10\r\n Et de fa\u00e7on plus importante, les\r\n activit\u00e9s de production qui ont\r\n\r\n20:28:52:14  20:28:57:20\r\nd\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans les pays pauvres ont \r\ng\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'emplois l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:28:58:01  20:29:02:16\r\nEn une g\u00e9n\u00e9ration, 1 mia de personnes\r\n    sont sorties de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n20:29:02:21  20:29:04:16\r\n       C'est sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:29:05:09  20:29:10:11\r\n       -Le probl\u00e8me, c'est\r\n  qu'il y a aussi les perdants.\r\n\r\n20:29:12:06  20:29:15:20\r\n          -Le monde est\r\n    collectivement plus riche.\r\n\r\n20:29:16:01  20:29:19:18\r\n Trois fois plus riche qu'en 1990.\r\n\r\n20:29:19:23  20:29:27:09\r\n Il y a l'\u00e9mergence d'une classe \r\n moyenne dans les pays \u00e9mergents.\r\n\r\n20:29:27:13  20:29:34:22\r\n  Mais dans les pays occidentaux,\r\nune r\u00e9gression de la classe moyenne.\r\n\r\n20:29:35:03  20:29:40:18\r\n      Ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait\r\n    \u00eatre une facteur d\u00e9tonant.\r\n\r\n20:29:41:22  20:29:45:17\r\n -La classe moyenne qui s'\u00e9rode,\r\n\r\n20:29:45:22  20:29:48:22\r\n  c'est les \u00e9carts de richesses\r\n         qui augmentent.\r\n\r\n20:29:49:03  20:29:53:11\r\n  Pour la premi\u00e8re fois en 2015,\r\nle 1 % le plus riche de la plan\u00e8te\r\n\r\n20:29:53:16  20:29:57:10\r\n poss\u00e9dait davantage que le 99 %\r\n   de la population mondiale.\r\n\r\n20:29:57:14  20:29:59:23\r\n      Mais peut-on freiner\r\n        le libre-\u00e9change\r\n\r\n20:30:00:04  20:30:02:17\r\nsans plonger dans la r\u00e9cession ?\r\n\r\n20:30:03:04  20:30:09:06\r\n-La mondialisation en elle-m\u00eame a \r\nd\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 le gros de ses gains.\r\n\r\n20:30:09:11  20:30:12:01\r\n      Ils sont derri\u00e8re nous.\r\n\r\n20:30:12:06  20:30:17:05\r\n   D'autre part, un petit secret\r\n    bien gard\u00e9 des \u00e9conomistes,\r\n\r\n20:30:17:10  20:30:23:13\r\n   c'est que ces accords g\u00e9ants\r\n g\u00e9n\u00e8rent des gains tr\u00e8s faibles.\r\n\r\n20:30:23:18  20:30:26:12\r\nOn fait des galipettes math\u00e9matiques\r\n\r\n20:30:26:17  20:30:30:05\r\n         pour transformer\r\n      la grenouille en boeuf.\r\n\r\n20:30:31:02  20:30:32:19\r\n      -Si cela se confirme,\r\n\r\n20:30:33:00  20:30:38:05\r\nrestera \u00e0 trouver un autre moteur\r\n \u00e9conomique et c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n20:30:48:11  20:30:50:22\r\n          -Michel Juvet,\r\n  la mondialisation est sur pause\r\n\r\n20:30:51:03  20:30:55:00\r\nou est-ce que c'est plus important ?\r\n\r\n20:30:55:04  20:30:57:02\r\n     -Au niveau des r\u00e9sultats\r\n          des \u00e9lections\r\n\r\n20:30:57:07  20:30:58:20\r\n   et des comportements sociaux,\r\n\r\n20:30:59:00  20:31:03:08\r\n    On voit qu'il y a un refus\r\n     de cette mondialisation.\r\n\r\n20:31:03:11  20:31:08:11\r\n   \u00c7a se traduit par l'\u00e9lection\r\nd'hommes contre la mondialisation.\r\n\r\n20:31:08:15  20:31:11:20\r\n    On est au d\u00e9but d'un refus\r\n     de cette mondialisation.\r\n\r\n20:31:12:00  20:31:17:22\r\n          Ca se traduira\r\n  par une reprise de l'inflation.\r\n\r\n20:31:18:16  20:31:23:20\r\n Le programme \u00e9conomique de Trump\r\n vise \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la croissance.\r\n\r\n20:31:24:00  20:31:27:06\r\nCe sera positif pour les salaires.\r\n\r\n20:31:27:10  20:31:33:08\r\n      Mais \u00e7a posera d'autres\r\n   enjeux qu'on ne conna\u00eet plus.\r\n\r\n20:31:35:03  20:31:39:20\r\n-Philip Jennings, est-ce que c'est\r\n  une bonne nouvelle pour vous,\r\n\r\n20:31:40:01  20:31:42:03\r\n   la fin de la mondialisation ?\r\n\r\n20:31:42:07  20:31:48:05\r\n-C'est un moment de grande r\u00e9flexion\r\n       sur la mondialisation.\r\n\r\n20:31:51:12  20:31:56:18\r\n      On a beaucoup critiqu\u00e9,\r\n    dans le mouvement syndical,\r\n\r\n20:31:56:22  20:32:00:18\r\n   la question de la r\u00e9partition\r\n          des richesses.\r\n\r\n20:32:00:22  20:32:06:20\r\n   -L'\u00e9volution vous convient ?\r\n\r\n20:32:09:22  20:32:13:19\r\n   -Non, mais il y a surtout un\r\n   processus de mondialisation\r\n\r\n20:32:13:23  20:32:19:21\r\n        avec la structure\r\n      du commerce existante.\r\n\r\n20:32:22:22  20:32:27:20\r\n   Cette forme de globalisation\r\n          doit changer.\r\n\r\n20:32:28:00  20:32:32:06\r\nNous avons des accords de commerce\r\n    qui ne rendent pas service\r\n\r\n20:32:32:10  20:32:35:10\r\n      au niveau de la qualit\u00e9\r\n      et du niveau d'emploi.\r\n\r\n20:32:35:13  20:32:37:16\r\n      Ni dans la distribution\r\n           des recettes.\r\n\r\n20:32:37:20  20:32:44:19\r\n   Ce mod\u00e8le n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n20:32:44:23  20:32:46:23\r\n  Pour am\u00e9liorer la situation,\r\n\r\n20:32:47:04  20:32:50:12\r\n  la politique de Monsieur Trump\r\n        ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:32:50:16  20:32:54:11\r\n  -Est-ce que le canton de Vaud \r\n  a profit\u00e9 de la mondialisation\r\n\r\n20:32:54:16  20:32:59:00\r\n    avec toutes les entreprises\r\nam\u00e9ricaines qui s'y sont install\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:59:04  20:33:02:23\r\n    -Oui, mais on a aussi subi.\r\n\r\n20:33:03:03  20:33:07:15\r\n Avec l'ouverture des fronti\u00e8res,\r\n         il y a des flux.\r\n\r\n20:33:07:18  20:33:10:23\r\n  Globalement, on a gagn\u00e9 car on\r\n  est rest\u00e9 ouvert et attentif.\r\n\r\n20:33:11:03  20:33:17:01\r\n    Par exemple, on a beaucoup\r\n      d'\u00e9tudiants \u00e9trangers.\r\n\r\n20:33:17:06  20:33:22:18\r\n     -Moins de mondialisation,\r\n    c'est moins de croissance ?\r\n\r\n20:33:22:22  20:33:25:19\r\n        -Au niveau mondial,\r\n         la mondialisation\r\n\r\n20:33:25:23  20:33:30:22\r\n    a amen\u00e9 plus de croissance\r\n      in\u00e9galement r\u00e9partie.\r\n\r\n20:33:31:02  20:33:34:04\r\n   Plus de croissance pour ceux\r\n  qui sont tr\u00e8s protectionnistes\r\n\r\n20:33:34:09  20:33:36:19\r\n            au d\u00e9part.\r\n\r\n20:33:36:22  20:33:40:14\r\nMais l'affaissement de la croissance\r\n g\u00e9n\u00e9rale va se disperser partout.\r\n\r\n20:33:40:18  20:33:46:16\r\n       -Jusqu'o\u00f9 peut aller\r\n       le protectionnisme ?\r\n\r\n20:33:46:20  20:33:50:20\r\n Des taxes de 45 % sur les produits\r\nfabriqu\u00e9es en Chine, c'est possible ?\r\n\r\n20:33:51:00  20:33:54:09\r\n    Est-ce qu'il n'y aura pas \r\n    des mesures de r\u00e9torsion ?\r\n\r\n20:33:54:12  20:34:00:00\r\n-C'est de la rh\u00e9torique \u00e9lectorale.\r\n\r\n20:34:00:04  20:34:05:12\r\nLes Am\u00e9ricains, c'est 350 millions.\r\n\r\n20:34:05:16  20:34:08:15\r\n Ce n'est plus la grande puissance\r\n      en termes \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:34:08:19  20:34:14:18\r\n     Les Chinois sont devant.\r\n\r\n20:34:16:11  20:34:22:11\r\n  -Pour la s\u00e9curit\u00e9 de la plan\u00e8te\r\n       et pour lutter contre\r\n\r\n20:34:23:20  20:34:27:20\r\nle r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, nous\r\navons besoin de politiques globales.\r\n\r\n20:34:28:00  20:34:33:22\r\n Sur la s\u00e9curit\u00e9, sur les droits \r\n humains et les droits syndicaux.\r\n\r\n20:34:34:12  20:34:40:12\r\n     Comme peuple plan\u00e9taire,\r\n   on a besoin de globalisation\r\n\r\n20:34:47:22  20:34:51:05\r\n  mais pas dans cette perspective\r\n   de mondialisation uniquement\r\n\r\n20:34:51:09  20:34:51:21\r\n            \u00e9conomique.\r\n\r\n20:34:52:01  20:34:58:00\r\n -Est-ce qu'on peut se faire une \r\n guerre commerciale aujourd'hui ?\r\n\r\n20:35:00:19  20:35:05:03\r\n -Non, on a parl\u00e9 que l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:35:05:07  20:35:10:23\r\n  Mais il y a aussi des questions\r\n  au niveau de la redistribution.\r\n\r\n20:35:11:03  20:35:15:20\r\n -Une guerre commerciale, c'est le\r\n  d\u00e9but d'une guerre tout court ?\r\n\r\n20:35:16:00  20:35:18:13\r\n    -Il faudra aller tr\u00e8s loin\r\n      avant d'en arriver l\u00e0.\r\n\r\n20:35:18:17  20:35:24:11\r\n    Mais je pense qu'une guerre\r\n     commerciale est en route.\r\n\r\n20:35:24:14  20:35:29:11\r\n    Est-ce que ce sera n\u00e9gatif\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n20:35:29:14  20:35:32:19\r\nC'est une question car nous sommes\r\n    un pays tr\u00e8s exportateur.\r\n\r\n20:35:32:23  20:35:37:14\r\n Tant qu'il y a de la croissance \r\n aux \u00c9tats-Unis, c'est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n20:35:37:18  20:35:40:21\r\n Mais si les \u00c9tats-Unis ne veulent\r\n     plus de produits suisses,\r\n\r\n20:35:41:01  20:35:43:04\r\n        c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:35:43:08  20:35:47:13\r\n       -On n'en restera l\u00e0.\r\n\r\n20:35:47:17  20:35:52:11\r\n         On en reparlera\r\n      sans doute \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n20:35:52:14  20:35:54:23\r\n         Pascal Broulis,\r\n     on va parler de pouvoir.\r\n\r\n20:35:54:23  20:35:59:01\r\n  Vous publiez \"Fragile Pouvoir\"\r\n    aux \u00e9ditions Mon Village.\r\n\r\n20:35:59:06  20:36:01:15\r\n      C'est votre 3\u00e8me livre.\r\n\r\n20:36:04:10  20:36:06:23\r\n-Voil\u00e0 un homme qui aime \u00e9crire.\r\n\r\n20:36:07:05  20:36:11:11\r\n Il y avait eu \"Le Petit Broulis\r\n  Illustr\u00e9\", \"L'imp\u00f4t heureux\",\r\n\r\n20:36:11:15  20:36:14:00\r\nil y a d\u00e9sormais \"Fragile pouvoir\".\r\n\r\n20:36:14:05  20:36:17:08\r\n   Si l'on en croit le titre,\r\n     une preuve d'humilit\u00e9\r\n\r\n20:36:17:12  20:36:21:08\r\npour quelqu'un qui a pass\u00e9 15 ans\r\n    au Conseil d'Etat vaudois\r\n\r\n20:36:21:12  20:36:23:15\r\n et qui est assur\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n20:36:23:20  20:36:27:18\r\n   Il nous parle du pouvoir de\r\n  l'argent, du pouvoir virtuel,\r\n\r\n20:36:27:23  20:36:30:12\r\n et m\u00eame du secret du Carnotzet.\r\n\r\n20:36:30:17  20:36:34:06\r\n   Une collection d'anecdotes\r\n        et de citations.\r\n\r\n20:36:34:11  20:36:43:08\r\n         Par exemple...\r\n\r\n20:36:44:21  20:36:49:10\r\nOn regrettera juste que P.Broulis\r\n ne parle pas davantage de lui.\r\n\r\n20:36:49:14  20:36:51:19\r\n Bref, qu'il ne se mouille pas.\r\n\r\n20:36:52:00  20:36:56:23\r\n   Mais il aime \u00e9crire et doit\r\nse dire que si Bob Dylan a obtenu\r\n\r\n20:36:57:04  20:37:02:16\r\n  le Prix Nobel de litt\u00e9rature,\r\npourquoi pas un ministre vaudois ?\r\n\r\n20:37:09:23  20:37:13:19\r\n-On oppose souvent cette question.\r\n\r\n20:37:13:23  20:37:17:11\r\nO\u00f9 trouvez-vous le temps d'\u00e9crire ?\r\n\r\n20:37:17:15  20:37:20:20\r\n       -L'envie, le partage.\r\n\r\n20:37:21:00  20:37:26:05\r\n       C'est tout le temps.\r\n\r\n20:37:26:09  20:37:29:16\r\n  J'ai d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs des id\u00e9es\r\n   pour \u00e9crire d'autres choses.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:35:04\r\n        -Quel sera le th\u00e8me\r\n        du livre suivant ?\r\n\r\n20:37:35:08  20:37:38:08\r\n      -J'aimerais travailler\r\n une fois avec de la photographie,\r\n\r\n20:37:38:11  20:37:41:00\r\n\u00eatre le plus p\u00e9dagogique possible.\r\n\r\n20:37:41:04  20:37:47:02\r\n        -Qu'avez-vous fait\r\n     de vos droits d'auteur ?\r\n\r\n20:37:47:22  20:37:53:22\r\n       -Je les ai r\u00e9investis\r\n      pour financer ce livre.\r\n\r\n20:37:55:21  20:38:00:16\r\n    Mon but, c'est de dialogue.\r\n\r\n20:38:00:20  20:38:06:18\r\n     -On va se poser d'autres \r\n     questions sur le pouvoir.\r\n\r\n20:38:07:08  20:38:11:04\r\nEst-ce que le ministre des finances\r\nest celui qui a le plus de pouvoir\r\n\r\n20:38:11:08  20:38:12:06\r\n        dans un ex\u00e9cutif ?\r\n\r\n20:38:12:10  20:38:18:08\r\n    -Non, l'argent est un moyen\r\n       qui peut influencer.\r\n\r\n20:38:23:01  20:38:29:01\r\n    Car il a son nez dans tous\r\n   les dossiers du d\u00e9partement.\r\n\r\n20:38:30:08  20:38:34:03\r\n   Il faut collaborer avec tous \r\n   nos coll\u00e8gues au gouvernement\r\n\r\n20:38:34:08  20:38:36:01\r\n    pour trouver des solutions.\r\n\r\n20:38:36:05  20:38:39:11\r\n -\u00c0 quel moment avez-vous le plus\r\n   de pouvoir dans la journ\u00e9e ?\r\n\r\n20:38:39:14  20:38:44:08\r\n     -Il n'y a pas de moment.\r\n\r\n20:38:44:11  20:38:49:21\r\n        Le plus de pouvoir,\r\n    c'est concr\u00e9tiser une id\u00e9e.\r\n\r\n20:38:50:01  20:38:56:18\r\n-Est-ce que le pouvoir est addictif ?\r\n               -Non.\r\n\r\n20:38:56:22  20:39:04:11\r\n   -\u00c7a fait 15 ans que vous \u00eates\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n20:39:06:03  20:39:10:21\r\n      Vous voulez continuer,\r\n    il y a donc quelque chose.\r\n\r\n20:39:11:01  20:39:16:03\r\n    -En fait, j'aime les gens.\r\n\r\n20:39:16:07  20:39:18:11\r\n      -Est-ce que le pouvoir\r\n       est aphrodisiaque ?\r\n\r\n20:39:18:15  20:39:22:22\r\n       -Non, plus en France.\r\n\r\n20:39:23:02  20:39:31:06\r\n     -Quand on est au pouvoir,\r\n  on est seul, on a des emmerdes.\r\n\r\n20:39:31:10  20:39:36:21\r\n     \u00c0 quel moment le pouvoir\r\n          est jouissif ?\r\n\r\n20:39:37:01  20:39:42:09\r\n       -Quand on voit qu'un\r\n    de nos projets se r\u00e9alise.\r\n\r\n20:39:42:12  20:39:47:00\r\n   Par exemple l'assainissement\r\n des finances, les constructions.\r\n\r\n20:39:47:04  20:39:50:07\r\n      -Est-ce que le pouvoir\r\n  de l'argent est le plus fort ?\r\n\r\n20:39:50:11  20:39:54:18\r\n -Non, l'argent n'est qu'un moyen.\r\n\r\n20:39:54:23  20:39:58:04\r\n         Dans mon livre,\r\n  je parle du pouvoir spirituel.\r\n\r\n20:39:58:08  20:40:01:05\r\n      Le pouvoir \u00e9conomique,\r\n       le pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:40:01:09  20:40:03:11\r\n    -Si on prend les \u00e9lections\r\n           am\u00e9ricaines,\r\n\r\n20:40:03:15  20:40:07:05\r\n c'est le plus riche qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n20:40:07:09  20:40:13:07\r\n    -Non, c'est celui qui a \u00e9t\u00e9\r\n     le plus proche des gens.\r\n\r\n20:40:14:15  20:40:18:18\r\n     Cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\n     d\u00e9mocratique et \u00e9litiste\r\n\r\n20:40:18:23  20:40:19:22\r\n           pour Clinton.\r\n\r\n20:40:20:02  20:40:23:16\r\n-Est-ce que les multinationales ont\r\n  plus de pouvoir que les Etats ?\r\n\r\n20:40:23:20  20:40:25:23\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n20:40:26:03  20:40:29:06\r\n   Les fronti\u00e8res sont en train\r\n          de se recr\u00e9er.\r\n\r\n20:40:29:10  20:40:31:13\r\n  Ces grands groupes sont aussi \r\n  sanctionn\u00e9s\r\n\r\n20:40:31:18  20:40:36:04\r\n    quand ils font des b\u00eatises.\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:40:36:09  20:40:39:17\r\n          -Notre dossier\r\n      sur les imprimantes 3D.\r\n\r\n20:40:39:22  20:40:44:10\r\n   Elles s'inscrivent aussi dans\r\n  une logique de d\u00e9mondialisation\r\n\r\n20:40:44:14  20:40:48:23\r\n     puisqu'elles permettent\r\n   de produire depuis chez soi.\r\n\r\n20:40:49:04  20:40:54:09\r\n C'est une r\u00e9volution industrielle\r\n        qui est en marche.\r\n\r\n20:40:56:07  20:41:02:07\r\n    -Sur le Net, on trouve tout\r\net n'importe quoi \u00e0 imprimer en 3D.\r\n\r\n20:41:02:11  20:41:05:23\r\n       -3D printed pizza !\r\n\r\n20:41:06:03  20:41:09:13\r\n        -De quoi manger.\r\n\r\n20:41:10:00  20:41:13:02\r\n        De quoi se loger.\r\n\r\n20:41:13:17  20:41:16:21\r\n     On peut m\u00eame imprimer \r\n     son animal domestique.\r\n\r\n20:41:17:02  20:41:19:15\r\nMais quel impact pour l'humanit\u00e9 ?\r\n\r\n20:41:19:20  20:41:23:22\r\n     L'impression 3D provoque\r\nune petite r\u00e9volution industrielle\r\n\r\n20:41:24:03  20:41:26:03\r\n   mais c'est encore discret.\r\n\r\n20:41:26:08  20:41:30:02\r\n       Pour le d\u00e9couvrir, \r\n       il faut s'aventurer\r\n\r\n20:41:30:07  20:41:33:16\r\ndans le fin fond de la Haute-Sa\u00f4ne.\r\n\r\n20:41:33:21  20:41:39:18\r\n  Destination Faucogney-et-la-Mer,\r\n560 habitants et son entrep\u00f4t g\u00e9ant.\r\n\r\n20:41:39:23  20:41:44:13\r\n  C'est le centre du monde pour\r\nle leader du petit \u00e9lectrom\u00e9nager,\r\n\r\n20:41:44:18  20:41:48:15\r\nle groupe Seb et ses vingt marques.\r\n\r\n20:41:48:20  20:41:52:11\r\n   Toutes les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\n         des cafeti\u00e8res,\r\n\r\n20:41:52:15  20:41:55:20\r\n      aspirateurs et autres\r\n      sont exp\u00e9di\u00e9es d'ici.\r\n\r\n20:41:56:01  20:41:57:21\r\n      Tout est stock\u00e9 ici.\r\n\r\n20:41:58:09  20:42:02:03\r\n        -L\u00e0, c'est la zone\r\n   de pr\u00e9paration des commandes.\r\n\r\n20:42:02:08  20:42:05:02\r\n           On se d\u00e9place\r\n     comme dans un supermarch\u00e9\r\n\r\n20:42:05:07  20:42:08:09\r\n         avec son chariot\r\n      pour prendre une pi\u00e8ce.\r\n\r\n20:42:09:00  20:42:12:11\r\n   -Cet entrep\u00f4t est au coeur\r\n    de la nouvelle strat\u00e9gie\r\n\r\n20:42:12:16  20:42:16:22\r\n   d'Alain Poutrot, directeur\r\nde la satisfaction consommateurs.\r\n\r\n20:42:17:03  20:42:21:07\r\nIl garantit que tout appareil achet\u00e9\r\n     dans une marque du groupe\r\n\r\n20:42:21:11  20:42:23:13\r\npeut \u00eatre r\u00e9par\u00e9 pendant dix ans.\r\n\r\n20:42:23:18  20:42:27:00\r\n   Pour preuve, ces rayonnages\r\n      de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n20:42:27:05  20:42:31:23\r\n Les consommateurs en ont marre\r\n  de jeter, il faut s'adapter.\r\n\r\n20:42:32:12  20:42:35:01\r\n       -Pour nous, l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:42:35:06  20:42:38:14\r\n       c'est la fid\u00e9lisation\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n20:42:38:19  20:42:41:04\r\n  R\u00e9parer une marque comme Tefal,\r\n\r\n20:42:41:09  20:42:46:11\r\n\u00e7a montre aux gens qu'ils peuvent \r\navoir confiance dans cette marque.\r\n\r\n20:42:46:23  20:42:51:06\r\n -Mais stocker toutes les pi\u00e8ces\r\n    d\u00e9tach\u00e9es est impossible.\r\n\r\n20:42:51:11  20:42:54:21\r\n  C'est l\u00e0 que l'impression 3D\r\n        entre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:42:55:02  20:42:58:03\r\nUn bond technologique qui avance\r\n\r\n20:42:58:08  20:43:01:21\r\n      dans une petite pi\u00e8ce\r\n       derri\u00e8re l'entrep\u00f4t\r\n\r\n20:43:02:02  20:43:05:18\r\n        sous la houlette\r\n   d'une ing\u00e9nieure stagiaire.\r\n\r\n20:43:05:23  20:43:09:05\r\n    Pour fabriquer un pignon\r\n     de batteur \u00e9lectrique,\r\n\r\n20:43:09:10  20:43:13:03\r\n    Claire envoie la commande\r\n      et la machine imprime\r\n\r\n20:43:13:08  20:43:16:16\r\n     plusieurs exemplaires.\r\n\r\n20:43:16:21  20:43:21:19\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n       voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:43:25:11  20:43:28:13\r\n-On n'est plus dans la phase test.\r\n\r\n20:43:28:18  20:43:30:23\r\n  On envoie les pi\u00e8ces imprim\u00e9es\r\n\r\n20:43:31:04  20:43:33:13\r\nqui seront mont\u00e9es sur les produits\r\n\r\n20:43:33:18  20:43:35:01\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n20:43:35:13  20:43:38:11\r\n      -On imprime d'abord\r\n    les pi\u00e8ces en plastique,\r\n\r\n20:43:38:15  20:43:40:10\r\n   qui sont les plus fragiles.\r\n\r\n20:43:40:14  20:43:43:13\r\n        L'impression 3D\r\n  pourrait bient\u00f4t bouleverser\r\n\r\n20:43:43:18  20:43:45:18\r\n  tout le processus industriel.\r\n\r\n20:43:46:05  20:43:48:07\r\n  -A long terme, elle remplacera\r\n\r\n20:43:48:11  20:43:50:09\r\n    une grosse partie du stock.\r\n\r\n20:43:50:13  20:43:55:00\r\n Aujourd'hui, on remplace le stock\r\n  des produits qu'on utilise peu.\r\n\r\n20:43:55:05  20:44:00:02\r\n          Si j'ai besoin\r\nde ce petit pignon dix fois par an,\r\n\r\n20:44:00:07  20:44:04:03\r\n    ce n'est pas tr\u00e8s rentable\r\n          de le stocker\r\n\r\n20:44:04:08  20:44:07:15\r\n  donc on l'imprime \u00e0 la demande.\r\n\r\n20:44:08:04  20:44:12:14\r\n   -L'impression 3D, c'est aussi\r\nune nouvelle vie pour ces appareils\r\n\r\n20:44:12:19  20:44:14:19\r\n  qui finiraient \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n20:44:15:00  20:44:19:11\r\n          Dans l'atelier,\r\nils attendent leur deuxi\u00e8me chance.\r\n\r\n20:44:19:22  20:44:23:12\r\n      -Ce robot a trente ans.\r\n\r\n20:44:23:17  20:44:26:23\r\n   Le moyeu central \u00e9tait cass\u00e9.\r\n\r\n20:44:27:04  20:44:31:14\r\nOn a r\u00e9imprim\u00e9 la pi\u00e8ce et le robot\r\n    peut \u00e0 nouveau fonctionner.\r\n\r\n20:44:32:00  20:44:35:07\r\n        -Potentiellement,\r\n le changement est consid\u00e9rable.\r\n\r\n20:44:35:11  20:44:38:00\r\n          Finie bient\u00f4t\r\n    l'obsolescence programm\u00e9e\r\n\r\n20:44:38:05  20:44:41:11\r\net les productions syst\u00e9matiques\r\n       \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n20:44:41:15  20:44:45:00\r\n     A Faucogney-et-la-Mer,\r\n  un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n20:44:45:05  20:44:47:11\r\nest peut-\u00eatre en train de na\u00eetre.\r\n\r\n20:44:48:10  20:44:50:14\r\n        -Corinne, bonsoir.\r\n\r\n20:44:50:19  20:44:54:19\r\n    Est-ce qu'on peut fabriquer\r\n     ces pi\u00e8ces \u00e0 la maison ?\r\n\r\n20:44:55:00  20:44:57:06\r\n         -En th\u00e9orie, oui.\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:01:08\r\n   Il suffit d'avoir le fichier\r\n    informatique du fabricant.\r\n\r\n20:45:01:12  20:45:05:22\r\nLes premiers prix de ces imprimantes\r\n      sont dans les 1'000 frs.\r\n\r\n20:45:06:03  20:45:08:23\r\n Apr\u00e8s, tout d\u00e9pend de la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:45:09:04  20:45:13:15\r\n  Si vous avez besoin d'une pi\u00e8ce\r\n      solide et bien d\u00e9finie,\r\n\r\n20:45:13:20  20:45:19:22\r\nil faudra une imprimante de qualit\u00e9\r\n       qui sera tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n20:45:20:03  20:45:28:19\r\n      Vous pouvez aller dans\r\n  un laboratoire de fabrication.\r\n\r\n20:45:29:00  20:45:32:06\r\n       Ce sont ces nouveaux \r\n       espaces collaboratifs\r\n\r\n20:45:32:11  20:45:41:13\r\n    o\u00f9 l'on partage des savoirs\r\n         et des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n20:45:41:18  20:45:48:12\r\n  -Et notre fourmi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e\r\n      sur une imprimante 3D.\r\n\r\n20:45:48:17  20:45:50:23\r\n      C'est le scoop du jour.\r\n\r\n20:45:51:04  20:45:57:14\r\n  Quels sont les objets de la vie\r\n quotidienne que l'on peut faire ?\r\n\r\n20:45:57:19  20:46:04:06\r\n     -Tout et n'importe quoi.\r\n\r\n20:46:04:11  20:46:09:11\r\n   La question, c'est de savoir \r\n  avec quel mat\u00e9riau on fabrique,\r\n\r\n20:46:09:16  20:46:15:09\r\n  c'est un peu comme la cartouche\r\n     d'encre de l'imprimante.\r\n\r\n20:46:15:13  20:46:20:15\r\n    La base c'est le plastique,\r\n       c'est le moins cher.\r\n\r\n20:46:20:20  20:46:25:12\r\nSi on veut des objets plus solides,\r\n on prend de la poudre de r\u00e9sine.\r\n\r\n20:46:25:17  20:46:29:01\r\n   Pour l'instant, on perd trop\r\n      en utilisant du m\u00e9tal.\r\n\r\n20:46:29:06  20:46:31:06\r\n  -On pourrait faire des bijoux ?\r\n\r\n20:46:31:11  20:46:33:13\r\n  -Oui, mais plut\u00f4t en plastique.\r\n\r\n20:46:33:18  20:46:36:02\r\n Si on veut une jolie bague en or,\r\n\r\n20:46:36:07  20:46:40:01\r\n    il y a trop de d\u00e9perditions\r\n    pour que \u00e7a soit rentable.\r\n\r\n20:46:40:06  20:46:44:01\r\n    -Mais la vraie r\u00e9volution,\r\n  ce sont les imprimantes bio 3D.\r\n\r\n20:46:44:06  20:46:46:22\r\n       On passe de l'inerte \r\n       \u00e0 la mati\u00e8re vivante.\r\n\r\n20:46:47:03  20:46:50:16\r\n     Et la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n  ce sont des cellules humaines.\r\n\r\n20:46:50:21  20:46:53:06\r\n-On appelle \u00e7a les imprimantes 4D.\r\n\r\n20:46:53:11  20:46:56:01\r\nLa 4\u00e8me dimension \u00e9tant le vivant.\r\n\r\n20:46:56:06  20:47:02:04\r\n     On utilise des cartouches\r\n    avec des cellules humaines.\r\n\r\n20:47:02:09  20:47:06:12\r\n    C'est commercialis\u00e9 par des\r\n entreprises qui gagnent beaucoup.\r\n\r\n20:47:06:17  20:47:13:06\r\n On r\u00e9cup\u00e8re cela sur des cadavres\r\n       apr\u00e8s des accidents.\r\n\r\n20:47:13:11  20:47:19:23\r\n On appelle cela des bio banques.\r\n\r\n20:47:20:04  20:47:25:14\r\n     -Il y a en Suisse romande\r\n     une entreprise pionni\u00e8re,\r\n\r\n20:47:25:19  20:47:28:11\r\n   c'est la suite de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n20:47:33:11  20:47:37:17\r\n     -C'est notre laboratoire \r\n     avec l'imprimante bio 3D.\r\n\r\n20:47:37:22  20:47:42:04\r\nNous imprimons des cellules humaines\r\n     pour fabriquer du muscle.\r\n\r\n20:47:42:09  20:47:46:13\r\n  Voil\u00e0 le r\u00e9sultat une semaine \r\n apr\u00e8s l'impression des cellules.\r\n\r\n20:47:46:18  20:47:50:17\r\n         Elles deviennent\r\n    un tissu musculaire vivant.\r\n\r\n20:47:51:08  20:47:53:17\r\n -Science-fiction, pas vraiment.\r\n\r\n20:47:53:22  20:47:56:07\r\nNous sommes \u00e0 B\u00e2le, chez Novartis,\r\n\r\n20:47:56:11  20:48:00:07\r\n dans la cellule qui exp\u00e9rimente\r\n     une bio imprimante 3D.\r\n\r\n20:48:00:11  20:48:06:07\r\n Ces machines peuvent fabriquer\r\n    de la peau ou du muscle.\r\n\r\n20:48:06:11  20:48:09:15\r\n     Impossible d'en cerner\r\n       tout le potentiel.\r\n\r\n20:48:09:20  20:48:13:11\r\n       Mais il y a de quoi\r\n     stimuler l'imagination.\r\n\r\n20:48:23:13  20:48:24:11\r\n          -He's alive !\r\n\r\n20:48:24:23  20:48:27:21\r\n -C'est au milieu de la campagne\r\n          fribourgeoise\r\n\r\n20:48:28:02  20:48:33:10\r\nqu'est n\u00e9e cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n         d'imprimantes 3D.\r\n\r\n20:48:33:14  20:48:39:01\r\n  Dans la t\u00eate de Marc Thurner et\r\nde son prof de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n20:48:40:09  20:48:43:15\r\n -Nous voici dans l'environnement\r\n          de production.\r\n\r\n20:48:43:20  20:48:48:09\r\n   C'est ici que nous fabriquons\r\n        les imprimantes 3D.\r\n\r\n20:48:51:03  20:48:56:08\r\n Je ne vous cache pas qu'au d\u00e9but\r\n  on nous prenait pour des fous.\r\n\r\n20:48:56:12  20:49:00:03\r\n      Imprimer des cellules,\r\n    \u00e7a ne s'\u00e9tait jamais fait.\r\n\r\n20:49:00:08  20:49:05:07\r\n    On a d\u00fb d'abord d\u00e9montrer \r\n    une \u00e9vidence scientifique.\r\n\r\n20:49:05:11  20:49:09:06\r\n      Depuis que le potentiel\r\n         a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9,\r\n\r\n20:49:09:11  20:49:13:00\r\n     les concurrents poussent\r\n      comme des champignons.\r\n\r\n20:49:13:05  20:49:18:05\r\n       Des grosses soci\u00e9t\u00e9s\r\n     entrent dans ce cr\u00e9neau.\r\n\r\n20:49:18:10  20:49:22:02\r\n       On b\u00e9n\u00e9ficie encore\r\n  de notre avance technologique.\r\n\r\n20:49:22:14  20:49:25:18\r\n        -Les imprimantes\r\n  sont fabriqu\u00e9es en Allemagne,\r\n\r\n20:49:25:23  20:49:28:16\r\n       mais adapt\u00e9es ici\r\n    aux besoins des clients.\r\n\r\n20:49:28:21  20:49:32:03\r\n     23 salari\u00e9s, mais tous \r\n     docteurs ou ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n20:49:32:08  20:49:37:12\r\n   Et une croissance annuelle\r\n     de 150 % depuis 2009.\r\n\r\n20:49:37:17  20:49:44:11\r\nCar le secteur est en plein boom:\r\n     15 mias de frs en 2014.\r\n\r\n20:49:44:16  20:49:47:11\r\n     Deux fois plus en 2018.\r\n\r\n20:49:49:01  20:49:52:02\r\n       Imprimer de la peau\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 ces machines,\r\n\r\n20:49:52:07  20:49:57:23\r\ncela int\u00e9resse beaucoup de monde\r\n et pas seulement les pharmas.\r\n\r\n20:50:00:04  20:50:05:13\r\n  -L\u00e0, nous imprimons des mod\u00e8les\r\n  de peau utilis\u00e9s dans les tests\r\n\r\n20:50:05:18  20:50:08:11\r\n     de produits cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n20:50:08:15  20:50:15:02\r\n Ce processus est l'impression de \r\nquelques millim\u00e8tres carr\u00e9s de peau\r\n\r\n20:50:15:07  20:50:20:11\r\n     pour mesurer l'efficacit\u00e9\r\n     de produits cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n20:50:22:02  20:50:25:22\r\n  -Depuis 2015, la l\u00e9gislation \r\n  europ\u00e9enne interdit de tester\r\n\r\n20:50:26:03  20:50:28:21\r\n    les produits cosm\u00e9tiques\r\n        sur les animaux.\r\n\r\n20:50:29:02  20:50:32:17\r\n          Un boulevard\r\n    pour les imprimantes 3D.\r\n\r\n20:50:32:22  20:50:37:03\r\n   Pourtant, les perspectives\r\nles plus porteuses sont ailleurs:\r\n\r\n20:50:37:08  20:50:40:00\r\n dans la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative.\r\n\r\n20:50:41:09  20:50:46:01\r\n   -Est-ce qu'on peut imprimer \r\n  des organes tels qu'un coeur ?\r\n\r\n20:50:46:06  20:50:48:07\r\n         Aujourd'hui, non.\r\n\r\n20:50:48:11  20:50:56:19\r\n    Ca prendra quelques ann\u00e9es\r\n pour cr\u00e9er des organes complexes.\r\n\r\n20:50:58:05  20:51:01:05\r\n   -C'est-\u00e0-dire d'ici 20 ans.\r\n\r\n20:51:01:19  20:51:05:23\r\n En attendant, chez Novartis on\r\n avance dans l'exp\u00e9rimentation.\r\n\r\n20:51:06:04  20:51:11:09\r\nLes muscles cr\u00e9\u00e9s ici pourraient\r\nservir \u00e0 tester des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:51:12:19  20:51:15:11\r\n      -Notre soci\u00e9t\u00e9 vieillit\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n20:51:15:16  20:51:19:18\r\n     Et il y a toujours plus \r\n     de maladies musculaires.\r\n\r\n20:51:19:23  20:51:23:03\r\n          Actuellement,\r\n    il n'y a pas de m\u00e9dicament\r\n\r\n20:51:23:08  20:51:27:09\r\n           qui permette\r\n    de reconstruire du muscle.\r\n\r\n20:51:28:18  20:51:30:13\r\n   -Un march\u00e9 tr\u00e8s prometteur\r\n\r\n20:51:30:18  20:51:33:08\r\n          en attendant\r\n   les applications suivantes.\r\n\r\n20:51:33:12  20:51:36:13\r\n       Imprimer le vivant \r\n       semble sans limite.\r\n\r\n20:51:45:15  20:51:51:14\r\n  -La semaine prochaine, on verra\r\n  que les employ\u00e9s d\u00e9sagr\u00e9ables,\r\n\r\n20:51:51:19  20:51:54:11\r\nceux qui r\u00e2lent, sont mieux pay\u00e9s.\r\n\r\n20:51:54:15  20:51:59:17\r\n    En attendant essayez d'\u00eatre\r\naimables avec ceux qui vous aiment.\r\n\r\n20:51:59:22  20:52:06:04\r\n     Ce soir n'oubliez pas que\r\nnous avons rendez-vous avec la lune.\r\n\r\n20:52:06:09  20:52:09:21\r\nPassez une bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:52:11:16  20:52:14:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-13T01:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557833", "durationSec": 193, "title": "TTC DEMONDIALISATION 1411 PAD_RTS000000983693", "excerpt": "L'\u00e9lection du protectionniste Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des USA semble confirmer une tendance au rejet de la mondialisation. L'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s entra\u00eene un rejet de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "EUROPE", "CHINE"], "thematicThemes": ["MONDIALISATION", "PROTECTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557834", "durationSec": 235, "title": "TTC INERTE 1411 PAD 2_RTS000000983959", "excerpt": "L'entreprise d'\u00e9lectrom\u00e9nager Seb et ses sous-marques offrent une garantie de r\u00e9paration de 10 ans sur tous ses appareils m\u00e9nagers. Pour \u00e9viter de stocker trop de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es rarement utilis\u00e9es, l'entreprise s'est \u00e9quip\u00e9e d'une imprimante 3D pouvant imprimer les pi\u00e8ces en plastique \u00e0 remplacer. Il s'agit d'un progr\u00e8s contre l'obsolescence programm\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAONE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE D\u00c9TACH\u00c9E", "APPAREIL M\u00c9NAGER", "IMPRIMANTE", "3D"], "sequenceIds": ["1575800"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557835", "durationSec": 64, "title": "TTC PREPROD BROULIS 1411 PAD_RTS000000983589", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les diff\u00e9rents livres \u00e9crits par le conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement des Finances Pascal Broulis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1575753"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557836", "durationSec": 261, "title": "TTC USA 1411 PAD_RTS000000983555", "excerpt": "Contrairement aux pronostics, les march\u00e9s boursiers n'ont pas baiss\u00e9 mais sont m\u00eame mont\u00e9 apr\u00e8s la victoire de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. R\u00e9actions de plusieurs experts sur l'impact de l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident protectionniste \u00e0 la t\u00eate des USA sur l'\u00e9conomie suisse et mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PROTECTIONNISME", "PLACE FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557837", "durationSec": 259, "title": "TTC VIVANTE 1411 PAD_RTS000000983644", "excerpt": "La technologie des imprimantes bio 3D commence \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e pour imprimer des cellules et des tissus vivants. Plus ou moins r\u00e9gul\u00e9e selon les pays, l'ing\u00e9nierie tissulaire offre des perspective d'innovation dans la m\u00e9decine, mais \u00e9galement l'industrie pharmaceutique et m\u00eame cosm\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANATOMIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "INVENTION (TECHNIQUE)", "IMPRIMANTE", "3D"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1575831"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568461", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, Michel Juvet, associ\u00e9 banque Bordier, et Philip Jennings, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat UNI Global.", "id": "1568380", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575874", "summary": "Plateau : itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement des Finances.", "id": "1575753", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575921", "summary": "Images Youtube : impression en 3D d'une pizza. Impression en 3D d'un ch\u00e2teau. Figurines repr\u00e9sentant chiens et chats imprim\u00e9es en 3D.\nFaucogney-et-la-Mer : int entrep\u00f4t de l'entreprise Seb, bo\u00eetes d'appareils m\u00e9nagers cuiseur vapeur de marque Seb et fer \u00e0 repasser de marque Tefal. Vastes rayons contenant pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es. Employ\u00e9s se d\u00e9pla\u00e7ant avec chariots et mettant pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es dans chartiot. Itw Alain Pautrot, directeur de la satisfaction clients du groupe Seb.\nIng\u00e9nieure travaillant sur fichier informatique sur ordinateur puis imprimante 3D imprimant pi\u00e8ce d\u00e9tach\u00e9e en plastique. Gros plan pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es en plastique imprim\u00e9es en 3D. \nAppareils m\u00e9nagers usagers stock\u00e9s en attendant r\u00e9paration.", "id": "1575800", "visualThemes": ["PI\u00c8CE D\u00c9TACH\u00c9E", "APPAREIL M\u00c9NAGER", "ENTREP\u00d4T", "IMPRIMANTE", "3D"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575952", "summary": "B\u00e2le, int laboratoire Novartis : laborantine travaillant sur imprimante bio 3D. Tissu musculaire fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'impression 3D de cellules humaines. Itw docteur Hansjoerg Keller, membre instituts pour la recherche biom\u00e9dicale de Novartis.\nVillaz-St-Pierre, int entreprise RegenHu : ouvrier et ing\u00e9nieur fabriquant et r\u00e9glant imprimantes bio 3D. Itw Marc Thurner, directeur g\u00e9n\u00e9ral Regen-Hu. Imprimante bio 3D imprimant petits morceaux de peau.", "id": "1575831", "visualThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "INVENTION (TECHNIQUE)", "PEAU", "IMPRIMANTE", "3D"], "visualGeographicals": ["BALE", "FRIBOURG", "VILLAZ-ST-PIERRE"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672938", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027766", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B31D4702-CB5F-4902-BFC0-764D551D5A49", "internalArchiveId": "B31D4702-CB5F-4902-BFC0-764D551D5A49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le novice en politique Roumen Radev devient pr\u00e9sident de la Bulgarie", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le socialiste Roumen Radev, ancien pilote et chef de l'arm\u00e9e de l'air, a remport\u00e9 dimanche l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle bulgare avec pr\u00e8s de 60% des suffrages. Cette \u00e9lection pourrait marquer un infl\u00e9chissement dans la politique europ\u00e9enne de la Bulgarie.\r\n\r\n* * Le socialiste Roumen Radev, ancien pilote et chef de l'arm\u00e9e de l'air, a remport\u00e9 dimanche l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle bulgare avec pr\u00e8s de 60% des suffrages. Cette \u00e9lection pourrait marquer un infl\u00e9chissement dans la politique europ\u00e9enne de la Bulgarie.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le novice en politique Roumen Radev devient pr\u00e9sident de la Bulgarie / TUM_2016-11-14T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le socialiste Roumen Radev, ancien pilote et chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, a remport\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle bulgare avec pr\u00e8s de 60% des suffrages. Cette \u00e9lection pourrait marquer un infl\u00e9chissement dans la politique europ\u00e9enne de la Bulgarie."], "variantIds": ["ece-8146308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn novice en politique, devient pr\u00e9sident de la Bulgarie et cette fois, le socialiste Roumen Radev, ancien pilote et chef de l'arm\u00e9e de l'air a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection par pr\u00e8s de 60 pourcent des des suffrages, c'est un \u00e9chec cinglant pour le 1er ministre bulgare Bo\u00efko Borissov, l'homme fort du pays, jusqu'\u00e0 maintenant, il a d'ailleurs aussit\u00f4t annonc\u00e9 sa d\u00e9mission et \u00e7a t'\u00e9lection Patrick Chaboud\u00e9, elle pourrait marquer un infl\u00e9chissement dans la politique europ\u00e9enne de la Bulgarie, oui, la campagne du g\u00e9n\u00e9ral rouge comme certains le surnomment en Bulgarie portait sur 2 piliers : un discours anti- immigration, \u00e0 l'image du durcissement dans d'autres pays d'Europe centrale et une volont\u00e9 de rapprochement avec Moscou Roumen Radev est favorable \u00e0 l'abandon des sanctions europ\u00e9ennes compte la Russie, alors pas question bien s\u00fbr de tourner le dos \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou de sortir de l'Otan \u00e0 la ligne, l'appui de l'alliance militaire est important, comme d'ailleurs l'aide financi\u00e8re europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t un r\u00e9\u00e9quilibrage, une approche plus pragmatique, notamment en ce qui concerne l'annexion de la Crim\u00e9e que propose le nouveau pr\u00e9sident bulgare et l'exprimer \u00e0 sa mani\u00e8re, la veille de l'\u00e9lection, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, j'ai pilot\u00e9 des avions de chasse sovi\u00e9tique, j'ai fait mes \u00e9tudes dans une acad\u00e9mie militaire am\u00e9ricaine, mais je suis en g\u00e9n\u00e9ral bulgare et ma cause et la Bulgarie vrai exercice d'\u00e9quilibrisme dire aussi qu'il y a une certaine proximit\u00e9 culturelle avec la Russie, oui, une langue proche le m\u00eame alphabet cyrillique une certaine reconnaissance historique aussi la Bulgarie doit \u00e0 la Russie d'avoir \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e de la domination de l'Empire ottoman en 1878 et puis, contrairement \u00e0 d'autres blocs du pays de d'autres pays du bloc de l'Est de la Bulgarie n'a pas \u00e9t\u00e9 envahie par les chars sovi\u00e9tiques pendant l'\u00e9poque communiste et puis il y a aussi des Liens \u00e9conomiques l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, bien s\u00fbr, mais le tourisme \u00e9galement les codes bulgares de la mer Noire sont tr\u00e8s pris\u00e9s par les Russes, mais au-del\u00e0 d'une certaine affinit\u00e9 avec la Russie, ce qui a surtout jou\u00e9 dans cette \u00e9lection, c'est le d\u00e9saveu \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement de Bo\u00efko Borissov, l'\u00e9conomie du pays est affect\u00e9 par l'impact indirect des sanctions contre la Russie, et puis surtout la corruption reste probl\u00e9matique, la corruption, Patrick, on la trouve aussi en toile de fond des \u00e9lections en Moldavie, oui, avec un r\u00e9sultat comparable lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de ce dimanche, remport\u00e9e par le candidat pro- russe Igor donne 55 pourcent des des voix face \u00e0 son adversaire pro- europ\u00e9enne Maya sans doute alors pour m\u00e9moire, la Moldavie traverse une grave crise politique depuis la d\u00e9couverte il y a un an de la disparition d'un 1000000000 de francs des caisses des 3 principales banques du pays, c'est tout de m\u00eame 15 pourcent du du PIB du pays et l\u00e0 \u00e9galement, le scrutin sonne comme un d\u00e9saveu pour la classe politique avec un scepticisme d\u00e9sormais marqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne, 30 pour 100 des Moldaves seulement souhaitent la rejoindre alors qu'ils sont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 favoriser l'Union eurasiatique lanc\u00e9e il y a 2 ans par la Russie et autre sondage embl\u00e9matique deux-tiers des Moldaves disent avoir confiance en Vladimir Poutine, \u00e0 peine un quart Barack Obama ou Angela Merkel merci Patrick Chevrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-7A6C4475-C709-471F-A19A-E1557FB02429", "internalArchiveId": "7A6C4475-C709-471F-A19A-E1557FB02429", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9ditions d'en Bas ont 40 ans", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "\"40 ans d'\u00e9dition engag\u00e9e (1976-2016)\". Sous le slogan anniversaire, une r\u00e9alit\u00e9 embrasse une activit\u00e9 \u00e9ditoriale hors du commun, inspir\u00e9e par un activisme qui pense et met en valeur les mouvements ouvriers, les luttes sociales et \u00e9cologiques, tout ce qui peut ramener \u00e0 une certaine conscience sociale. Fond\u00e9es en 1976 par Michel Glardon, c'est Jean Richard, invit\u00e9 de Versus-Lire, qui dirige d\u00e9sormais les \u00e9ditions, et cela depuis 2001. La maison compte plus de 350 titres et publie environ 15 livres par an, avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la litt\u00e9rature, la traduction, les essais sociologiques et politiques. Invit\u00e9 \u00e9galement, Pascal Cottin, collaborateur des \u00e9ditions d'En bas. ", "durationSec": 2561, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8156420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9dition", "histoire"], "thematicPersons": ["Editions d'En bas"], "alternativeTitle": ["Editions d\u02b9en Bas: 40 ans", "Editions d\u02b9en Bas: 40 ans / VSS_2016-11-14T11:10:00_versus-lire", "Editions d\u02b9en Bas: 40 ans / VSS_2016-11-14T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["\"40 ans d\u02b9\u00e9dition engag\u00e9e (1976-2016)\". Sous le slogan anniversaire, une r\u00e9alit\u00e9 embrasse une activit\u00e9 \u00e9ditoriale hors du commun, inspir\u00e9e par un activisme qui pense et met en valeur les mouvements ouvriers, les luttes sociales et \u00e9cologiques, tout ce qui peut ramener \u00e0 une certaine conscience sociale. Fond\u00e9es en 1976 par Michel Glardon, c\u02b9est Jean Richard, invit\u00e9 de Versus-Lire, qui dirige d\u00e9sormais les \u00e9ditions, et cela depuis 2001. La maison compte plus de 350 titres et publie environ 15 livres par an, avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la litt\u00e9rature, la traduction, les essais sociologiques et politiques. Invit\u00e9 \u00e9galement, Pascal Cottin, collaborateur des \u00e9ditions d\u02b9En bas. \n\nPar David Collin", "\"40 ans d\u02b9\u00e9dition engag\u00e9e (1976-2016)\". Sous le slogan anniversaire, une r\u00e9alit\u00e9 embrasse une activit\u00e9 \u00e9ditoriale hors du commun, inspir\u00e9e par un activisme qui pense et met en valeur les mouvements ouvriers, les luttes sociales et \u00e9cologiques, tout ce qui peut ramener \u00e0 une certaine conscience sociale. Fond\u00e9es en 1976 par Michel Glardon, c\u02b9est Jean Richard, invit\u00e9 de Versus-Lire, qui dirige d\u00e9sormais les \u00e9ditions, et cela depuis 2001. La maison compte plus de 350 titres et publie environ 15 livres par an, avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la litt\u00e9rature, la traduction, les essais sociologiques et politiques. Invit\u00e9 \u00e9galement, Pascal Cottin, collaborateur des \u00e9ditions d\u02b9En bas. \n\nPar David Collin", "\"40 ans d\u02b9\u00e9dition engag\u00e9e (1976-2016)\". Sous le slogan anniversaire, une r\u00e9alit\u00e9 embrasse une activit\u00e9 \u00e9ditoriale hors du commun, inspir\u00e9e par un activisme qui pense et met en valeur les mouvements ouvriers, les luttes sociales et \u00e9cologiques, tout ce qui peut ramener \u00e0 une certaine conscience sociale. Fond\u00e9es en 1976 par Michel Glardon, c\u02b9est Jean Richard, invit\u00e9 de Versus-Lire, qui dirige d\u00e9sormais les \u00e9ditions, et cela depuis 2001. La maison compte plus de 350 titres et publie environ 15 livres par an, avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la litt\u00e9rature, la traduction, les essais sociologiques et politiques. Invit\u00e9 \u00e9galement, Pascal Cottin, collaborateur des \u00e9ditions d\u02b9En bas. \n\nPar David Collin"], "variantIds": ["ece-8156423", "ece-8156420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-05T10:49:04Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [83%] :\r\nBonjour David Collin bonjour Francesco les \u00c9ditions d'en bas en 40 ans et c'est pourquoi vous avez invit\u00e9 de nombreux repr\u00e9sentants de cette maison d'\u00e9dition, \u00e0 commencer par son directeur Jean Richard, bonjour, bonjour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous obtenez un a gagn\u00e9, moi je retiens gagner bonjour et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vote n'a gagn\u00e9 il y a Pascal Cottin bonjour, bienvenue \u00e0 tous, David Collin les \u00e9dition d'en bas en 40 ans, c'est une page d'histoire de l'\u00e9dition suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [84%] :\r\nOui, on va dire les r\u00f4les simplement bri\u00e8vement Antonin gagner a connu depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, les \u00e9ditions d'en bas, puisque son beau-p\u00e8re \u00e9tait le fondateur et chef d'lardons, donc il est tra\u00een\u00e9 dans les cartons, c'est des \u00e9ditions dans le parc, tout petit d\u00e9j\u00e0, dans les ann\u00e9es 80 et on \u00e9voquera ce ce pass\u00e9 ses ses d\u00e9buts aussi de la maison d'\u00e9dition Pascal Cottin fera quelques lectures de textes choisis une part partie et puis Jean Richard Berry, \u00e7a fait 15 ans maintenant qu'elle a repris les r\u00eanes de de la maison, alors on parlera plus que Litt\u00e9rature dans cette \u00e9mission, puisque cette maison d'\u00e9dition a commenc\u00e9 sur d'autres, je dirais, d'autres horizons, en 1976 effectivement, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s de Michel Noir dont Gilbert Musy, perch\u00e9 c'est la Gaillard pas parmi quelques autres en avait bien d'autres, un \u00e9diteur engag\u00e9 qui voulait montrer la face cach\u00e9e de la Suisse en d\u00e9ployant une pens\u00e9e critique sur l'\u00e9conomie et des processus sociaux politiques qui disaient nous d\u00e9shumanise laiss\u00e9 exploite les hommes, \u00e7a c'est un peu la pr\u00e9sentation dire qui en est faite dans les diff\u00e9rents livres qui rendent hommage aux \u00c9ditions d'en bas, il y a 10 ans en 2006 et aujourd'hui dans l'almanach qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 pour rendre hommage aussi et Michel avant un certain esprit du colportage aussi des du passage des livres et puis l'almanach qui permet pendant toute l'ann\u00e9e, de f\u00eater les 40 ans des \u00e9ditions d'bas on va entendre tout de suite la voix si vous voulez bien de Michel Nardon puisque ce n'est pas n\u00e9 fin ao\u00fbt pour pour comprendre dans quel esprit sont n\u00e9s les \u00c9ditions d'en bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [88%] :\r\nEn fait, les paniers comme maison d'\u00e9dition est d'abord comme un projet de d'animation au niveau du du Groupe action prison on avait travaill\u00e9 un livre collectif sur les prisons, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez grenat Weir, on avait pu voir comme groupe l\u00e0 la richesse de ce type -l\u00e0 de de travail pour un groupe aussi l'efficacit\u00e9 d'un livre dans un secteur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des revues ou d'autres formes de de d\u00e9bats qu'on peut ouvrir et puis dans d'autres secteurs, il nous semblait que il y avait des besoins de ce type -l\u00e0 de de 2 textes, notamment en mati\u00e8re d'histoire puisque il nous semble qu'avait exclusion des pauvres non seulement de la vie sociale, mais \u00e9galement de l'histoire de l'histoire \u00e9crite et qui nous semblait aussi qu'il y avait des des t\u00e9moignages de d'expression populaire de vie populaire qui n'ont pas toujours la forme litt\u00e9raire que leur donnent les les professionnels de l'\u00e9criture, mais qui parle ainsi directement aux gens de de chez nous, alors on se dit qu'on se met ensemble, on allait peut-\u00eatre sortir des livres, alors m\u00eame qu'on connaissait pas dans les f\u00eates, le m\u00e9tier de de l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [81%] :\r\nEn 1980 Michel gardons, fondateur des \u00e9ditions d'en bas, une archive de la RTS Jean-Richard, aujourd'hui directeur de cette maison, une r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [89%] :\r\nDans leurs toutes premi\u00e8res r\u00e9actions, c'est que le livre d'Alice brio sur la pauvret\u00e9 au moyen- \u00e2ge, dans le canton de Vaud d\u00e9marre la maison d'\u00e9dition, autant que les les propos aussi sur les prisons de jeunes \u00e9poux et on termine un petit peu, 40 ans pas enti\u00e8rement avec un autre livre qui qui concerne \u00e9galement les pauvres, je cite le titre lutter contre les pauvres, sa politique face \u00e0 la mendicit\u00e9 \u00e0 travers l'exemple du canton nouveau par Jean-Pierre Tabin, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, Claire Ansermet et \u00e7a concerne la situation des Roms en Suisse en Suisse romande \u00e0 Lausanne et on vient d'interdire la mendicit\u00e9 donc entendent vont donc au fond il y a une une coh\u00e9rence extraordinaire, donc oui le parcours des \u00e9ditions Dargaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [84%] :\r\nUne continuit\u00e9 et une attention particuli\u00e8re aux marges, on pourrait le dire Yverdon du m\u00eame \u00e9tant se voyant comme un marginal dans le 1000000 de l'Lecteurs milieu de l'\u00e9dition, quand il se lance en 1907 en Suisse et puis pendant longtemps renforce encore apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [80%] :\r\nBen oui, parce qu'il y et on on abordait des sujets on abordait des mani\u00e8res d'\u00e9crire, qui \u00e9tait, qui avait pas voix au chapitre dans les maisons d'\u00e9dition, maintenant c'est courant on peut penser justement l'histoire quand il dit que l'histoire des pauvres \u00e9taient mises de c\u00f4t\u00e9 et pour des exclus, des r\u00e9fugi\u00e9s seulement il y a mouvements ouvriers toute l'histoire du mouvement ouvrier a \u00e9t\u00e9 soutenu par les \u00c9ditions d'en bas comme en France par les \u00e9ditions de l'atelier, vous avez les t\u00e9moignages et les r\u00e9cits de vie c'est un domaine qui \u00e9tait assez nouveau, la mis\u00e8re du monde, dont Michel Foucault pardon Bourdieu a parl\u00e9, on en parlait d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9ditions d'en bas, c'\u00e9tait des les voix du silence etc, et donc c'est un genre de litt\u00e9rature populaire dont il parle dans, dans, dans, dans l'extrait qu'on a entendu et qui se poursuit encore, je ne jouerai et ce sont les livres qu'on eu le plus grand succ\u00e8s si on pense au livre de moi Aline accoucheuse Aline Fabre 40000 exemplaires sur la ville et la couche, ce qui, \u00e0 80 ans raconte sa vie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [82%] :\r\nFinalement, le voil\u00e0 les \u00e9ditions d'en-bas Jean-Richard au tout d\u00e9but des leur fondation s'\u00e9tait donn\u00e9 la parole \u00e0 ceux qui ne l'ont pas et aussi leur donner la possibilit\u00e9 d'avoir une histoire d'leur parole, alors pas Litt\u00e9rature par Litt\u00e9rature c'est un probl\u00e8me, il y a moi je j'estime que c'est la litt\u00e9rature qui a donc \u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9f\u00e9rait plut\u00f4t que le beau cette cette fameuse phrase qui qui qui est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e mais ind\u00e9pendamment de cela, si c'est \u00e7a, c'est en tout cas, une mani\u00e8re de donner, oui, la parole de donner des espaces, des lieux pour ceux qui n'ont pas habituellement droit au chapitre, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que \u00e7a s'appelle \u00c9ditions d'en bas, et que la France roman assez malheureux expression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [85%] :\r\nLes choses du il en bas, oui, et puis quand m\u00eame revenir \u00e0 la litt\u00e9rature populaire il y a une \u00e9criture dans ses textes, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 les publier parce qu'il fallait trouver des textes qui porte \u00e9critures et r\u00e9\u00e9critures d'ailleurs ou accompagnement mais quand je pense aux de Louison toit le courage de la terre que vient de nous quitter, il y a quelques jours, c'est un lit de magnifiques qui se lit comme un Manuel d'\u00e9conomie, son regard le sommaire, mais quand vous lisez chacun des textes sont des micro- r\u00e9cits et dans un entretien avec Blaise Angel, il s'agit pas de dire que les choses sont belles, il faut les faire entendre et donc il y a un travail d'\u00e9criture dans ses textes on cherche, on cherche une voie et une \u00e9criture dans ses textes, donc j'estime qu'on est en Litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0 vous n'est presque oblig\u00e9 de de faire entendre, du coup, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans cet ordre l\u00e0 mais vous dites il faut le faire entendre, faire entendre justement ce ce texte- l\u00e0 un extrait avec Pascal oui sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [86%] :\r\nPas le courage de la Terre, les pierres du Petit Pierre au 1er Printemps parmi les fr\u00eales plantules de bl\u00e9 ou d'orge, de nombreuses pierres blanches par les intemp\u00e9ries, apparaissaient les plus encombrants de se ramasser par temps sec avec la bise froide soufflante aux oreilles le char panne hier install\u00e9 au beau milieu des ind\u00e9sirables d\u00e9limiter le p\u00e9rim\u00e8tre a d\u00e9lest\u00e9 de ses pierres Pierre mon neveu de 7 ans petit Blondin vif et int\u00e9ress\u00e9 passer ses premi\u00e8res vacances scolaires chez nous, il \u00e9tait parti avec mon mari en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, muni d'un panier \u00e0 une hausse trop gros pour lui ramasser des pierres, il en avait -il d\u00e9pos\u00e9 dans sa corbeille et transport\u00e9 vers le char, combien de fois, avait -il lever son chargement pour le vider dans les pannes hier en fin de journ\u00e9e, les chevaux ramener cette r\u00e9colte min\u00e9rales qui se d\u00e9charger sur un chemin \u00e0 recharger de tout l'apr\u00e8s- midi, ce petit gar\u00e7on prise au jeu, n'avait pas cess\u00e9 son va-et-vient entre panier chat provoquant l'admiration de son oncle, \u00e0 l'heure du retour depuis le Champ assez de la ferme, mon mari l'installation l'encolure de la collecte tr\u00e8s fatigu\u00e9, ils sont endormis dans la douce chaleur du cheval, mon mari entra \u00e0 la cuisine avec son fardeau le d\u00e9posa sur le banc \u00e0 genoux devant l'enfant et le d\u00e9barrass\u00e9 de son bonnet de ses mitaines de son cache- nez du enlever ses souliers sentir assez de l'immense fatigue de ce petit bonhomme trop courageux il sa plus belle pri\u00e8re, je suis un salaud, je suis un salaud, je suis un salaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [85%] :\r\nPar Pascal Cottin cet extrait du courage, de la terre de Louison Dutoit c'est vrai Jean exactement \u00e7a, on est, on est en Litt\u00e9rature enfin pourrait pas dire qu'on est pas dans une fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [82%] :\r\nCette col\u00e8re, \u00e7a nous installe directement dans le ton, peut-\u00eatre \u00e9videmment des \u00e9ditions d'bas cette parole et de qualit\u00e9, c'est vrai, c'est \u00e9crit dessus, en tout cas de qualit\u00e9 et qui parle au coeur aussi et d'exp\u00e9riences v\u00e9cues, r\u00e9cit de vie t\u00e9moignage on rit faut mettre des mots comme \u00e7a, journaux intimes romans sociaux populaires, c'est-\u00e0-dire commencer comme \u00e7a, des \u00e9ditions d'bas, un des premiers livres c'est la redresse d'Arthur Honegger qui parle des circuits de placements d'enfants et de maisons d'\u00e9ducation des livres qui qui avait tout de suite Audiences parce que ce n'est pas \u00e9vident de, de, de faire entendre ce genre de livres, il fallait aussi cr\u00e9er des \u00e9lecteurs, je dirais de ce genre de livres de de ce genre de livre qui parle d'id\u00e9e aussi qui parle de du politique, du social. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:05) [79%] :\r\nCe sont des livres qui trouvent leur public tr\u00e8s large, on n'a aucun souci au fond avec des ouvrages de semaine \u00e9poque en 1907 m\u00eame, c'\u00e9tait pas quand bon surtout les souscrivant tr\u00e8s bien gagner oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [89%] :\r\nLes souscripteurs ont bien \u00e9t\u00e9 les \u00c9ditions d'en bas, au d\u00e9part, c'\u00e9tait des gens qui prenaient les livres avec la facult\u00e9 de retour et je je pense Michel nous a pas laiss\u00e9 beaucoup beaucoup d'archives, c'\u00e9tait un n\u00e9cessaire qualit\u00e9s de ses d\u00e9fauts mais gr\u00e2ce aux souscripteurs tous ces livres assez facilement dans un certain milieu et ensuite un peu les m\u00e9dias qui ont parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [84%] :\r\nIl y avait un engagement de la part de l'\u00e9diteur, et \u00e9galement de de Lecteurs d'un cercle plus ou moins large dans les gens qui voulaient ce genre de livre \u00e0 une \u00e9poque, on l'a dit et tout, la d\u00e9fense, ce qu'on a dit au d\u00e9but des manifestations de de de soul\u00e8vement de si les portes des \u00e9meutes de Soweto, par exemple en Afrique du Sud, que vous connaissez bien, Jean Richard ou bien encore, voil\u00e0 d'autres moments, d'autres \u00e9diteurs aussi, qui laisse un peu dans la m\u00eame direction que les \u00e9ditions de la diff\u00e9rence, c'est par exemple le souscripteur, c'est-\u00e0-dire que, peu \u00e0 peu, aussi, \u00e0 quoi il y a une font et \u00e0 l'accompagnement qui qui grandit autour de de l'\u00e9diteur du fondateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [87%] :\r\nIl y a eu tout un r\u00e9seau justement de gr\u00e2ce \u00e0 ses souscripteurs qui qui vraiment prenait ses livres en quantit\u00e9 plus de plus de 1000 je crois \u00e0 un certain moment juste gr\u00e2ce aux souscripteurs et ensuite ce r\u00e9seau grandissait petit \u00e0 petit pour amener justement les m\u00e9dias et d'autres, d'autres d'autres possibilit\u00e9s de vendre ses livres en librairie y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus de librairies aussi \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui permettait je pense une vente plus facile que ce qui est maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [83%] :\r\nJean Richard, vous \u00e9voquiez justement ces ces ouvrages disons centr\u00e9 sur la Suisse, et en m\u00eame temps, il ne se sent d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 locale avec, par exemple, justement, le courage de la terre de Louison du toit et puis en m\u00eame temps, moi qui n'y a \u00e9tait pas vraiment pour quand je pense \u00e0 c'\u00e9tait pas, j'ai l'impression d'un de mouvements sociaux et des vocations tr\u00e8s tr\u00e8s internationaliste quand est -ce que \u00e7a s'articulait pour les \u00e9ditions d'une maison tr\u00e8s en contact avec le reste du monde, vous avez parl\u00e9 de Nicolas des des \u00e9meutes de Soweto ce qu'on \u00e9tait tr\u00e8s en contact avec le reste du monde ou tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nBon, les ouvrages sont dans la r\u00e9alit\u00e9 locale \u00e7a c'est c'est clair, notre notre territoire, c'est la Suisse romande mais ces ouvrages -l\u00e0 port\u00e9e au-del\u00e0, bon, on avait des diffusions en France et en Belgique et au Canada gr\u00e2ce alternative 10 mais c'\u00e9tait tr\u00e8s modeste et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, on n'a pas eu les soutiens que par exemple, d'autres maisons d'\u00e9dition suisse romande pour d\u00e9velopper la diffusion en France alors l'internationalisme est venu \u00e0 travers aussi je pense, les \u00e9tudes d'histoire du mouvement ouvrier qui qui vont bien au-del\u00e0 de la Suisse en quelque sorte, on pense aux \u00e9tudes de march\u00e9, j'aime bien et d'autres sur l'international o\u00f9 les diff\u00e9rentes pour comprendre que le rayonnement de son argent de ouvrage FO aller du c\u00f4t\u00e9 de la traduction, par exemple, le Live 2 mois Adeline accoucheuse a \u00e9t\u00e9 traduit en allemand et s'est vendu \u00e0 plus de 130000 exemplaires en Allemagne, en Suisse allemande qui avait toute une part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [92%] :\r\nSi d\u00e8s le d\u00e9but de de diffusion d'un travail sur la diffusion de ce genre d'ouvrage qui \u00e9tait tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [84%] :\r\nC'\u00e9tait important, mais la \u00e9tait modeste, dire on on \u00e9tait soumis aux al\u00e9as de ces maisons d\u00e9lit de diffusion qui qui faisait faillite, les unes apr\u00e8s les autres, donc \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment un secteur o\u00f9 on a eu un d\u00e9veloppement tr\u00e8s fort, mais les sujets qui sont porteurs, on peut imaginer que le lieu de l'horizon du toit aurait pu para\u00eetre dans la collection Terre humaine sans aucun souci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [80%] :\r\nLes quelle \u00e9tait l'ambiance Antonin gagner de de ce que vous vous souvenez de votre enfance en circulant je jeudi au mais des livres, des d\u00e9buts de la maison d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:40) [80%] :\r\nC'\u00e9tait un grand capharna\u00fcm, en tout cas pour moi ton au fond c'\u00e9tait o\u00f9 il y avait des balles \u00e0 la 1\u00e8re fois que j'ai vu, c'\u00e9tait \u00e0 l'industrie \u00e0 la rue de l'industrie, ensuite on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue du tunnel, on passe \u00e0 Saint-Martin et maintenant est au Flon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [85%] :\r\nQui sont d\u00e9j\u00e0 on peut dire pour l'auditeur dans les zones qui sont d\u00e9j\u00e0 des quartiers extr\u00eamement populaire \u00e0 la vue de l'industrie, il y avait aujourd'hui, c'est cela qui est notamment des des associations qui aident les gens sans logis la marmotte etc c'est d\u00e9j\u00e0 des quartiers tr\u00e8s connot\u00e9 en quelques \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [85%] :\r\nOui, elle est autant tunnel qui, \u00e0 l'industrie, c'\u00e9tait des maisons o\u00f9 il y avait autant l'Alg\u00e9rie \u00e0 9 des squatters tout en tout un mix avec des grandes f\u00eates avec des gens qui pouvaient aider, c'\u00e9tait vraiment un un joli m\u00e9tissage l\u00e0 par exemple pour les les d\u00e9parts de souscripteurs quand il fallait envoyer, c'est tous ces livres autant l'auteur que tout le r\u00e9seau \u00e9tait l\u00e0 et c'\u00e9tait plut\u00f4t une f\u00eate que du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [88%] :\r\nEt avec un un fondateur directeur qui a \u00e9t\u00e9 sur 1000 choses \u00e0 la fois un peu comme Jean Richard aujourd'hui finalement une belle transmission quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:39) [82%] :\r\nOui, il \u00e9tait, il se disait, animateur des d'en bas, on a entendu, o\u00f9 il avait une activit\u00e9 politique importante, ce qui n'est pas mon cas, mais j'ai une activit\u00e9 peut-\u00eatre au niveau de l'\u00e9dition qui se se renoue avec l'internationalisme dont vous parlez, c'est dans l'\u00e9dition, solidairement, mais sa solidarit\u00e9 totale alors l'Alliance internationale des \u00e9diteurs ind\u00e9pendants et l\u00e0 on recourt regroupe plus de 600 \u00e9diteur de 6 groupes linguistiques et au niveau mondial et dans le camp m\u00eame domaine francophone ont fait des solidaire, \u00e9quitable, qui permettent \u00e0 des ouvrages d'\u00eatre accessible en Afrique, au m\u00eame titre qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [87%] :\r\nJean Richard, on va, on va revenir sur, sur l'actualit\u00e9 sur ce que sont devenus les \u00c9ditions d'en bas, dans cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, on va \u00e9couter une chanson, on va peut-\u00eatre pouvoir commenter apr\u00e8s parce que l'id\u00e9e de faire \u00e9couter cette chanson l\u00e0, h\u00e9 bien elle vient des \u00e9ditions d'en bas, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [74%] :\r\nIl s'y croit assez bien dans les jardins publics, sauf pour la R\u00e9publique, il y a donc un petit fr\u00e8re sur il et puis de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:44) [80%] :\r\nCet ancien prisonnier encore trop \u00e0 l'\u00e9troit en ce pays si froid \u00e9coutez les routiers, il est, c'est de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [67%] :\r\nCe ce demain contre les mon r\u00e9clamant une lueur d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [68%] :\r\nLa bande avec la raison \u00e9voqu\u00e9e en chanson par qui Jean Richard je voudrais votre Dominique Schaller, oui, mais un chanteur magnifique et populaire de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [71%] :\r\nDonc c'\u00e9tait quoi, cette bande gagner cette bande fameuses bandes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [84%] :\r\n\u00e7a explique justement ces diff\u00e9rents combats autant pour la protection d'un immeuble \u00e0 la rue du tunnel, les combats politiques, les combats pour le le Groupe action prison et d'autres, c'est un peu un r\u00e9sum\u00e9 de sa vie sur plusieurs strophes nature que les 2 premi\u00e8res m\u00e8res et son travail des tuteurs aussi, je crois qu'il \u00e9tait Peter g\u00e9n\u00e9rale, oui, oui, c'est ce que \u00e7a veut dire du et c'est en tout cas, il a quitt\u00e9 abruptement ce poste- l\u00e0 parce qu'un de ses coll\u00e8gues n'a pas pu \u00eatre pris d'apr\u00e8s mon souvenez g\u00e9n\u00e9ral c'est-\u00e0-dire d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:59) [76%] :\r\nCommuniste, il voulait engager comme coll\u00e8gue un communiste et puis \u00e0 l'administration \u00e0 la refuser, donc il a claqu\u00e9 la porte, bonsoir Rascar \u00e7a veut dire pas \u00e0 l'avant, cette assembl\u00e9e quoi parce que des tutelles des curatelle de toutes les coordonn\u00e9es et \u00e7a donc un petit peu \u00e9lev\u00e9, donc ce qui peut aider des gens qui ont besoin de tutorat et cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [89%] :\r\n\u00e7a lui a donn\u00e9 un je dirais un un rapport \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui \u00e9tait diff\u00e9rent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:23) [88%] :\r\nNon, mais il a quitt\u00e9 abruptement justement puisque ce coll\u00e8gue n'a pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, oui, il a renonc\u00e9 \u00e0 cette carri\u00e8re qui \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 amener jusqu'\u00e0 la retraite avec un gros salaire et une r\u00e9ussite dans la vie pour partir vers d'autres voies alors qu'27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [84%] :\r\nEt par ailleurs l\u00e9s\u00e9s avec des \u00e9ditions \u00e9t\u00e9 d\u00e9but d'\u00e9mission qui \u00e9tait b\u00e9n\u00e9vole pour les l'\u00e9quipe qui s'en occupait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:44) [89%] :\r\nTout le monde \u00e9tait b\u00e9n\u00e9vole je pense jusqu'\u00e0 Adeline Favreau, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre eu un petit p\u00e9cule, puisque pour l'ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [77%] :\r\nOui 40000 exemplaires en tout faire professionnaliser la maison de commencer engag\u00e9e et salari\u00e9s oui parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [96%] :\r\nC'\u00e9tait une phase une transition importante pour d\u00e9velopper la maison \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [70%] :\r\nCe manque est -ce que \u00e7a a permis de fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a permet d'une part d'avoir Nelly oui ce jeune un retournement d'Internet, oui \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:11) [85%] :\r\n5 ont pu \u00eatre engag\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour d\u00e9j\u00e0 il y a eu plus de livres, il me semble oui alors on voit tr\u00e8s bien r\u00e9alit\u00e9 la les choix \u00e9tait plus facile amener beaucoup plus de sujets sur la table, \u00e0 mon avis, apr\u00e8s tout ce qui est tout ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre les d\u00e9buts de l'informatique on tout \u00e7a est rentr\u00e9 dans la maison d'\u00e9dition \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [78%] :\r\nL'informatique il y a des outils, les outils qui sont absolument n\u00e9cessaires avant cela clair : gagner faisait tous les lire surtout ne compense faire que Marylise Pietri aussi c'\u00e9tait sans et ensuite j'ai vu les la 4Matic, vous \u00eates pass\u00e9 d'abord Jean-Richard aux \u00e9ditions Zo\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s et cette responsable de la diffusion de la distribution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:51) [86%] :\r\nVotre 1er contact avec l'ardent c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:54) [78%] :\r\nLors des salons lors des rencontres, mais on n'avait pas les rapports particuli\u00e8rement proche, il se trouvait que j'\u00e9tais avant en disponibilit\u00e9 en moins en 2001 a m'a approch\u00e9 pour prendre sa place, qu'il avait une sant\u00e9 fragile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [86%] :\r\nOn va en parler dans un moment de de cette 2\u00e8me partie si on peut dire de du moment, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 diriger ses \u00e9ditions Jean Richard, on aurait pu faire encore une petite lecture ai pass\u00e9, on a le temps, simplement, de cette 1\u00e8re p\u00e9riode pour finir cette 1\u00e8re p\u00e9riode avec vous Pascal Cottin ou c'\u00e9tait le 1er livre qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Gap et tu crois que demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [70%] :\r\nTout 1er livre qui \u00e9tait publie aux \u00e9ditions d'en bas, dans le registre islandais des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:34) [85%] :\r\nC'est l'Automne, la brume et le ciel tr\u00e8s bas berg\u00e8re en bottes de caoutchouc mais d'une chapelle, je garde mon petit troupeau de ch\u00e8vres qui finit de brouter Runner devenu jaune devenue rare, il fait froid, je me faisais ni dans mon vieux manteau je suis seul dans ce silence au-dessus de ma t\u00eate \u00e0 vol d'oiseau noir va se fondre, happ\u00e9 par le brouillard un puis un trou double sombre me fait deviner tout de suite tout au-dessus infini, il y a 3 mois que je suis rentr\u00e9 de l'h\u00f4pital psychiatrique 3 mois o\u00f9 \u00eates -vous o\u00f9 est Tutuola tu me disais ma petite avec cet accent Chokhine semble -t-il danser les soleils de joie quand dans le jeu, je devenais ballon oiseaux c'\u00e9tait bon ouais tu \u00c9lisabeth le bruit de ton coeur que j'entende encore battre ton coeur que je l'entende encore dire petite bonne femme que je retrouve tes bras je suis seule dans cette saison de mon coeur et il y a tant de ses voyages que je dois faire \u00e0 leur recherche de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nou\u00e9 fils que j'avais, c'est bien, oui, pour ne pas me trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:11) [57%] :\r\nOn ne a h\u00e9las pas l\u00e0. \r\n\u00e9pid\u00e9mie c'est-\u00e0-dire il a mis voil\u00e0 \u00c9lo\u00efse. \r\nLa m\u00eame chose de jusqu'au, il y a un bon point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [69%] :\r\nLa Mercedes- \u00e7a dans cette chanson de l'\u00e9tape \u00e0 Harare avec elle, et bien il y avait John Baez et \u00e7a a eu l'air de vous surprendre et vous faire plaisir, Jean-Richard \u00e9tait vendredi soir dans va d'entendre ces 2 voix chanter ensemble, c'est des ann\u00e9es 67. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:09) [79%] :\r\nDonc 80 pour nos nos militants moi en Afrique du Sud, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il est entendu, beaucoup de jeunes Baez nousM. mais gardons comme le disait Antonin L\u00e9onard Cohen avec remplace Joan Baez et donc c'est des souvenirs tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [82%] :\r\nEt des hymnes qui avait justement une une valeur, une valeur internationale l'engagement avec derri\u00e8re Viletta passera \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [85%] :\r\nOui, et puis pour nous, il y a Fran\u00e7ois Maspero, il y a minuit \u00e0 la maison d'\u00e9dition engag\u00e9e en France qui vont nous accompagner alors \u00e7a lecture et dans l'Aube, les engagements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:42) [79%] :\r\nAlors rappelons -le quand m\u00eame, je Richardson avec vous \u00eates directeur des \u00e9ditions d'en bas avec Antonin a gagn\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps actifs au-del\u00e0 des \u00e9ditions, elle est toujours l\u00e0, il \u00e9tait est toujours, \u00c9ric Pascal Cottin qui nous lisait extr\u00eamement bien, d'ailleurs ces ces textes tout \u00e0 l'heure, tu crois que demain de agapes et c'\u00e9tait simple, fondateur des \u00c9ditions d'en bas, les \u00e9ditions d'bas dans 76 donc il fait \u00e0 pr\u00e9sent 40 ans, David, que la raison pour laquelle on en parle aujourd'hui d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [85%] :\r\nM\u00eame si ce n'est pas que de la litt\u00e9rature, il y a aussi des Litt\u00e9rature et on l'a vu des les textes finalement de t\u00e9moignages et donc des premiers textes Ducon, l\u00e0 les 2 qu'on a lu finalement rend tout \u00e0 fait dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 mais la litt\u00e9rature assez tant dans le domaine de la litt\u00e9rature tendre avec vous Jean Richard, quand vous arrivez en 2001. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [82%] :\r\nAlors il y a un responsable autour de cette table, il s'appelle Francesco bien la m\u00e8re oui oui de partir quoi, il faut que tu te rappelles je je sursaute j'arrive aux \u00e9ditions pourquoi Francesco bien monter les responsables du service de ce Studio, parce que ce que l'ap\u00e9ro, c'est votre avis, c'est tr\u00e8s important parce que c'est \u00e7a qui marque mes d\u00e9buts en quelque sorte en litt\u00e9rature aux \u00e9ditions d'en bas, parce que j'arrive on diffusait chez Zo\u00e9 se croiser la revue fond\u00e9e par le service de presse et ensuite, quand j'arrive, il y a vice versa Litt\u00e9rature qui va d\u00e9marrer, voil\u00e0 quelque temps plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [72%] :\r\nDes revues d'\u00e9change litt\u00e9raire voulait favoriser la connaissance de Litt\u00e9rature, par del\u00e0 les fronti\u00e8res avec mystique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et il y a une autre chose qui arrive sur la table, c'est la collection bilingue de po\u00e9sie avec le de traduction litt\u00e9raire, le service de presse suisse qui, devenu vice- versa Litt\u00e9rature et les \u00e9ditions de combat donc l\u00e0 tout d'un coup on entre en litt\u00e9rature, en quelque sorte par un c\u00f4t\u00e9 assez, assez, je dirais, exigeant, hein, la po\u00e9sie, c'est pas que ce qui se vend comme des pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:27) [87%] :\r\nEt quand on commence \u00e0 se relier au reste de l'activit\u00e9 des \u00e9ditions \u00e0 son historique justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [76%] :\r\nC'est vrai que c'est d\u00e8s le d\u00e9part, vous avez 2 personnages opposition dont s'appelle Ursula Gaillard, traductrice de l'allemand, Gilbert Musy, un tout grand qui a traduit L\u00f6tscher Beauregard et d'autre et que j'ai connu moi quand j'\u00e9tais chez parce qu'on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 de informatique \u00e7a cette parenth\u00e8se et donc d\u00e8s le d\u00e9part, les \u00e9ditions Norma, oui \u00e0 la rue, il y a la redresse de Ren\u00e9 Clair, il y en a d'autres taxes qui sont traduits par le seul et par Gilbert Musy autant Litt\u00e9rature populaire quand Litt\u00e9rature faisait que les gens aux \u00c9ditions d'en bas et donc vous avez des auteurs, on pourrait appeler, ceux de l'immigration Youssoufi sont fait partie Agla\u00e9 avait Ferrani \u00e7a je les r\u00e9cup\u00e9rer une maison qui s'appelle Fran\u00e7ois de mots qui ferme une 1\u00e8re ou 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration parfois voil\u00e0 et donc ils arrivent en Suisse nous apportent leur imaginaire la porte tout ce qui constitue, parce qu'ils sont d'une autre langue que ce soit, il marque avec l'endroit Agla\u00e9 avait avec le Roumain Youssoufi c'est le avec le turc, le kurde parce qu'il m'avait \u00e7a, on regarde et on attend pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:35) [83%] :\r\nPubli\u00e9 Lille par exemple, traduit par Natacha un puisque chaque fois sur ces couvertures de de cette collection, alors non pas bilingue, la de de vraiment de traduction il y a le nom de la traductrice qui m\u00eame poids la m\u00eame taille que le nom de l'auteur, c'est l'importance disons donner aussi, c'est-\u00e0-dire qu'au travail d'\u00e9criture de r\u00e9\u00e9criture quelle traduction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [91%] :\r\nLa traduction qu'un travail d'\u00e9criture, sinon \u00e7a vaut pas la peine, donc c'est une exigence tr\u00e8s importante de la part d'un traducteur d'\u00eatre un \u00e9crivain en soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:02) [86%] :\r\nEt parmi parmi les Liens je voulais donner quand m\u00eame avec l'Inde ancienne p\u00e9riode c'est c'est c'est int\u00e9r\u00eat aussi, non seulement pour r\u00e9gler l'immigration des autres langues les auteurs qui viennent d'autres pays mais aussi pour la Suisse al\u00e9manique et le reste de la Suisse, des Liens qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment tiss\u00e9 par tous les \u00e9diteurs romands, il y avait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame quelque chose de cet ordre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [83%] :\r\nZo\u00e9 faisait ce travail men\u00e9 magnifique et \u00e0 continuer dans ce sens -l\u00e0 avec Marlyse Pietri, qui encore une collection al\u00e9manique, donc non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se faisait Bertil Galland l'a fait il y a la collection Serge qui a d\u00e9marr\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:36) [96%] :\r\nMais il y avait d\u00e9j\u00e0, en tout cas d'il y a un chien en bas avec le reste de la Suisse et la Suisse al\u00e9manique en particulier Antonin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:42) [69%] :\r\nQui va ouvrir des Z\u00fcrichois y aller et l'autre sur les Solitudes, hein, les \u00e9crivains, les les femmes agir oui extr\u00eame un type dou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:53) [75%] :\r\nSur aussi aux litt\u00e9raires mieux qu'on trouvait pas forc\u00e9ment ce romande \u00e0 ce moment -l\u00e0 les comme la litt\u00e9rature des \u00e9crivains ouvriers Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:59) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a se trouvait pas, je ne peux pas affirmer, mais j'imagine que que Michel et les \u00e9ditions ont amen\u00e9 \u00e7a pour pour \u00eatre en Suisse romande, la m\u00eame chose que ce qu'on ce qu'on utilise maintenant pour faire ces passages entre diff\u00e9rentes parties de la Suisse, autant avec le romanche aussi, on a une jolie collection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:19) [87%] :\r\nN\u00e9 avec Arno Camenisch par exemple, par exemple, mais moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:23) [83%] :\r\nVous mentionnez la Renaud Camus sur les premiers, ce n'est cette semaine, \u00e7a fait partie donc la collection de po\u00e9sie bilingue en occurrence on pourrait parler de prose po\u00e9tique et l\u00e0 nous avons un ouvrage qui est \u00e9crit dans 2 langues, par l'auteur qui qui et quoi locuteurs du sursis, le vent, qui est un des 5 1 et 5 branches du romanche, qui sont tous des langues \u00e9crites, et puis l'Allemand et donc qu'est -ce qu'on fait, on traduit l'ouvrage calmer le Cher, le train du magnifiquement bien sous forme de mentorat, soutenu par un point de c'est-\u00e0-dire la rel\u00e8ve est assur\u00e9e par des menteurs en accompagnement d'une jeune traductrice ou d'un jeune traducteur avec une traductrice ou traducteur chevronn\u00e9s l'Ucanss Marion Graf et qu'est -ce que on fait on a on ajoute le Fran\u00e7ais et on publie un livre en 3 langues, a frapp\u00e9 les esprits, \u00e9videmment, et c'est un livre qui a connu un succ\u00e8s foudroyant, on est un peu plus de 1600 exemplaires pour cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:13) [83%] :\r\nDans ce type de litt\u00e9rature en Suisse romande, je veux dire aux auditeurs, c'est on d\u00e9chiffre mais effectivement c'est c'est tr\u00e8s bon chiffre pour l'ouvrage et ce qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:21) [78%] :\r\nQuand on pense \u00e0 la po\u00e9sie au nom le tour des 400 ou 500 quand tout va bien dans le oui parce qu'on est vraiment je voudrais moyen des romans dire quelque 60 ans \u00e7a Jean-Marc Lovay le convoi du coll\u00e8ge que cette chose quand j'y \u00e9tais dans les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait 2000 \u00e7a 500 permanents, \u00e7a serait 500 effectivement, c'est la grosse difficult\u00e9 que nous avons, pour faire quoi que \u00e7a d\u00e9pend, on a des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:41) [82%] :\r\nEt c'\u00e9tait le 700 cette collection cet int\u00e9r\u00eat pour la la traduction des livres qui en ressortent ont trouv\u00e9 leur place facilement on on comem d\u00e9velopper un lectorat, j'allais dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [80%] :\r\nAh oui, oui, non je je vaut que il y a, il y a vraiment dans le domaine de donc pour les livres bilingues, on est toujours dans un dans une configuration assez pointu, j'ai quand m\u00eame sortie ce tout ouvrages en langue fran\u00e7aise uniquement dans une nouvelle collection de poche que ce que nous avons lanc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, c'est un tr\u00e8s joli format dans lequel on publie pas seulement de la litt\u00e9rature, mais m\u00eame des inutiles et des essais de de ces critiques et des r\u00e9cits et des t\u00e9moignages, par exemple, le livre de Louison Dutoit va para\u00eetre dans cette collection Poche et donc c'est l'hiver, la glace encore en poche donc pour acc\u00e9der un alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:25) [78%] :\r\nAlors un autre auteur, qui a beaucoup de succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait dr\u00f4le, elles ne s'et donc vous avez traduit qu'en Libye ni Al qui ch\u00f4meurs je que cela peut \u00eatre un accord pas parce que les titres, il est un peu comme \u00e7a aussi et puis la traduction excellente, on a parl\u00e9 d'ailleurs d'entre les lignes, \u00e0 l'\u00e9poque, invit\u00e9 Pedroletti pour en parler, la traduction est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce qu'elle rend le le suisse allemand, la presse l'impression qu'il entend monsieur enfin le suisse allemand, un certain type de suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:56) [78%] :\r\nNous sommes dans une rallonge encore l'avion de Litt\u00e9rature l\u00e0 je parlais du roman chez les 5 dialectes qui sont toutes des langues \u00e9crites dans le domaine des dialectes al\u00e9maniques c'est pas le cas il y a, il y en a tr\u00e8s peu qui sont \u00e9crits en un certain nombre qui l'ont, parce qu'il y a des grands \u00e9crivains au XIXe si\u00e8cle, qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9crit en suisse allemand on dans un d'\u00e9tudes samedi, il ne fait plus d'une vingtaine de tennis, on pense quand on gagne, on a 3 suivi de Pedro laine c'est le sud, surtout juste Haute-Argovie je l'ai mis sur la 4\u00e8me de couverture pour bien le signaler les ch\u00f4meurs Talcahuano c'est arriv\u00e9 ce que j'ai en couverture, j'ai pas dit de on va entendre peut-\u00eatre l'extrait c'est voil\u00e0 pour toujours, par la voix de Pascal Cottin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:35) [86%] :\r\n\u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria de l'h\u00f4pital, ils ont des boules de Berlin d\u00e9licieuse couverte de sucre en poudre, pas du sucre normal tu as moins les doigts qui collent et sont tout aussi sucr\u00e9 que les autres si je pouvais je mangerais que les boules de Berlin de l'h\u00f4pital soudain Martin me demande s'il y a du nouveau c\u00f4t\u00e9 Regula \u00e7a m'a coup\u00e9 la chique pourquoi qui a dit quelque chose, personne, je demande seulement parce que l'autre fois Tadic \u00e9tait amoureux d'elle, je dis \u00e7a \u00e0 r\u00e8gle lui prend pas C\u00e9saire \u00e9t\u00e9 emball\u00e9s comme un ado, raconte ce qui se passe, raconte : je suis curieuse mais j'arrive rien \u00e0 raconter quand on m'aborde aussi directement je n'arrive rien \u00e0 raconter, et puis je suis troubl\u00e9 parce que Martha \u00e0 la l\u00e8vre sup\u00e9rieure, pleine de confiture et de sucre en poudre, alors on parle un peu dou\u00e9, lit et on se dit que ce serait bien qu'ils puissent profiter d'un de ses programmes de traitement \u00e0 la m\u00e9ta- au Alero elles ces programmes o\u00f9 il serait un peu sous contr\u00f4le mais pas trop, pardon monsieur mais c'est non fumeur ici, c'est une dame qui \u00e9tait venu voir son mari, il portait un training avec des raies blanches, elle, une tenue anthropophages tout aussi violette et vient vers nous comme \u00e7a, sans avertir comme si elle voulait s'installer, fait la moue et avec ce ton p\u00e8re vers des gens qui cherchent \u00e0 faire la morale aux autres, pardon monsieur mais c'est non fumeur ici, vous vous trompez je crois vous avez mal compris, je crois, parce qu'ici c'est pas non fumeur, et si ces fumeurs et l\u00e0- bas vous voyez l\u00e0- bas, l\u00e0- bas c'est non fumeur, on \u00e9tait assis chez les non- fumeurs et on a tout le temps, votre fum\u00e9e dans le nez, ben oui, je lui dis : la fum\u00e9e, je sais, je lui dis : elle est terrible : la fum\u00e9e, elle ignore les r\u00e8gles \u00e9mises par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, la fum\u00e9e cette garce ne sait ni lire, ni ob\u00e9ir la fum\u00e9e fait ce qu'elle veut la fum\u00e9e plus libres que nous tous, pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:37) [76%] :\r\nExtrait de qui, des ch\u00f4meurs de Pedro rel\u00e8ve, traduction de natalit\u00e9 les Daniel retenu l'air traduit de rien du tout, donc ici avec notre part parce que le temps de ce livre publi\u00e9 par les \u00e9ditions Doba que je le rappelle, nous accueillons aujourd'hui \u00e0 l'occasion de la 40\u00e8me anniversaire David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:52) [87%] :\r\nCollin 40\u00e8me universitaire qui est l'occasion de nombreuses manifestations enfin manifestation une porte grande et depuis, les choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, Exposition \u00e0 la galerie humus notamment jusqu'au 26 novembre on va peut-\u00eatre en parler apr\u00e8s une chanson est -ce qu'on a le temps de revenir apr\u00e8s Francesco bien mont\u00e9, juste pour dire un mot de ce qui est tout frais, tout frais, tout frais par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:16) [68%] :\r\nTr\u00e8s tard dans les. \r\nAu nom de fond vous dans un bordel de. \r\nJe connais gens de toute sa. \r\nComme faut -il bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:23) [85%] :\r\nSublime po\u00e8me d'Apollinaire, mis en musique donc mis en musique par Fran\u00e7ois B\u00e9ranger chanteur libertaire, tr\u00e8s actif dans les ann\u00e9es 70 c'est une chanson des ann\u00e9es 80 et s'il est choisi pour vous Jean Richard pour demain gagner parce que Cottin pour les \u00e9ditions dans 20 et pour nos auditeurs, c'est parce que voil\u00e0 aussi une illustration de ce que la po\u00e9sie peut faire de comment elle peut donner voix \u00e0 ces gens d'en bas qui ont \u00e9t\u00e9 si importants dans l'histoire de la maison d'\u00e9dition qui ont qui ont fond\u00e9 qui ont justifi\u00e9 son son existence, les \u00c9ditions d'en bas qui fait donc leur 40 ans aujourd'hui, aujourd'hui, cette ann\u00e9e, fond\u00e9es en 76 et David Collin, donc vous avez des manifestations des rencontres \u00e0 nouveau signal\u00e9 autour de cette Anywhere. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [82%] :\r\nIl y en a d\u00e9j\u00e0 eu, on arrive, on arrive relativement par mais c'est-\u00e0-dire \u00e7a commence au d\u00e9but de l'Automne et puis il y a quand m\u00eame pour les rattrapages est plus plus que rattrapage il y a une Exposition \u00e0 voir la galerie humus avec po\u00e9tique de la r\u00e9sistance, \u00e7a a commenc\u00e9 le 5 novembre donc c'est 2 expositions en fait, autour aussi de Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro \u00e9diteur Fran\u00e7ois Maspero qui qui \u00e9voque \u00e9galement dans un livre le livre \u00e0 Lille Sanderson m\u00e9moire \u00e9clat\u00e9es apr\u00e8s, avec une pr\u00e9face de G\u00e9rard Chaliand et Sanderson, d'autant qu'on \u00e9voquera au micro de de Christian Chocat demain dans Versus penser et le 24 janvier 24, \u00e9galement dans la suspension et Nice Anderson qui est un personnage engag\u00e9e et c'est moi qu'on puisse dire, autant au niveau de l'\u00e9dition, qu'au niveau de d'autres combats qui r\u00e9sonne aussi avec l'activit\u00e9 des \u00e9ditions d'en bas et \u00e0 lire l'histoire aussi des dissoudre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:54) [83%] :\r\nEn 2005, nous avons publi\u00e9 dans une collection de Fran\u00e7ois Le Temps m\u00e9moires \u00e9ditoriale qui qui est revisite au fond l'histoire des maisons d'\u00e9dition comme rencontrent h\u00e9 ben nous avons et donc nous avons publie un ouvrage sur la c'\u00e9tait \u00e9diteur en 2007 d\u00e9j\u00e0 qui s'intitule militantisme la cit\u00e9 \u00e9diteur 1958 1967 avec une postface de Fran\u00e7ois Maspero justement et compte n'est -ce Anderson nous a amen\u00e9 son nez Norman Inscrit de ses m\u00e9moires \u00e9clat\u00e9es sous titre de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident, nous avons pens\u00e9 \u00e0 comment faire pour lancer ce livre et je passe la parole \u00e0 Pascal Cottin, qui est le concepteur de cette Exposition chez l'humus \u00e0 Lausanne il y a 3 expositions expositions de Fran\u00e7ois Maspero sur fond Fran\u00e7ois Bizot, l'Exposition sur les 40 ans de dont Marie- Pierre politiques de r\u00e9sistants et puis attendez sous le chapeau de la police de glace et 3\u00e8me Exposition : celle de la cit\u00e9, \u00e9diteur, c'est la 1\u00e8re fois que depuis l'expulsion Sanderson en 1967 c'est \u00e7a qui la raconte, en 3 temps dans ses m\u00e9moires, puisqu'il a fond\u00e9 les \u00e9ditions en 1957, diffusion, distribution de France ont l'aspect minuit et d'autres maisons militant anti- en France et la cr\u00e9ation des \u00e9ditions lorsque en France ont interdit les ouvrages d'un Henri Alleg la question sur la torture en Alg\u00e9rie, donc la guerre d'Alg\u00e9rie lance les \u00e9ditions de la cit\u00e9, \u00e9diteur et il accompagne toutes les luttes du Front de lib\u00e9ration nationale avait pas que pour ensuite conclave la l'Alg\u00e9rie est termin\u00e9e, on passe \u00e0 l'\u00e9dition, dans le domaine chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:36) [80%] :\r\nJ'imagine qu'il sera de nouveau question je me Gilson personne dans les \u00e9missions Christian chacun donc demain et le jeudi 24 donc de voler assez espac\u00e9es dans le temps mais vous vouliez que justement que Pascal Cottin et me disent de mots de de cette actualit\u00e9 autour des \u00e9ditions d'en bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est en fait la politique de la r\u00e9sistance ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par l'association l'itin\u00e9rante qui \u00e0 Lausanne et suite \u00e0 la rencontre de d'Alain Guichard de Bruno Guichard, pardon et et d'Alain L\u00e9ger des \u00e9ditions \u00e0 plus d'un titre qui ont con\u00e7u avec Nathalie L\u00e9ger qui ont con\u00e7u cette Exposition et il y a \u00e9galement un film sur place, qui retrace l'histoire de Maspero, on a trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir se faire voir les Liens que par exemple, Fran\u00e7ois Maspero avec le r\u00eav\u00e9 que Lausanne si on a mis sur notre sur le site de l'itin\u00e9rante les vid\u00e9os des 2 d\u00e9bats qui ont \u00e9t\u00e9 faits avec Edwy Plenel, Julien, je n'y Morvan, \u00e9ditrice du soleil qui sont venus 5 novembre et l\u00e0 on peut voir vraiment les l'importance de ces \u00e9ditions toutes ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:43) [83%] :\r\nUne des parent\u00e9s, donc qui peut exister avec les les \u00c9ditions d'en bas et le parcours des \u00c9ditions d'en bas, ce qu'on esp\u00e8re au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:49) [81%] :\r\nTant et publie de la litt\u00e9rature on entendu Violetta il est autant et publie des dossiers critiques que nous avons publi\u00e9s tout au long de ces ann\u00e9es qui sont tr\u00e8s importants, on a parl\u00e9 de la mendicit\u00e9 on l'illustr\u00e9 d'ailleurs, on a des familles comme \u00e7a, voil\u00e0 et d\u00e9favoris\u00e9s, il y a des ressources et une g\u00eane pas les grandes multinationales qui \u00e9tait qui massacre l'environnement dans le monde entier et les populations qui en subissent les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [86%] :\r\nLes familles de pens\u00e9e, on aurait pu en parler voil\u00e0 tr\u00e8s longtemps disait si on va vous avez vu tous les livres qui sont autour de nous et qui montre, activit\u00e9 Fran\u00e7ois Choffat mais c'est un grand gagnant, c'est un grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:23) [84%] :\r\nCe qui serait, sans succ\u00e8s, c'est un livre qui est \u00e0 la fois un t\u00e9moignage et un dossier sur la m\u00e9decine actuelle c'est un m\u00e9decin allopathique mais qui a fait \u00e9tait un des fondateurs de l'hom\u00e9opathie et donc, dans son livre, on a toutes pan de l'histoire de la sant\u00e9 en Suisse qui racont\u00e9e \u00e0 travers cette tension entre 2 m\u00e9decines que lui pratique all\u00e8grement les 2 et c'est un livre remarquable \u00e0 ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a c'est de l'abb\u00e9 biodiversit\u00e9 voil\u00e0 exactement au concert important pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:51) [80%] :\r\nOn fait la demande de diversit\u00e9, on soutient, c'est le mot de la fin de biodiversit\u00e9 pour pour donc retracer ses 40 ans de vie \u00e9ditoriale d'\u00e9dition d'en bas avec avec cet ouvrage en tire nous ou qui, disons qui poursuit cette tradition du r\u00e9cit du t\u00e9moignage \u00e0 la fois litt\u00e9raire et \u00e0 la fois pensant donc on a bien compris, un axe \u00e9ditions d'en bas, depuis leur naissance, en 1976 il y a 40 ans, merci \u00e0 vous tous \u00e0 Pascal Cottin que nous allons faire des lectures \u00e0 Antonin gagner qui est donc actif depuis fort longtemps, d'\u00e9dition d'Havas qui a bien connu son fondateur Michel de l'argent et qui t\u00e9moignent de cette 1\u00e8re \u00e9poque avoue Jean Richard, qui en est actuellement le directeur qui c\u00e9l\u00e9brait donc \u00e0 ce poste, les 40 ans de la maison et avoue David que que vous avez amen\u00e9 tous ses livres, tous ses invit\u00e9s, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:37) [95%] :\r\nMerci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagn\u00e9, Antonin", "role": "beau-fils de Michel Glardon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean", "role": "directeur des \u00e9ditions d'En Bas", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glardon, Michel", "role": "responsable des \u00e9ditions d'En Bas (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottin, Pascal", "role": "collaborateur des \u00e9ditions d'En Bas", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B69163C9-3DF1-4291-9305-40B716C262F9", "internalArchiveId": "B69163C9-3DF1-4291-9305-40B716C262F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  la derni\u00e8re de vie co\u00fbte plus cher aux caisses maladie en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique ...\r\nPlus de savoir vivre en Suisse romande, mais plus de savoir-mourir en Suisse al\u00e9manique: cest avec un trait d'humour un peu noir que le Tagesanzeiger pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Bern. Elle a compar\u00e9 les co\u00fbt de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie des clients suisses des caisses maladies. La diff\u00e9rence par r\u00e9gion est criante: ces co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Suisse romande avec un record de 44'000 francs en moyenne par patient  \u00e0 Lausanne, et presque la moiti\u00e9 moins en Suisse al\u00e9manique. 26'600 francs \u00e0 Winthertur. Les questions \u00e9thiques en m\u00e9decine ne sont donc pas r\u00e9solues de la m\u00eame fa\u00e7on d'un bout \u00e0 l'autre du pays.  Deux raisons \u00e0 cette diff\u00e9rence importante:   les Romands meurent plut\u00f4t \u00e0 l'hopital, alors qu'en Suisse al\u00e9manique, beaucoup de personnes meurent dans leurs maisons. Et puis les m\u00e9decins de langue fran\u00e7aise ont tendance \u00e0 lutter de mani\u00e8re agressive contre les douleurs et les sympt\u00f4mes et \u00e9coutent moins la volont\u00e9 d'un patient qui ne veut pas d'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\nIl faut aborder la question de la prise en charge excessive en fin de vie, estime le conseiller national PLR, Ignazio Cassis, interrog\u00e9 par le journal. Il d\u00e9clare: le co\u00fbt de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie est une question qui fait mal au ventre, mais malgr\u00e9 tout, il faut en discuter. \r\nM\u00e9decine et r\u00e9seaux sociaux - La TG\r\n***  Les Suisses ont peur \u00e0 la fois de la grippe et du vaccin\r\nLibert\u00e9\r\nInacceptable, Johann Schneider Amman juge inacceptable les sp\u00e9culations autour de sa sant\u00e9, qui n'ont \u00e0 ses yeux ni queue ni t\u00eate.Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en grande interview dans la Bernerzeitung: alors oui les d\u00e9calages horaires d\u00fbs \u00e0 ses nombreux voyages l'ont fatigu\u00e9, il a eu une mauvaise toux cet \u00e9t\u00e9, mais aujourd'hui il va bien et est en totale possession de ses moyens. Autre sujet:  l'Union Europ\u00e9enne doit vivre avec la pr\u00e9f\u00e9rence nationale light, estime Johann Schneider Amman, c'est une solution pragam,tique pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple. Enfin, sur l'\u00e9lection de Donald Trump, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR d\u00e9clare:  Donald Trump ne va pas transformer sa rh\u00e9torique de campagne mot pour mpt en programme de gouvernement. Par exemple, ce n'est aps dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple am\u00e9ricain de se d\u00e9tourner du libre \u00e9change.  \r\n***  Et puisqu'on parle de Donald Trump,  sa politique est d\u00e9j\u00e0 largement suivie par les Suisses ...\r\nPOur beaucoup de Suisses, l'\u00e9lection de Donald Trump comme pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait inimaginable. Mais pour l'\r\nArgauerzeitung, les Suisses oublient qu'une partie de la politique de leur pays refl\u00e8te les ambitions du R\u00e9publicain. Exemple - le credo America fisrt existe aussi en Suisse - Switzerland fisrt - en votant oui le 9 f\u00e9vrier, la population a voulu reprendre la main sur l'immigration et mis \u00e0 mal la libre circulation ds personnes, un trait\u00e9 sign\u00e9 par la Suisse.  Le ressentiment contre les musulmans existe aussi dans notre pays: en 2009 on a vot\u00e9 contre els minarets, et en septembre 2013 le Tessin a interdit al burka. Selon les sondages une interdiction sur le plan national est sur la bonne voie. Enfin du c\u00f4t\u00e9 des baisses d'imp\u00f4ts, la deucxi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises a poursuivi un tel but, de m\u00eame que RIE 3, sr\u00e9forme sur laquelle le peuple suisse s'exprimerta bient\u00f4t. \r\nR\u00e9actions fondation Clinton - TG - 24 heures\r\n*** Les Argoviens tremblent pour leur emploi li\u00e9s au nucl\u00e9aire\r\nTG - 24 heures\r\nBeaucoup de sujets en lien avec la sortie du nucl\u00e9aire dans la presse al\u00e9manique ce matin: la NZZ propsoe une pleine page sur le parc nucl\u00e9aire suisse, le plus vieux du monde . Dans le Blick, un reportage dans le bsilo le plus dangereux de Suisse: le lieu de stockage provisoire des d\u00e9cehts nucl\u00e9aires en \u00e0 Wurenlingen en Argovie. Le Blick rel\u00e8ve aussi le casse te\u00eate de l'UDC: c'est el seul parti \u00e0 avoir lanc\u00e9 un referendum contre la strat\u00e9gei \u00e9nergie 2050, qui veut sortir du nucl\u00e9aire mais sans mettre de date \u00e0 cette sortie, \r\n. En cas de oui le 27 novembre \u00e0a la sortie programm\u00e9e, des \u00e9lus de la commission de l'\u00e9nergie veulent retirer le referendum contre la strat\u00e9gie Energie 2050,qui vise \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire mais sans date. L'UDC envisage de capituler devant Doris Leuthard. \r\n***  ET on termine avec un constat: la g\u00e9n\u00e9ration Y ou l'ambition de la normalit\u00e9 \r\nLe n\u00e9o-conventionalisme: c'est comme cela que la NZZ nomme le nouveau trend de la generation y, et s'interroge: les juenes n'ont-ils plus de grands r\u00eaves ? En tout cas, \u00eatre normal devient le but d'une vie pour les jeunes entre 14 ans et 36 ans.  Dans un climat d'appr\u00e9hension oedipale, les r\u00eaves et les ambitions sont tabous:  n'attends rien de grand de la vie, prends ce que tu re\u00e7ois et sois content semble \u00eatre la nouvelle maxime- De amni\u00e8re frappante, les jeunes aspirent \u00e0 la discr\u00e9tion. Signe de ce mainstream ambiant,  presque la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants qui terminent \u00e0 Harvard choisissent soit de travailler dans la finance soit dans le conseil en entreprise.  C'est aussi un peu le handicap du bien \u00eatre: un estomac bien plein se rebelle moins volontiers.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... La derni\u00e8re ann\u00e9e de vie co\u00fbte plus cher en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique...\r\nPlus de savoir vivre en Suisse romande, mais plus de savoir-mourir en Suisse al\u00e9manique: cest avec un trait d'humour un peu noir que le Tagesanzeiger pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Bern. Elle a compar\u00e9 les co\u00fbt de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie des clients suisses des caisses maladies. La diff\u00e9rence par r\u00e9gion est criante: ces co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Suisse romande avec un record de 44'000 francs en moyenne par patient  \u00e0 Lausanne, et presque la moiti\u00e9 moins en Suisse al\u00e9manique. 26'600 francs \u00e0 Winthertur. Les questions \u00e9thiques en m\u00e9decine ne sont donc pas r\u00e9solues de la m\u00eame fa\u00e7on d'un bout \u00e0 l'autre du pays.  Deux raisons \u00e0 cette diff\u00e9rence importante:   les Romands meurent plut\u00f4t \u00e0 l'hopital, alors qu'en Suisse al\u00e9manique, beaucoup de personnes meurent dans leurs maisons. Et puis les m\u00e9decins de langue fran\u00e7aise ont tendance \u00e0 lutter de mani\u00e8re agressive contre les douleurs et les sympt\u00f4mes et \u00e9coutent moins la volont\u00e9 d'un patient qui ne veut pas d'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\nIl faut aborder la question de la prise en charge excessive en fin de vie, estime le conseiller national PLR, Ignazio Cassis, interrog\u00e9 par le journal. Il d\u00e9clare: le co\u00fbt de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie est une question qui fait mal au ventre, mais malgr\u00e9 tout, il faut en discuter. \r\nLa m\u00e9decine... est elle aussi embarqu\u00e9e sur les flots tumulteux de la r\u00e9volution num\u00e9rique. A lire dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe patient se renseinge sur internet:  maladies, traitements, effets secondaires, ou contre-indications. Il partage aussi ses exp\u00e9riences, et dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous avons de plus en plus tendance \u00e0 faire confiance \u00e0 ce savoir exp\u00e9rientiel, plut\u00f4t qu'aux connaisances scientifiques. Une caisse de r\u00e9sonnance \u00e9norme, aussi, pour les m\u00e9decins, pour y faire de la pr\u00e9vention. \r\n Mais le c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est quand de fausses informations se r\u00e9pandent, et affolent la population. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour les autorit\u00e9s publiques et scientifiques, de s'emparer aussi de ces technologies. L'autre face de ce c\u00f4t\u00e9 obscur, c'est aussi la place de plus en plus importante prise par les GAFA: google, apple, facebook amazon: entre transhumanisme et collecte de donn\u00e9es... dont on ignore en g\u00e9n\u00e9ral la destination.\r\n***Les suisses ont peur \u00e0 la fois de la grippe ET du vaccin...\r\nOn ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, ici. On parlait m\u00e9decine et r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 quand, via twitter, on rappelle aux gens de se vacciner contre la grippe. \r\nMais le probl\u00e8me, lit-on dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, ou encore l'Impartial et L'Express, c'est que les suisses sont assez m\u00e9fiant, avec les vaccins en g\u00e9n\u00e9ral, et celui de la grippe en particulier, selon une \u00e9tude de l'institut GFS.bern, pour le compte d'un groupe am\u00e9ricain de bioechnologies. 43% des sond\u00e9s ne disposent d'aucune couverture vaccinale contre la grippe, mais en m\u00eame temps, la proportion des sond\u00e9s qui craignent v\u00e9ritablement d'attraoer la gripe ou un rhume augmente. L'institut de sondage constate: la conviction de laisser faire dame nature a la vie dure. Et s'inscrit dans le principe que ce qui ne tue pas rend plus fort. Sauf que la grippe tue chaque ann\u00e9e plusieurs centaines de personnes, selon les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\nInacceptable, Johann Schneider Amman juge inacceptable les sp\u00e9culations autour de sa sant\u00e9, qui n'ont \u00e0 ses yeux ni queue ni t\u00eate.Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en grande interview dans la Bernerzeitung: alors oui les d\u00e9calages horaires d\u00fbs \u00e0 ses nombreux voyages l'ont fatigu\u00e9, il a eu une mauvaise toux cet \u00e9t\u00e9, mais aujourd'hui il va bien et est en totale possession de ses moyens. Autre sujet:  l'Union Europ\u00e9enne doit vivre avec la pr\u00e9f\u00e9rence nationale light, estime Johann Schneider Amman, c'est une solution pragam,tique pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple. Enfin, sur l'\u00e9lection de Donald Trump, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR d\u00e9clare:  Donald Trump ne va pas transformer sa rh\u00e9torique de campagne mot pour mpt en programme de gouvernement. Par exemple, ce n'est aps dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple am\u00e9ricain de se d\u00e9tourner du libre \u00e9change.  \r\n***Et puisqu'on parle de Donald Trump, sa politique est d\u00e9j\u00e0 largement suivie par les Suisses...\r\nPOur beaucoup de Suisses, l'\u00e9lection de Donald Trump comme pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait inimaginable. Mais pour l'\r\nArgauerzeitung, les Suisses oublient qu'une partie de la politique de leur pays refl\u00e8te les ambitions du R\u00e9publicain. Exemple - le credo America fisrt existe aussi en Suisse - Switzerland fisrt - en votant oui le 9 f\u00e9vrier, la population a voulu reprendre la main sur l'immigration et mis \u00e0 mal la libre circulation ds personnes, un trait\u00e9 sign\u00e9 par la Suisse.  Le ressentiment contre les musulmans existe aussi dans notre pays: en 2009 on a vot\u00e9 contre els minarets, et en septembre 2013 le Tessin a interdit al burka. Selon les sondages une interdiction sur le plan national est sur la bonne voie. Enfin du c\u00f4t\u00e9 des baisses d'imp\u00f4ts, la deucxi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises a poursuivi un tel but, de m\u00eame que RIE 3, sr\u00e9forme sur laquelle le peuple suisse s'exprimerta bient\u00f4t. \r\nMais la Suisse penche aussi du c\u00f4t\u00e9 Clinton. La presse al\u00e9manique le r\u00e9v\u00e9lait hier: la direction du d\u00e9veloppment et de la coop\u00e9ration, la DDC, a fait un don \u00e0 la fondation Clinton, 500 mille francs, en 2011. En plein diff\u00e9rent fiscal avec Washignton, et alors qu'Hillary Clinton \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat et Micheline Calmy-Rey \u00e0 la t\u00eate du DFAE.\r\nCette somme a-t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le dans la r\u00e9solution de ce conflit ? On n'en sait rien. Mais 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9s voir ce qu'on en pensait parmi les politiques suisses... C'est la Sutp\u00e9faction, lit-on. Tr\u00e8s probl\u00e9matique dit l'UDC. Qui va demander des \u00e9claircissement au d\u00e9partement des affaires \u00e9tragn\u00e8res. Erreur politique affirme-t-on \u00e0 gauche. Il faut maientenant voir si cet argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, et comment. Certains, toujours \u00e0 gauche, appellent au calme: il para\u00eet difficile d'acheter les Etats-Unis avec 500 mille francs...\r\n***Les Argoviens tremblent pour leurs emplois li\u00e9s au nucl\u00e9aire...\r\nOn est toujours dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, et direction l'Argovie, donc. L'Argovie, o\u00f9 le nucl\u00e9aire est presque une religion d'Etat: 3 des 5 r\u00e9acteurs du pays y sont install\u00e9s: Beznau 1 et 2, et Leibstadt. Et la catastrophe nucl\u00e9aire de Kukushima ne semble pas avoir fait changer l'attachement des citoyens directement concern\u00e9s. Et le maire de D\u00f6ttingen, la commune o\u00f9 se situe Beznau, se veut rassurant: on ne peut pas comparer avec Fukushima, il n'y a pas de risque de Tsunami en Suisse. Il fait confiance \u00e0 Axpo, l'exploitant. Qui assure l'emploi de 80 \u00e0 100 personnes de la commune. Ses administr\u00e9s n'en pensent pas moin: la centrale a apport\u00e9 beaucoup au d\u00e9veloppement du village. Et un riverain d'expliquer: j'ai bien plus peur du r\u00e9chauggement climatique que des centrales nucl\u00e9aires. \r\nBeaucoup de sujets en lien avec la sortie du nucl\u00e9aire dans la presse al\u00e9manique ce matin: la NZZ propsoe une pleine page sur le parc nucl\u00e9aire suisse, le plus vieux du monde . Dans le Blick, un reportage dans le bsilo le plus dangereux de Suisse: le lieu de stockage provisoire des d\u00e9cehts nucl\u00e9aires en \u00e0 Wurenlingen en Argovie. Le Blick rel\u00e8ve aussi le casse te\u00eate de l'UDC: c'est el seul parti \u00e0 avoir lanc\u00e9 un referendum contre la strat\u00e9gei \u00e9nergie 2050, qui veut sortir du nucl\u00e9aire mais sans mettre de date \u00e0 cette sortie, \r\n. En cas de oui le 27 novembre \u00e0a la sortie programm\u00e9e, des \u00e9lus de la commission de l'\u00e9nergie veulent retirer le referendum contre la strat\u00e9gie Energie 2050,qui vise \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire mais sans date. L'UDC envisage de capituler devant Doris Leuthard. \r\nL'avenir de la plan\u00e8te, encore... mais via la long\u00e9vit\u00e9 de nos t\u00e9l\u00e9phones portables, cette fois-ci: r\u00e9parez, au lieu de jeter, nous disent en choeur la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois ou le nouvelliste ce matin. Une pratique qui a de plus en plus de succ\u00e8s: soit que vous fassiez r\u00e9parer votre portable pour vous, ou que vous l'\u00e9changiez contre un neuf, et qu'il soit retap\u00e9 et envoy\u00e9 en Afrique par exemple. Un mod\u00e8le durable et \u00e9conomiquement profitable.\r\nMais l'autre option, c'est de suivre l'oracle Jean-Claude Biver, patron du p\u00f4le horloger du groupe LVMH. Grande interview dans le Matin. \"la montre connect\u00e9e va d\u00e9tr\u00f4ner le portable\r\n*** Ce constat pour terminer: La g\u00e9n\u00e9ration \"Y\"  ou \"l'ambition de la normalit\u00e9\"...\r\nLe n\u00e9o-conventionalisme: c'est comme cela que la NZZ nomme le nouveau trend de la generation y, et s'interroge: les juenes n'ont-ils plus de grands r\u00eaves ? En tout cas, \u00eatre normal devient le but d'une vie pour les jeunes entre 14 ans et 36 ans.  Dans un climat d'appr\u00e9hension oedipale, les r\u00eaves et les ambitions sont tabous:  n'attends rien de grand de la vie, prends ce que tu re\u00e7ois et sois content semble \u00eatre la nouvelle maxime- De amni\u00e8re frappante, les jeunes aspirent \u00e0 la discr\u00e9tion. Signe de ce mainstream ambiant,  presque la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants qui terminent \u00e0 Harvard choisissent soit de travailler dans la finance soit dans le conseil en entreprise.  C'est aussi un peu le handicap du bien \u00eatre: un estomac bien plein se rebelle moins volontiers.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-14T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8146376", "ece-8146357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:15:58Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJoseph \u00e0 Rome, la revue de presse \u00e0 6 heures 44 Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie co\u00fbte plus cher en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nPlus de savoir vivre en Suisse romande, mais plus de savoir- mourir en Suisse al\u00e9manique, c'est avec un trait d'humour un peu noir que le tag Hassan sa guerre pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne, elle a compar\u00e9 cette \u00e9tude, les co\u00fbts de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie des clients suisses des caisses maladie et la diff\u00e9rence par r\u00e9gion est criante ces co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s en Suisse romande, avec un record de 44000 francs en moyenne par patient \u00e0 Lausanne et presque la moiti\u00e9 moins en Suisse al\u00e9manique, notamment \u00e0 Winthertour, alors 2 raisons \u00e0 cette diff\u00e9rence importante les Romands meurent plut\u00f4t \u00e0 l'h\u00f4pital alors qu'en Suisse al\u00e9manique, beaucoup de personnes d\u00e9c\u00e8dent dans leur foyer et puis les m\u00e9decins de langue fran\u00e7aise ont tendance \u00e0 lutter de mani\u00e8re plus agressive contre les douleurs et les sympt\u00f4mes et \u00e9coutent moins la volont\u00e9 d'un patient qui ne veut pas d'acharnement th\u00e9rapeutique, il faut aborder la question de la prise en charge excessive en fin de vie, estime le Conseil national PLR Ignatus au Cassis, interrog\u00e9 par le journal, il d\u00e9clare : le co\u00fbt de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie est une question qui fait mal au ventre, mais malgr\u00e9 tout, il faut en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nLa m\u00e9decine est elle aussi embarqu\u00e9e sur les flots tumultueux de la r\u00e9volution num\u00e9rique \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, le patient se renseigne d\u00e9sormais sur internet, maladies traitements effets secondaires ou contre- indications, il partage aussi ses exp\u00e9riences et dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous avons de plus en plus tendance \u00e0 faire confiance \u00e0 ce savoir exp\u00e9rience Yelle plut\u00f4t qu'aux connaissances scientifiques une caisse de r\u00e9sonnance \u00e9norme aussi ces r\u00e9seaux sociaux pour les m\u00e9decins, pour y faire de la pr\u00e9vention, mais le c\u00f4t\u00e9 obscur c'est quand de fausses informations se r\u00e9pandent et affolent la population, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour les autorit\u00e9s publiques et scientifiques de s'emparer aussi de ces technologies, l'autre face de ce c\u00f4t\u00e9 obscur multiples, c'est aussi la place de plus en plus importante prise par les gaffes dans le domaine gaffe \u00e0 Google, Apple, Facebook amazone entre transhumanisme et collecte de donn\u00e9es dont on ignore en g\u00e9n\u00e9ral la destination, les Suisses ont peur \u00e0 la fois de la grippe et du vaccin, on ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, ici on parle effectivement m\u00e9decine et r\u00e9seaux sociaux ou qu'on via twitter on rappelle aux gens de se vacciner contre la grippe, alors le probl\u00e8me, lit -on dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste ou encore l'Impartial et L'Express, c'est que les suisses sont assez m\u00e9fiant avec les vaccins en g\u00e9n\u00e9ral et celui de la grippe en particulier, selon une \u00e9tude de l'institut GFS Bern pour le compte d'un groupe am\u00e9ricain en biotechnologie 43 pourcent des des sond\u00e9s ne disposent d'aucune couverture vaccinale contre la grippe, mais en m\u00eame temps, la proportion des sond\u00e9s qui craignent v\u00e9ritablement d'attraper la grippe ou en rhume augmente, l'institut de sondage, constate la conviction de laisser faire dame nature a la vie dure et s'inscrit dans le principe que ce qui ne tue pas rend plus fort, sauf que la grippe tue chaque ann\u00e9e plusieurs centaines de personnes quand m\u00eame, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [94%] :\r\nInacceptable, Yoann Schneider Amman juge inacceptable les sp\u00e9culations autour de sa sant\u00e9, qui n'ont, \u00e0 ses yeux ni queue ni t\u00eate, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en grande interview dans La derni\u00e8re Zeitung, alors oui, les d\u00e9calages horaires d\u00fbs \u00e0 ses nombreux voyages l'ont fatigu\u00e9, il a eu une mauvaise toux cet \u00e9t\u00e9, mais aujourd'hui il va bien et il est en totale possession de ses moyens, autre sujet abord\u00e9 dans l'interview, l'Union europ\u00e9enne doit vivre avec la pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light estime Yoann Schneider Amman, c'est une solution pragmatique pour appliquer l'initiative une \u00e0 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple enfin sur l'\u00e9lection de Donald Trump, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR d\u00e9clare Donald Trump ne va pas transformer sa rh\u00e9torique de campagne, mot pour mot en programme de gouvernement, par exemple, ce n'est pas dans son int\u00e9r\u00eat ni dans celui du peuple am\u00e9ricain de se d\u00e9tourner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [92%] :\r\nDu libre- \u00e9change, puisqu'on parle de Donald Trump, sa politique est d\u00e9j\u00e0 largement suivie par les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [92%] :\r\nPour beaucoup de Suisses, l'\u00e9lection de Donald Trump comme pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait inimaginable, mais selon la \u00e7a \u00e9tonne les Suisses oublient qu'une partie de la politique de leur pays refl\u00e8te les ambitions du R\u00e9publicain, exemple le credo America First existe aussi en Suisse, on pourrait le traduire par Switzerland First car en votant oui le 9 f\u00e9vrier la population a voulu reprendre la main sur l'immigration et mis \u00e0 mal la Lip : circulation des personnes, un trait\u00e9 pourtant sign\u00e9 par la Suisse, le ressentiment contre les musulmans, il existe aussi dans notre pays en 2009 on a vot\u00e9 contre les minarets et en septembre 2013, 2016 le Tessin \u00e0 entendre je sais plus quelle date exactement, enfin le Tessin vient d'interdire la burqa, selon les sondages, une interdiction sur le plan national et sur la bonne voie, enfin, du c\u00f4t\u00e9 des diminutions d'imp\u00f4ts voulue par Donald Trump, la 2\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, a poursuivi untel but, de m\u00eame que Herriot 3 r\u00e9forme sur laquelle le peuple suisse s'exprimera bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [92%] :\r\nMais la Suisse penche aussi du c\u00f4t\u00e9 Clinton la presse al\u00e9manique le r\u00e9v\u00e9lait hier la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration a d\u00e9laiss\u00e9 \u00e0 faire un don \u00e0 la fondation Clinton 500000 francs en 2011 en plein diff\u00e9rent fiscal avec Washington et alors qu'Hillary Clinton \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat et Micheline Calmy-Rey \u00e0 la t\u00eate du DFAE cette somme a -t-elle jou\u00e9 un r\u00f4le dans la r\u00e9solution de ce conflit, on n'en sait rien, mais 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9s voir ce qu'on en pensait parmi les politiques suisses c'est la stup\u00e9faction Liton tr\u00e8s probl\u00e9matique, dit l'UDC qui va demander, lisez l'des \u00e9claircissements au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res erreur politique, affirme -t-on \u00e0 gauche, il faut maintenant voir si cet argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 et comment certains toujours \u00e0 gauche appellent quand m\u00eame au calme, il para\u00eet tout de m\u00eame difficile d'acheter les \u00c9tats-Unis avec 500000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [80%] :\r\nDifficile effectivement fissures j'ai v\u00e9rifi\u00e9, vous aviez raison le le la, l'interdiction de la burqa a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation populaire le 22 septembre 2013 on \u00e9tait c'en \u00e9tait charg\u00e9, un peu dans le XIXe raison les Argoviens tremblent pour leurs emplois li\u00e9s au nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [92%] :\r\nOn est toujours dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve et direction l'Argovie donc l'Argovie o\u00f9 le nucl\u00e9aire est presque une religion d'\u00c9tat, 3 des 5 r\u00e9acteurs du pays sont install\u00e9s Bettina un et 2 et et la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima ne semble pas avoir fait changer l'attachement des citoyens directement concern\u00e9s et la et le maire de de things : la commune se situe Bettina se veut rassurant : on ne peut pas comparer avec Fukushima, il n'y a pas de risque de tsunami en Suisse, il fait confiance \u00e0 Axpo d'exploitants qui assure l'emploi de 80 \u00e0 100 personnes de la commune, ses administr\u00e9s n'en pensent pas moins la centrale a apport\u00e9 beaucoup au d\u00e9veloppement du village ayant riverain d'expliquer, j'ai bien plus peur du r\u00e9chauffement climatique que des centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [92%] :\r\nBeaucoup de sujets en lien aussi avec la sortie du nucl\u00e9aire dans la presse al\u00e9manique ce matin la NZZ notamment propose une pleine page sur le parc nucl\u00e9aire suisse, le plus vieux du monde dans le Blick, un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans le silo, le plus dangereux de Suisse, le lieu de stockage provisoire de d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Wurenlingen, en Argovie le Black, le Blick rel\u00e8ve aussi le casse t\u00eate de l'UDC, c'est le seul parti \u00e0 avoir lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, qui veut sortir du nucl\u00e9aire, mais 100 m\u00e8tres de date \u00e0 cette sortie, alors en cas de oui le 27 novembre \u00e0 la sortie programm\u00e9e des \u00e9lus UDC de la commission de l'\u00e9nergie veulent retirer le r\u00e9f\u00e9rendum compte la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, l'UDC envisage de capituler devant Doris les 4 Letarte titre le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [95%] :\r\nL'avenir de la plan\u00e8te encore mais via la long\u00e9vit\u00e9 de nos t\u00e9l\u00e9phones portables, cette fois -ci r\u00e9parez au lieu de jeter nous disent encore la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois ou le nouvelliste ce matin, une pratique qui a de plus en plus de succ\u00e8s, soit que vous fassiez r\u00e9parer votre portable pour vous ou que vous l'\u00e9changer contre 9 et que votre ancien soit retap\u00e9 et envoy\u00e9 par exemple en Afrique un mod\u00e8le durable et \u00e9conomiquement profitable mais l'autre option, h\u00e9 bien c'est de suivre l'oracle, Jean-Claude Bivert, patron du p\u00f4le horloger du groupe LVMH, grande interview dans Le Matin aujourd'hui la montre connect\u00e9e va d\u00e9tr\u00f4ner le portable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [94%] :\r\nUn constat pour terminer : La g\u00e9n\u00e9ration Y ou l'ambition de la normalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [94%] :\r\nLe n\u00e9o- conventionalisme c'est comme cela que la NZZ nomme le nouveau tra\u00eene de la g\u00e9n\u00e9ration Y et s'interroge : les jeunes n'ont -ils plus de grands r\u00eaves en tout cas \u00eatre normal devient le but d'une vie pour les jeunes entre 14 ans et 36 ans, dans un climat d'appr\u00e9hension oedipale les r\u00eaves et les ambitions sont tabous n'attends rien de grand de la vie, prends ce que tu re\u00e7ois et sois content semble \u00eatre la nouvelle Maxime de mani\u00e8re frappante : les jeunes aspirent \u00e0 la discr\u00e9tion, c'est aussi un peu le handicap du bien \u00eatre un estomac bien plein se rebelle moins Vallon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [80%] :\r\n\u00eatre normal mais quel enfer dure et dr\u00f4le d'id\u00e9e qui a pr\u00e9sid\u00e9 franchement voil\u00e0 pour l'presse 6 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E13D402C-5EE1-4F9F-AC68-79B47D002686", "internalArchiveId": "E13D402C-5EE1-4F9F-AC68-79B47D002686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salaire symbolique de Donald Trump: un signal fort envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a annonc\u00e9 qu'il renoncera \u00e0 son salaire de pr\u00e9sident des Etats-Unis et ne touchera qu'un dollar symbolique. Cette mesure est au coeur de son message politique. Interview d'Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n* * Salaire symbolique de Donald Trump: un signal fort envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs  \r\nOn reste dans les suites de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle... avec des questions de salaire maintenant...\r\nOn a appris hier que le Donald Trump va renoncer \u00e0 son salaire. Il ne touchera qu'un dollar symbolique, au lieu des 400 mille dollars annuels qui lui sont d\u00fbs. \r\nBonsoir Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates en direct de Washington.\r\nCette mesure est clairement un signal envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\nDIR\r\nau fond c'est le COEUR de son message politique. un  homme hors du serail  qui n'accepte aucun centime, ou presque de ce gouvernement qu'il doit nettoyer. il reaffirme aussi son statut d'homme qui n'a pas nbesoin de se remplir les poches parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait sa fortune. C'\u00e9tait d'ai\u00e9leurs l'argument de silvio berlusconi en Italie a l'epoque. C'est particulierement important parce qu'il signale qu'il n'est pas membre de cet establishmennt, mais qu'il est l\u00e0 pour assainir le marecage comme il le dit.\r\n***C'est un signal important aussi parce que sa base observe de tr\u00e8s pr\u00e8s ses premi\u00e8res nominations.\r\nOui voyez la nomination comme chef de cabinet de l'actuel president du parti republicain reince priebus. C'est l'homme de l'appareil par excellence, c'est en quelque sorte la ligne directe vers l'establishmennt et la direction republicaine au congres, qui a \u00e9t\u00e9 vou\u00e9e aucx gemonies par le tea party et les ultras du camp trump ces derniers mois. Alors certes trump tente de joeur l'equilibre, il donne un poste de conseiller a stephen bannon. il fait entreer un media d'extrmeme droite a la maiosn blanche, avec acces direct aux informations. il doit faire attention a garder la confiance de ses troupes et ce renoncement au salaire c'est un sym bole important. \r\n***C'est important aussi parce que Trump a engag\u00e9 beaucoup de lobbyistes dans son \u00e9quipe de transition.\r\nOui c'est vrai que c'est un paradoxe assez marqu\u00e9  poiur un homme qui voulaitnettoyer washington, les interets particulieres, les ,lobby, il en a effectivement un ebelle brochette dans son equipoe, qui defendent toutes sortes d'uindustries, ce sont de grands avocats de la place. Alors il s'explique en disant qu'ila besoin de gens qui connaissent washington avant de commencer le nettoyage . Il doit nommer des milliers de personnes en quelques smeaines. Tache immense, il a besoin  d'aide de gens qui connaissent le milieu.  \r\n****Un dollar symbolique par ann\u00e9e, 4 dollars s'il effectue un seul mandat, 8 dollars s'il est r\u00e9\u00e9lu. Mais il est assez riche pour \u00e7a\u00a0?\r\nOui d'abord faut dire qu'on n'a pas de frais en tant que president. vous etes nourri log\u00e9 blanchi prot\u00e9g\u00e9 conduit gratuitement et j'en passe. trump esyt multi millikardaire il peut se le permettre. Par contre, paradoxalement, c'est peutetre moins un signe d'independance qu'il n'y parait.  le salaire du presient, ou la retraite qu'il peut toucher apres son amndat sont justement l\u00e0 opour que le prsident reste independant vis a vis du secteur priv\u00e9, eviter la tentatio de se laisser acheter. En renonc\u00e7ant a son salaire trump se mntre encpore plsn dependant de sa fortune peprsonelle. elle sera administree par un blind trust, un trust maveugle, mais avec ses enfants a sa tete. Independance toute relative donc. \r\n***Les pr\u00e9sidents et l'argent, c'est une relation compliqu\u00e9e....\r\nOui c'\u00east le paradoxe de cette fonction qui vous fait l'homme le plus puissant du monde, mais qui vous \r\nfait redescendre tres vite financierement a des niveaux plus communs. un total de 250mille francs de retraite environ par an. la prise en charge de certains voyages et de la protection personnelle. Ca n'etait pas assez pour biull clinton, qui s'est engag\u00e9 dans cette course aux discours pay\u00e9s tres cher et souvent coupl\u00e9s avec les dons a sa fondation, ce qui a cr\u00e9\u00e9 le quiproquo que l'on sait. barack obama sera certainement plus priudent, ce qui n'st pas difficile, mais ses livres et ses discours devraient financer largement son nouveau manoir a washington dans le quartier d'adams morgan. trump, lui, peut compter sur sa fortune qui l'attendra a la fin de son mandat... une fortune dont les details sont assez opaque en l'absence de la publication de ses declarations d'impots.", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146346", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Salaire symbolique de Donald Trump: un signal fort envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs / FOR_2016-11-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a annonc\u00e9 qu'il renoncera \u00e0 son salaire de pr\u00e9sident des Etats-Unis et ne touchera qu\u2019un dollar symbolique. Cette mesure est au c\u0153ur de son message politique. Interview d'Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne."], "variantIds": ["ece-8146346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:45Z", "speechToTexts": ["20.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTrump va renoncer \u00e0 son salaire, il ne touchera qu'un dollar symbolique au lieu des 400000 dollars annuels qui lui sont dus, bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates en Direct avec nous de Washington, Philippe, cette mesure est clairement un signal envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, parce qu'au fond, c'est le coeur de son message politique hein, le statut d'homme hors du s\u00e9rail qui n'accepte aucun centime ou presque de ce gouvernement qu'il veut nettoyer r\u00e9affirme aussi son statut d'homme qui n'a pas besoin de se remplir les poches parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait sa fortune, c'\u00e9tait d'ailleurs l'argument de Silvio Berlusconi en Italie, \u00e0 l'\u00e9poque et c'est particuli\u00e8rement important parce qu'il signale, il n'est pas membre de cet establishmennt, il est l\u00e0 pour assainir le mar\u00e9cage, comme il dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [95%] :\r\nOui, c'est un signal important aussi parce que sa base observe de tr\u00e8s pr\u00e8s ses premi\u00e8res nominations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nOui, voyez la nomination comme chef de cabinet de l'actuel pr\u00e9sident du Parti r\u00e9publicain, Reims, puis bus c'est l'homme de l'appareil par excellence, c'est en quelque sorte la ligne directe vers l'establishment et la direction r\u00e9publicaine au Congr\u00e8s, c'est un peu dangereux pour Trump vis-\u00e0-vis de sa base, parce que c'est cet cet establishmennt a \u00e9t\u00e9 vou\u00e9e aux g\u00e9monies par les les ultras de son camp, alors il tente de jouer l'\u00e9quilibre, il donne un poste de conseiller \u00e0 St\u00e9phane Bannon, il fait entrer un m\u00e9dia d'extr\u00eame droite \u00e0 la Maison Blanche avec acc\u00e8s Direct aux informations il joue l'\u00e9quilibre et dans ce cadre -l\u00e0, il doit faire attention \u00e0 garder la confiance de ses troupes, le renoncement \u00e0 son salaire, c'est un symbole important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [93%] :\r\nOui, c'est important aussi parce que Trump a engag\u00e9 beaucoup de lobbyistes dans son \u00e9quipe de transition Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, et c'est vrai que \u00e7a c'est un paradoxe assez assez remarqu\u00e9 un pour un homme qui veut nettoyer Washington qui veut nettoyer les int\u00e9r\u00eats particuliers les lobby les lobbies s'il en a effectivement une belle brochette dans son \u00e9quipe, qui d\u00e9fendent toutes sortes d'industries sont des grands avocats de la place alors Trump s'explique, en disant qu'il a besoin de gens qui connaissent Washington, avant de commencer le nettoyage c'est vrai que c'est c'est des milliers de personnes qui doit nommer en quelques semaines, une t\u00e2che immense, il a besoin d'aide, de gens qui connaissent le milieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [79%] :\r\nUn dollar symbolique par ann\u00e9e, \u00e7a fait 4 dollars s'il effectue un seul mandat 8 dollars, s'il est r\u00e9\u00e9lu et est il avait jouer si c'est Jack peut est -il assez riche pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [85%] :\r\nBon, d'abord, faut dire qu'on n'a pas de frais en tant que pr\u00e9sident, vous \u00eates nourri log\u00e9 blanchi prot\u00e9g\u00e9 conduit gratuitement, j'en passe et puis Trump bon et multi- milliardaire et peut se le permettre, c'est par compte, paradoxalement, c'est peut-\u00eatre moins signe d'ind\u00e9pendance qu'il n'y para\u00eet, hein, le le salaire du pr\u00e9sident la retraite qu'il peut toucher apr\u00e8s son mandat sont justement l\u00e0 pour que le pr\u00e9sident reste ind\u00e9pendant vis-\u00e0-vis du secteur priv\u00e9, hein, qu'il \u00e9vite la tentation de se laisser acheter en renon\u00e7ant \u00e0 son salaire Trump se monde finalement symboliquement un encore plus d\u00e9pendant de sa fortune personnelle, elle sera administr\u00e9e par un blind une toile, c'est un aveugle et pas avocats que \u00e7a, ce sont ses enfants qui sont \u00e0 sa t\u00eate, semble -t-il, l'ind\u00e9pendance toute relative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [79%] :\r\nIsra\u00ebl, les pr\u00e9sident et l'argent, \u00e7a pourrait \u00eatre un type de service assez c'est une relation compliqu\u00e9e Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui, c'est le paradoxe, cette fonction qui vous fait l'homme le plus puissant du monde, mais qui vous faire des stands tr\u00e8s vite financi\u00e8rement \u00e0 des niveaux plus communs sur le total, c'est environ 250000 francs de retraite par an, et bien s\u00fbr la prise en charge du voyage la protection personnelle, bon \u00e7a n'\u00e9tait pas assez pour Bill Clinton qui s'est engag\u00e9 dans cette fameuse course aux discours pay\u00e9s tr\u00e8s cher souvent coupl\u00e9s avec les dons \u00e0 sa fondation, ce qui a cr\u00e9\u00e9 6 quiproquo que l'on sait, Obama sera certainement plus prudence ce n'est pas difficile, c'est ses livres et ses discours devraient financer largement son nouveau manoir \u00e0 Washington dans le quartier d'Adams Morgan Trump, lui, peut compter sur sa fortune qui l'attendra la fin de son mandat, une fortune dont les d\u00e9tails restent opaques, en l'absence de la publication de ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [90%] :\r\nPhilippe reverdirait de Washington, merci, on accueille Alain Salamin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui renonce \u00e0 son salaire, c'est d'une part, une 1\u00e8re mais c'est surtout tout un symbole dans le symbole est extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [85%] :\r\nOui, un symbole tr\u00e8s fort effectivement et j'aime bien ce que disait monsieur Revaz c'est que il temps ici vraiment clairement \u00e0 ce \u00e0 mettre une limite claire entre lui et l'establishmennt et, symboliquement, montre tr\u00e8s clairement qu'il ne fait pas partie de cette Castelain qui veut pas en faire partie et puis surtout qu'il veut pas \u00eatre pay\u00e9 par donc oui tr\u00e8s fort symbole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [88%] :\r\nOui, il s'ach\u00e8te aussi l\u00e0 une une une ind\u00e9pendance est -ce que quelque part \u00e7a d\u00e9nigre pas un tout petit peu la fonction entre les lignes, faisant comprendre que \u00e7a ne \u00e7a ne vaut pas 400000 francs que cette fonction publique, il va la faire vite fait, en 4 ans pourra encore un dollar symbolique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [86%] :\r\nAlors on peut, on pourrait effectivement le voir comme \u00e7a, et en tout cas, une chose qui est qui, relativement claire, c'est que le salaire du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis par rapport aux grands capitaines d'industrie aux \u00c9tats-Unis ben ce salaire -l\u00e0, il dit : la 400000 francs pour diriger la puissance la plus importante du monde, j'\u00e9tais all\u00e9, je suis un peu provocateur, c'est quasiment une insulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [82%] :\r\nDonc je le comme un m\u00e9pris en s'il avait accept\u00e9 ces \u00e0 par rapport \u00e0 lui le multim\u00e9dia est milliardaire qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:44) [89%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, soyons clairs, aussi sur le fait que il a pas besoin de cet argent et, comme on l'a vu, par rapport aux pr\u00e9sidents pr\u00e9c\u00e9dents et m\u00eame par rapport Ari Ari Clinton qui \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et donc pas pr\u00e9sidente le revenu en fait qui que qui qui est rapport\u00e9e par la fonction pr\u00e9sidentielle, c'est un revenu diff\u00e9r\u00e9, c'est pas un revenu imm\u00e9diat parce qu'on gagne tr\u00e8s peu au moment o\u00f9 on est en fonction, par contre, comme l'a dit votre correspondant \u00e9galement, c'est l\u00e0 qu'on va gagner beaucoup d'argent, donc avec les discours avec la valorisation de du de ce symbole de pr\u00e9sident et et notamment avec les diff\u00e9rentes conf\u00e9rences qui sont pay\u00e9s comme on l'a vu, des millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [88%] :\r\nJe disais : c'est un geste symbolique, certains diront que c'est un geste avant tout d\u00e9magogiques est -ce que quelque part il faut pas aussi voir la marque d'un grand patron dans un pays o\u00f9 c'est pas compl\u00e8tement surprenant en tout cas c'est presque parfois une habitude pour les tr\u00e8s grands patrons de l\u00e2cher leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, alors effectivement dans le priv\u00e9, vous avez raison, on a plusieurs exemples, l'un des grands exemples du pass\u00e9, c'\u00e9tait Steve Jobs chez Apple, qui avait lui d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement de se faire payer 1 francs, symboliquement, il avait des stock-options \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et puis bah toujours actuellement la r\u00e9p\u00e8te le pr\u00e9sident de de Google qui, l'une des plus grandes capitalisations boursi\u00e8res au monde qui lui aussi a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'octroyer salaire, ceci dit, il d\u00e9tient je sais plus combien de pourcentage du capital actions de Google, qui en fait un milliardaire l'important du monde, donc l\u00e0 aussi se dire que on peut peut-\u00eatre faire quelque chose d'autre avec cet argent que de le demander \u00e0 l'entreprise mais c'est c'est symbolique, sauf que dans le priv\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t sain, un signal, une impression positive qu'on veut v\u00e9hiculer aupr\u00e8s des employ\u00e9es, c'est probablement dans le public, l\u00e0 aussi avec Trump un message tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 ses \u00e9lecteurs en disant je vais faire diff\u00e9remment des autres, h\u00e9 ben voyez je commence d\u00e9j\u00e0 en n'acceptant pas de payer ce montant ridicule on pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [89%] :\r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure l'ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de ces entreprises, le fait que toute sa fortune ses affaires seront g\u00e9r\u00e9s par ce qu'on appelle un Blind trusts quand m\u00eame, c'est vrai que \u00e7a pose de vraies questions quand on a quelqu'un cas dans Hook a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans beaucoup beaucoup de Business diff\u00e9rent, il se retrouve \u00e0 la t\u00eate de la Maison Blanche et les vraies questions de de conflit d'int\u00e9r\u00eats qui se pose d'autant plus d'autant plus quand il dit : moi j'ai pas 27 argent j'ai eu un dollar symbolique, pas de probl\u00e8me, je peux assumer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:03) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et si d'ailleurs on continue dans cette logique, si on voulait \u00e9viter le plus possible les conflits d'int\u00e9r\u00eats, on devrait avoir un salaire pr\u00e9sidentiel qui soient beaucoup plus haut que \u00e7a pour justement pas mettre en concurrence les affaires du priv\u00e9 avec les affaires du gouvernement et donc on voit que c'est c'est pas \u00e7a qui se passe, c'est le contraire, ceci dit aux \u00c9tats-Unis, on a toutes le le syst\u00e8me de commissions d'enqu\u00eate, qui est un syst\u00e8me qui est souvent tr\u00e8s virulent ou vous pouvez avoir un certain nombre de de personnes qui vont et qui sont cit\u00e9s \u00e0 compara\u00eetre, justement pour ces aspects -l\u00e0, donc on esp\u00e8re que la d\u00e9mocratie de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 va pouvoir faire quoi, ben va pouvoir \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats qui, au demeurant, je pense notamment au niveau immobilier peuvent \u00eatre important effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [84%] :\r\nAlain Salamin ce qu'on pourrait voir un jour la tendance arriv\u00e9 en Suisse, \u00e0 savoir les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se passerait de leurs salaires en souvient Christoph Blocher, o\u00f9 il y a un Schneider- Ammann, qui avait publiquement d\u00e9clar\u00e9 qu'ils gagnent plus aux affaires, donc dans le coll\u00e8ge des 7 sages. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [89%] :\r\nOui, alors le d\u00e9bat, c'est toujours le le probl\u00e8me de l'argent, c'est que on, on dit aussi une des maximes c'est que : qui paye commande hein, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on paye peu est -ce qu'on commande moins et \u00e0 l'inverse, si on paye plus abscons, comme Andr\u00e9 puisse, on est dans un parlement de milice dans un un syst\u00e8me o\u00f9 on n'a pas de professionnels en Suisse, on devient professionnel dans le parlement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais l\u00e0 aussi on est dans une logique de revenus diff\u00e9r\u00e9s, donc \u00e7a il faut bien voir que on on a 475000 francs il y a 375000 francs de salaires plus \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 francs d'indemnit\u00e9s et donc le reste en fait ou le revenu va \u00eatre va \u00eatre important c'est plut\u00f4t apr\u00e8s, avec un revenu \u00e0 peu pr\u00e8s de 50 pourcent qui qui est garantie \u00e0 vie et puis \u00e9videmment, on le voit avec un certain nombre d'ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la possibilit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent dans des conseillers dans des conseils d'administration. \r\nEt dans d'autres entreprises commerciales qui leur permet de monnayer par la suite les aspects les aspects de leurs fonctions et donc pas imm\u00e9diatement, mais plut\u00f4t en diff\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [82%] :\r\nMais ce qui, \u00e0 terme, parce que on avait beaucoup parl\u00e9 de ces salaires de conseillers f\u00e9d\u00e9raux quand on les compare notamment avec les patrons d'ancienne R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale comme suisse comme ou La Poste, vous avez une grande grande diff\u00e9rence est -ce qu'on continuer encore longtemps, et les \u00c9tats-Unis sont en sont aussi un exemple, avoir des salaires quelque part pas d\u00e9risoire en 400000 dollars c'est pas d\u00e9risoire le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral non plus mais en comparaison avec les tout grands patrons du priv\u00e9 est -ce que \u00e7a, c'est un mod\u00e8le, vou\u00e9e selon vous \u00e0 terme a dit a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:27) [91%] :\r\nMais peut-\u00eatre que le la comparaison avec un pays assez avec int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, dans cet exemple c'est Singapour ou Singapour a justement d\u00e9cid\u00e9 alors c'est pas une d\u00e9mocratie directe comme la n\u00f4tre, plut\u00f4t autocratique, mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 de rep\u00eacher les ministres, les diff\u00e9rents ministres \u00e0 la t\u00eate des des diff\u00e9rents d\u00e9partements, \u00e0 Singapour, uniquement dans le priv\u00e9, donc, pour pouvoir \u00eatre concurrentiel dans ce march\u00e9 -l\u00e0, ils ont d\u00fb adapter les salaires et c'est des montants typiquement \u00e0 7 chiffres et donc de plus de plusieurs millions de salaire pour ces gens -l\u00e0, mais l'optique et de prendre les comp\u00e9tences du priv\u00e9 pour les amener au gouvernement et pour le moment, c'est pas du tout ce qu'on est en train de faire et m\u00eame on pourrait se poser la question de de savoir quel est le la r\u00e9ussite de nos 2 2 exemples que vous citez Monsieur Blocher monsieur Schneider- Ammann qui eux viennent du priv\u00e9 et ceux qui sont n\u00e9cessairement plus performant dans cette fonction que d'autres musiciens qui sont venus avant ou qui viendront apr\u00e8s, si on prend le l'exemple de on est dans une phase aujourd'hui o\u00f9 la Lune est tout proche de la Terre mais on se demande s'ils vont \u00eatre aussi brillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [83%] :\r\nVous philanthrope des \u00e9toiles filantes, cette jolie m\u00e9taphore pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [82%] :\r\nOn a juste encore instruites de d'Olivier Perrin, un autre coll\u00e8gue du temps qui nous qui nous rappelle en fait qu'Edgar Hoover et John Kennedy avait avant lui refuser, en tout cas, renoncer \u00e0 leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:41) [82%] :\r\nC'est les mais pour la petite histoire, en fait, ils avaient accept\u00e9 leur salaire, mais il avait vers\u00e9 \u00e0 des hommes de charit\u00e9, ce qui apparemment est parce que Trump \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [83%] :\r\nEffectivement, c'est un peu diff\u00e9rent, le en tout cas, notre confr\u00e8re du Temps, merci beaucoup pour la pr\u00e9cision merci aussi \u00e0 vous, Alain Salamin, d'\u00eatre dans Forum vous \u00eates consultant sans humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:01) [60%] :\r\nExcellente soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD00F121-2D0D-4CA8-87C8-452D293C6CA3", "internalArchiveId": "CD00F121-2D0D-4CA8-87C8-452D293C6CA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations internationales (1/5) : Rencontre avec Jean-Pierre Bois ", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Jean-Pierre Bois \r\nAujourd'hui, nous rencontrons Jean-Pierre Bois, historien fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des relations internationales \u00e0 l'\u00e9poque moderne, de la guerre, de la soci\u00e9t\u00e9 militaire, de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise et des mouvements r\u00e9volutionnaires. Jean-Pierre Bois a enseign\u00e9 l'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. Il est l'auteur de biographies remarqu\u00e9es de Maurice de Saxe et de Bugeaud et il a publi\u00e9, chez Perrin, \"Dumouriez, h\u00e9ros et proscrit\" et \"La Paix, histoire politique et militaire\".\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Erdogan, l'ivresse du pouvoir \", un documentaire de Gilles Cayatte et Guillaume Perrier.\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante se plonge dans l'\u00e9dification des relations internationales et l'\u00e9volution de leurs enjeux.\r\nAujourd'hui, nous rencontrons Jean-Pierre Bois, historien fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des relations internationales \u00e0 l'\u00e9poque moderne, de la guerre, de la soci\u00e9t\u00e9 militaire, de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise et des mouvements r\u00e9volutionnaires. Jean-Pierre Bois a enseign\u00e9 l'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. Il est l'auteur de biographies remarqu\u00e9es de Maurice de Saxe et de Bugeaud et il a publi\u00e9, chez Perrin, \" Dumouriez, h\u00e9ros et proscrit \" et \" La Paix, histoire politique et militaire \".\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Erdogan, l'ivresse du pouvoir \", un documentaire de Gilles Cayatte et Guillaume Perrier.", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129640", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 14.11.2016", "Les relations internationales (1/5) / HV_2016-11-14T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 14.11.2016", "Les relations internationales (1/5) / HV_2016-11-14T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Jean-Pierre Bois \nAujourd'hui, nous rencontrons Jean-Pierre Bois, historien fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des relations internationales \u00e0 l'\u00e9poque moderne, de la guerre, de la soci\u00e9t\u00e9 militaire, de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise et des mouvements r\u00e9volutionnaires. Jean-Pierre Bois a enseign\u00e9 l'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. Il est l'auteur de biographies remarqu\u00e9es de Maurice de Saxe et de Bugeaud et il a publi\u00e9, chez Perrin, \"Dumouriez, h\u00e9ros et proscrit\" et \"La Paix, histoire politique et militaire\".\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Erdogan, l'ivresse du pouvoir \", un documentaire de Gilles Cayatte et Guillaume Perrier.", "Rencontre avec Jean-Pierre Bois \nAujourd'hui, nous rencontrons Jean-Pierre Bois, historien fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des relations internationales \u00e0 l'\u00e9poque moderne, de la guerre, de la soci\u00e9t\u00e9 militaire, de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise et des mouvements r\u00e9volutionnaires. Jean-Pierre Bois a enseign\u00e9 l'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. Il est l'auteur de biographies remarqu\u00e9es de Maurice de Saxe et de Bugeaud et il a publi\u00e9, chez Perrin, \"Dumouriez, h\u00e9ros et proscrit\" et \"La Paix, histoire politique et militaire\".\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Erdogan, l'ivresse du pouvoir \", un documentaire de Gilles Cayatte et Guillaume Perrier."], "variantIds": ["ece-8129641", "ece-8129640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T12:17:53Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [54%] :\r\nSi rien et j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [77%] :\r\nCette semaine, les relations internationales, la dipl\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [77%] :\r\nEt de dresser les v\u00e9ritables Borz\u00e9e la liste de la civilisation ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nAilleurs, autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [80%] :\r\nOn en voit dans un \u00e9tat voisin a diplomate g\u00e9n\u00e9ralement c'est un type qui est sacrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nMaintenant et plus tard la diplomatie doit avoir une grande, grande, grande dose une architecture complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [81%] :\r\nEn th\u00e9orie pour bien n\u00e9gocier, il faut avoir des id\u00e9es claires sur les int\u00e9r\u00eats qu'on d\u00e9fend, c'est souvent parce que c'\u00e9tait des niveaux de prix mais d'une menace imminente pour le vrai diplomate, lui il a pas pris il artichaut dire la vraie diplomatie. \r\nL'assembl\u00e9e des Nations unies une mise au travail, je vous confie ce qu'il y a de plus important, le langage de toute fa\u00e7on, quand on n\u00e9gocie avec quelqu'un d'autre en face ou de aussi contre des arri\u00e8re- pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nComment se sont construites les relations internationales, quelle place qui ont eu des guerres et comment celles -ci ont -elles \u00e9voluer progressivement quel conflit a durablement marqu\u00e9 les esprits, pourquoi l'uniforme : \u00e0 quoi sert la musique : quelle place pour la diplomatie et qui pratique le m\u00e9tier tant par le ton de relations internationales, est ce que \u00e7a change, quel est le r\u00f4le de l'ambassade, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront pos\u00e9es pour ce 1er entretien autour des relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nPuis je demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [87%] :\r\nPar moi, non d'abord Jean-Pierre Bois, je suis professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire, l'universit\u00e9 de Nantes \u00e9m\u00e9rite, \u00e7a veut dire en retraite mais encore attach\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, bien s\u00fbr, et mon domaine de sp\u00e9cialit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 celui des relations internationales plut\u00f4t pencher vers la guerre et les arm\u00e9es mais en m\u00eame temps tout professeur d'universit\u00e9 \u00e0 un domaine beaucoup plus large qui est celui de l'ensemble de ces enseignements, surtout en 1\u00e8re ann\u00e9e il y a, c'est l'\u00e9poque moderne 16\u00e8me 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nCe choix -l\u00e0, et notamment, \u00e9videmment, le 1er mot qui me vient est le 1er mot je vous entends dire : c'est la guerre, c'est le d\u00e9sir de comprendre ce que c'est que cet objet si singulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [86%] :\r\nMa r\u00e9ponse de vous d\u00e9cevoir ou vous \u00e9merveiller, je ne sais pas ce n'est pas du tout cela, c'est le le respect et l'admiration au vrai sens du terme, que j'avais pour l'ann\u00e9e professeur qui est maintenant d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le professeur Corvisier que j'ai eu quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant comme professeur qui m'a fait et tous ses cours d'histoire et je me suis dit si je fais de la recherche en histoire, ce sera avec lui, point, et quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 maintenant, c'est dans la recherche, je suis all\u00e9 voir le professeur Cordier qui m'a dit, car c'est un homme remarquable, il m'a dit : attention, si vous travaillez avec moi vous fr\u00e9missant militaire, donc vous ne ferait pas de carri\u00e8re universitaire, alors je vous donne un nom qui vous revenez me voir et je suis revenu voir bout an les hein, j'ai dit que je voulais travailler avec vous, monsieur, professeur alors on y va, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai fait une carri\u00e8re universitaire, bien s\u00fbr, mais il voulait dire par l\u00e0 que c'est un domaine universitaire qui on \u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 au Mali, or peu merci, elle \u00e9tait encore peu couru et donc o\u00f9 il y avait peu de place dans les universit\u00e9s il y avait peu de postes en histoire militaire d'o\u00f9 l'\u00e9largissement \u00e0 au domaine un peu plus large quand m\u00eame des relations internationales, mais je vous avoue que si le professeur corr\u00e9zien celui histoire sociale ou des mentalit\u00e9s o\u00f9 j'aurais choisi son domaine ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait l'histoire et les qualit\u00e9s d'homme et de Me qui fait qu'elles \u00e9taient profond\u00e9ment humain tr\u00e8s, tr\u00e8s attentif, il ne condamnez jamais un \u00e9l\u00e8ve, un \u00e9tudiant pour quoi que ce soit, il \u00e9tait toujours pr\u00e9sent, et en m\u00eame temps tr\u00e8s discret pas directif pas autoritaire, multiplier les actualit\u00e9s oui, c'\u00e9tait un grand professeur, vous savez, il y en avait beaucoup dans l'universit\u00e9 en sauce, autrefois, maintenant c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration qui a disparu, c'\u00e9tait un grand ma\u00eetre et c'est lui qui, dans la m\u00eame \u00e9poque relancer compl\u00e8tement l\u00e0 on va rentrer dans le sujet, si j'ose dire et relancer compl\u00e8tement l'histoire militaire et des relations internationales et de allant vraiment ensembles de l'\u00e9poque moderne, apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle d'oubli, en particulier de la guerre, sinon d'expulsion de condamnation, \u00e9tant entendu que la guerre telle qu'on aborde jadis n'\u00e9tait que l'histoire des g\u00e9n\u00e9raux et, lui, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une entr\u00e9e sociale, celle du soldat, donc la guerre par l'autre bout, ceux qui la font, le soldat et avec les m\u00e9thodes nouvelles de l'histoire sociale en particulier les fiches, les statistiques, les comptabilisations, la nouvelle histoire la nouvelle histoire \u00e0 une \u00e9poque pas encore d'ordinateur ont compt\u00e9, toujours \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [85%] :\r\nCette formation Alain pour revenir encore \u00e0 votre \u00e0 votre ma\u00eetre il y a eu \u00e9videmment le caract\u00e8re de la personne \u00e7a cette dimension singuli\u00e8re qui \u00e9tait in\u00e9vitable et qui ne s'apprend pas \u00e0 l'\u00e9cole, mais il y a aussi la formation sans doute comment cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 form\u00e9, celle qui vous hein apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [88%] :\r\nElle \u00e9tait form\u00e9, je crois \u00e0 aborder l'histoire comme un domaine des lettres, un immense domaine de culture, une culture qui je trouve, je m'en excuse aupr\u00e8s de tous mes jeunes coll\u00e8gues a bien disparu aujourd'hui au profit au d\u00e9triment de au il faut pas dire au d\u00e9triment, c'est \u00e0 la place de \u00e7a, on n'a pas de place pour tout dans la t\u00eate, hein, \u00e0 la place de l'initiation \u00e0 toutes les nouvelles techniques de communication d'\u00e9criture d'information \u00e0 l'\u00e9poque de mon ma\u00eetre Andr\u00e9 Corvisier ou quand moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant nous avions acc\u00e8s \u00e0 peu de documents par exemple dans le domaine diplomatique, hein, bon, on a des listes de pr\u00e9sider, moi j'ai pas les textes, tandis que maintenant on a des milliers de documents instantan\u00e9ment \u00e0 disposition, alors il faut savoir les trouver, faut savoir les utiliser, mais du coup, on n'a plus le temps de lire Chateaubriand bon et mon ma\u00eetre, comme ses coll\u00e8gues de sa g\u00e9n\u00e9ration, il y en a eu beaucoup de grands professeurs \u00e0 l'\u00e9poque avait d'abord le Chateaubriand avant d'entrer dans l'ordinateur, alors \u00e7a faisait une sorte de position culturelle tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 l'\u00e9gard du domaine historique en g\u00e9n\u00e9ral, l'histoire \u00e9tait une \u00e9criture, une belle \u00e9criture, on a eu des b\u00eates, je ne sais pas si les noms sont connus en Suisse, je pense que oui, quand m\u00eame, comme Roland Mounier, par exemple, qui \u00e9taient d'authentiques \u00e9crivains de la belle \u00e9criture avec toute la culture qui \u00e9tait derri\u00e8re, \u00e7a leur permettait, je crois, d'avoir une vision \u00e0 la fois plus large et plus libre de ce que pouvait faire l'\u00e9tudiant ensuite fallu trouver le d\u00e9p\u00f4t d'archives, alors l\u00e0 on entre dans la technique de l'histoire, c'est autre chose, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [90%] :\r\nPlus libre mais pas forc\u00e9ment plus corset\u00e9 parce que, une fois encore cette perp\u00e9tuation de la tradition de lutte litt\u00e9raire pouvaient en elles-m\u00eames comporter un certain nombre de de retard si j'ose dire, ou tout au moins d'habitude ou peut-\u00eatre donc il ose, si vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [86%] :\r\nEt m\u00eame d'absence parce que il y a des domaines qui \u00e9taient pas explor\u00e9, vous savez le la personne humaine n'est pas infinie, hein, et quand on a une formation dans un domaine de formation, un mode d'expression, un mode de r\u00e9flexion, il est quand m\u00eame difficile de toujours s'\u00e9largir \u00e0 tout ce qui est nouveau, or nous, nous avons v\u00e9cu depuis que j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes avec Monsieur Corvisier d'ailleurs un demi- si\u00e8cle, explosion des domaines de curiosit\u00e9s du domaine \u00e0 explorer en histoire internationale, c'est le cas, l'histoire dont vous parlez l\u00e0 s'appelle nouvelle histoire des relations internationales, il y avait une ancienne mais les domaines se sont multipli\u00e9es, alors \u00e9videmment la g\u00e9n\u00e9ration ancienne, elle avait un nombre de champs historique finalement retir\u00e9 du monde \u00e9troit, oui, qui se sont en gros dans les ann\u00e9es 60 70 et l\u00e0 le grand virage, je crois qu'ils se sont vraiment multiplier une v\u00e9ritable explosion 1er, donc nous citer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre des exemples justement par rapport \u00e0 \u00e7a, quel type de secteur ou de dossiers ou de domaines s'est ouvert \u00e0 partir de cette \u00e9poque -l\u00e0 et qui nous permet de mieux mesurer encore comment ce Champ -l\u00e0 se met \u00e0 s'ouvrir cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [91%] :\r\nIl l\u00e0 l'histoire militaire jusque dans les ann\u00e9es, on va dire 50 60 voire 70 mais j'irai pas au-del\u00e0, se limiter \u00e0 un r\u00e9cit de guerre et, dans ce r\u00e9cit de guerre ce qu'on cherchait, c'\u00e9tait les \u00e9pisodes glorieux, c'est aussi une construction nationale qui va derri\u00e8re naturellement bon, d'o\u00f9 un floril\u00e8ge de grands noms qui doivent \u00eatre maintenues dans l'histoire, je regrette infiniment qu'actuellement on les efface. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s grave erreur mais des grands noms qui en m\u00eame temps la r\u00e9duisait \u00e9norm\u00e9ment et vous \u00eates nombreux faisait de l'ombre \u00e0 autre chose, ben oui, il le faisait dispara\u00eetre tout simplement, c'est plus que de l'ombre incessant, il faisait le vide et la g\u00e9n\u00e9ration qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la curiosit\u00e9 sociologique, anthropologique sociale m\u00eame moral parfois oui a red\u00e9couvert ce domaine pr\u00e9cis d'histoire militaire en partant non plus du g\u00e9n\u00e9ral couvert de victoire de gloire et de m\u00e9dailles, mais en partant du soldat, qui est un homme de la nation ou un serviteur du roi, pour lequel il combat qui vient du peuple, qui est le m\u00eame que son voisin du peuple qui lui restera, petits commer\u00e7ants, artisans, paysans, oui, il en sort par le service du roi parce qu'ils cherchent du boulot parce qu'il y a la vocation de la guerre, c'est beaucoup plus rare qu'on imagine un parce qu'il est dans le besoin et qui sait pour quoi faire pour pour 1000 raisons et c'est cet homme- l\u00e0 finalement un Fran\u00e7ais ou un Allemand ou un Anglais ou un espagnol qui est devenu celui par lequel on p\u00e9n\u00e8tre dans l'histoire de la guerre du coup vu tout \u00e0 fait diff\u00e9rent on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des probl\u00e9matiques, disons qu'on envisageait peu auparavant, je vais vous prendre un exemple que je connais bien, mais c'est mon domaine particulier recherche \u00e7a veut pas dire meilleur exemple ma th\u00e8se \u00e0 moi mes premi\u00e8res recherches ne convient porte sur l'ancien soldat, c'est-\u00e0-dire ce que devient le soldat qui a servi le roi puisqu'on est 18\u00e8me si\u00e8cles, une fois qu'il ne peut plus servir le roi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [69%] :\r\nQuestion d'\u00e2ge aux questions de blessures demain oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [83%] :\r\nOui, on disait estropier ou caduque un estropi\u00e9 c'est la blessure ou l'atteinte physique quelconque caduque, c'est l'argent, \u00eatre entendu qui a entendu qu'il n'y avait pas d'\u00e2ge \u00e0 la retraite conserver aussi longtemps qu'on pouvait signer des engagements quand on, quand on voulait signer l'engagement mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [86%] :\r\nOn avait des id\u00e9es fausses, o\u00f9 on avait ce qui est encore pire : pas d'id\u00e9es, que devenez -t-il apr\u00e8s nous nous savons chez nous, quel est le statut d'un militaire qui a quitt\u00e9 l'arm\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque de Lu 14 on ne le savait pas, alors il m'a lanc\u00e9 : moi l\u00e0- dessus et je suis parti du domaine d'archives qu'on avait, puis apr\u00e8s j'ai explor\u00e9 j'\u00e9largis jamais trouv\u00e9 d'autres bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [93%] :\r\nMais moi je n'ai aucune id\u00e9e de ce qu'il devient apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [86%] :\r\nBen premi\u00e8rement ceux qui sont bless\u00e9s alors estropi\u00e9s \u00e9taient pris en charge par le roi, dans le cas de l'H\u00f4tel des invalides et des possibilit\u00e9s limit\u00e9es au d\u00e9part mais qui se sont \u00e9largies de l'H\u00f4tel des invalides, une grande partie rejoignez la population civile, o\u00f9 il se fonder, mais o\u00f9 ils avaient gr\u00e2ce au passage \u00e0 l'arm\u00e9e, la possibilit\u00e9 d'une sorte de je ne sais pas si le mot ascension sociale et le meilleur mais modification de leur statut social, certainement, ce n'\u00e9tait plus des vagabonds, des vauriens ou des bandits et des des d\u00e9lais coupeurs de gorge, comme on l'\u00e9crivait tout le temps, c'\u00e9tait des gens qui pour beaucoup d'entre eux \u00e9taient des hommes de confiance de courage de loyaut\u00e9 servir Leroy pendant 8 ans, \u00e7a demande ses qualit\u00e9s, il y en a une que \u00e7a ne demande pas savoir lire et \u00e9crire, mais beaucoup d'entre eux la prenez et il trouvait alors des petits m\u00e9tiers de confiance domestique par exemple un serviteur ou l'homme du village qui gardent les march\u00e9s des gars qui savent utiliser les armes qui ne connaissent pas la peur ou qui la connaissent, en quoi ils sont de bons soldats des hommes courageux et puis au 18\u00e8me si\u00e8cle, mieux encore, comme leur nombre augmenter parce que les effectifs militaires augmentent et que les possibilit\u00e9s des h\u00f4pitaux ou des petits emplois qui pourraient \u00eatre, on dirait presque r\u00e9serv\u00e9 nos jours ces possibilit\u00e9s sont limit\u00e9es et l'on risquait de revoir ses hommes tomb\u00e9s dans l'oubli et donc l'abandon Louis XV, faudrait quand m\u00eame le dire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit Jean-Christian petit-fils assez \u00e0 cr\u00e9er les pensions d'invalidit\u00e9 qui deviennent des pensions d'anciennet\u00e9 qui sont les premi\u00e8res retraites de l'histoire de l'Europe, oui, c'est une invention sociale, appel\u00e9 \u00e0 un grand avenir naturellement pour nous, c'est une \u00e9vidence, \u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9poque, s'est cr\u00e9\u00e9 en 1764 vers 1950 15 ans avant l'id\u00e9e que quelqu'un puisse toucher une somme d'argent aussi minime s'les premi\u00e8res pensions d'invalidit\u00e9 54 livres par an, c'est pas beaucoup, mais l'id\u00e9e qu'il puisse toucher \u00e7a sans fournir en contrepartie un travail quelconque inimaginable peut-\u00eatre imaginer une aberration Luc sacr\u00e9 et \u00e7a a fonctionn\u00e9, \u00e7a fonctionne, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9volution, un qui elle- m\u00eame a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 syst\u00e8me \u00e0 d'autres corps sociaux puis institutionnalis\u00e9 dans le courant du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:02) [90%] :\r\nVis-\u00e0-vis de l'opinion publique, ces hommes qui ont connu la guerre et qui sont d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:09) [90%] :\r\nEstropi\u00e9s par exemple sont -ils par leur connaissance des armes et du contact avec la violence, synonyme de protection pour la population ou synonyme d'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [86%] :\r\nPas de protection, de protection de protection, ceux qui ont pratiqu\u00e9 les armes dans le combat, savent ce qu'est une arme, le gars qui a le sang chaud dans son village ou le voyou de service qui pratique ne sait pas ce que c'est, pour lui, c'est un peu le domaine de la violence pour le militaire ou l'ancien militaire, c'est un outil de m\u00e9tier, ils savent ce que c'est, il ne l'utilise pas n'importe comment, il ne le dit utilise pas pour des motifs qui ne le m\u00e9rite pas la violence des militaires n'a rien avoir vot\u00e9 violences civiles, elle est institutionnelle, elle est l\u00e9gitime dans le cas du combat, on n'a pas le choix, elle est cadr\u00e9e, elle est enti\u00e8rement encadr\u00e9, il ne fait pas n'apporte quoi, les soldats du moyen- \u00e2ge peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s, surtout les hommes de pieds comme des tueurs et des \u00e9corcheurs c'est pas vrai, au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est plus vrai et non plus de nos jours, enfin c'est bon, oui, on trouvera toujours des exc\u00e8s, passons, mais la guerre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en gros \u00e0 partir de l'\u00e9poque de Louis XIV, oui, pour \u00e9viter les massacres, les tueries etc, du coup, le militaire, qui sait manier les armes n'est pas quelqu'un dangereux mais au contraire un protecteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:30) [74%] :\r\nPoint sur la popularit\u00e9 Poitras, compositeur, \u00e7a c'est \u00e7a comme cela, donc la po\u00eale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [90%] :\r\nJean-Pierre Bois dans ce XVIIIe si\u00e8cle sur lequel vous avez entre autres travaill\u00e9, il appara\u00eet en vous lisant que par lassitude notamment peut-\u00eatre des guerres du si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent de la multitude des guerres du si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, on entre dans une p\u00e9riode de plus assagi, est ce que \u00e7a veut dire qu'il y a une multiplication du coup d'hommes d'armes qui se trouve au ch\u00f4mage technique, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [86%] :\r\nNon, il y a pas : ch\u00f4mage technique mais votre question est est au coeur de la question des relations internationales au 18\u00e8me si\u00e8cle, au XVIIe a eu lieu la guerre de 30 ans, qui est la guerre la plus \u00e9pouvantable qu'il y a du en Europe bien plus \u00e9pouvantable que la guerre de 100 ans, la guerre de 100 ans, a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de Metz \u00e0 des grandes compagnies que \u00e7a j'encore il y a pas eu beaucoup de batailles, il y a eu du d\u00e9g\u00e2t, l\u00e0 o\u00f9 passer les arm\u00e9es, la guerre de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:44) [88%] :\r\nCondol\u00e9ances sur une p\u00e9riode beaucoup plus courte des horreurs qui ont atteint des niveaux tels que la conscience europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 atteinte au coeur d'elles-m\u00eames, c'est ce qu'on a retenu d'une mani\u00e8re un petit peu symbolique \u00e0 la fois par les gravures de Callot les malheurs de la guerre ou le de Crime sans ozone Saxe et stimulus, en gros, il y a eu, a -t-elle le malheur qui s'est abattue sur l'Europe que des 1640 ce sont 41 42 avant la fin de la guerre, les diplomates europ\u00e9ens les rois, tous sont d'accord : il ne faut plus qu'il y ait de guerre de 30 ans, il n'y en aura plus, et d\u00e9sormais ce que cherchent les rois, ce n'est plus \u00e0 faire la guerre pour l'affirmation de la puissance, il y aura la gloire de du 14 apr\u00e8s, c'est l'autre chose, mais ils chercheront simplement par la guerre \u00e0 r\u00e9tablir un syst\u00e8me de paix et ils vont r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9sormais, et non plus en termes de guerre mais en termes de paix, le syst\u00e8me de paix repose sur un accord de toutes les puissances sur un \u00e9quilibre en Europe mais ne repose sur aucune institution permanente, autrement dit, on le met en place, qu'on se dit au revoir alors qu'il reste de r\u00e9seau diplomatique mais comme il n'y a pas l'institution pour le faire vivre, il ce d\u00e9saccord de et ce d\u00e9saccord d'en fonction de l'ambition de la gloire ou de succession dynastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:12) [89%] :\r\nLa distance, distant d'une certaine mani\u00e8re le lien diplomatique qui avait \u00e9t\u00e9 initialement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [85%] :\r\nBen le le temps \u00e9galement, il faut se rencontrer, il faut savoir pour que le lien existant doux comme la guerre au XVIIIe si\u00e8cle et dont le corps fait partie des outils naturels des relations entre les \u00c9tats, de nos jours, elle est condamn\u00e9e \u00e0 la guerre, mais au XVIIIe si\u00e8cle, vous savez que, l\u00e0 aussi, cela est dit apr\u00e8s coup, hein, c'est un moyen d'Ath\u00e8nes, un objectif politique, on cherche quand m\u00eame \u00e0 \u00e9puiser les autres avant selon le temp\u00e9rament du souverain, on cherche plus ou moins, et comme d'autre part, il existe des dans des domaines naturelle entre le souverain, l'exemple le plus classique pour le garde, situation l'Espagne c'est l'h\u00e9ritage lorsque un Bourbon risquent de devenir roi d'Espagne, quelles seront les droits des h\u00e9ritiers des couronnes des 2 couronnes d\u00e9sormais des Bourbons est -ce que la France et l'Espagne, ils vont former un jour un seul royaume donc une puissance \u00e9norme bon motif de guerre, il y a une guerre de succession, les guerres du 18\u00e8me si\u00e8cle son au d\u00e9but du si\u00e8cle, toutes des guerres de succession, on conna\u00eet la succession d'Espagne, on conna\u00eet beaucoup moins, parce que le fait beaucoup moins de morts, la moins durer la succession de Courlande, on conna\u00eet la suggestion de Pologne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une guerre tr\u00e8s tr\u00e8s violente au milieu du si\u00e8cle, c'est la succession d'Autriche \u00e0 la fin du si\u00e8cle, on a la succession de Bavi\u00e8re, c'est des successions qui entra\u00eenent des guerres, mais en dehors de ces \u00e9l\u00e9ments de crise pr\u00e9cise les rois, essayer de maintenir l'\u00e9quilibre qui emp\u00eache le retour \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [90%] :\r\n\u00e0 ce fant\u00f4me de la guerre de 30 ans et sa sauvagerie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:55) [87%] :\r\nAh oui, c'est un traumatisme religieux et moi je dis qu'ils ont r\u00e9ussi leur coup, les rois, les diplomates, par les congr\u00e8s parce qu'ils font des congr\u00e8s apr\u00e8s chaque guerre pour r\u00e9ac hors des syst\u00e8mes, ils ont r\u00e9ussi leur coup, parce que la guerre de 30 ans, ne s'est pas renouvel\u00e9e, on entre ensuite dans le cycle d'\u00e9trangler r\u00e9volutionnaires, la m\u00e9canique n'est plus du tout la m\u00eame le principe de guerre a chang\u00e9 Heidegger comparables, celle de 30 ans, avec les m\u00eames recule d'humanit\u00e9, on n'en a jamais eu alors je vais illustrer par des exemples tr\u00e8s concrets oui recul d'humanit\u00e9 pendant la guerre de 30 ans, il est vous durer presque d'usage, j'exag\u00e8re un petit peu, mais pas tout \u00e0 fait, lorsqu'on a pris une ville de la mettre \u00e0 sac la piller de massacrer les habitants le massacre de des habitants de la ville de Magdebourg en 3 jours apr\u00e8s qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise par ces 30000 morts en 3 jours, on tue les habitants de la ville, apr\u00e8s quoi la ville \u00e9tant vide, on peut l'\u00e9picier, bon \u00e7a, \u00e7a n'existe plus au XVIIIe si\u00e8cle, c'est fini, \u00e7a n'existe plus en Europe pour le massacre plus jamais la population d'une ville prise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [86%] :\r\nComment on comprend, pardon de vous interrompre la mais qu'est -ce que c'est que cette transition -l\u00e0 est -ce que c'est la transition que vous avez justement analys\u00e9 juste avant plus surtout plus jamais \u00e7a, oui, voil\u00e0, c'est essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [87%] :\r\nC'est un recul de la conscience chr\u00e9tienne a fait ces gens -l\u00e0 sont des chr\u00e9tiens croire en Dieu, c'est pas rien non plus, hein, c'est pas rien \u00e7a impose devoir d'humanit\u00e9, le m\u00eame de voir que le roi \u00e0 l'\u00e9gard de ses soldats, l'arm\u00e9e, l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:31) [71%] :\r\nMais ceux qui pillent et viole Magdeburg sont tout autant, croyant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [87%] :\r\nOui, mais c'est pas le m\u00eame genre de soldats l'indice outil qui a \u00e9t\u00e9 mis au service de la guerre et qui permet que la guerre de Vienne r\u00e9gler, c'est le mot qu'on emploie si vous dire \u00e0 la fois payer le soldat pay\u00e9 et \u00e7a veut dire, ob\u00e9issant \u00e0 des r\u00e8glements, c'est que le recrutement n'est plus du tout le m\u00eame en gros jusqu'\u00e0 la guerre de 30 ans, c'est un peu sch\u00e9matique, mais c'est pas faux, le soldat est un mercenaire, en gros, un homme sans emploi, pas forc\u00e9ment environ nature pas forc\u00e9ment, mais un homme sans emploi par exemple la Suisse en surnombre dans les campagnes Suisse puisque la Suisse n'est plus en guerre, mais elle a des hommes et qui sont costauds Vaillant fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [92%] :\r\nC'est que c'est vraiment l'un des moyens de gagner de l'argent et alors qu'on n'a pas forc\u00e9ment sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [83%] :\r\nQuand on n'a pas travaill\u00e9 sur place, \u00e7a permet d'utiliser aussi le surplus d\u00e9mographique, alors les Suisses dans toutes les arm\u00e9es europ\u00e9ennes, ils sont des mercenaires c'est ce sont des mercenaires bien suisse, c'est pas les plus dangereux, vraiment, hein, mais les bandes mercenaires sont tr\u00e8s durs \u00e0 ma\u00eetriser, en plus, elles sont mal pay\u00e9s et le mercenaire, lui, n'a pas d'\u00e9tat d'armes, il se paye sur le village, c'est-\u00e0-dire qu'ils pillent et pour les filles et puis apr\u00e8s il prend la cassette un bon le roi lui paye ses soldats, les rois dans les arm\u00e9es europ\u00e9ennes et le solde \u00e0 payer, il y a plus de raison de piller donc Libye il est puni la discipline oui, progr\u00e8s de l'administration, progr\u00e8s du comportement du soldat, du coup, le soldat mais plus quelqu'un aussi dangereuse, en outre, on commence \u00e0 l'habiller de mani\u00e8re reconnaissable et d'une mani\u00e8re qui impose le respect aux autres mais \u00e0 lui- m\u00eame, \u00e9galement, l'uniforme et l'uniforme quand dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XVIIe, oui, c'est pas du des uniformes qu'on a de nos jours, naturellement et chaque r\u00e9giment \u00e0 son uniforme presque mais l'uniforme impose \u00e0 celui qu'le porte un comportement respecte \u00e0 engloutir il est identifiable avant cela fait un signe distinctif, les officiers en particulier les officiers g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9taient, par exemple, le panache blanc de Henri IV, Henri IV n'a pas d'uniformes militaires mais laissons pas match blanc qui \u00e9tait le b\u00e2ton de commandement qu'on voit sur tous les tableaux : le b\u00e2ton de commandement qui distingue le mar\u00e9chal qui commande l'op\u00e9ration c'\u00e9tait des pi\u00e8ces annexes ajout\u00e9es aux uniformes et les premiers uniformes de la peau de lui 14 m\u00eame encore le de 15 ont beaucoup de rubans de fanfreluches, bon \u00e7a, pas partir demain les invalides, dont je parlais tout \u00e0 l'heure dans leur domaine uniforme pour les obliger \u00e0 le respecter et en m\u00eame temps, les analyses, c'est \u00e0 Paris, l'h\u00f4tel, \u00e7a s'ils sortent de l'h\u00f4tel, ils peuvent un jour s'il commence \u00e0 courir les Gueuse ou \u00e0 vider les avec l'uniforme, ils sont rep\u00e9r\u00e9s et on sait \u00e0 qui on va porter plainte et donc le respect s'impose par des moyens aussi de contraintes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:31) [72%] :\r\nPoint particulier lui qui risque alors avec la \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:43) [91%] :\r\nJean-Pierre Bois j'aimerais qu'on reste encore un instant sur cette terrible d\u00e9cennies cette guerre de 30 ans, synonyme d'horreur pour savoir quel est au fond la nature de cette guerre est -ce que c'est une guerre dans laquelle la terreur s'impose par strat\u00e9gie ou par je m'\u00e9videmment beaucoup de guillemets accidents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [87%] :\r\nNi l\u00e0, ni l'autre, la terreur n'est pas une strat\u00e9gie \u00e7a, elle peut l'\u00eatre devenu pour 3 \u00e9poques, c'est un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:12) [77%] :\r\nSous Tamerlan allait bien avant, oui, c'est la c'est c'est ce sont d'autres \u00e9poques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:17) [90%] :\r\nLa non c'est pas une strat\u00e9gie, c'est plut\u00f4t une pratique naturelle \u00e0 la guerre du temps pour vrai, on a des exemples r\u00e9cents qui sont pour les gens de la guerre de 30 ans, un r\u00e9cent je pense aux guerres de religion qui se sont produites, 30 ans, 40 ans, 50 ans avant, donc, pour eux, c'est la m\u00e9moire imm\u00e9diate ou la terreur l\u00e0 est une sorte de strat\u00e9gie, mais elle est en m\u00eame temps la norme du temps oui en bataille les bless\u00e9s sur le Champ de bataille, on les ach\u00e8te les populations qui ont des vaches ou des filles ou des arbres, on prend tout ce qu'on peut et on les massacre, c'est une pratique elle ne r\u00e9pond pas \u00e0 la volont\u00e9 de r\u00e9pandre la terreur et elle r\u00e9pond pas un accident ou une singularit\u00e9, l'histoire et les rois ne peuvent pas la tol\u00e9rer les rois sont pas des sauvages, ni des barbares les rois ont un projet politique, Louis XIV, le 1er souci est la gloire jusqu'en 1713 Louis XV le dira moins il emploie moins le mot, mais le fond est le m\u00eame, ne peut pas accepter que cette gloire soient souill\u00e9es par des d\u00e9sastres humains, des massacres \u00e9pouvantables auxquels proc\u00e9derait son arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [98%] :\r\nAlors il est d\u00e9savou\u00e9 les interdits que fait- il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:34) [89%] :\r\nIl r\u00e8gle son arm\u00e9e, les r\u00e8glements de Louvois qui s'accumulent, qui s'accumulent, on se plaint toujours de l'exc\u00e8s de r\u00e9glementation mais elle ordonne la r\u00e9glementation, hein, et du coup on impose, c'est lent, c'est pas \u00e9vident, c'est pas tout de suite, comme \u00e7a on impose la discipline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [85%] :\r\nEt puis comment une discipline doit -elle supporter \u00e0 l'interne, si \u00e0 l'ext\u00e9rieur les la deverser se comporte selon de toutes autres r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:01) [80%] :\r\nIl y a accord dans l'\u00e9volution coh\u00e9rent S\u00e9oul dans l'\u00e9volution de toutes les arm\u00e9es europ\u00e9ennes certaines arm\u00e9es restent plus barbare et deviennent plus redout\u00e9e plus cruellement incontr\u00f4lables, moins bien r\u00e9gl\u00e9 certains soldats ont une r\u00e9putation de de terreur qui les accompagnent, qui devient presque automatique plus que r\u00e9elle mais qui fait partie de leur r\u00e9putation, les c\u00e9l\u00e8bres croate, par exemple, les cavaliers l\u00e9gers de la reine de Hongrie imp\u00e9ratrice Marie- Th\u00e9r\u00e8se, rien que par le nom r\u00e9pandent la terreur \u00e0 les Croates on se sauve sont pas sp\u00e9cialement plus coupeur de t\u00eates que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:40) [81%] :\r\nMais leur r\u00e9putation les pr\u00e9c\u00e8de oh la la, oui, et au galop d'un cheval est fond\u00e9e ou pas, quand m\u00eame, cette r\u00e9putation oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:46) [86%] :\r\nElle est fond\u00e9e, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, ils combattent rarement sur un Champ de bataille, mais ce sont des gens qui se livrent \u00e0 ce qu'on appelle la guerre l\u00e9g\u00e8res au 18\u00e8me si\u00e8cle, tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en dehors du Champ de bataille des petites op\u00e9rations de guerre, une surprise, une embuscade, 3 hommes qui sont isol\u00e9s, tant qu'on saute \u00e0 eux pour les \u00e9liminer, d'o\u00f9 cette r\u00e9putation d'\u00eatre sauvage, ils arrivent \u00e0 l'impromptu, il faut leur puis s'en vont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:33) [83%] :\r\nHistoire vivante cette semaine les relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:37) [73%] :\r\n\u00e0 la guerre, tout est ordonn\u00e9 selon des r\u00e8gles, la cavalerie m\u00e8ne la charge, les Canonniers les Grenadiers oui et les fantasmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:00) [89%] :\r\nQuelque chose me vient \u00e0 l'esprit, qui ne faisait pas forc\u00e9ment partie des questions que j'avais imagin\u00e9 vous poser mais puisqu'on en est, \u00e0 cet endroit de l'entretien Jean-Pierre Bois. \r\nAvez -vous creuser l'id\u00e9e selon laquelle sur ses champs de bataille, l\u00e0, une fois que la balle est tir\u00e9 et, une fois que le soldat marche ba\u00efonnette au fusil pour affronter dans des conditions \u00e0 la fois de peur, d'angoisse, de sauvagerie la pr\u00e9sence de la musique et notamment le fait que aussi bien des des instrument percussif que des soufflant soit pr\u00e9sence sur place qu'est -ce qui fait que la musique emporte o\u00f9 on permet d'emporter le soldat dans le combat qu'il doit livrer des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:45) [83%] :\r\nMoi personnellement j'ai pas vraiment travailler sur la musique, mais d'autres historiens l'ont fait, premi\u00e8rement, la musique, c'est un moyen donner d\u00e9sordres et au moins il sera entendu parce que l'ordre le commandement \u00e0 l'\u00e9poque pas la voix, hein, mais \u00e0 la voix, m\u00eame quand on a du poumon au-del\u00e0 de 40 m\u00e8tres porte moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:01) [73%] :\r\nOui, oui, morne plaine Serge voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:04) [85%] :\r\nOui, donc, la musique, les tambours et tous les les flageolets, les fl\u00fbtes, on y va la musique dans les ordres, elle donne le signal de la marche, elle fait marcher les gens, elle marque le pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:16) [90%] :\r\nMais cet ordre de marche se fait d'avoir une une arm\u00e9e de soldats qui marchent au pas ce pas l\u00e0 est -il pr\u00e9sent pour plusieurs raisons \u00e0 la fois pour sentir qu'on appartient \u00e0 un ordre si j'ose dire qu'on appartient \u00e0 quelque chose de fortement constitu\u00e9e et qu'on vient l\u00e0 le d\u00e9fendre est -il l\u00e0 aussi pour inqui\u00e9ter l'adversaire enfin le terroriser ce que ces choses -l\u00e0 existaient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:45) [83%] :\r\nEt l'adversaire a le m\u00eame fonctionnement, donc c'est pas pour l'inqui\u00e9ter, c'est plut\u00f4t le le groupe le corps qui s'exprime toutes ensemble, on peut pas rester en dehors d'abord si on reste en dehors, en soir\u00e9e, coup de pic derri\u00e8re donc, donc j'ai recouvert par la ligne, on ne peut pas se dissocier du camarade du voisin, mais je vais vous donner 2 illustrations, elles sont litt\u00e9raires comme quoi j'appartiens \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de mes anciens ma\u00eetres oui dans l'arm\u00e9e espagnole cr\u00e9\u00e9e par Charles Quint, d\u00e9velopp\u00e9 par Philippe II qui existe encore, m\u00eame si elle est devenue l'arm\u00e9e des Bourbons oh les fameux tertio quoi et qu'on trouve encore du fait de l'arm\u00e9e espagnole, l'un des ordres que doit avoir le fantassin c'\u00e9tait \u00eatre l'ami ne son voisin des 2 c\u00f4t\u00e9s et de devant et 2 derri\u00e8re le fantassin il y a 4 amis un petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et 2 autres et l'ami c'est celui pour lequel on est pr\u00eat \u00e0 mourir, on va pas laisser aller tout seul, on va pas laisser se perdre, derri\u00e8re, on fait corps avec lui et puis vous connaissez \u00e0 l'autre bout chronologique du 18\u00e8me si\u00e8cle, l\u00e0 on est dans l'\u00e9poque napol\u00e9onienne le la c\u00e9l\u00e8bre po\u00e9sie de Hollande, un peu un m\u00eame cam\u00e9ra donne j'avais un camarade, hein, une balle est pass\u00e9 \u00e0 Nuku'quand m\u00eame Duflot et le camarade tombe, il y a battu par Laval et c'est le la douleur du soldat qui vient de voir mourir son camarade au combat, lui, n'a rien fait au comme on dit, parti de lui- m\u00eame, ah oui oui oui oui, c'est l'arm\u00e9e, c'est un tout, alors un corps, ce n'est pas une collection d'individus isol\u00e9s les uns des autres comme \u00e7a pouvait \u00eatre le cas dans les bandes de cons r\u00e9unissait au 14\u00e8me voire au 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:59) [89%] :\r\nJean-Pierre Bois gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous d\u00e9couvrons mieux ce que recouvre le terme de relations internationales au pass\u00e9 et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pour tous ceux qui nous \u00e9coutent, il n'y a \u00e9t\u00e9 question finalement que de guerre, or j'avais plut\u00f4t tendance \u00e0 penser que la diplomatie et puis \u00eatre le 1er terme il semble mais corrigez -moi que on traite jusqu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, d'abord par la guerre, parce que c'est tout \u00e0 fait l'usager la norme du moment et que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si la guerre n'a pas forc\u00e9ment totalement fonctionn\u00e9, on pourra peut-\u00eatre passer par de la diplomatie ou parfois quand m\u00eame o\u00f9 r\u00e9guli\u00e8rement, je ne sais pas, la diplomatie et d'abord la 1\u00e8re voie emprunt\u00e9e par sagesse par \u00e9conomie aussi parce qu'on n'a pas d'autres moyens, voil\u00e0 quel est -ce qu'il y a des r\u00e8gles l\u00e0- dedans, est ce qu'il y a de multiples cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [88%] :\r\nLa diplomatie allait pas du tout seul, le temps de la guerre est beaucoup plus ancienne que la diplomatie la diplomatie est indissociable de la guerre, pourtant quand on fait une guerre, on la conclut toujours pour la conclure, il faut discuter, m\u00eame si on est le vainqueur et le vaincu dans le courant du 17\u00e8meJ. du XVIIIe, ce qui se met en place, ce sont des modes de discussion un encadrement institutionnel de la diplomatie des diplomates form\u00e9 \u00e0 leur m\u00e9tier, des occasions entre de se rencontrer et finalement des principes diplomatiques qu'ils apprennent dans des ouvrages, l'art d'\u00eatre ambassadeur des principes diplomatiques de relation, les uns avec les autres et d'objectifs communs pour l'ensemble des pays de l'Europe qui pratiquent cette diplomatie donc la diplomatie, elle se d\u00e9veloppe, en gros, elle appara\u00eet avec des structures Net avec un cadre institutionnel dans le courant du 17\u00e8me et se d\u00e9veloppe son 1er apog\u00e9e, si l'on veut, h\u00e9 bien du 18\u00e8me si\u00e8cle l'art du diplomate est n\u00e9 dans la seconde moiti\u00e9 du XVIIe \u00e0 l'\u00e9poque de du 14 et le m\u00e9tier de diplomates avec tous ses plus grands succ\u00e8s que l'on voit dans le recul de la guerre et dans le maintien finalement de paix dans le fait que pour les os, les Fran\u00e7ais, les Anglais, les Allemands du 18\u00e8me si\u00e8cle ce si\u00e8cle le ressembler aussi merveilleusement temps de paix par rapport \u00e0 une histoire ant\u00e9rieure qui n'\u00e9tait que de guerre, \u00e7a c'est le travail des diplomates, incontestablement, mais tous les diplomates savent que si le syst\u00e8me ce d\u00e9saccord, on essaiera de maintenir l'\u00e9quilibre entre les puissances qui l'ont \u00e9tabli entre elle et qui livrent de puissance et puis si on n'y arrive pas, on aura recours \u00e0 la guerre, c'est quand m\u00eame un horizon normal mais on essaye auparavant de maintenir comment en cr\u00e9ant des r\u00e9seaux diplomatiques, vous savez le le diplomate \u00eatre diplomate, c'est un m\u00e9tier dangereux, \u00e0 cette \u00e9poque un moins 18\u00e8me coup 17\u00e8me et encore moins qu'au 16\u00e8me, \u00e0 l'origine il y a pas diplomate, il y a, lorsque le roi a besoin d'un contact avec un autre souverain un messager particulier qualifi\u00e9 d'ambassadeur, c'est-\u00e0-dire celui qui marche et qui porte le message puis revient chez lui, et puis c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:28) [98%] :\r\nOn choisit d'abord pour sa connaissance de la langue de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:31) [85%] :\r\nCe qui l'atteint, ils ont tous, tout le monde conna\u00eet la terre \u00e0 l'\u00e9poque 2 ans plus franchement dans 9 cas sur 10, ce sont des hommes d'\u00e9glise cardinaux, des \u00e9v\u00eaques d\u00e9noncent des bons ils parlent latin il y a pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a pas de probl\u00e8me, je choisis peut-\u00eatre pour leurs comp\u00e9tences soient g\u00e9ographiques connaissance du pays o\u00f9 ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:53) [85%] :\r\nSoit, leur connaissance de la soci\u00e9t\u00e9 qu'ils vont rencontrer ce n'est plus le cas au 18\u00e8me, au 18\u00e8me on est form\u00e9 \u00e0 la diplomatie, on apprend dans les manuels, on apprend dans les manuels de diplomatie de l'histoire et l'histoire des souverains, tr\u00e8s important, en particulier les relations familiales entre les dynasties parce que les souverains c'est bien connu, sont tous cousins, mais c'est vraiment vrai hein, ils se marient contre alors ils sont cousins et sont m\u00eame parfois cousin de m\u00eame hein, si on remonte un peu les branche g\u00e9n\u00e9alogique, \u00e7a fait des trucs effroyablement compliqu\u00e9, alors ils apprennent \u00e7a pour savoir quand ils seront devant un souverain, quelle est sa position naturelle par rapport aux sourds et que repr\u00e9sente et ce qu'il est son cousin \u00e0 quel degr\u00e9 par quelle personne ou est -ce qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain o\u00f9 est -ce qu'il ait rien du tout pour le situer dans la la hi\u00e9rarchie des souvent il y a les tr\u00e8s grands pays les tout petits le le prince souverain d'une petite principaut\u00e9 allemande, c'est pas un roi de France, loin de l\u00e0, donc il sera pas traiter pareil \u00e9videmment, puis il y a pas les m\u00eames moyens, alors ils apprennent tout cela ils apprennent en m\u00eame temps, ce qui a commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre dans le 17\u00e8me et qui devient un domaine tr\u00e8s f\u00e9cond dans la litt\u00e9rature, si j'ose dire, du 18\u00e8me, ils apprennent les principes du droit des gens Iounous-Bek Diome le droit des gens, c'est ce que nombre de nos jours, on appelle les relations internationales, le principe de relations internationales, pourquoi \u00e7a s'appelle ainsi, c'est, on va dire ce gros cr\u00e9e l'expression ils parlent latin il \u00e9crit latin, c'est l'expression latine c'est le droit et gagne les gens savent pas dire les gens qu'on croise dans la rue, hein, ce sont les populations les peuples, on pourrait dire les nations mais on a parl\u00e9 sur sur la Terre, et on l'a francis\u00e9 donc on dit droit des gens, c'est du latin traduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:47) [83%] :\r\nEt l'expression relations internationales qui va se substituer \u00e0 voir des gens n'appara\u00eet qu'\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle ces qui a cr\u00e9\u00e9 17 en 88 ou 89 et puis \u00e0 date exacte en t\u00eate, elle ne devient usuel que dans le courant du 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:01) [90%] :\r\nIl y a une sorte de glissement s\u00e9mantique tout de m\u00eame, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:03) [88%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se important ah oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, bien s\u00fbr, alors ils apprennent le droit des gens, c'est-\u00e0-dire qu'ils apprennent les principes d'\u00e9quilibre de cette Europe des puissances de on va dire dominatrice qui se partagent la domination France- Empire, enfin, un syst\u00e8me \u00e0 2 dans un syst\u00e8me \u00e0 2, je vous rappelle le mot Bismarck, faut toujours \u00eatre le 3\u00e8me et il y avait toujours un 3\u00e8me \u00e7a pouvait \u00eatre l'Espagne, \u00e7a pouvait \u00eatre l'Angleterre \u00e7a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 l'Espagne et, parfois, il y a un 4\u00e8me l'Angleterre ou la Su\u00e8de o\u00f9 les Provinces-Unies en gros quelques tr\u00e8s grandes puissances qui ont des domaines il y a un domaine allemand, celui de l'empire, il y a un domaine fran\u00e7ais, celui du roi de France, il y a un domaine qui ne se limite pas l'Espagne et qui va jusqu'en Am\u00e9rique, il va y avoir au XVIIIe si\u00e8cle, un domaine anglais qui va jusqu'au-del\u00e0 des mers, parce que les Anglais, eux, ont choisi de n'avoir pas de grandes Terres \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, ils en sont d\u00e9j\u00e0 au dehors position unir et je regarde la mer alors chaque morceau de m\u00e8re va devenir un petit morceau d'Angleterre, si j'ose dire, je sch\u00e9matise un peu, mais que l'Angleterre se poursuivent sur le pont de ces navires, \u00e7a c'est pas, c'est pas une mention alors \u00e9quilibres de fa\u00e7on qu'il n'y ait pas de motif de guerre entre ces 4 puissances et puis sur ces 4, 3, 4 grandes puissances, l'\u00e9quilibre est maintenue par d'autres puissances secondaire Venise, la Savoie, la Saxe oui des petits pays comme \u00e7a qui seront des sortes de 2 petits points d'appui d'\u00e9ventuellement des lieux d'\u00e9change, regardez le destin international c'est de cela qu'il s'agit de non pas la Suisse qui, elle, s'est mise en dehors du syst\u00e8me par la peine perp\u00e9tuelle 1516 qui, miraculeusement, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e pendant plus de 300 ans \u00e7a \u00e7a veut bien dire perp\u00e9tuel en histoire 320 bon, donc on n'a pas emb\u00eater la Suisse, on a pris les Suisses comme soldat, mais comme les Pays-Bas, qu'on appelle maintenant la Belgique, les Pays-Bas sont une terre qui est le prototype de ces Terres d'\u00e9change sur laquelle on n\u00e9gocie l'\u00e9quilibre des relations internationales, ils ont \u00e9t\u00e9 bourguignon, ils sont devenus espagnols, ils sont devenus autrichien pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, devient fran\u00e7ais, la Belgique, un moment m\u00eame des d\u00e9partements fran\u00e7ais et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:39) [86%] :\r\nUne s\u00e9dimentation en quelque sorte, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:42) [86%] :\r\nEt puis on oublie qu'il y a des belges qui \u00e9videmment n'aime pas les espagnols mais n'aime pas, pour autant, les Autrichiens et c'est pas ma fille m\u00eame ni les Autrichiennes les espagnols qui sont contents de venir fran\u00e7ais hein, \u00e7a c'est autre on sent la personne 19\u00e8me bon, il y a des pays comme \u00e7a et puis en dessous il y a du tout petits espaces alors les les villes libre allemande par exemple, qui eux sont compl\u00e8tement en dehors de tous les int\u00e9r\u00eats internationaux et qui \u00e0 la limite peuvent servir de de lieux, on commence \u00e0 parler de la paix au XVIIIe si\u00e8cle, beaucoup plus qu'au 17\u00e8me tous les grands congr\u00e8s de paix apr\u00e8s c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s Muster Steinbr\u00fcck ont eu lieu dans des villes hollandaises Nim\u00e8gue Resic Utrecht, apr\u00e8s il y a eu avec sa chapelle, on est dans la m\u00eame bande de territoire oui des petites villes, dans des petits espaces qui sont un petit peu, or ces grandes souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:40) [86%] :\r\nMoi ce que je dois faire, il faut enlever votre d'votre cravate. \r\nInnocent de tous les crimes dont on accuse c'est pas \u00e0 ceux qui sont coupables de la mort, et je pourrais dire pour que le sens que vous allez r\u00e9pondre les retomb\u00e9es jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:02) [58%] :\r\nPour apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:09) [92%] :\r\nJean-Pierre Bois, vous nous avez \u00e9voqu\u00e9 dans le cadre des relations internationales, des exemples et on vous en remercie tr\u00e8s pr\u00e9cis, avec notamment des situations exceptionnelles, il m'en est venue, une \u00e0 l'esprit le moment o\u00f9 tout d'un coup, l'un des membres de la famille royale europ\u00e9enne va se mettre dans une situation plus que d\u00e9licate va m\u00eame perd le pouvoir, et va m\u00eame jusqu'\u00e0 perdre la t\u00eate, la question \u00e9tant en France dans la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire qui va faire l'ambassadeur, sachant que la France doit se mettre rapidement au banc des des nations, il va bien lui falloir trouver des beaux parleurs qui vont aller n\u00e9gocier \u00e7a et l\u00e0, aupr\u00e8s des autres, ce ne sont \u00e9videmment plus des aristocrates ou autre, ou peut-\u00eatre pas d'ailleurs qui sont charg\u00e9s de cette besogne, ce sont peut-\u00eatre des hommes nouveaux qu'est -ce que c'est que cette situation \u00e0 caract\u00e8re historique un peu exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:03) [88%] :\r\nBen oui, je je souris ans en vous \u00e9coutant, bien que la question soit dramatique, \u00e9videmment, vous \u00e9voquez Louis XVI quand il dispara\u00eet, Louis XVI, l'ensemble de l'Europe subit un coup terrible qui est le bouleversement de toutes les r\u00e8gles internationales par la R\u00e9volution elle- m\u00eame : premi\u00e8rement, la R\u00e9volution, faut pas l'oublier en 1790 a r\u00e9voqu\u00e9 le droit de conqu\u00eate, elle ne fera plus -elle de guerre d'expansion de guerres de conqu\u00eates, une sorte de d\u00e9claration de paix \u00e0 l'Europe si vous voulez ce que Louis XV avait dit : si 40 ans auparavant, lorsque au trait\u00e9 de 1948 il a renonc\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate des Pays-Bas qui l'avait fait les armes \u00e0 la main et qui l'a rendu bien que vainqueur \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie- Th\u00e9r\u00e8se on a oubli\u00e9 ce pr\u00e9c\u00e9dent, on dit la convention proclame la paix, c'est tr\u00e8s bien, 2 ans apr\u00e8s, lui, se d\u00e9clare la guerre, le contexte a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, mais en fait, ce qui a surtout chang\u00e9 c'est le principe fondamental de la guerre qui apporte la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, la guerre r\u00e9volutionnaire n'est pas une guerre de conqu\u00eate n'est pas une guerre de puissance n'est pas une guerre de droits dynastiques c'est une qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:17) [68%] :\r\n400 sociale et politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:18) [87%] :\r\nOui, c'est une guerre d'id\u00e9es, si vous voulez, c'est la libert\u00e9, c'est la lutte contre les tyrans, c'est l'\u00e9galit\u00e9, l'abolition des privil\u00e8ges, etc c'est c'est toutes les valeurs r\u00e9volutionnaires, ce ne sont plus des territoires, il y a plus de territoire, n\u00e9anmoins, la guerre se pas sur un territoire, donc il va falloir r\u00e9gler sur le territoire et comme vous le dites, faire appel \u00e0 une diplomatie qu'on le veuille ou non, ben alors l\u00e0 je souris parce que nous, on dit qu'il est encore diplomate \u00e9coutez en 1794 d\u00e9but 1994 il n'y a plus dans tout Paris que une ambassade ouverte une seule toutes les autres ont disparu, donc il y a 0 diplomate, sauf un, c'est le repr\u00e9sentant de la couronne danoise, oui, on n'est pas en guerre avec le Danemark et par miracle au Danemark n'est pas entrer en guerre avec nous, r\u00e9sultat le diplomate est toujours l\u00e0 et en plus il a \u00e9chapp\u00e9 aux propos aventureux et on lui a pas couper la t\u00eate, mais il y a plus que lui, alors \u00e7a pose un probl\u00e8me, ensuite on va le voir tr\u00e8s concr\u00e8tement, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, quand il a fallu n\u00e9gocier parce qu'il faut bien n\u00e9gocier qui va -t-on prendre, on a plus de diplomates, on en a plus, alors ben on prend des politiques \u00e9ventuellement des conventionnels, charg\u00e9 d'une mission diplomatique par exemple Barth\u00e9l\u00e9my, le futur directeur pour les traiter de 95 ou si on n'a pas d'conventionnel comp\u00e9tents capables, c'est un g\u00e9n\u00e9ral qui va reprendre sa son compte par exemple en 1997, le g\u00e9n\u00e9ral Bonaparte en 95 on ach\u00e8ve la guerre avec l'Espagne avec la Prusse avec la Hollande, oui, mais pas encore avec l'Autriche, il y avait pas avec l'Angleterre en 97 quand pour former au on arr\u00eate la guerre avec l'Autriche, ont conclu une paix, ce n'est pas la diplomatie du directoire le directoire de mes instructions \u00e0 un g\u00e9n\u00e9ral et le g\u00e9n\u00e9ral fait ce qu'il veut les instructions et ce qu'il en veut, c'est parce que vous le directoire ce g\u00e9n\u00e9ral vous connaissez Bonaparte un bon qui lui a division sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:25) [77%] :\r\nQuand on voit dans en bas, on voit toujours plus haut, hein, c'est la marque, l'angle de vue et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:30) [86%] :\r\nLes lui voyez tr\u00e8s tr\u00e8s ou un bon, et du coup, ce sont les g\u00e9n\u00e9raux qui font la paix et c'est ce qui va durer, mais jusque jusqu'au consulat enfin jusqu'\u00e0 la paix, c'est Bonaparte lui- m\u00eame qui va d\u00e9sormais \u00eatre l'homme de la paix et c'est lui qui va choisir dans son entourage des gens soit d'autres officiers soit Desanti la r\u00e9volution, soit il va trouver Talleyrand, des gens qui ont une formation bon de diplomates plut\u00f4t par nature et par temp\u00e9rament, par temp\u00e9rament, lorsque sa culture de tol\u00e9rance cette ann\u00e9e avec un, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e9sorier du clerg\u00e9 de France avant la r\u00e9volution, sa formation n'est pas celle diplomate mais son temp\u00e9rament et celui d'un diplomate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:15) [95%] :\r\nSon temp\u00e9rament et de faire probablement d'ailleurs 1000 m\u00e9tiers du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:19) [89%] :\r\nDu commerce \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, il a toujours d\u00e9fendu, mais avec un g\u00e9nie de diplomatie extraordinaire, c'est un homme remarquable, bon le vrai diplomate, lui il avait il y a pas appris, il l'a si j'ose dire la vraie diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:32) [88%] :\r\nAh bah, je vous arr\u00eate, tient justement, qu'est -ce que \u00e7a serait que ce profil id\u00e9al parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a un peu senti dans vos propos Jean-Pierre Bois que il y avait une certaine noblesse \u00e0 exercer cette fonction, ne serait -ce que parce qu'elle est une certaine mani\u00e8re, elle succ\u00e8de \u00e0 la guerre et qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:55) [85%] :\r\nEn quelque sorte, synonyme de messager de paix ou tout au moins d'accalmie, mais on le sait aussi les relations internationales sont faites tr\u00e8s t\u00f4t de fourberie de tra\u00eetrise et que dans ce domaine, la m\u00e8re dans un bas de soie, ou le diable boiteux, selon que l'on choisisse l'expression pour d\u00e9signer Talleyrand c'est la remarquable esquisse d'un profil d'un type un peu particulier, un ambassadeur du type Talleyrand c'est pas forc\u00e9ment celui sur lequel on devra totalement compter en terme de parole c'est celui qu'on devra \u00e9couter respecter mais aussi contrer alors vous pouvez nous faire un prendre un petit crayon Pineau l'dessiner le Donbass Ader. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:36) [85%] :\r\nIl a, il y a des milliers de visages ambassadeur premi\u00e8rement c'est une tr\u00e8s haute fonction car devant le souverain ou le repr\u00e9sentant du souverain avec lequel il discute, il est lui, le souverain qu'il repr\u00e9sente, il en est la m\u00eame : la parole, la voix, c'est pourquoi Louga torse comme ambassadeur vis ciel d\u00e9signer des gens de tr\u00e8s haute naissance de tr\u00e8s haut prestige et puis il faut des comp\u00e9tences que n'a pas forc\u00e9ment le personnage de trop naissance les comp\u00e9tences \u00e9taient exerc\u00e9e par tout un personnel de second rang des secr\u00e9taires, oui, des porte- plumes, l'ambassadeur, il signe, mais c'est pas lui qui a \u00e9crit l'ambassadeur son r\u00f4le, c'est de parler, d'\u00e9coute et de rapporter et d'ob\u00e9ir, il parle, c'est-\u00e0-dire qu'il transmet des instructions du souverain en th\u00e9orie l'ambassadeur habile, c'est bien que ce soit tr\u00e8s th\u00e9orique, il ne d\u00e9vie pas d'imposer ses instructions dans les rampes les am\u00e9nager temps en temps, deuxi\u00e8mement, il \u00e9coute la r\u00e9ponse qu'on lui donne, et l'autre donne une r\u00e9ponse on on demande -t-elle province dans le monde de l'Avantage \u00e9conomique on demande un mariage par exemple une princesse l'autre r\u00e9pond oui, non, peut-\u00eatre un peu etc, troisi\u00e8mement il transmet la r\u00e9ponse, il la transmet, autrement dit l'ambassadeur, il a une part d'initiative qui statutairement est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9duite, mais en m\u00eame temps pour que la n\u00e9gociation avance, faut bien qu'ils prennent des initiatives, \u00e7a veut dire faire des propositions, les retirer les tr\u00e8s essayer de les adapter \u00e0 ce qu'attend l'interlocuteur savoir jusqu'o\u00f9 on peut aller, ne pas d\u00e9passer la ligne rouge, savoir quand le n\u00e9gociations sont rompues, parce qu'on a trop demander \u00e0 quel moment faut reculer sans avoir l'air d'un faible, \u00e7a c'est l'art de la n\u00e9gociation qui demande \u00e0 l'\u00e9poque, premi\u00e8rement, de la culture, d'abord parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, Talleyrand, \u00e7a se passe en fran\u00e7ais parfois en anglais au XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a se passe en France et plus g\u00e9n\u00e9ralement au 17\u00e8me si\u00e8cle, en latin, oui, bon, faut conna\u00eetre les langues : la langue diplomatique pour le conna\u00eetre, hein, deuxi\u00e8mement, il faut conna\u00eetre les usages les biens\u00e9ances, c'est un homme de naissance, vous savez l'usage aristocratique en mani\u00e8re de boire le petit caf\u00e9 que \u00e7a j'ai encore le la r\u00e9f\u00e9rence culturelle, \u00e7a, \u00e7a compte dans l'ext\u00e9rieur le geste, j'ai la tenue au congr\u00e8s de racheter 1798 qui s'est r\u00e9uni apr\u00e8s quand pourfend bio pour essayer de r\u00e9gler l'ensemble des probl\u00e8mes europ\u00e9ens, bon les Autrichiens des autres nations d'Europe sont repr\u00e9sent\u00e9s par des diplomates, les Fran\u00e7ais ont envoy\u00e9 des registres qui premi\u00e8rement se comporte comme tous les ambassadeurs, mais on le fait bien ou on le fait mal comme des espions, ils ont des gens changer les fouiller les corbeilles des autres et je disais papier qui se trouvait dans les corbeilles, voyant d'espionnage comme \u00e7a c'est maladroit, deuxi\u00e8mement, il se comporte de mani\u00e8re autoritaire comme des vainqueurs, car la France est victorieuse du coup au lieu de discuter Domingo mais aimablement il s'impose, troisi\u00e8mement rustre qui sont grossiers, le langage r\u00e9volutionnaire, il s'est pas celui l'aristocratie les les mots volent tr\u00e8s bas, ils sont brutaux, c'est c'est pas les m\u00eames grossi\u00e8ret\u00e9 que notre temps mais enfin ils sont tr\u00e8s grossier, bon, ils sont insupportables, ils sont assassin\u00e9s, vous dire \u00e0 quel point ils ont perdu aux yeux m\u00eame de leurs interlocuteurs, la grandeur du statut d'ambassadeur, car il en avait pas les mani\u00e8res, il faisait les poubelles, ils emportent font les poubelles, il y avait amass\u00e9 au directoire, bon l\u00e0 c'est de la trahison pure et simple et garde de leur m\u00e9tier et m\u00eame qu'un diplomate oui et les disputes, les ambassadeurs ont toujours fait des relations sur les pays o\u00f9 ils sont, mais honn\u00eatement, je ne connais pas le milieu diplomatique, de nouveau, mais enfin, je serais bien \u00e9tonn\u00e9 qu'une ambassade de nos jours, ne soit pas elle aussi rep\u00e8res, on va dire d'observation pour ne pas dire plus un mot, on ira enqu\u00eater oui je fous mais prudemment je vous dirai pas que c'est \u00e0 cause du mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:02) [89%] :\r\nJean-Pierre Bois merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante merci c'est ma d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:18) [96%] :\r\nDemain, suite de notre semaine consacr\u00e9e aux relations internationales, nous quitterons l'europ\u00e9ocentrisme pour d\u00e9caler notre regard en compagnie de l'historien Jean-Michel Salman. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:58) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Daniel Sakher Val\u00e9rie d'antan Jean-Philippe Salan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T20:17:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bois, Jean-Pierre", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ECCFB50-534D-43F7-963D-9379614CA578", "internalArchiveId": "9ECCFB50-534D-43F7-963D-9379614CA578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Frank-Walter Steinmeier choisi comme futur pr\u00e9sident de l'Allemagne (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : versieux \r\nLe chef de la diplomatie allemande Frank-Walter Steinmeier (SPD), 60 ans, \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 lundi candidat de la coalition gouvernementale pour \u00eatre le futur pr\u00e9sident du pays, selon des sources politiques.\r\n\r\n* * Frank-Walter Steinmeier choisi comme futur pr\u00e9sident de l'Allemagne  12h30 SPD pr\u00e9sident Steinmeier\r\nLe chef de la diplomatie allemande Frank-Walter Steinmeier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 aujourd'hui candidat de la coalition gouvernementale pour \u00eatre le futur pr\u00e9sident du pays, selon plusieurs sources politiques. Cette d\u00e9cision rend son \u00e9lection in\u00e9luctable, Nathalie Versieux... \r\nDIRECT \r\nNathalie Versieux en direct de Berlin...", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Frank-Walter Steinmeier choisi comme futur pr\u00e9sident de l'Allemagne / 12H30_2016-11-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le chef de la diplomatie allemande Frank-Walter Steinmeier (SPD), 60 ans, \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 lundi candidat de la coalition gouvernementale pour \u00eatre le futur pr\u00e9sident du pays, selon des sources politiques."], "variantIds": ["ece-8146321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:25:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt politiques encore et, cette fois -ci, du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, le chef de la diplomatie allemande Frank Velter Steinmeier Maier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 aujourd'hui candidat de la coalition gouvernementale pour \u00eatre le futur pr\u00e9sident du pays, c'est ce qu'indiquent plusieurs sources politiques et ce serait une d\u00e9cision qui rendra son \u00e9lection in\u00e9luctable Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, effectivement, avec l'accord de ce matin Angela Merkel se retire une \u00e9pine du pied, le choix du futur pr\u00e9sident qui sera \u00e9lu au suffrage indirect, le 12 f\u00e9vrier mena\u00e7ait en effet de virer au fiasco politique la constellation des forces en pr\u00e9sence est telle qu'un accord au SPD \u00e9tait indispensable pour \u00e9viter un scrutin \u00e0 tour multiple qui aurait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une preuve de faiblesse politique pour la chanceli\u00e8re, le choix de France Walter Steinmeier appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme une quasi- d\u00e9faite pour la chanceli\u00e8re, qui n'a pu imposer un candidat conservateur ses favoris se sont en effet tout \u00e7a finalement d\u00e9sist\u00e9 rendent Walter Steinmeier et pour elle, le choix du moindre mal, candidat malheureux du SPD aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9 dans le pays, il s'est illustr\u00e9 par une position plus souple \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie que celle de la chanceli\u00e8re et ses critiques envers Donald Trump \u00e0 la veille de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, il avait qualifi\u00e9 le candidat r\u00e9publicain de pr\u00e9dicateurs de la haine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [84%] :\r\nEt dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5F7FA18-48BE-46E5-B6DD-57D84C2DDAD1", "internalArchiveId": "E5F7FA18-48BE-46E5-B6DD-57D84C2DDAD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miroslav Lajcak, chef de la diplomatie Slovaque;Nicolas, participant session des jeunes;membre association de victimes Life for Paris;Regula Freuler chroniqueuse TV pour la NZZ am Sonntag et le magazine de cin\u00e9ma Frame\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ TRUMP REAC ENTRETIEN CBS) Le voile se l\u00e8ve donc...petit \u00e0 petit...sur la forme que prendra l'administration Trump...\r\nDonald Trump a choisi de nommer le pr\u00e9sident du parti r\u00e9publicain, Reince Preibus (reince pri-bus) au poste de chef de cabinet. \r\nOn l'a appris hier soir...\r\nHier toujours...le pr\u00e9sident \u00e9lu a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la cha\u00eene CBS...pour l'\u00e9mission SIXTY MINUTES....\r\nIl y \u00e9num\u00e8re ses prorit\u00e9s:\r\n-assurance maladie...\r\n-immigration\r\n-et....fiscalit\u00e9!\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\n  2'38\r\n(20/UE DECLARATION ITV) ***...et pendant que Donald Trump d\u00e9voilait ses plans \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...l'Union europ\u00e9enne r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 l'avenir de ses relations avec les Etats-Unis...\r\noui...r\u00e9union hier soir \u00e0 Bruxelles des chefs des diplomaties europ\u00e9ennes...\r\nDes ministres inquiets...parce que Donald Trump a remis en cause plusieurs accords durant sa campagne...\r\ndes trait\u00e9s que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9fendra!\r\nParole du chef de la diplomatie Slovaque...qui assurance la pr\u00e9sidence des 28 en ce moment...\r\nMiroslav Lajc-ak...\r\n  29''\r\nUne administration qui pourrait se d\u00e9sangager de l'OTAN...remettre en cause la d\u00e9fense syst\u00e9matique des europ\u00e9ens...\r\nDonald Trump l'a laiss\u00e9 entendre pendant sa campagne...\r\nD'o\u00f9 cette r\u00e9union aujourd'hui avec les ministres europ\u00e9enne de la d\u00e9fense...\r\n(01/ JEUNES REACT TRUMP ITV NICOLAS) ...on a entendu l'inqui\u00e9tude des europ\u00e9ens...\r\nque pensent les jeunes suisses de l'\u00e9lection de Donald Trump?\r\nChrystel Domenjoz a profit\u00e9 de la session des jeunes au Parlement hier \u00e0 Berne pour leur poser la question....\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Nicolas...\r\n  00'52''\r\net pendant cette session, les parlementaires en herbe ont adopt\u00e9 13 revendications qui seront transmises aux \u00e9lus confim\u00e9s. \r\nL'une d'elle demande de d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis...\r\net une autre d'interdire les exportations d'armes vers certains pays comme l'Arabie Saoudite et les Etats-Unis.\r\n(07/ VS ANALYSE ELECTIONS PRESIDENCE PA) ***...politique toujours...mais c\u00f4t\u00e9 valaisan...\r\nles communes valaisannes se sont presque toutes choisie un pr\u00e9sident...ou une pr\u00e9sidente.\r\nPuisque Marie-Laure Couchepin Vouilloz devient la premi\u00e8re femme a pr\u00e9sider une ville du Valais Romand, Martigny...sous la banni\u00e8re du PLR.\r\nDes femmes prennent aussi les commandes de Zermatt, et Martigny-Combe...o\u00f9 Florence Carron Darbellay, la femme de Christophe Darbellay est \u00e9lue...\r\nL'UDC d\u00e9croche aussi sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence \u00e0 Naters...\r\nAlors faut-il y voir une tendance...pour les \u00e9lections cantonales de mars prochain?\r\nEl\u00e9ment de r\u00e9ponse avec Yves Terrani...\r\n  00'49''\r\n(Br\u00e8ve Cop22) Le climat...en question ce matin...\r\nOn vous l'annon\u00e7ait en titre...Dominique Bourg philosophe et sp\u00e9cialiste du climat est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35...\r\nL'environnement est au centre de la Cop22 jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 Marrakech.\r\nCe matin on apprend que les \u00e9missions de CO2 issues du p\u00e9trole sont rest\u00e9es stables pour la 3\u00e8me ann\u00e9e de suite...\r\nElles ont m\u00eame recul\u00e9 en Chine et aux Etats-Unis...mais pas en Europe...\r\nBonne nouvelle mais pas suffisante pour refroidir la plan\u00e8te...freiner le r\u00e9chauffement climatique...\r\nconclusion du 11\u00e8me bilan annuel du Global Carbon projet...r\u00e9alis\u00e9 par des scientifiques du monde entier.\r\n(Br\u00e8ve NZ) 1h45...l'heure \u00e0 laquelle la terre a re-trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande...\r\nHier l'\u00eele du Sud...avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 seccou\u00e9e par l'un des plus puissants s\u00e9ismes jamais enregistr\u00e9s dans le pays...d'une magnitude de 7,8.\r\nLe bilan reste provisoire...\r\n2 morts, des bless\u00e9s, des b\u00e2timents \u00e0 terre, des routes coup\u00e9es...et de glissements de terrain.\r\nL'alerte au tsunami a elle \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9e apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res vague \u00e0 Christchurch et Wellington...\r\n(en 2011 un s\u00e9isme avait fait 185 morts)\r\n(11court/ COMMEMORATION DISCOURS VICTIME MUSIQUE) ***En France la journ\u00e9e d'hier \u00e9tait plac\u00e9e sous le signe des comm\u00e9morations...\r\njourn\u00e9e de recueillement, un an apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\n130 personnes \u00e9taient tu\u00e9es dans plusieurs lieux de la capitale.\r\nHier matin les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de plaques au nom des victimes...\r\nhier apr\u00e8s-midi un l\u00e2cher de ballon \u00e9tait organis\u00e9s devant la mairie du 11e arrondissement en pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls.\r\naccompagn\u00e9 par un morceau de piano, du gospel...\r\nAriane Hasler a recueilli quelques impressions...\r\n  50' (gens) fade possible d\u00e8s '46\r\ncomm\u00e9moration...des attentats de Paris...devant la mairie du 11\u00e8me arrondissement...l\u00e0 o\u00f9 les terroristes ont attaqu\u00e9 des clients attabl\u00e9s aux terrasses des restaurants...\r\n(17/ FOOTBALL SUISSE-ILES FEROE PA) ***7h...on passe au football...avec la victoire de l'\u00e9quipe de Suisse face aux Iles F\u00e9ro\u00e9...2 \u00e0 0...\r\npour un derner match de l'ann\u00e9e..., hier soir (di) \u00e0 Lucerne en qualification pour la Coupe du monde 2018 . \r\nUne victoire qui lui permet de se maintenir en t\u00eate de son groupe.\r\nLes hommes de Vladimir Petokovic s'imposent gr\u00e2ce notamment au comeback d'un homme...Eren Derdyok...\r\nLes pr\u00e9cisions d'un autre homme...\r\nJo\u00ebl Robert \r\n  00'54'' \r\nIl reste 6 rencontres aux Helv\u00e8tes et une visite au Portugal lors du dernier match de ces \u00e9liminatoires en octobre prochain.\r\nLe Portugal - Lettonie 4 - 1\r\nHongrie - Andorre 4 - 0\r\n(D5/ TATORT (voix femme traduction)) C'est un rituel presque sacr\u00e9 le dimanche soir dans le monde germanophone...((pas regarder le match de l'\u00e9quipe suisse)) \r\nDes millions de personnes en Allemagne, en Autriche et en Suisse s'installent devant leur t\u00e9l\u00e9vision pour regarder.... \"Tatort\". \r\nLa s\u00e9rie polici\u00e8re, lanc\u00e9e en 1970, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir son milli\u00e8me \u00e9pisode. \r\nUne s\u00e9rie devenue culte et dont l'audience ne faiblit pas. \r\nAu contraire.\r\nExplication d'un ph\u00e9nom\u00e8ne avec Rouven Gueissaz...\r\n((Tatort, sc\u00e8ne de crime en fran\u00e7ais. Le g\u00e9n\u00e9rique n'a pratiquement pas chang\u00e9 depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate diffus\u00e9e le 29 novembre 1970. Chaque \u00e9pisode r\u00e9pond aux m\u00eames r\u00e8gles. 90 minutes, le meurtre dans les premi\u00e8res minutes, et surtout il faut que le cas soit \u00e9lucid\u00e9. La s\u00e9rie polici\u00e8re peut se comprendre comme un miroir de la soci\u00e9t\u00e9 germanophone. Regula Freuler est chroniqueuse TV pour la NZZ am Sonntag et le magazine de cin\u00e9ma Frame.\r\nSON TRADUCTION FEMME: \r\n\"Tatort socialise les gens. C'est le rituel t\u00e9l\u00e9visuel du dimanche soir. Les enfants le regardent avec leurs parents, ce qui permet d'attirer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Par ailleurs, Tatort a toujours r\u00e9ussi \u00e0 se renouveler avec des sujets dans l'air du temps. L'avant-dernier \u00e9pisode, par exemple, parlait de recrutement de djihadistes. Extr\u00eamement actuel. Et \u00e7a pr\u00e9occupe toutes les g\u00e9n\u00e9rations, les jeunes comme les plus \u00e2g\u00e9s.\"\r\nLes enqu\u00eateurs et les lieux changent r\u00e9guli\u00e8rement. On est loin du tr\u00e8s lent Derrick. Le genre a su se renouveler en Allemagne. On retrouve Regula Freuler.\r\nSON Freuler (17'') TRADUCTION FEMME:\r\n\"Derrick, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s ancien... Au contraire! Les commissaires de Tatort, pas tous mais la plupart, sont incroyablement contemporains.\"\r\nLa Suisse produit occasionnellement des \u00e9pisodes, de m\u00eame que l'Autriche. Voil\u00e0 qui accentue encore le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rateur de Tatort. L'audience est d'ailleurs plut\u00f4t en augmentation. Chaque dimanche, la s\u00e9rie rassemble en moyenne entre 8 et 10 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.))\r\n(Br\u00e8ve fin)  le tournoi des m\u00e2itres...\u00e0 londres...\r\nStan Wawrinka Kei Nishikori 15h heure suisse.\r\nSimple messieurs (Groupe Lendl):\r\nNovak Djokovic (SRB/N.2) bat Dominic Thiem (AUT/N.9) 6-7 (10/12), 6-0, 6-2\r\nMilos Raonic (CAN/N.4) bat Ga\u00ebl Monfils (FRA/N.6) 6-3, 6-4\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nle soleil finira par s'imposer...\r\nmodestement sur le Plateau...\r\nmaximum: 5\u00b0. \r\ndemain assez ensoleill\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(USA) Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident du parti r\u00e9publicain...Reince Priebus\r\nStephen Bannon, ultra-conservateur, directeur de campagne, chef de la strat\u00e9gie...\r\n4 mille postes \u00e0 pourvoir...\r\nben carson, chris christie, ancien concurrent dans l'\u00e9quipe de transition\r\nrenonce \u00e0 son salaire de pr\u00e9sident 400 mille dollars an...\r\npas de salaire de pr\u00e9sident.\r\ncondamne agression contre minorit\u00e9.\r\ntend la main aux manifestants. n'ayez pas peur. nous allons r\u00e9tablir notre pays. \r\nferme sur l'avortement, et les armes, plus conciliant sur le mariage gay. \r\nUE:\r\nUn d\u00eener avec des absents. mais pas un d\u00een\u00e9 dans la panique...\r\nd\u00e9fense, environnement, commerce...\r\npas un enfant assistance. \r\nplus d'europe, d\u00e9fense. \r\nMexique:\r\ndemande \u00e0 ses diplomates d'aider leur ressortissant aux USA. \r\nDernier voyage d'Obama en Europe...\r\nManif:\r\npar Alexander Besant et Olga Grigoryants\r\nNEW YORK/LOS ANGELES, 13 novembre (Reuters) - De nouvelles\r\nmanifestations ont eu lieu dimanche dans diff\u00e9rentes villes des\r\nEtats-Unis, pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, contre\r\nl'\u00e9lection du r\u00e9publicain Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\nLes manifestants se sont retrouv\u00e9s dans des parcs de New\r\nYork et de San Francisco, et d'autres projetaient de le faire\r\n\u00e9galement \u00e0 Oakland, en Californie, selon les r\u00e9seaux sociaux.\r\nPlusieurs milliers de personnes ont pris part \u00e0 une marche \u00e0\r\npartir de la pointe sud de Central Park, \u00e0 Manhattan, entre une\r\npropri\u00e9t\u00e9 de Trump, sur Columbus Circle, et la Trump Tower\r\nsitu\u00e9e \u00e0 1,5 km de l\u00e0.\r\n\"Disons-le haut et fort, disons le clairement, les\r\nimmigrants sont les bienvenus ici!\" ont-ils scand\u00e9.\r\nA San Francisco, un millier de personnes ont travers\u00e9 le\r\nparc du Golden Gate en direction d'une plage o\u00f9 ils ont scand\u00e9\r\n\"Faisons des vagues!\" \"Je rejette le racisme!\" et \"A bas les\r\nTrump!\", lisait-on sur leurs pancartes.\r\nAux cris de \"pas mon pr\u00e9sident\" et \"l'amour triomphe de la\r\nhaine\", plusieurs milliers de manifestants \u00e9taient descendus\r\ndans la rue samedi pour protester contre l'\u00e9lection de Donald\r\nTrump. Les rassemblements les plus importants de samedi avaient\r\neu lieu \u00e0 New York, Los Angeles et Chicago.\r\nLes organisateurs d\u00e9noncent les mesures promises par le\r\npr\u00e9sident \u00e9lu pour limiter l'immigration et stigmatiser les\r\nmusulmans. Ils rappellent aussi les accusations d'agressions\r\nsexuelles dont fait l'objet le magnat de l'immobilier\r\nnew-yorkais.\r\nA Portland, non loin de San Francisco, la police dit avoir\r\narr\u00eat\u00e9 samedi soir plus de 20 personnes, alors que les\r\nmanifestants lan\u00e7aient des p\u00e9tards et des bouteilles en\r\ndirection des forces de l'ordre et refusaient de se disperser.\r\nDonald Trump s'est plaint dimanche sur son compte Twitter de\r\nla couverture que lui a r\u00e9serv\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le New York\r\nTimes, la jugeant \"tr\u00e8s m\u00e9diocre et tr\u00e8s inexacte\".\r\n\"Le @nytimes a adress\u00e9 \u00e0 ses abonn\u00e9s une lettre s'excusant\r\npour sa MAUVAISE couverture \u00e0 mon \u00e9gard. Je me demande s'ils\r\nchangeront, mais j'en doute!\", a \u00e9crit Trump sur Twitter.\r\nLe journal publie dans ses \u00e9ditions de dimanche une lettre\r\nde deux de ses dirigeants, Arthur Sulzberger et Dean Baquet,\r\nqui, sans s'excuser, remercient les lecteurs pour leur fid\u00e9lit\u00e9\r\net se demandent comment les entreprises de presse ont\r\nsous-estim\u00e9 le soutien \u00e0 Donald Trump.\r\n (Avec Jane Ross \u00e0 Los Angeles et Brendan O'Brien \u00e0 Milwaukee;\r\nDanielle Rouqui\u00e9 et Eric Faye pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N1DE0O8 / **", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8146378", "ece-8146360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:32:10Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [97%] :\r\nCoralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nLa Maison Blanche, version Trump c'est un gouvernement qui collabore de pr\u00e8s avec le parti r\u00e9publicain des juges pro- armes et pro- Life \u00e0 la Cour supr\u00eame, un mur ou une barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le pr\u00e9sident \u00e9lu a d\u00e9voil\u00e9 les contours de sa politique, hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un gouvernement en construction dans une Am\u00e9rique divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\nL'Am\u00e9rique de Donald Trump justement cette semaine l'\u00e9mission 15 minutes traverse le Midwest o\u00f9 la bataille pour la Maison Blanche s'est jou\u00e9 en faveur du candidat r\u00e9publicain Jordane Davis s'est rendu en Noailles au qui a bascul\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, il a rencontr\u00e9 l\u00e0- bas, un jeune couple qui a vot\u00e9 Sundar darse pendant la primaire et qui a vot\u00e9 Trump la semaine der. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [91%] :\r\nUne \u00e9lection qui soul\u00e8ve des questions et si la plus grande menace que faisait planer Donald Trump et le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nEt tout cela alors qu'a commenc\u00e9 la COB de 22 \u00e0 Marrakech, le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain peut -il d\u00e9noncer l'accord conclu l'an dernier \u00e0 Paris sous les auspices de la COB 21, quelles en seraient les cons\u00e9quences pour la plan\u00e8te, le philosophe et sp\u00e9cialiste du climat Dominique Bourg est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nEt l'Union europ\u00e9enne, elle d\u00e9veloppe des cheveux gris, elle peaufine une strat\u00e9gie plus d'Am\u00e9rique outre- Atlantique \u00e7a doit vouloir dire aussi plus d'Europe sur le Vieux Continent des retouches, pas de gros bouleversements \u00e0 la t\u00eate des communes valaisannes plus de femmes pr\u00e9sidentes un 1er pr\u00e9sident UDC une question qu'est -ce que ces \u00e9lections communales laisse pr\u00e9sager pour les cantonales de mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nComment identifier les imams qui pr\u00eachent dans des lieux de culte musulmans en Suisse, question qui revenait au centre, \u00e0 travers l'affaire de la mosqu\u00e9e de Winthertour aujourd'hui, il n'existe aucun registre qu'il recense, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais des r\u00e9flexions sont en cours \u00e0 Berne, c'est ce que nous dira pi\u00e8tre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\n\u00e0 venir aussi Tatort ou Sc\u00e8nes de crimes en fran\u00e7ais du nom de cette s\u00e9rie germanophone, qui vient de diffuser son milli\u00e8me \u00e9pisode et vous verrez qu'on est loin, Derrick et de ses lunettes et puis Eren Derdiyok le retour, l'un des 2 hommes du match de la Suisse contre les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:03) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [88%] :\r\nLe voile se l\u00e8ve donc petit \u00e0 petit et sur la forme que prendra l'administration Donald Trump Donald Trump a choisi de nommer le pr\u00e9sident du parti r\u00e9publicain r\u00e8gne ce plan UBS au poste de chef de cabinet, on a appris hier soir, hier, toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la cha\u00eene pour l'\u00e9mission Sixty Minutes, s'il y \u00e9num\u00e8re ses priorit\u00e9s, assurance maladie, immigration et fiscalit\u00e9 bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis alors plusieurs choses \u00e0 retenir : hier, on va aller dans l'ordre d'abord le choix du chef de cabinet, ce choix r\u00e9joui le parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [86%] :\r\nOui, et pour cause, \u00e7a promet une collaboration \u00e9troite entre la Maison Blanche et la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du Congr\u00e8s, c'est un ami proche de Paul Ryan, le leader r\u00e9publicain sa nomination confirme que malgr\u00e9 tous les d\u00e9chirements des r\u00e9publicains dans cette campagne, Trump leur temps la possibilit\u00e9 inesp\u00e9r\u00e9e d'appliquer enfin leurs recettes, les r\u00e9publicains sont aussi soulag\u00e9 que Trump n'est pas nomm\u00e9 St\u00e9phane Bannon du site d'extr\u00eame- droite Barbara que Bartin, l'ennemi jur\u00e9 de l'establishment et Bannon obtient tout de m\u00eame un r\u00f4le important de conseiller \u00e0 la Maison- Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [92%] :\r\nLes Donald Trump a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 ses priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [93%] :\r\nOui, sur l'immigration et promettent de construire son mur, ou du moins une barri\u00e8re \u00e0 certains secteurs, il annonce la d\u00e9portation de 2 \u00e0 3 millions d'ill\u00e9gaux qui auraient un pass\u00e9 criminel, alors il faut nuancer l'annonce rappelons qu'Obama lui- m\u00eame un expuls\u00e9 plus de 2 millions et demi de personnes et puis Trump pr\u00e9cise ensuite qu'une fois la fronti\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, on pourra discuter pour discuter de quoi, il ne le dit pas mais laisse comme une porte ouverte peut-\u00eatre \u00e0 une r\u00e9gularisation, il promet aussi de garder certains points d'Obamacare certains points pr\u00e9cis, enfin il n'est plus question de poursuites judiciaires contre Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [90%] :\r\nAlors Philippe Donald Trump devra aussi nommer au moins un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame peut-\u00eatre davantage sur ce plan- l\u00e0 aussi la donn\u00e9 ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [90%] :\r\nOui, sans surprise, il va nommer un juge conservateur, un juge qui soit pro- arm\u00e9e anti- avortement, dit -il, parall\u00e8lement, il fait un pas vers les progressistes, il affirme qu'il ne faut pas revenir sur la question du mariage gay mais bon sur tous ces sujets : avortement, mariage gay, peine de mort, et \u00e7a ne d\u00e9pend pas d'Trump mais bien des d\u00e9cisions de ses 9 juges Trump a simplement confirm\u00e9 qu'il nommerait des conservateurs, \u00e7a va sans doute convaincre les plus vieux juges progressistes qui ont 78 80 3 ans de s'accrocher \u00e0 leur poste 4 ans suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [84%] :\r\nDonald Trump s'exprimer les manifestants aussi, ils continuent de protester dans plusieurs villes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [83%] :\r\nN'ayez pas peur, leur a lanc\u00e9 Trump tout-\u00e0-l'heure tiens et paraphraser le pape Jean-Paul II mais Trump ensuite repris tr\u00e8s vite son temps de campagne, en ajoutant que beaucoup de ces manifestants seraient pay\u00e9s, selon lui, confront\u00e9s au cas d'agressions raciste comme des latinos, des musulmans aux \u00c9tats-Unis Trump a dit solennellement ses supporters le regardant la cam\u00e9ra arr\u00eatez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [84%] :\r\nMerci les preuves et puis on ajoutera quand m\u00eame une chose un Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 une premi\u00e8res \u00e9conomies \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [92%] :\r\nOui, il renonce \u00e0 son salaire et ne touchera qu'un dollar symbolique, c'est quand m\u00eame 400000 dollars d'\u00e9conomiser chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [81%] :\r\nOui, il faut montrer l'exemple, Philippe preuve \u00e0 Washington, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [91%] :\r\nEt pendant que Donald Trump d\u00e9voilait ses plans \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de l'Union europ\u00e9enne, elle r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 l'avenir, c'est, relations avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [92%] :\r\nOui, r\u00e9union hier soir \u00e0 Bruxelles des chefs des diplomaties europ\u00e9ennes des ministres inquiets parce que Donald Trump mis en cause plusieurs accords durant sa campagne des trait\u00e9s, que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9fendra paroles du chef de la diplomatie slovaque, la Slovaquie, qui assure la pr\u00e9sidence des 28 en ce moment, Miroslav l\u00e0 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [83%] :\r\nBernard Lagac\u00e9 Despointes monsieur pr\u00e9vu un ph\u00e9nom\u00e8ne il y a des h\u00e9ritages dans ce partenariat, l'Union europ\u00e9enne juge extr\u00eamement important de prot\u00e9ger comme l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien sur le climat, les questions de politique commerciale, les autres, nous comprenons qu'il y aura d'Am\u00e9rique dans cet accord une approche plus commercial, donc il devrait y a aussi avoir plus d'Europe, de leur c\u00f4t\u00e9, mais personne n'a jamais repris, question de r\u00e9sultats d'\u00e9lections dit notre disponibilit\u00e9 de volont\u00e9 de travailler avec le nouveau pr\u00e9sident de cette nouvelle administration NSW de nous, personnes Vanessa \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [89%] :\r\nUne administration qui pourrait se d\u00e9sengager de l'Otan, remettre en cause la d\u00e9fense syst\u00e9matique des europ\u00e9ens Donald Trump il a laiss\u00e9 entendre pendant sa campagne, tous ces 3 Union aujourd'hui encore avec les ministres europ\u00e9ens de la D\u00e9fense \u00e0 Bruxelles on entendu l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens, que pensent les jeunes suisses de l'\u00e9lection de Donald Trump Christelle Demangeot a profit\u00e9 de la session des jeunes au Parlement hier \u00e0 Berne pour leur poser la question, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [89%] :\r\nLa d\u00e9mocratie, elle a ses avantages l\u00e0 ses accompagnants, peut-\u00eatre que des gens avec des extr\u00e9mistes d\u00e9cider qui cherche \u00e0 se renfermer sur soi -m\u00eame, seront \u00e9lus et sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus maintenant moi je vois aussi dans la salle dans laquelle on a aujourd'hui, on a une grande majorit\u00e9 de la jeunesse qui s'engage, on a une grande majorit\u00e9 de la jeunesse qui a d\u00e9cid\u00e9 et et maintenant peut-\u00eatre, il faut l'\u00e9couter plus parce justement dans le monde, il me semble que c'est 2 pourcent des des parlementaires qui ont moins de 30 ans dans tous les parlements du monde, donc on voit que finalement on est gouvern\u00e9 par des personnes qui sont plus \u00e2g\u00e9s que nous-m\u00eames, alors que finalement c'est nous qui allons avoir la responsabilit\u00e9 de nos pays d'ici quelques ann\u00e9es, du coup, je me fais pas sp\u00e9cialement pour la d\u00e9mocratie, je pense, jusqu'il faut rappeler le fait ce qu'elle est importante et et continuer cette esp\u00e8ce de culture, de la d\u00e9mocratie, on a surtout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [94%] :\r\nMais pendant cette session, les parlementaires en herbe ont adopt\u00e9 13 revendications qui seront transmises aux \u00e9lus, l'une d'elle demande de d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, une autre d'interdire les exportations d'armes vers certains pays comme l'Arabie Saoudite ou les \u00c9tats-Unis politique toujours, mais c\u00f4t\u00e9 valaisan cette fois avec les communes valaisannes qui se sont presque toutes choisie un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente puisque Marie- Laure Couchepin Vuillot devient la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider une ville du Valais Romand Martigny sous la banni\u00e8re du PLR les femmes prennent aussi les commandes de Zermatt Martigny Florence Carron Darbellay la femme de Christophe Darbellay est \u00e9lu, l'UDC d\u00e9croche aussi sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence \u00e0 Naters alors, faut -il y voir une tendance pour les \u00e9lections cantonales de mars prochain, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [90%] :\r\nPas s\u00fbr, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il est toujours tr\u00e8s difficile de faire une projection de tire un parall\u00e8le d'une \u00e9lection \u00e0 l'autre f\u00e9d\u00e9rale, cantonale, communale dans un canton, quoi qu'il en soit, s'agissant du Valais apr\u00e8s ces communal 2016, on parlera plut\u00f4t d'une certaine stabilit\u00e9, il n'y a pas eu de v\u00e9ritable gros bouleversement sur l'\u00e9chiquier politique, mais plut\u00f4t des petites retouches ici ou l\u00e0, l'UDC qui progresse un peu partout, le PDC qui demeure tr\u00e8s fort le Parti socialiste, qui enregistre une certaine dynamique et qui a d\u00e9pass\u00e9 les objectifs qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 et le PLR auquel ces communal ont donn\u00e9 des ailes \u00e0 en croire le pr\u00e9sident cantonal Ren\u00e9 Constantin, lequel consid\u00e8re qu'au vu des r\u00e9sultats obtenus sont parti m\u00e9rite largement de retrouver son si\u00e8ge perdu il y a presque 4 ans au Conseil d'\u00c9tat, impossible donc de tirer des plans sur la com\u00e8te dans l'imm\u00e9diat, surtout que les partis doivent encore r\u00e9aliser des analyses fines du scrutin qui s'est achev\u00e9e hier, avant de lancer v\u00e9ritablement la course aux cantonales 2017, ce qui ne saurait tarder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [93%] :\r\nLe climat en question ce matin vous l'annon\u00e7ais en titre Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, l'environnement est au centre de la COB 22 jusqu'\u00e0 vendredi encore \u00e0 Marrakech, ce matin, on apprend que les \u00e9missions de CO2 issues du p\u00e9trole sont rest\u00e9es stables pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, elles ont m\u00eame recul\u00e9 en Chine et aux \u00c9tats-Unis mais pas en Europe, bonne nouvelle, nouvelle pas suffisante pour refroidir la plan\u00e8te freiner le r\u00e9chauffement climatique conclusion du 11\u00e8me bilan annuel du Global Carbone Project, r\u00e9alis\u00e9e par des scientifiques du monde entier en bref encore une heure 45, cette nuit, l'heure \u00e0 laquelle la terre \u00e0 retremper en Nouvelle-Z\u00e9lande, sur l'\u00eele du sud de l'\u00eele du Sud qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e hier par l'un des plus puissant s\u00e9isme jamais enregistr\u00e9 dans le pays, magnitude7,8, le bilan reste provisoire : 2 morts, des bless\u00e9s, des b\u00e2timents \u00e0 terre, des routes coup\u00e9es et des glissements de terrain, l'alerte au tsunami a elle \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9e apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res vague \u00e0 Christchurch et Wellington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [91%] :\r\nEn France, la journ\u00e9e d'hier \u00e9tait plac\u00e9e sous le signe des comm\u00e9morations j'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [93%] :\r\nOn est de recueillement un an apr\u00e8s les attentats de Paris 100 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans plusieurs lieux de la capitale, hier matin, les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de plaques au nom des victimes hier apr\u00e8s- midi, un l\u00e2cher de ballon \u00e9tait organis\u00e9e devant la mairie du 11\u00e8me arrondissement en pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls, accompagn\u00e9 par un morceau de piano et du gospel Ariane Hasler a recueilli quelques impressions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:36) [84%] :\r\nOn habite dans le coeur du quartier qui \u00e9taient frapp\u00e9s en fait c'\u00e9tait \u00e9mouvant, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re pour nous de soutenir les familles qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, tous les gens qui ont perdu des proches, avec, si dans un monde o\u00f9 les gens y sont venus si vous et moi, on comprend pas, en fait c'est \u00e7a. \r\nAlors que l\u00e0 c'est qui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:04) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre l'eau, on est l\u00e0, on les bombes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [89%] :\r\nLa comm\u00e9morations des attentats de Paris devant la mairie du 11\u00e8me arrondissement, c'est l\u00e0 que les terroristes avaient attaqu\u00e9 les clients attabl\u00e9s aux terrasses des caf\u00e9s, restaurants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [93%] :\r\nBon, sans transition, vraiment \u00e0 7 heures 11 on va passer au football avec la victoire de l'\u00e9quipe de Suisse hier face aux Iles F\u00e9ro\u00e9, le 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [90%] :\r\nMais oui, pour un promis \u00e0 un dernier match, pardon, de l'\u00e9quipe suisse d'ici la fin de l'ann\u00e9e : c'\u00e9tait donc hier soir \u00e0 Lucerne en qualification pour la Coupe du monde 2018, une victoire qui permet \u00e0 la Suisse de se maintenir en t\u00eate de son groupe, les hommes de Vladimir Petkovic sans pose, notamment gr\u00e2ce au Comeback d'un homme RN Derdiyok les pr\u00e9cisions d'un autre homme, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [88%] :\r\nLes Suisses ont livr\u00e9 hier soir \u00e0 Lucerne : un match solide en 1\u00e8re p\u00e9riode surtout avec 5 occasions nettes de but une ma\u00eetrise compl\u00e8te sur le jeu, le 1 \u00e0 0 de la mi- temps ne refl\u00e9tait pas la domination des Suisses, il n'\u00e9tait par contre lumi\u00e8re leur difficult\u00e9 \u00e0 se montrer tranchant dans les 15 derniers ma\u00eetres dans ce domaine -l\u00e0, l'\u00e9quipe doit encore progresser, et \u00e7a marche de leurs cons\u00e9quences, ce 1er but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Derdiyok titulaire en match officiel pour la 1\u00e8re fois depuis 13 mois, l'entra\u00eeneur Petkovic beaucoup tourner son effectif, il h\u00e9site pas \u00e0 chambouler la hi\u00e9rarchie les joueurs savent donc ils ne sont pas mis de c\u00f4t\u00e9, s'il ne joue pas forc\u00e9ment tous les matches humainement Petkovic et donc dans le vrai, et les r\u00e9sultats lui donnent raison : depuis l'Euro et la d\u00e9faite \u00e0 Saint-\u00c9tienne contre la Pologne, son \u00e9quipe est invaincue 4 victoires en 4 matches et 12 points une 1\u00e8re place le groupe int\u00e9ressante que l'\u00e9quipe devra encore pourtant consolider d\u00e8s le printemps prochain et la 2\u00e8me phase de ces qualifications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [92%] :\r\nEt il reste 6 rencontres aux Helv\u00e8tes avec une visite au Portugal lors du dernier match de ces \u00e9liminatoires en octobre prochain, le Portugal, qui a battu la L\u00e9ttonie 4 1 hier ce temps rituel presque sacr\u00e9, le dimanche soir, dans le monde germanophone Arcep \u00e0 regarder match de la Nati mais ce sont des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en Allemagne, en Autriche et en Suisse, qui s'installent devant leur t\u00e9l\u00e9vision pour regarder Tatort une s\u00e9rie polici\u00e8re lanc\u00e9e en 1970 elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir son milli\u00e8me \u00e9pisode d'une s\u00e9rie est devenu culte et dont l'audience ne faiblit pas, au contraire, explication d'un ph\u00e9nom\u00e8ne avec Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:28) [91%] :\r\nTatort Sc\u00e8nes de crimes en fran\u00e7ais le g\u00e9n\u00e9rique n'a pratiquement pas chang\u00e9 depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate diffus\u00e9e le 29 novembre 1970 chaque \u00e9pisode r\u00e9pond aux m\u00eames r\u00e8gles non non tu minutes le meurtre dans les premi\u00e8res minutes, et surtout il faut que le cas soit tr\u00e8s \u00e9lucid\u00e9 la s\u00e9rie polici\u00e8re peut aujourd'hui se comprendre comme un miroir de la soci\u00e9t\u00e9 germanophone, comme l'explique Regula Freuler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [91%] :\r\nChroniqueuse TV pour la NZZ AM Sonntag et le magazine de cin\u00e9ma oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:53) [87%] :\r\nMarguerite mettant apporte certaines il y a Tatort socialise bonjour, c'est le rituel t\u00e9l\u00e9visuel du dimanche soir, les enfants le regardent avec leurs parents, ce qui permet d'attirer si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, par ailleurs, Tatort a toujours r\u00e9ussi \u00e0 se renouveler avec des sujets dans l'air du temps l'avant- dernier \u00e9pisode 25 par exemple, parlait de recrutement de Djihad relate extr\u00eamement actuel divers et \u00e7a pr\u00e9occupe toutes les g\u00e9n\u00e9rations, les jeunes comme les plus \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 Fastov \u00e0 laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:21) [59%] :\r\nMartine chef qui ont pas on sait on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [92%] :\r\nLes enqu\u00eateurs et les lieux changent r\u00e9guli\u00e8rement, on est loin du tr\u00e8s long Derrick victime de bien des a priori dans le monde francophone, le genre a su se renouveler en Allemagne, on retrouve Regula Freuler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:37) [78%] :\r\nDerrick et \u00e7a fait avec l'\u00e9quipe, \u00c9ric \u00e9videmment aussi tr\u00e8s ancien : au contraire, les commissaires de Tatort pas tous, mais la plupart sont incroyablement contemporain qui fait que nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:46) [93%] :\r\nD'o\u00f9 la Suisse produit occasionnellement des \u00e9pisodes, de m\u00eame que l'Autriche, voil\u00e0 qui accentue encore le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rateur de Tatort, l'audience est d'ailleurs plut\u00f4t en augmentation chaque dimanche, la s\u00e9rie rassemble en moyenne entre 8 et 10 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [78%] :\r\nAlors Tatort tout, on se demande \u00e0 laquelle des 2 a moi se positionne plus d'\u00e9pisodes, plusieurs milliers de depuis ce vote au probl\u00e8me dont plusieurs qui semble se r\u00e9p\u00e9ter, mais bon, je dis souvent qu'il donne effectivement un dernier duel pour terminer vainqueur face \u00e0 quel Nishikori \u00e0 15 heures heure suisse \u00e0 Londres, voil\u00e0 pour la rencontre du Tournoi des Ma\u00eetres, aujourd'hui simple messieurs, 1er tour donc vraiment et pas toujours, c'est des phases de poule au Tournoi des Ma\u00eetres portable premiers match de ce tournoi, hier, Novak Djokovic a gagn\u00e9 et Millau sera au Nietzsche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [92%] :\r\nMerci Coralie Claude comment l'Horrillo a bascul\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, reportage dans ce un instant le soleil, la m\u00e9t\u00e9o ici en Suisse et en Suisse romande, le soleil finira par s'imposer plus modestement sur le plateau, temp\u00e9rature maximum 5 degr\u00e9s demain assez ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0ED01F3-761E-4012-8C86-7CB9C8BEF444", "internalArchiveId": "E0ED01F3-761E-4012-8C86-7CB9C8BEF444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne hausse le ton face \u00e0 la situation en Turquie", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont souhait\u00e9 \u00e9voquer \u00e0 Bruxelles l'\u00e9volution de la situation en Turquie, sur un ton parfois muscl\u00e9.", "durationSec": 110, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Turquie"], "thematicThemes": ["politique", "relations internationales", "ministre"], "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne hausse le ton face \u00e0 la situation en Turquie / 12H30_2016-11-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont souhait\u00e9 \u00e9voquer ce lundi matin \u00e0 Bruxelles l\u2019\u00e9volution de la situation en Turquie, sur un ton parfois muscl\u00e9."], "variantIds": ["ece-8146332"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:41:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00c9tats-Unis et quelques jours apr\u00e8s la victoire de Donald Tremblay bien cette \u00e9lection est dans tous les esprits du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles cette fois -ci avec un autre th\u00e8me difficile qui est \u00e0 l'agenda des ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res se sont les relations avec la Turquie, plusieurs pays ont souhait\u00e9 \u00e9voquer l'\u00e9volution de la situation sur place Romain qui va vous \u00eates \u00e0 Bruxelles le ton \u00e9tait parfois muscl\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nDu muscle diplomatique, certes, mais du muscle tout de m\u00eame lors de l'arriv\u00e9e de plusieurs ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res le belge Didier Reynders inquiet attend de la haute repr\u00e9sentante de l'Union europ\u00e9enne, Federica Murigny elle entre rapidement en contact avec les autorit\u00e9s turques pour faire le point, mais le plus dur, aura sans doute \u00e9t\u00e9 le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sebastian courte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [83%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 \u00e0 Ozanam 27 mais nous allons nous pencher aujourd'hui sur le d\u00e9veloppement Turquie malgr\u00e9 Sohag, ce qui me pr\u00e9occupe, parfois c'est qu'en raison de l'accord migratoire, certains en Europe veulent faire comme s'il ne se passait rien en Turquie, elles ne veulent pas en discuter quant \u00e0 venir qu'est -ce que tu viennes Boys d\u00e9bat et puis \u00e7a v\u00e9rit\u00e9, c'est que la Turquie avancent dans une direction toujours plus n\u00e9gative v\u00e9cue \u00e0 ceux qui ont des opinions diff\u00e9rentes sont intimid\u00e9s au proc\u00e8s des opposants incarc\u00e9r\u00e9s plut\u00f4t il est m\u00eame question de r\u00e9introduire la peine de mort \u00e0 mais nous ne pouvons pas ignorer cela sur notre ordre du jour nous font contre une position claire de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 avec ou sans accord migratoire et un an d'arriver plus quant aux conditions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par la Turquie en \u00e9change de cet accord, soit par exemple l'acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion ou la lib\u00e9ralisation des visas, nous devons en aucun cas faire de concessions, la matin\u00e9e m\u00eame ces 20 semaines soient restitu\u00e9es \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nLes tensions Bruxelles Ankara sont d\u00e9j\u00e0 d'un cran la semaine derni\u00e8re avec un rapport de la Commission europ\u00e9enne, faisant \u00e9tat d'une Turquie en train de s'\u00e9loigner de l'Europe avec les purges institutionnel le poste, le coup d'\u00c9tat, de m\u00eame que les arrestations d'\u00e9lus et de journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [95%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles et la peau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Kurz, Sebastian", "role": "ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BF4C584-9139-4F99-A91F-A8AAB6E63E82", "internalArchiveId": "6BF4C584-9139-4F99-A91F-A8AAB6E63E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guignard, Laurent;Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste NE\r\nL'initiative constitutionnelle neuch\u00e2teloise \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi \u00e0 la Chancellerie. Ce texte, qui escompte une d\u00e9mocratie rajeunie, a recueilli plus de 7500 signatures.\r\n\r\n* * Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" 12h30 Vote facultatif \u00e0 16 ans\r\nPlus de 7500 signatures pour une d\u00e9mocratie rajeunie dans le canton de Neuch\u00e2tel.  L'initiative constitutionnelle \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin \u00e0 la Chancellerie. Il fallait 6000 paraphes \u00e0 ce texte soutenu par les partis de gauche, les Vert'lib\u00e9raux et les jeunes PDC pour aboutir. El\u00e9ment singulier de cette initiative, Roger Guignard : l'ajout du \"sur demande\", qui exige qu'un jeune entre 16 et 18 ans s'inscrive pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal. \r\n  SON 1'38''\r\n((Oui, le jeune doit entreprendre lui-m\u00eame la d\u00e9marche pour \u00eatre inscrit sur les registres. Il faut rappeler qu'en 2013 et 2015, le vote \u00e0 16 ans sans condition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil. Le comit\u00e9 d'initiative a donc choisi une proposition plus modeste. Un comit\u00e9 tr\u00e8s satisfait ce matin d'avoir \"fait taire les st\u00e9r\u00e9otypes, le mythe de l'ado qui ne conna\u00eet rien en politique\". Les initiants ont senti une confiance dans la jeunesse, qui est la soci\u00e9t\u00e9 de demain, en r\u00e9coltant les signatures.  Pour le vice-pr\u00e9sident du parti socialiste, Antoine de Montmollin, il s'agit-l\u00e0 d'une initiative qui va \u00e0 contre-courant..\r\nLe signe aussi que la population veut des projets qui vont de l'avant, alors que le canton subit de tr\u00e8s douloureuses r\u00e9formes \u00e0 cause de l'\u00e9tat de ses finances. La population vieillit, la participation des jeunes aux diff\u00e9rents scrutins est faible : le texte, s'il est accept\u00e9, sera une premi\u00e8re en Suisse romande. Seul le canton de Glaris a introduit le vote \u00e0 16 ans ! ))", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du droit de vote \u00e0 16 ans \"sur demande\" / 12H30_2016-11-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative constitutionnelle neuch\u00e2teloise \"pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi \u00e0 la Chancellerie. Ce texte, qui escompte une d\u00e9mocratie rajeunie, a recueilli plus de 7500 signatures."], "variantIds": ["ece-8146327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:25:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMaintenant, plus de 7500 signatures pour une d\u00e9mocratie rajeunie dans le canton de Neuch\u00e2tel l'initiative constitutionnelle pour le droit de vote \u00e0 16 ans sur demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin \u00e0 la Chancellerie, il fallait 6000 paraphes \u00e0 ce texte, soutenu par les partis de gauche, les Verts, lib\u00e9raux et les jeunes PDC pour aboutir \u00e9l\u00e9ments singulier de cette initiative, Roger Guignard c'est l'ajout du sur demande qui exige qu'un jeune entre 16 et 18 ans s'inscrive pour participer \u00e0 un vote communal ou cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, le jeune doit entreprendre lui- m\u00eame la d\u00e9marche pour \u00eatre inscrit sur les registres, il faut rappeler qu'en 2013 et 2015 le vote \u00e0 16 ans sans condition, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil, le comit\u00e9 d'initiative, a donc choisi une proposition plus modeste, un comit\u00e9 tr\u00e8s satisfait ce matin d'avoir fait taire les st\u00e9r\u00e9otypes, le mythe de l'ado qui ne conna\u00eet rien en politique les initiants ont senti une confiance dans la jeunesse, cette soci\u00e9t\u00e9 de demain en r\u00e9coltant les signatures pour le vice- pr\u00e9sident du parti socialiste, Antoine de Montmollin, il s'agit l\u00e0 d'une initiative qui va \u00e0 contre- courant, les courants conservateurs parfois r\u00e9actionnaire se renforce, au fond, les populations se crispent sur des visions qui vont vers le pass\u00e9 plut\u00f4t que se tourner vers l'avenir et moi ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que dans le m\u00eame temps, dans le canton de Neuch\u00e2tel, on arrive \u00e0 r\u00e9colter 7500 signatures pour une initiative qui porte exactement les valeurs inverse \u00e0 celle -l\u00e0, les valeurs qui nous sont chers \u00e0 l'heure o\u00f9 le canton de Neuch\u00e2tel, proc\u00e8de \u00e0 des r\u00e9formes douloureuses, eu \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9tat de ses finances, voil\u00e0 un texte qui dit la volont\u00e9 d'aller de l'avant, au lieu de 6 initiants la population vieillit, la participation des jeunes aux diff\u00e9rents scrutins est faible, l'initiative entend bien combattre ces r\u00e9alit\u00e9s, m\u00eame si les opposants ont aussi des arguments Antoine de Montmollin je crois qu'il y a une grande peur quand m\u00eame, pour certains, que ce soit un vote qui sont utilis\u00e9s par les parents plut\u00f4t que par les jeunes qui re\u00e7oivent le droit de vote que ces jeunes soient tr\u00e8s influen\u00e7able et moi ce que j'ai envie de dire, c'est qu'on a initiative avec le droit de vote \u00e0 16 ans, sur demande, que \u00e7a change beaucoup d'chose puisque c'est le jeune qui fait la d\u00e9marche pour aller voter, donc c'est des jeunes int\u00e9ress\u00e9s qu'on leur avis qu'on vide le en tout cas, et non pas des parents qui forcerait les jeunes \u00e0 voter si les citoyens neuch\u00e2telois accepte cette initiative, ce sera une premi\u00e8re en Suisse romande, \u00e0 ce jour, seul le canton de Glaris a introduit le vote \u00e0 16 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B647AE1-32C0-44C2-B9BB-D1F441CFD47C", "internalArchiveId": "9B647AE1-32C0-44C2-B9BB-D1F441CFD47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Le \"Village du Soir\", symbole d'un renouveau de la vie festive \u00e0 Gen\u00e8ve (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien de Tassigny, l'un des initiateurs du projet \"Village du Soir\";Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat GE, charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie (DALE); Pierre-Alain Girard,  pr\u00e9sident de la Fondation pour la promotion de lieux pour la culture \u00e9mergente;Adrien Rufener, membre fondateur du Collectif \"pour une vie nocturne riche, vivante et diversifi\u00e9e\"; Rapha\u00ebl Pieroni, co-pr\u00e9sident du Grand Conseil de la Nuit -GE- et g\u00e9ographe\r\nUn renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve. Le canton veut faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux, comme le \"Village du Soir\", un \u00e9tablissement de trois salles et huit bars, qui a ouvert ses portes fin octobre. Interview de Julien de Tassigny, un des initiateurs du projet.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - Le \"Village du Soir\", symbole d'un renouveau de la vie festive \u00e0 Gen\u00e8ve \u00a0 \r\n  07'59''\r\n((Un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve.. Et il passe notamment par une prise de conscience des autorit\u00e9s dans ce domaine. Le canton et les communes font preuve d'une attitude nouvelle: fini la m\u00e9fiance ou les chicaneries, ils veulent maintenant faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux. Et m\u00eame planifier l'implantation de ces nouveaux lieux, une voie plut\u00f4t innovante mais qui peut aussi sembler paradoxale.\r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve pour en parler. Mais d'abord, on \u00e9coute votre reportage. Vous vous \u00eates rendu dans un nouveau lieu festif qui symbolise ce renouveau, le \"Village du Soir\", qui a ouvert ses portes fin octobre. Il r\u00e9unit 3 salles et 8 bars sur 2500 m2 dans des entrep\u00f4ts industriels. Sur place, vous avez rencontr\u00e9 l'un des initiateurs du projet, Julien de Tassigny. Visite guid\u00e9e..\r\n((Digas 1'56 - IC 1/Village du Soir\r\n\"...en place aussi rapidement.\")\u00a0\r\nAlors Mathieu Cupelin, le responsable du Village du Soir \u00e9voquait le r\u00f4le jou\u00e9 par les autorit\u00e9s. L'Etat a accueilli le projet avec bienveillance?\r\nOui, l'Etat s'est plac\u00e9 dans une logique du \"coup de pouce\", selon Antonio Hodgers, le conseiller d'Etat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement. En terme d'autorisations de construire et d'exploiter les lieux. Rien \u00e0 voir avec des passe-droit, mais les services de l'Etat ont simplement activement accompagn\u00e9 et guid\u00e9 les d\u00e9marches des porteurs du projet. Et ils ont octroy\u00e9 une autorisation provisoire pour permettre au Village du Soir de d\u00e9marrer rapidement. \r\nMathieu, au-del\u00e0 de ce cas particulier, la strat\u00e9gie de l'Etat passe par l'outil de la planification urbaine...\r\nOui, un groupe de travail est en train de plancher. Il dotera le canton d'une \"strat\u00e9gie d'am\u00e9nagement des lieux de vie nocturne, culturels et festifs\". Concr\u00e8tement, les plans d'am\u00e9nagement des nouveaux d\u00e9veloppements urbains identifieront des zones o\u00f9 pourront prendre place ce type d'activit\u00e9s. C'est notamment le cas pour Praille-Acacias-Vernets, ou PAV, le plus grand projet d'urbanisme genevois. Trois secteurs ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s pour accueillir chacun un type diff\u00e9rent d'offre culturelle et festive. \r\nMais pour investir ces secteurs, les acteurs nocturnes devront avoir les moyens financiers. Et c'est l'autre aspect, l'Etat veut aussi aider financi\u00e8rement les porteurs de projets.\r\nOui, avec une mesure d\u00e9cid\u00e9e tout r\u00e9cemment, une manne financi\u00e8re que nous d\u00e9taille Antonio Hodgers, on \u00e9coute.\r\n((Digas 22' - IC 2/Hodgers\r\n\"...dans les nouveaux quartiers genevois.\"))\r\nDonc Mathieu, un fonds de plusieurs millions qui permettra de \"subventionner\" en quelque sorte les loyers des futurs locataires, gr\u00e2ce \u00e0 RIE3... \u00a0\r\nOui, et ce fonds sera g\u00e9r\u00e9 par la Fondation pour la promotion de lieux pour la culture \u00e9mergente. Son pr\u00e9sident Pierre-Alain Girard nous en dit plus.\u00a0\r\n((Digas 56' - IC 3/Pierre-Alain Girard\r\n\"...pour l'ensemble des cas.\"))\r\n\u00a0Donc des nouvelles impulsions de la part des autorit\u00e9s.. mais est-ce que ce n'est pas un peu paradoxal d'arriver \u00e0 une sorte de planification \u00e9tatique des activit\u00e9s nocturnes? c'est vraiment ce que voulaient les milieux dits \u00e9mergents ou alternatifs?\r\nAlors les acteurs du milieu reconnaissent ce paradoxe, qui d\u00e9coule d'une forme d'institutionnalisation des milieux culturels autrefois alternatifs, mais qui se sont retrouv\u00e9s orphelins apr\u00e8s la disparition des squats et autres espaces autog\u00e9r\u00e9s.\r\nEcoutez la position d'Adrien Rufener, membre fondateur du Collectif pour une vie nocturne riche, vivante et diversifi\u00e9e.\r\n((Digas Rufener 51' - IC 4/Rufener\r\n\"...depuis des ann\u00e9es.\"))\u00a0\r\nIl existe aussi \u00e0 Gen\u00e8ve un Grand Conseil de la Nuit, compos\u00e9 d'acteurs et d'observateurs de cette vie nocturne. Rapha\u00ebl Pieroni en est le co-pr\u00e9sident, il est aussi g\u00e9ographe et \u00e9crit pr\u00e9cis\u00e9ment une th\u00e8se sur la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve. Il revient sur ces paradoxes qu'on \u00e9voque.\r\n((Digas Pieroni 1'06 - IC 5/Pieroni\r\n\"...sur le territoire genevois.\"))\r\nDonc des espaces et de l'argent pour la vie nocturne et culturelle, c'est une double promesse qui est faite en vue de redynamiser les nuits genevoises. Mais quand les effets en seront-ils concr\u00e8tement d\u00e9ploy\u00e9s? Il faudra sans doute encore quelques ann\u00e9es avant de savoir si cette nouvelle politique est un v\u00e9ritable succ\u00e8s.))\r\nMathieu Cupelin, merci...", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146361", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Le \"Village du Soir\", symbole d'un renouveau de la vie festive \u00e0 Gen\u00e8ve", "InterCit\u00e9s - Le \"Village du Soir\", symbole d'un renouveau de la vie festive \u00e0 Gen\u00e8ve / JDM_2016-11-14T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Le \"Village du Soir\", symbole d'un renouveau de la vie festive \u00e0 Gen\u00e8ve / JDM_2016-11-14T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve. Le canton veut faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux, comme le \"Village du Soir\", un \u00e9tablissement de trois salles et huit bars, qui a ouvert ses portes fin octobre. Interview de Julien de Tassigny, un des initiateurs du projet.", "Un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve. Le canton veut faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux, comme le \"Village du Soir\", un \u00e9tablissement de trois salles et huit bars, qui a ouvert ses portes fin octobre. Interview de Julien de Tassigny, un des initiateurs du projet.", "Un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve. Le canton veut faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux, comme le \"Village du Soir\", un \u00e9tablissement de trois salles et huit bars, qui a ouvert ses portes fin octobre. Interview de Julien de Tassigny, un des initiateurs du projet."], "variantIds": ["ece-8146380", "ece-8146361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:17:09Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\nAh, journal du matin Intercit\u00e9s et un renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [94%] :\r\nDe la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve et il passe notamment ce renouveau par une prise de conscience des autorit\u00e9s dans ce domaine, le canton et les communes font preuve d'une attitude nouvelle fini la m\u00e9fiance et les chicaneries, ils veulent maintenant faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux et m\u00eame planifier l'implantation de ces nouveaux lieux une voie plut\u00f4t innovante mais qui peut aussi sembler paradoxale bonjour Mathieu Cupelin bonjour : Simon on vous rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve pour en parler, mais d'abord on va \u00e9couter votre sujet, vous vous \u00eates rendu dans un nouveau lieu festif qui symbolise ce renouveau, il s'appelle le Village du Soir il y a ouvert ses portes fin octobre, il r\u00e9unit 3 salles et 8 bars sur 2500 m2 dans des entrep\u00f4ts industriels sur place vous avez rencontr\u00e9 l'un des initiateurs du projet, Julien de Tassigny visite guid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [87%] :\r\nJulien de Tassigny, on se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Stade de Gen\u00e8ve dans une ancienne zone d'activit\u00e9 sur la place du village du village du Soir qu'est -ce qu'on voit autour de nous, on va carr\u00e9ment d\u00e9corant rappelle d'un village toutes les salles sont codifi\u00e9es en fonctionnement de commerce et puis vous avez ici et l\u00e0 des rappels de noms de rues de places de village tout un d\u00e9cor qui offre une ambiance exceptionnelle dans ce lieu, un industriel \u00e0 la base vous avez attribu\u00e9 des noms de rues assez petite ruelle comme rue de l'impasse des nuits genevoises, pourquoi ce nom, c'est un petit clin d'oeil \u00e0 au fait que bah \u00e0 Gen\u00e8ve, tout n'est pas \u00e9vident en termes d'entreprise nocturne et donc c'\u00e9tait juste pour dire que voil\u00e0, il y a aussi des choses qui se font \u00e0 Gen\u00e8ve et nous on est l\u00e0 pour justement le le d\u00e9montrer, alors on va se rapprocher un peu de la salle, donc on voit des foutraque, on voit des gens d\u00e9j\u00e0 qui boivent des verres dehors, quel est l'esprit, vous avez voulu insuffler \u00e0 ce lieu, faut pas oublier que cette zone est vou\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, dans 5 ans au profit d'un projet immobilier, donc, cette zone est vraiment une zone ouverte \u00e0 toute entreprise, qu'elle soit, associative, culturelle ou autre, on veut que tout le monde puisse en b\u00e9n\u00e9ficier pour que, \u00e0 la fois en d\u00e9finitive dans 5 ans puissent retourner dire bah voil\u00e0 on a fait des belles choses et tous ensemble, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger, Gen\u00e8ve, on l'a beaucoup entendu un ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Gen\u00e8ve a de la peine \u00e0 recr\u00e9er une vie nocturne, quelle est, vous- m\u00eame votre exp\u00e9rience en la mati\u00e8re et qu'elle soutient, avez vous obtenu des pouvoirs politiques, au niveau de l'exp\u00e9rience en fait on est toute une \u00e9quipe, hein, il y a des gens qui viennent du domaine de l'\u00e9v\u00e9nementiel de la communication du milieu nocturne et tous ensemble, on a cr\u00e9\u00e9 et mis en place ce projet et quant au soutien politique, on peut que les remercier puisqu'en d\u00e9finitive de tous bords en est soutenu pour justement motiv\u00e9 les services \u00e0 nous accompagner dans cette dynamique -l\u00e0 il faut f\u00e9d\u00e9rer, c'est clair, clairement, il faut des gens qui puissent aussi entour\u00e9 sans eux, on n'aurait jamais pu mettre ce projet sur place aussi rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [95%] :\r\nMathieu Cupelin on vient d'\u00e9couter ce ce reportage alors le responsable du Village du Soir \u00e9voquait le r\u00f4le jou\u00e9 par les autorit\u00e9s, on l'a entendu, visiblement l'\u00c9tat accueilli ce projet avec bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nOui, l'\u00c9tat s'est plac\u00e9 dans une logique du coup de pouce, selon Antonio Hodgers, le conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement en terme d'autorisations de construire et d'exploiter les lieux, les services de l'\u00c9tat ont activement accompagn\u00e9 et guid\u00e9 les d\u00e9marches des porteurs du projet, et ils ont octroy\u00e9 une autorisation provisoire pour permettre au Village du Soir de d\u00e9marrer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [98%] :\r\nMathieu au-del\u00e0 de ce cas particulier, la strat\u00e9gie de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve passe par l'outil de la planification urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [92%] :\r\nOui, un groupe de travail est en train de plancher il dotera le canton d'une strat\u00e9gie d'am\u00e9nagement des lieux de vie nocturne culturels et festifs concr\u00e8tement les plans d'am\u00e9nagement des nouveaux d\u00e9veloppements urbains identifieront des zones o\u00f9 pourront prendre place, ce type d'activit\u00e9 et c'est notamment le cas pour Praille-Acacias-Vernets ou Pave le grand projet d'urbanisme, je ne vois 3 secteurs ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s pour accueillir chacun un type diff\u00e9rent d'offre culturelle et festive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [95%] :\r\nMais pour investir ces secteurs, les acteurs nocturnes devront avoir les moyens financiers, \u00e7a c'est l'autre aspect, l'\u00c9tat veut aussi aider financi\u00e8rement les porteurs de ces projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [97%] :\r\nOui, et gr\u00e2ce \u00e0 une mesure d\u00e9cid\u00e9e tout r\u00e9cemment une manne financi\u00e8re que nous d\u00e9taille Antonio Hodgers on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [91%] :\r\nPour la culture \u00e9mergente pour la culture alternative qui n'a pas les ressources financi\u00e8res par elle- m\u00eame pour louer des surfaces commerciales au prix du march\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat a admis dans le cas de la r\u00e9forme des entreprises 3 une mesure d'accompagnement qui consiste \u00e0 investir plusieurs dizaines de millions de francs pour lieux culturels d'une mani\u00e8re large et plus particuli\u00e8rement pour la culture \u00e9mergente dans les nouveaux quartiers je moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nDonc Mathieu, un fonds de plusieurs millions qui permettra de subventionner en quelque sorte les loyers des futurs locataires gr\u00e2ce \u00e0 Rio 3 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [96%] :\r\nOui, et ce fonds sera g\u00e9r\u00e9 par la Fondation pour la promotion de lieux pour la culture \u00e9mergente, son pr\u00e9sident, Pierre-Alain Girard nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [83%] :\r\nLe principe est de pouvoir participer tr\u00e8s en amont, au co\u00fbt de construction des objets de mani\u00e8re \u00e0 ce que le propri\u00e9taire ensuite puisse proposer des loyers abordables pour les lieux culturels on d\u00e9terminera \u00e0 l'avance quelle sera le locataire ou qui se sera destin\u00e9e exactement je pense, \u00e7a sera vraiment au cas par cas, selon les projets de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en principe, on pourra plut\u00f4t consid\u00e9rer qu'on ne sait pas qui sera locataire par contre effectivement certains cas ou \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir travailler, s'il a d\u00e9j\u00e0 un porteur de projet, donc c'est une coop\u00e9rative culturelle qui est en charge, ou une collectivit\u00e9 publique, une commune peut-\u00eatre aussi monsieur a d\u00e9j\u00e0 ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 le porteur de projet, \u00e7a risque m\u00eame d\u00e8s le d\u00e9part, de pouvoir r\u00e9duire les co\u00fbts de construction plut\u00f4t que de devoir pr\u00e9voir un lieu qui puisse \u00eatre accessible \u00e0 tous, ou utilisables pour n'importe quelle activit\u00e9 si on a d\u00e9j\u00e0 un porteur de projet, c'est plus simple cibler ce sera effectivement l'id\u00e9al, on essaye de pr\u00e9voir des situations qui puisse aller pour l'ensemble des cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nDonc des nouvelles impulsions de la part des autorit\u00e9s, on pourrait s'en f\u00e9liciter, est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu paradoxal Mathieu d'arriver \u00e0 une sorte de planification \u00e9tatique des activit\u00e9s nocturnes, c'est vraiment ce que voulaient les milieux dits \u00e9mergents ou alternatifs alors l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [95%] :\r\nAuteur du milieu reconnaissent ce paradoxe qui d\u00e9coule une forme d'institutionnalisation des milieux culturels autrefois alternatifs mais qui se sont retrouv\u00e9s orphelins apr\u00e8s la disparition des squats et autres espaces autog\u00e9r\u00e9s \u00e9coutez l'avis d'Adrien Rufener, membre fondateur du Collectif pour une vie nocturne riche, vivante et diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:59) [88%] :\r\nL'\u00c9tat ne doit pas planifi\u00e9 dans le sens organis\u00e9e pour les diff\u00e9rents acteurs, ces espaces qui serait devenue vie nocturne, par contre, il doit les mettre \u00e0 disposition d'une mani\u00e8re ou d'une autre, montrer une volont\u00e9 de gestion par les acteurs, mais une mise \u00e0 disposition qui soit faite par l'\u00c9tat, donc finalement on est un facilitateur de la vie nocturne qui sont ensuite g\u00e9r\u00e9 par les acteurs culturels, associatifs, professionnels et autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [96%] :\r\nIl existe aussi \u00e0 Gen\u00e8ve un Grand Conseil de la Nuit compos\u00e9 d'acteurs et d'observateurs, de cette vie nocturne Rapha\u00ebl Pieroni en est le co- pr\u00e9sident, il est aussi g\u00e9ographe et \u00e9crit pr\u00e9cis\u00e9ment une th\u00e8se sur la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, il revient sur ces paradoxes qu'on \u00e9voque Rapha\u00ebl Pieroni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [88%] :\r\nPlanifier de lieux nocturnes, c'est plut\u00f4t innovant en Europe il y a peu de villes qui sont parrains explicitement de de la question de l'activit\u00e9 nocturne sous l'angle territoriale et et sous l'angle de l'am\u00e9nagement du territoire et de la planification donc sur ce point- l\u00e0, Gen\u00e8ve est relativement pionni\u00e8re apr\u00e8s la subtilit\u00e9 de l'am\u00e9nagement du territoire, sur la question en fait de l'activit\u00e9 nocturne, c'est que, il est difficile de penser l'activit\u00e9 nocturne en termes d'\u00e9quipements publics, quand je dis \u00e9quipements publics c'est des \u00e9coles, des mus\u00e9es, des cr\u00e8ches, \u00e7a on sait assez bien le faire, hein, la diff\u00e9rence avec l'activit\u00e9 nocturne, c'est que, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est plut\u00f4t des des lieux qui sont investis par des porteurs de projets et puis qui ensuite sont restitu\u00e9s en tant que \u00e9quipements publics \u00e0 un public, l\u00e0 il y a un vrai Challenge en fait autour de la question de la de la gouvernance comment int\u00e9grer les les porteurs de projets, de mani\u00e8re \u00e0 transformer des opportunit\u00e9s qui se dessinent sur le territoire en projet d'accueil pour l'activit\u00e9 nocturne qui se d\u00e9ploient en fait sur le territoire, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [96%] :\r\nDonc des espaces et de l'argent pour la vie nocturne et culturelle c'est une double promesse qui est faite en vue de redynamiser les nuits genevoises mais quand les effets en seront -ils concr\u00e8tement d\u00e9ploy\u00e9s, il faudra sans doute encore quelques ann\u00e9es avant de savoir si cette nouvelle politique est un v\u00e9ritable succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [93%] :\r\nMerci Mathieu Cupelin s'\u00e9tait Intercit\u00e9s 6 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:04:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00DE065-921D-419D-95E6-EEA7C8556E3A", "internalArchiveId": "F00DE065-921D-419D-95E6-EEA7C8556E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pouvoir au f\u00e9minin: plus \u00e9vident au 18e si\u00e8cle qu'aujourd'hui?", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Alors que les derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines ont mis en lumi\u00e8re la difficile f\u00e9minisation du pouvoir au 21e si\u00e8cle, Elisabeth Badinter consacre son dernier ouvrage \u00e0 la figure tut\u00e9laire de Marie-Th\u00e8r\u00e8se d'Autriche (1717-1780) qui r\u00e9gna pendant quarante ans sur le plus grand empire d'Europe. M\u00e8re de 16 enfants, dont Marie-Antoinette, et souveraine d'un immense territoire, qui fut cette imp\u00e9ratrice-reine qui inaugura une nouvelle image de la souverainet\u00e9 et de la maternit\u00e9? Existe-t-il une approche f\u00e9minine du pouvoir? Le pouvoir au f\u00e9minin \u00e9tait-il mieux accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res qu'aujourd'hui? Avec, en direct, Elisabeth Badinter, philosophe et sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res, auteure de \"Le pouvoir au f\u00e9minin. Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche 1717-1780. L'imp\u00e9ratrice-reine\" (Ed. Flammarion, 2016).", "durationSec": 2402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8156418", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["18e si\u00e8cle", "histoire", "pouvoir", "femme", "politique"], "alternativeTitle": ["Versus-penser", "Versus-penser / VSS_2016-11-14T09:10:00_versus-penser", "Versus-penser / VSS_2016-11-14T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Alors que les derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines ont mis en lumi\u00e8re la difficile f\u00e9minisation du pouvoir au 21e si\u00e8cle, Elisabeth Badinter consacre son dernier ouvrage \u00e0 la figure tut\u00e9laire de Marie-Th\u00e8r\u00e8se d'Autriche (1717-1780) qui r\u00e9gna pendant quarante ans sur le plus grand empire d'Europe. \nM\u00e8re de 16 enfants, dont Marie-Antoinette, et souveraine d'un immense territoire, qui fut cette imp\u00e9ratrice-reine qui inaugura une nouvelle image de la souverainet\u00e9 et de la maternit\u00e9? Existe-t-il une approche f\u00e9minine du pouvoir? Le pouvoir au f\u00e9minin \u00e9tait-il mieux accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res qu'aujourd'hui?\nAvec, en direct, Elisabeth Badinter, philosophe et sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res\n\"Le pouvoir au f\u00e9minin. marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche 1717-1780. L'imp\u00e9ratrice-reine\", Elisabeth Badinter, \u00e9ditions Flammarion, 2016\nPar Nicole Duparc", "Alors que les derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines ont mis en lumi\u00e8re la difficile f\u00e9minisation du pouvoir au 21e si\u00e8cle, Elisabeth Badinter consacre son dernier ouvrage \u00e0 la figure tut\u00e9laire de Marie-Th\u00e8r\u00e8se d'Autriche (1717-1780) qui r\u00e9gna pendant quarante ans sur le plus grand empire d'Europe. \nM\u00e8re de 16 enfants, dont Marie-Antoinette, et souveraine d'un immense territoire, qui fut cette imp\u00e9ratrice-reine qui inaugura une nouvelle image de la souverainet\u00e9 et de la maternit\u00e9? Existe-t-il une approche f\u00e9minine du pouvoir? Le pouvoir au f\u00e9minin \u00e9tait-il mieux accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res qu'aujourd'hui?\nAvec, en direct, Elisabeth Badinter, philosophe et sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res\n\"Le pouvoir au f\u00e9minin. marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche 1717-1780. L'imp\u00e9ratrice-reine\", Elisabeth Badinter, \u00e9ditions Flammarion, 2016\nPar Nicole Duparc", "Alors que les derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines ont mis en lumi\u00e8re la difficile f\u00e9minisation du pouvoir au 21e si\u00e8cle, Elisabeth Badinter consacre son dernier ouvrage \u00e0 la figure tut\u00e9laire de Marie-Th\u00e8r\u00e8se d'Autriche (1717-1780) qui r\u00e9gna pendant quarante ans sur le plus grand empire d'Europe. \nM\u00e8re de 16 enfants, dont Marie-Antoinette, et souveraine d'un immense territoire, qui fut cette imp\u00e9ratrice-reine qui inaugura une nouvelle image de la souverainet\u00e9 et de la maternit\u00e9? Existe-t-il une approche f\u00e9minine du pouvoir? Le pouvoir au f\u00e9minin \u00e9tait-il mieux accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res qu'aujourd'hui?\nAvec, en direct, Elisabeth Badinter, philosophe et sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res\n\"Le pouvoir au f\u00e9minin. marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche 1717-1780. L'imp\u00e9ratrice-reine\", Elisabeth Badinter, \u00e9ditions Flammarion, 2016\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-8156421", "ece-8156418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T15:13:20Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nD'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nBon aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour, \u00c9lisabeth Badinter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:07) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nVous \u00eates en duplex de Paris bonjour \u00e0 vous, Nicole Duparc Jourdain Nicole Duparc, si vous avez invit\u00e9 \u00c9lisabeth Badinter, ce matin, c'est pour parler de son dernier ouvrage paru. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [84%] :\r\nExactement, donc derni\u00e8re ouvrage le pouvoir au f\u00e9minin Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche 1717 1780 L'imp\u00e9ratrice reine alors c'est pas \u00e0 proprement parler une biographie plut\u00f4t je dirais le portrait en mouvement d'une femme qui a accumul\u00e9, \u00c9lisabeth Badinter, les superlatifs, hein, puisque Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, fut \u00e0 la fois maire de 16 enfants elle a r\u00e9gn\u00e9 pendant 40 ans sur un empire tout \u00e0 fait consid\u00e9rable immense qui allait du grand duch\u00e9 de Toscane aux Alpes de 30 Silvani \u00c9lisabeth Badinter, l'ONU a propuls\u00e9 Wonder vous- m\u00eame, qui \u00e9tait une erreur, une des ann\u00e9es 50 h\u00e9ro\u00efnes de BD comme ambassadrice des droits des femmes, c'est \u00e0 Nice qui a soulev\u00e9 pas mal de critiques \u00e0 l'heure avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, qui acc\u00e8de au pouvoir, \u00e0 23 ans, qui va l'exercer, on l'a dit pendant 40 ans, l\u00e0 on a, on a une vraie Wonder women en Chair et en os Jos\u00e9 dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [87%] :\r\nOn a \u00e0 la fois une femme qui inaugure un nouveau Style de souverainet\u00e9 et en m\u00eame temps une femme qui incarne les les Eee et 3 ans anglais de la vie des femmes aujourd'hui encore nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [94%] :\r\nDifficile \u00e0 vivre, \u00e0 savoir comment concilier son ambition ici, il s'agit de d'une volont\u00e9 de pouvoir formidables dans les d'\u00e9lever ses enfants et en m\u00eame temps de tenir compte de la situation de son mari qu'on a d'une part, donc on adore et qui pose beaucoup de probl\u00e8mes, donc c'est l'\u00e9pouse, la m\u00e8re et la souveraine qui c'est le triple r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 et qui me para\u00eet assez annonciateur de ce que l'on conna\u00eet aujourd'hui, alors qu'est -ce que c'est toujours un succ\u00e8s, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [87%] :\r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment par rapport au lien apprend viendra bien s\u00fbr ce ce portrait passionnant Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, mais par rapport aujourd'hui par rapport \u00e0 l'ambition f\u00e9minine, \u00e9videmment, la question est un peu incontournable par rapport aux \u00c9tats-Unis, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tram pas Hillary Clinton donc ce fameux plafond de verre qui n'a pas pu \u00eatre bris\u00e9e, \u00e0 vous lire, \u00c9lisabeth Badinter, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res ah au contraire presque quelques-unes de briser ce plafond de verre avec des femmes qui ont r\u00e9gn\u00e9 sur en tout cas, 2 des plus vaste empire europ\u00e9en, donc le pouvoir au f\u00e9minin, finalement, \u00e9t\u00e9 plus \u00e9vident peut-\u00eatre au au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, qu'il ne l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nOui, mais il faut quand m\u00eame se rappeler que, au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, on h\u00e9rite le pouvoir on h\u00e9ritait on \u00e9tait voil\u00e0 ont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re automatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [89%] :\r\nComment si on \u00e9tait l'a\u00een\u00e9e, la claque, il y a eu quand m\u00eame extraordinairement peu de femmes qui ont r\u00e9gn\u00e9 comme Marie- Th\u00e9r\u00e8se et j'ajouterai que il faut pas oublier que parce qu'elle \u00e9tait une fille, m\u00eame si elle \u00e9tait l'a\u00een\u00e9e et parce qu'il n'y avait pas d'h\u00e9ritier m\u00e2le oui, elle a finalement \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 sur le tr\u00f4ne, mais parce qu'elle \u00e9tait une fille justement jusqu'au dernier jour de sa vie, son p\u00e8re, qui esp\u00e9rait toujours avoir un h\u00e9ritier pour que ce soit une femme qui succ\u00e8de l'obsession d'h\u00e9ritiers dites -vous passer l'obsession de la Riquier et donc c'est toujours un moindre mal, une femme, donc je pense que d'une certaine fa\u00e7on acc\u00e9der au pouvoir, \u00e9tait \u00e0 la fois plus facile parce qu'automatique en fonction de sa filiation et en m\u00eame temps beaucoup plus difficile parce que on n'\u00e9tait absolument pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Marie- Th\u00e9r\u00e8se ne savait rien quand elle a, elle est, elle est mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne et et donc on l'avait pas et donc pas de cette fa\u00e7on, elle est antith\u00e9tiques madame Clinton madame Clinton et la fin, femme, probablement la plus comp\u00e9tente de s'\u00c9tats-Unis pour gouverner ce pays, tout le monde l'a reconnu, tout le monde a reconnu aussi que son adversaire et n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent n'avait aucune exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nEt pourtant, c'est lui qui a gagn\u00e9, voil\u00e0 alors est -ce qu'on peut parler de plafond de verre, je ne le crois pas, vraiment, je crois pas qu'on ait vot\u00e9 contre Madame Clinton parce qu'elle \u00e9tait une femme, je crois qu'il y a des raisons politiques, sociales, peut-\u00eatre de d'autres, d'autres facteurs qui ont fait qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais n'oublions pas quand m\u00eame que c'est elle qui a eu le plus de voix exactement je crois pas qu'on puisse revenir sur la question du du plafond de verre des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\nEffectivement, elle a eu, je crois, quelque chose comme 200000 voix, donc elle aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un scrutin Direct comme c'est le cas en France, alors revenons \u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se tout de m\u00eame \u00e0 celle dont la naissance, vous l'avez dit fut une grande d\u00e9ception pour son p\u00e8re obs\u00e9d\u00e9 jusqu'\u00e0 ces derniers jours par l'espoir d'engendrer un petit h\u00e9ritier, elle va donc devenir souveraine d'un grand empire, elle est \u00e9lue roi et non pas reine petite diff\u00e9rence grandes cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [83%] :\r\nElle est \u00e9lue roi mais dans les \u00c9tats hongrois ailleurs, elle est, elle est reconnue comme reine et on dit d'ailleurs, la reine de Hongrie, de base, la reine de Hongrie de Boh\u00e8me de Boh\u00e8me de donc l\u00e0 chez les archives et hongrois qui sont peut-\u00eatre plus virilistes oserais -je dire qu'ailleurs, il \u00e9tait pas question qu'ils \u00e9lisent une femme, une reine plut\u00f4t donc voil\u00e0, ils ont, et elle a accept\u00e9 d'\u00eatre dite roi de Hongrie pour Les Hongrois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [88%] :\r\nMais ceci \u00e9tant, et vous le rappelez bien, vous le soulignez, jusqu'ici, la maternit\u00e9 avait compl\u00e8tement barr\u00e9 l'acc\u00e8s au pouvoir des femmes, donc un probl\u00e8me autour du corps f\u00e9minin du corps maternel qui ne peut pas incarner le corps du roi ou d'autres cas, le corps symbolique du roi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [88%] :\r\nExactement, il y avait cette id\u00e9e et qui est tr\u00e8s ancienne, puisqu'elles datent du moyen- \u00e2ge qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs th\u00e9oris\u00e9e par contre, \u00e0 savoir que Cantona souverain masculin, ils sont Cormoret, mais il avait incarn\u00e9 durant sa vie, la communaut\u00e9 dans son ensemble de symbolisait la communaut\u00e9 et aussit\u00f4t mort, un autre le rempla\u00e7ait il y avait pas une seconde sans souverainet\u00e9 ensuite donc le roi est mort, vive le roi, quoi, il y a pas une seconde o\u00f9 il n'y a pas de en ce qui concerne les femmes, il y avait cette id\u00e9e que les femmes \u00e9taient trop englu\u00e9 je dirais dans la nature et que, au fond, comme disait Saint Thomas Totot Yaris nous terreau, c'est-\u00e0-dire toute la femme se se se concentre sur la reproduction et et donc son corps, il ne pouvait pas \u00eatre symboliquement celui du d'une communaut\u00e9 nationale et la la, le fait est, c'est que les femmes \u00e0 cette \u00e9poque n'avait strictement aucun acc\u00e8s au pouvoir et je pense qu'il faut la souligner qu'il y a une diff\u00e9rence entre les souveraine, absolue, comme Marie- Th\u00e9r\u00e8se ou comme Catherine 2\u00e8me comme \u00c9lisabeth Ier d'Angleterre, il y a une une diff\u00e9rence avec les r\u00e9gente, on peut penser que quand un roi meurt, sa femme incarne le pouvoir c'est la r\u00e9gence, c'est vrai, et, et, en ce cas elle gouverne mais c'est faute de mieux, si vous voulez, aussit\u00f4t que le fils a\u00een\u00e9 est en \u00e2ge de, elle quitte le pouvoir politique, Marie- Th\u00e9r\u00e8se, une femme, rester au pouvoir jusqu'\u00e0 son dernier saut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [89%] :\r\nAlors cette question du corps \u00e9videmment, on le comprend bien, les centrales par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique du pouvoir et donc ses enfants, \u00e7a veut dire 20 ans de sa vie \u00e0 \u00eatre enceinte \u00e0 \u00eatre grosse donc vous dites : son corps donne l'image d'une puissance vitale avec laquelle aucun roi ne peut rivaliser alors quand elle va transformer au fond ce corps maternel jug\u00e9 incompatible avec l'exercice du pouvoir, on a encore qui justement impose cette image ind\u00e9passable presque d'une puissance vitale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [88%] :\r\nAlors justement, c'est l\u00e0 o\u00f9 Marie- Th\u00e9r\u00e8se a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, donc elle n'est pas responsable, \u00e7a faisait presque 50 ans, et m\u00eame un peu plus qu'il n'y avait pas eu d'h\u00e9ritier m\u00e2le dans la lign\u00e9e de Habsbourg, dans la nuit, mal\u00e9diction, voil\u00e0 une sorte de mal\u00e9diction qui avec des filles, et par cons\u00e9quent et et finalement assez peu d'enfants chaque fois les, les, les, imp\u00e9ratrice Consors avec plus d'enfants a toujours des filles, et donc elle a fait la d\u00e9monstration, si vous voulez, que son corps \u00e0 elle pouvait engendrer des fils et moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 en lisant les archives de voir que, on disait d'une femme qui n'avait eu que des filles, donc d'une imp\u00e9ratrice qui avait eu que des filles qu'\u00e9tait st\u00e9rile, c'est incroyable, elle \u00e9tait st\u00e9rile, donc, Marie- Th\u00e9r\u00e8se a montr\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas st\u00e9rile et que elle a enrichi la lign\u00e9e de Habsbourg, montrer la continuit\u00e9D.D. Habsbourg alors ce qui est encore plus h\u00e2te \u00e9tonnant c'est que cette ce corps des femmes ce corps de la l'imp\u00e9ratrice f\u00e9cond qui engendre tous les ans un enfant suppl\u00e9mentaire, il est l'objet de des regards de tous et \u00e7a m'a frapp\u00e9, parce que, quelles que soient les documents que nous avons des ambassadeurs des voyageurs, on parle avant tout, on raconte avant tout comment le physique de la souveraine dans le d\u00e9tail, si elle est l\u00e0, elle est gracieuse, si elle a des disgr\u00e2ces si elle est maigre, si elle est, elle, elle a des yeux verts ou ou jaune et et en le en l'occurrence, on ne parle jamais du corps de l'homme de cette fa\u00e7on -l\u00e0 du corps du souverain, on s'est assez rapide, on on ne prend pas cette peine, or tous tous les, les, les, les ambassadeurs \u00e9trangers qui doivent d\u00e9crire un peu l'atmosph\u00e8re de la cour comment h\u00e9las ouvrent le souverain o\u00f9 la souveraine passe un temps infini \u00e0 d\u00e9crire le le le physique de la souveraine, en l'occurrence, Marie- Th\u00e9r\u00e8se quand elle prend pouvoir elle elle est ravissante, elle est tr\u00e8s gracieuse, elle a un charme fou, c'est c'est presque son arme principale et donc voil\u00e0, on parle beaucoup de cette apparence alors qu'on en parle beaucoup moins quand il s'agit d'un homme comme si le corps de la femme \u00e9coutez le tout de la femme tr\u00e8s chanceux qui point de vue, si vous voulez que qui n'est jamais celui qu'on pose sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [89%] :\r\nExactement, question centrale d'o\u00f9 lui vient son go\u00fbt du pouvoir, comment va na\u00eetre ce d\u00e9sir de domination alors contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait peut-\u00eatre penser rapidement, c'est pas du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e8re de ce p\u00e8re quand m\u00eame un peu surpuissant, puisqu'il est quand m\u00eame l'empereur malgr\u00e9 tout mais du c\u00f4t\u00e9 maternel, qu'il faut chercher oui pourquoi va -t-elle s'identifier justement \u00e0 cette lign\u00e9e maternelle plut\u00f4t que paternel et inaugur\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, quoi, une sorte de lign\u00e9e matriarcale aussi hein depuis la grand- m\u00e8re, la m\u00e8re etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [91%] :\r\nAlors moi je, je pense que on peut s'identifier \u00e0 son p\u00e8re qui vous transmet le go\u00fbt du pouvoir si le p\u00e8re, et d'abord assez prestigieux s'il a un peu de charisme, si les forces il est admir\u00e9 des autres et surtout si ce p\u00e8re vous regarde, regarde son enfant et sa fille avec confiance, avec admiration en l'encourageant et en lui disant c'est toi la la plus la plus grande, la plus belle, la plus intelligente et tu feras ce que tu veux ma fille et c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de pas mal de de 2 femmes de gouvernement du du du 20\u00e8me si\u00e8cle, je pense en particulier \u00e0 Benazir Bhutto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [90%] :\r\nDonc il y avait des fr\u00e8res et c'\u00e9tait son p\u00e8re qui \u00e9met ad qui adorait sa fille toute jeune et qui l'avait choisi pour lui succ\u00e9der, m\u00eame si c'\u00e9tait pas une monarchie donc Marie- Th\u00e9r\u00e8se Marie- Th\u00e9r\u00e8se, la petite Marie- Th\u00e9r\u00e8se, qui a l'air d'\u00eatre extr\u00eamement fine depuis depuis sa toute petite enfance a plut\u00f4t regarder du c\u00f4t\u00e9 de m\u00e8re et grand- m\u00e8re et tante qui \u00e9taient des femmes fortes, parce que ce qu'on nommait de dire dans parmi les historiens, c'est que la m\u00e8re de Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tait une v\u00e9ritable guerri\u00e8re, une femme de pouvoir qu'il a toujours camoufl\u00e9s d\u00e8s lors qu'elle est rentr\u00e9e en Autriche et la m\u00e8re de Marie- Th\u00e9r\u00e8se avait \u00e9t\u00e9 pendant 3 ans, la responsable, si l'on peut dire, de la guerre de des Autrichiens en Espagne, alors que le mari \u00e9tait rentr\u00e9 en Autriche, donc c'est une femme guerri\u00e8re et moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que \u00e7a semblait tellement anachronique tellement peut-\u00eatre d\u00e9rangeant, c'est que les historiens, aujourd'hui encore, pensent que la m\u00e8re de Marie- Th\u00e9r\u00e8se n'a pas exerc\u00e9 le pouvoir, or, d'apr\u00e8s les proches, les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es de la vie de son mari, c'est \u00e0 elle, en le dissimulant aux yeux du public qui a gouvern\u00e9 l'empire autrichien, donc c'est c'\u00e9tait tellement mal vu que les femmes se m\u00eale du pouvoir des hommes qu'il fallait dissimuler \u00e9norm\u00e9ment mais reste que sa m\u00e8re \u00e9tait une une vraie femme de pouvoir est une guerri\u00e8re et la grand- m\u00e8re \u00e9tait une femme d'un grand caract\u00e8re, donc voil\u00e0, je pense que c'est une ont devanc\u00e9 ces caract\u00e8res f\u00e9minins que Marie- Th\u00e9r\u00e8se a trouv\u00e9 sa vocation du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [87%] :\r\nDonc une lign\u00e9e de guerri\u00e8re et puis une m\u00e8re qui a pas vraiment \u00c9lisabeth Badinter l'instinct maternel, hein, elle dit, \u00e9crit, aux propos de Marie- Th\u00e9r\u00e8se, il est n\u00e9 et fort dr\u00f4le et commence \u00e0 m\u00e9m\u00e9 plus que je ne veux donc voil\u00e0 quoi, c'est pas une et ce qui explique donc elle va aller chercher un petit peu d'autres figures et des m\u00e8res de substitution a on va dire, on va dire \u00e7a dans le dans l'enfance d'une chef chefs au masculin d'en tout cas, vous l'\u00e9crivez comme \u00e7a dans le livre, donc personne ne lui apprend l'art de gouverner, bien s\u00fbr, ni l'art de faire la guerre, on va lui enseigner la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et la droiture, etc, et puis elle est tout \u00e0 fait passionn\u00e9 par les arts, en fait, elle a un beau particulier pour le th\u00e9\u00e2tre, hein, elle est une toute petite comme \u00e7a une excellente actrice, et, et, au fond, en somme, tout \u00e7a va se r\u00e9v\u00e9ler forte utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [90%] :\r\nOui, \u00e7a va se r\u00e9v\u00e9ler forte utile parce que son son son mari dira quelle est la plus grande actrice de l'Europe, et effectivement, d\u00e8s les premiers pas, qu'elle fait, elle va se servir de ce cet Avantage de de de ce don en mati\u00e8re diplomatique et m\u00eame pour, si vous voulez amadouer ses ses ministres vis\u00e9s qui \u00e9taient ceux de son p\u00e8re et qu'elle a gard\u00e9 parce qu'elle disait -elle, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e avec beaucoup de modestie, je ne sais rien, je vais apprendre et je pense que ces hommes sont des hommes d'exp\u00e9rience et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [80%] :\r\nEt apr\u00e8s les a quand m\u00eame vir\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'elle s'est rendu compte qu'ils \u00e9taient parfaitement inefficace, voire pire qu'il y avait beaucoup de concussion aupr\u00e8s aupr\u00e8s de ces messieurs et donc elle va effectivement peu \u00e0 peu les vir\u00e9es, mais avec beaucoup de, de, de finesse, elle n'a jamais fait comme un Louis XV, par exemple, je vous exil sur vos Terres pour ne pas s'en faire des ennemis, elle les a pensionn\u00e9s honor\u00e9 et ils sont partis comme \u00e7a, voil\u00e0, on a une excellente en la remerciant elle est extraordinairement fine et diplomates dans dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [85%] :\r\nEt puis, elle est dot\u00e9e, vous l'avez dit, du talent, de se faire aimer et un beau talent et elle op\u00e8re une r\u00e9volution finalement \u00e0 la cour deviennent puisque vous dites elle elle descend dans la rue, elle se montre au pop donc finalement avec les termes par exemple d'aujourd'hui, on pourrait dire : c'est une premi\u00e8re r\u00e8gle, people. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [85%] :\r\nPeople peut-\u00eatre pas, mais peut-\u00eatre pas assez, on \u00e9tait avec un d\u00e9sir de proximit\u00e9 avec le peuple, oui, et l\u00e0, en se faisant, ce qui peut nous sauver, \u00e0 nous d'parfaitement banale, elle rompt avec le protocole impos\u00e9e par son p\u00e8re et elle qui qui le protocole espagnole \u00e9tant elle terriblement dans la distance dans le on est enferm\u00e9 dans son pouvoir, on n'a aucun rapport avec le peuple, et elle sait qu'elle s'est dite, je suppose que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle \u00e9tait sans exp\u00e9rience que finalement tout le monde ricanait un peu derri\u00e8re son dos, on l'appelait la reine de l'hiver se son p\u00e8re \u00e9tant mort en octobre, on se disait : bon, et \u00e7a durera l'hiver, puis apr\u00e8s c'est son mari qui prendra le pouvoir, et elle est l\u00e0, si vous voulez jouer la proximit\u00e9 avec le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:29) [84%] :\r\nPeuple l'a voulu se faire aimer du peuple et l\u00e0 avec cette ces maternit\u00e9s successives, peu \u00e0 peu, incarner la bonne m\u00e8re la mort prolifique mais celle aussi qui s'occupe de ses enfants, celle qui qui qui que les enfants sont autour d'elle et, peu \u00e0 peu de la merde, 2 c'est de la bonne m\u00e8re de ses enfants L \u00e0 si vous voulez cr\u00e9er de toutes pi\u00e8ces l'id\u00e9e de la bonne m\u00e8re du Peuple et ceux qui \u00e9taient politiquement tr\u00e8s habile de pas gouverner comme un homme dans la distance, elle allait gouverner comme une bonne m\u00e8re pour le bien du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [90%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter dans poursuit ses entretiens avec vous avec Nicole Duparc dans la figure de de Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, on va \u00e9couter un peu de musique, un instant, vous l'avez soulign\u00e9 \u00e0 l'instant, Marie- Th\u00e9r\u00e8se, une femme qui se fait, qui manifestaient \u00e0 proximit\u00e9 avec le peuple, h\u00e9 bien, justement, elle avait embrass\u00e9 et le petit Mozart, qui a 6 ans avait jou\u00e9 devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [69%] :\r\nPoint point cela comme le pour, comme \u00e7a, qui pointe. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:56) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nDonc, point et tout point. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:17) [81%] :\r\nPoint et 10 points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:27) [91%] :\r\nBon point. \r\nPoint 2 pays Point de Point. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:48) [92%] :\r\nS'il y point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [64%] :\r\nD'accord, c'est pour que le l'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:10) [83%] :\r\n3 ans et pour que dans un pays qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:19) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [84%] :\r\nLa tartine au beurre qu'on appelle ces petites pi\u00e8ces de Mozart avec \u00c9lisabeth Badinter vous Nicole Duparc, on parle de Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche justement une anecdote autour de du petit Mozart qui joue \u00e0 6 ans dans Marie- Th\u00e9r\u00e8se Marie- Th\u00e9r\u00e8se, l'embrasse et lui offre des habits qu'on conna\u00eet par un tableau d'ailleurs des habits bleu gris, or avec lesquels nous le petit meneur fera sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne, quand il arrive \u00e0 Versailles, madame de Pompadour, elle refuse d'embrasser le petit Mozart alors le petit Mozart cet enfant candide dite roi Eddy qui c'est celle -l\u00e0 qui refuse de m'embrasser, alors que mon imp\u00e9ratrice m'embrasse \u00c9lisabeth Badinter cette ce genre de comportement \u00e0 la fois maternelle et proche du ce serait donc quelque chose de, de, de, disons, caract\u00e9ristique de Marie- Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [87%] :\r\nAh oui, \u00e0 coup s\u00fbr \u00e0 coup s\u00fbr, et c'est \u00e7a qui est assez \u00e9tonnant et moderne et contemporain, Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 cette proximit\u00e9, mais en m\u00eame temps, elle s'en sert politiquement c'est c'est pas seulement un coeur d'or qu'elle \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reuse, je n'en doute pas, et on a mis les 1000 profs de \u00e7a mais il y a, il y a aussi, si vous voulez une direction politique hein hein hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:33) [88%] :\r\nProjet politique et dans cette proximit\u00e9 est aussi dans sa, dans sa communication, on peut dire, m\u00eame si le terme para\u00eet inappropri\u00e9 pourtant Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche pour asseoir son pouvoir \u00e0 utiliser je dirais toutes les sortes de la communication contemporaine et d\u00e9j\u00e0 leur adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [94%] :\r\nPrenez un \u00c9lisabeth Badinter, vous le dites, elle va faire un grand travail de communication pour se faire couronner au roi de Hongrie, car l'affaire n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, donc elle, elle invente une sorte de communication politique moderne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:07) [90%] :\r\nAlors, et tout est bon, tout est bon, c'est-\u00e0-dire que, elle a, par exemple, elle prend grand soin qu'avant d'aller se faire couronner gris de s'habiller hongroise d'\u00eatre aux couleurs de la Hongrie, ce qui, personne n'avait eu l'id\u00e9e de faire avant telle puisque elle voyage sur le Danube pour arriver en gris donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9meut les les foules hongroise qui trouvent que c'est un une attention particuli\u00e8re qui les mettent en valeur, mais en m\u00eame temps pour pour convaincre d'\u00eatre \u00e9lue reine de Hongrie, elle utilise absolument tout toutes les armes, je veux dire, elle est, elle est \u00e0 la fois maternelle je suis j'ai besoin de votre aide, etc, et en m\u00eame temps elle est extr\u00eamement viril, c'est cette dualit\u00e9 de sa personnalit\u00e9 qui qui nous concerne tous et toutes, aujourd'hui, mais c'est cette dualit\u00e9 qui est mise en avant, et je voudrais vous vous donner une illustration de ce de ceux -ci, Hongrie, \u00e0 quelques mois de distance, elle se fait \u00e9lire reine de Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [93%] :\r\nEt pour se faire \u00e9lire, reine de Hongrie enfin roi de Hongrie, puisque c'\u00e9tait le terme des magouilleurs, pour se faire \u00e9lire roi de Hongrie, elle devait accepter de, de, de, de rite terriblement masculin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:28) [84%] :\r\nAlors elle se faisait d'abord, elle allait \u00e0 se faire, comment dirais -je, couronn\u00e9e dans l'\u00e9glise avec tr\u00e8s des robes tr\u00e8s f\u00e9minines, etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:39) [90%] :\r\nTr\u00e8s belle, elle \u00e9tait tr\u00e8s impressionnante et l'apr\u00e8s- midi, elle devait donc se conformer \u00e0 un rite qui \u00e9tait le suivant : elle devait monter \u00e0 califourchon sur un cheval est mont\u00e9 sur une montagne, une petite montagne au galop et l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 la main, ce qui \u00e9tait une tr\u00e8s lourde \u00e9p\u00e9e et donc elle s'\u00e9tait beaucoup entra\u00een\u00e9 pour ne pas rater ce rite l'artillerie si qui aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe oui je m'excuse, vous vouliez me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [80%] :\r\nNon, non, effectivement, si elle ratait ce rite la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:11) [90%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait la catastrophe, elle \u00e9tait pas capable d'\u00eatre roi et donc elle a, elle, a op\u00e9r\u00e9 ce ce ce rite avec un brio formidables mais quelques mois plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [86%] :\r\nEt quand elle est devenue d'elle est venue demander le secours de des Maillard des soldats Maillard parce qu'elle est accul\u00e9 le dos au mur par Fr\u00e9d\u00e9ric II et et et et le le viennent et proche d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:37) [89%] :\r\nEh bien ce moment -l\u00e0, il joue un tout autre r\u00f4le c'est elle arrive en noir quasiment deuil et elle se pr\u00e9sente \u00e0 la di\u00e8te pour demander l'aide des mayas avec ce discours, je je je je compte enti\u00e8rement si vous sur vous, je suis regardez -moi, je ne peux plus me je suis une faible femme il faut sauver la monarchie autrichienne et mes enfants et mes enfants, mes petits-enfants \u00e0 l'aide et et l\u00e0, tout le monde se met \u00e0 pleurer, alors je j'aurais je r\u00e9sume tr\u00e8s mal son discours en latin, puisqu'on parlait latin qui \u00e9tait para\u00eet -t-il a suscit\u00e9 une \u00e9motion inou\u00efe chez les, chez les les assistants et un des t\u00e9moins de tout \u00e7a, disait vraiment, j'ai vu beaucoup d'actrices \u00e0 la Com\u00e9die, \u00e0 Paris, je n'ai jamais vu une actrice de cette envergure, et elle avait r\u00e9ussi son coup en jouant sur la faiblesse f\u00e9minine et \u00e7a c'est assez \u00e9tonnant, \u00e0 quelques mois de distance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:42) [87%] :\r\nAlors, comme vous dites, justement, qu'elle va se retrouver dos au mur, peut-\u00eatre donner un petit peu, quelques mots du contexte, hein, puisque donc son meilleur ami Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse va lui piquer carr\u00e9ment la Sil\u00e9sie donc elle va voil\u00e0, elle va se retrouver aussi confront\u00e9 \u00e0 la guerre de Succession d'Autriche qui implique une coalition europ\u00e9enne qui va ravager l'Europe centrale \u00e0 m\u00e9ridional, elle se retrouve comme vous l'avez dit, dos au mur, comment s'en sortent -elles alors que ces questions de particuliers, de justement dans la mani\u00e8re de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:14) [87%] :\r\nAlors d'abord, elle s'en est sorti plut\u00f4t bien mais elle a perdu les l'\u00c9tat h\u00e9r\u00e9ditaire le plus riche de de l'empire, c'est-\u00e0-dire la Sil\u00e9sie Fr\u00e9d\u00e9ric II qui \u00e9tait comme vous savez un strat\u00e8ge immense est un guerrier extraordinaire s'est empar\u00e9 de la Sil\u00e9sie en 15 jours, elle n'a jamais pu la r\u00e9cup\u00e9rer malgr\u00e9 la guerre de succession plus une 2\u00e8me guerre de 7 ans, donc elle a perdu la Sil\u00e9sie, mais en revanche elle a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir le reste de l'empire, alors que les arm\u00e9es fran\u00e7aises venus au secours de la Bavi\u00e8re etc pas ce sont venait de leur c\u00f4t\u00e9 pour justement se et des frais de et aider le la, le, le, le Bavarois et aider Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:03) [88%] :\r\nParce qu'en fait vous voyez -vous et quand elle est \u00e9tait au pouvoir, elle a 23 ans elle et on sait qu'elle est sans exp\u00e9rience et il est clair que pour les autres souverains europ\u00e9ens il y a eu cette pens\u00e9e, c'est une femme, elle y conna\u00eet rien, c'est le moment ou jamais de nous agrandir \u00e0 ses d\u00e9pens, et \u00e7a c'est quelque chose aussi qu'on ressent tr\u00e8s bien dans les les correspondances des diplomates, etc, c'est au fond, on va profiter de sa faiblesse f\u00e9minine de ses faiblesses f\u00e9minine de son inaptitude \u00e0 sous \u00e0 \u00e0 gouverner, c'est ceux qui croyaient \u00e0 l'\u00e9poque et on va s'emparer, on va s'agrandir, nous-m\u00eames, moi je, je pense que Marie- Th\u00e9r\u00e8se ah tr\u00e8s finement jou\u00e9 et psychologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:46) [86%] :\r\nParce qu'il s'est pass\u00e9 ceci on on a tellement les les puissances europ\u00e9ennes ont l'ont tellement pi\u00e9tiner l'ont humili\u00e9, ont voulu, en tous les cas et il s'est pass\u00e9 psychologiquement quelque chose de tr\u00e8s fort, elle est devenue si vous voulez la pauvre reine accul\u00e9 qui suscitait une sorte de commis\u00e9ration et les il y a eu cette reproduction de ce qu'on appelle l'art, la reine nue qui qui montre bien \u00e0 quel point une femme au pouvoir, ce n'est pas un homme en ceci que, on n'a jamais fait o\u00f9 un homme politique, ce qu'on va lui faire \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:28) [88%] :\r\nAlors justement, \u00c9lisabeth Badinter, on va juste entendre c'est parole l\u00e0 donc en janvier je crois 1742 c'est le journal de barbier qui rapporte ces propos, \u00e0 propos de Marie- Th\u00e9r\u00e8se et c'est Francesco bien qui va nous lire ces quelques lignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:45) [73%] :\r\nEn vain, pour ta l'Europe tout en armes de nombreux bataillons inondent peseta belle reine le ciel tout donner \u00e0 trop de charme, il te garantiront de tous leurs attentats laisse -toi et c\u00e8de \u00e0 leur manie laisse aller s'il le faut et chemise et jupons Cl\u00e9op\u00e2tre autrefois ainsi que toi je lis de ne leur rien cacher de donner \u00e0 la le\u00e7on du para\u00eetra z'alors si fra\u00eeche, si Fleury que de notre C\u00e9sar la meute Andr\u00e9 saisi oubliera tous ses droits pour te prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre petit commentaire oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:26) [84%] :\r\nFaire ce qu'il faut peut-\u00eatre dire aux auditeurs que c'est une reproduction d'une sorte de de tableaux o\u00f9 on la voit \u00e0 moiti\u00e9 nue quasiment nue et autour d'elle, il y a d'ores les hommes qui repr\u00e9sentent les souverains europ\u00e9ens de avec des figure quasiment obsc\u00e8ne de, de, de, de, de d\u00e9sir et qui lui arrache s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:54) [80%] :\r\nMon symbole de ces \u00c9tats et donc au fond pour cette femme, Marie- Th\u00e9r\u00e8se, qui demande une immense moralit\u00e9 ensuite qui est extraordinairement croyante et et et rigoureuse et aust\u00e8re, l'image \u00e9tait tr\u00e8s humiliante et on n'a jamais vu qu'on allait d'si les repr\u00e9senter un souverain dans cette situation d'humiliation qui, au fond, vous, de vous voulez dire de l'Est -toi prendre soient viol\u00e9es, etc, et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop fort pour le reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:26) [92%] :\r\nDes femmes europ\u00e9ennes de l'aristocratie et notamment de l'Angleterre, qui \u00e9tait l'alli\u00e9 de l'Autriche et il se passe quelque chose de de dont tu ne connais pas d'exemple ailleurs dans l'histoire, c'est que les femmes anglaises et des hommes aussi, se sont dits outr\u00e9s et ont d\u00e9cid\u00e9 de faire une collecte pour envoyer de l'argent \u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, et donc on a vu dans la presse anglaise, je les ai vu moi- m\u00eame des appels pour donner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:56) [94%] :\r\nDe l'argent pour aider Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 se sortir de son bourbier et c'est une sorte de d\u00e9but de solidarit\u00e9 f\u00e9minine, qui vient tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment du fait qu'on a \u00e9t\u00e9 trop loin dans l'humiliation d'une femme et allez donc \u00e0 Paris comme une victime a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:11) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est int\u00e9ressant pour la faire pas mal de parall\u00e8le avec ce qui se passe aujourd'hui, \u00c9lisabeth Badinter, Marie- Th\u00e9r\u00e8se va donc rompre avec aussi avec cette image des des femmes qui se cr\u00eapent le chignon aussi soit -t-il donc elle va mettre en place une diplomatie f\u00e9minine souterraine quoi qu'un peu clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:32) [87%] :\r\nEh oui, absolument, \u00e7a c'est tr\u00e8s amusant, Marie- Th\u00e9r\u00e8se est arriv\u00e9 au pouvoir, jeune et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:38) [94%] :\r\nElle a eu ce propos qui en gros voulait dire que surtout que les femmes se se m\u00eale pas de politique, c'est pas leur affaire et puis quelques ann\u00e9es plus tard, elle avait chang\u00e9 d'avis et elle disait que, il n'y avait pas de raison de rejeter les femmes hors du pouvoir d\u00e8s lors qu'elles en avaient les comp\u00e9tences et que \u00e7a serait une grande injustice et et c'est \u00e0 cette \u00e9poque aussi quel une utilisent effectivement des femmes avec des correspondances secr\u00e8tes avec par exemple l'\u00e9lectrice de Saxe qui qui qui va lui donner beaucoup de renseignements sur la situation et pendant la guerre, etc, les alliances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:19) [89%] :\r\nElle va utiliser aussi sur une l'imp\u00e9ratrice qui pr\u00e9c\u00e9dait, c'est-\u00e0-dire l'imp\u00e9ratrice Am\u00e9lie qui \u00e9tait l\u00e0, la femme de du 1er empereur Joseph et cette femme qui est sa tante qui est sa tante, il va prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le co\u00fbt le le parti de Marie- Th\u00e9r\u00e8se contre sa propre fille contre sa propre fille mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lecteur de Bavi\u00e8re et et donc et qui va essayer si vous voulez d'arranger les choses, en vain, mais elle va essayer, Marie- Th\u00e9r\u00e8se a utilis\u00e9 aussi des des femmes inconnues des des historiens, d'ailleurs, quand par hasard je me je suis tomb\u00e9 l\u00e0- dessus dans des correspondances de la limite et et et elle va aussi faire ami-ami avec l'imp\u00e9ratrice ne \u00c9lisabeth Ier de Russie qui va, elle r\u00e9unit 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:13) [89%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, c'est assez amusant parce qu'on a l'impression d'\u00eatre dans le dans dans les images caricaturales de la f\u00e9minit\u00e9, au d\u00e9part, ces 2 imp\u00e9ratrice sont un peu des rivales, elle se elle regarde leur si elles sont plus de charme, l'une que l'autre, plus de beaut\u00e9 plus de pouvoir, plus de ceci, plus de cela et puis peu \u00e0 peu elles vont faire alliance parce que leur ennemi commun c'est Fr\u00e9d\u00e9ric II et et l\u00e0 il se noue entre ces 2 femmes qui ne se seront jamais vu mais \u00e9crit une une v\u00e9ritable entente qui ressemble \u00e0 de l'amiti\u00e9 et quand \u00c9lisabeth 1er de de Russie va mourir \u00e0 laquelle succ\u00e9dera, 6 mois plus tard, Catherine II c'est un Marie- Th\u00e9r\u00e8se tr\u00e8s bien que, elle avait affaire \u00e0 une femme loyale et, malheureusement, elle est morte \u00e9cume dor\u00e9navant elle aura affaire \u00e0 une Catherine de qui n'est pas du tout aussi loyal et avec laquelle elle ne pourra jamais s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:14) [87%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter, on l'a dit 16 enfants \u00e0 chaque naissance, les diplomates, entre guillemets, le m\u00eame communiqu\u00e9 de presse comme on dirait aujourd'hui, tout s'est bien pass\u00e9, la reine s'est remise tr\u00e8s vite au travail, \u00e0 vous lire, l'envers du d\u00e9cor, c'\u00e9tait quand m\u00eame moi Roselet y atteint il y a une version un peu plus honte de cette success Story maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s contente la dame que vous me posiez la question parce qu'au fond, \u00e7a n'a jamais int\u00e9ress\u00e9 personne cette affaire or Marie- Th\u00e9r\u00e8se a laiss\u00e9 de nombreux t\u00e9moignages de de l'\u00e9preuve, insupportable, que c'\u00e9tait pour elle que d'accoucher, elle en avait dit -elle, or et donc nous avons quand m\u00eame des des traces de ses angoisses de l'accouchement, notamment \u00e0 travers sa correspondance avec sa soeur quand sa soeur est elle- m\u00eame enceinte en m\u00eame temps qu'elle d'ailleurs et elle dit, et on en a, on a des t\u00e9moins ext\u00e9rieurs qui disent, de m\u00eame, elle dit que \u00e7a a poursuit \u00e0 la peur que sa soeur meurt \u00e0 la peur qu'elle souffre trop et la peur des r\u00e9 des, des, des effets et des cons\u00e9quences de l'accouchement, ce qui veut dire que elle- m\u00eame avait terriblement peur pour elle et dans dans cette affaire, ce qui est \u00e0 noter, c'est que, en m\u00eame temps qu'elle accouchait il est arriv\u00e9 quasiment le m\u00eame jour que l'Autriche perdent une bataille consid\u00e9rable et et et strat\u00e9giquement d\u00e9sastreuse contre contre Fr\u00e9d\u00e9ric II et le fait est, c'est que dans un cas, elle \u00e9tait femme comme toutes les femmes qui accouchent, comme toutes les femmes dans une extr\u00eame passivit\u00e9 faut avoir accouch\u00e9 pour le savoir et de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle \u00e9tait quand m\u00eame la, la, la, commandant en chef des arm\u00e9es, et on ne savait pas comment lui annoncer la m\u00eame chose pour ne pas troubler la l'accouchement, c'est-\u00e0-dire que, quasiment le m\u00eame jour, elle avait \u00e0 la fois besoin enfin elle exprim\u00e9 \u00e0 la fois une extr\u00eame f\u00e9minit\u00e9 et, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:18) [86%] :\r\nTant la n\u00e9cessit\u00e9 d'une extr\u00eame virilit\u00e9, il fallait tenir bon, il fallait d\u00e9cider et c'est ce 2\u00e8me p\u00f4le de l'avis des \u00eatre humains qui qui \u00e9tait si vous voulez quasiment concentr\u00e9, h\u00e9 bien cette situation -l\u00e0 n'est jamais arriv\u00e9, un homme a un souverain et c'est une des sp\u00e9cificit\u00e9s aussi du pouvoir au f\u00e9minin, c'\u00e9tait la confrontation entre si vous voulez des situations radicalement oppos\u00e9es, et qu'il faut quand m\u00eame g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:49) [91%] :\r\nAlors elle disait je crois que l'accouchement et le d\u00e9crivait comme un cruel m\u00e9tier \u00c9lisabeth Badinter, l'un des slogans phares majeure du mouvement f\u00e9ministe dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait le but d'affirmer que le priv\u00e9 est politique, de ce point de vue, on peut dire que c'est une pionni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:08) [86%] :\r\nOui, si on pourrait le dire mais c'est \u00e7a serait quand m\u00eame un peu anachronique parce qu'elle n'\u00e9tait pas non plus pour les libert\u00e9s f\u00e9minines que nous connaissons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:18) [95%] :\r\nDonc le priv\u00e9 fait irruption dans dans la politique, c'est aussi la modernit\u00e9 du personnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:25) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, mais moi j'ai, j'y vois plus si vous voulez une une comment dirais -je, une impulsion politique f\u00e9ministe, je pense que, elle est l\u00e0, elle a essay\u00e9 de de de jouer \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a faisait aussi partie de la communication et on en revient au th\u00e8me pr\u00e9c\u00e9dents cette c'est vrai que L \u00e0, \u00e7a fait partie, si vous voulez de de la l'attendrissement qu'elle pouvait susciter \u00e0 son \u00e9gard et donc aussi de du besoin de la de de protection qu'elle pouvait susciter chez les hommes, et en particulier, et chez les Bleus peuple en g\u00e9n\u00e9ral, donc oui, c'est tr\u00e8s moderne effectivement et il sait que les autres souverains du 18\u00e8me n'en ont pas fait autant alors on dit parfois, mais Victoria oui mais Victoria n'exer\u00e7ait pas le pouvoir absolu, le pouvoir absolu, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s en ce qui concerne les femmes au 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:22) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre derni\u00e8re question \u00c9lisabeth Badinter, par rapport \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, on voit quand m\u00eame un peu partout que les droits des femmes sont attaqu\u00e9s, hein, je pense \u00e0 la Pologne, on pense \u00e0 ce qui peut se passer dans les villes, les les temps qui viennent aux \u00c9tats-Unis enfin, sale temps, moi je dirais pour les femmes aujourd'hui qui aurait fait Marie- Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche font quels conseils ils pourraient donner \u00e0 une femme d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:47) [96%] :\r\nNe jamais rien c\u00e9der, c'\u00e9tait vraiment elle n'a jamais rien c\u00e9der et c'est pour \u00e7a que on ne peut que saluer au fond le r\u00e9sultat de son r\u00e8gne et on peut saluer cette femme c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:00) [88%] :\r\nDans les pires des situations, elle s'est battue et je pense que les Polonaises ont r\u00e9cemment fait montrer qu'\u00e0 elles est se battre, regardez cette grande manifestation de femmes polonaises contre la menace qui p\u00e8se sur la possibilit\u00e9 d'avorter, h\u00e9 ben je crois que les femmes aujourd'hui doivent continuer \u00e0 se battre pour faire respecter les droits qu'elles ont acquis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:26) [88%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter, merci infiniment pour ce passionnant d'entretiens, merci \u00e0 vous, Nicole Duparc, bonne journ\u00e9e \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:32) [80%] :\r\nMerci beaucoup, voire voire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:34) [79%] :\r\nBonsoir, on se quitte avec forc\u00e9ment la Symphonie, Marie- Th\u00e9r\u00e8se de Rennes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badinter, Elisabeth", "role": "philosophe, sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26884A3B-7824-40F8-B917-D310494A3D6E", "internalArchiveId": "26884A3B-7824-40F8-B917-D310494A3D6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain en pleine crise d'identit\u00e9", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "La victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pose beaucoup de questions pour le parti d\u00e9mocrate de Barack Obama et Hillary Clinton. Interview de Leah Pisar, docteur en sciences politiques, ancien membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale sous la pr\u00e9sidence de Bill Clinton.\r\n\r\n* * Le parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain en pleine crise d'identit\u00e9  \r\nOn reste dans les suites de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle... avec des questions de salaire maintenant...\r\nOn a appris hier que le Donald Trump va renoncer \u00e0 son salaire. Il ne touchera qu'un dollar symbolique, au lieu des 400 mille dollars annuels qui lui sont d\u00fbs. \r\nBonsoir Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates en direct de Washington.\r\nCette mesure est clairement un signal envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\nDIR\r\nau fond c'est le COEUR de son message politique. un  homme hors du serail  qui n'accepte aucun centime, ou presque de ce gouvernement qu'il doit nettoyer. il reaffirme aussi son statut d'homme qui n'a pas nbesoin de se remplir les poches parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait sa fortune. C'\u00e9tait d'ai\u00e9leurs l'argument de silvio berlusconi en Italie a l'epoque. C'est particulierement important parce qu'il signale qu'il n'est pas membre de cet establishmennt, mais qu'il est l\u00e0 pour assainir le marecage comme il le dit.\r\n***C'est un signal important aussi parce que sa base observe de tr\u00e8s pr\u00e8s ses premi\u00e8res nominations.\r\nOui voyez la nomination comme chef de cabinet de l'actuel president du parti republicain reince priebus. C'est l'homme de l'appareil par excellence, c'est en quelque sorte la ligne directe vers l'establishmennt et la direction republicaine au congres, qui a \u00e9t\u00e9 vou\u00e9e aucx gemonies par le tea party et les ultras du camp trump ces derniers mois. Alors certes trump tente de joeur l'equilibre, il donne un poste de conseiller a stephen bannon. il fait entreer un media d'extrmeme droite a la maiosn blanche, avec acces direct aux informations. il doit faire attention a garder la confiance de ses troupes et ce renoncement au salaire c'est un sym bole important. \r\n***C'est important aussi parce que Trump a engag\u00e9 beaucoup de lobbyistes dans son \u00e9quipe de transition.\r\nOui c'est vrai que c'est un paradoxe assez marqu\u00e9  poiur un homme qui voulaitnettoyer washington, les interets particulieres, les ,lobby, il en a effectivement un ebelle brochette dans son equipoe, qui defendent toutes sortes d'uindustries, ce sont de grands avocats de la place. Alors il s'explique en disant qu'ila besoin de gens qui connaissent washington avant de commencer le nettoyage . Il doit nommer des milliers de personnes en quelques smeaines. Tache immense, il a besoin  d'aide de gens qui connaissent le milieu.  \r\n****Un dollar symbolique par ann\u00e9e, 4 dollars s'il effectue un seul mandat, 8 dollars s'il est r\u00e9\u00e9lu. Mais il est assez riche pour \u00e7a\u00a0?\r\nOui d'abord faut dire qu'on n'a pas de frais en tant que president. vous etes nourri log\u00e9 blanchi prot\u00e9g\u00e9 conduit gratuitement et j'en passe. trump esyt multi millikardaire il peut se le permettre. Par contre, paradoxalement, c'est peutetre moins un signe d'independance qu'il n'y parait.  le salaire du presient, ou la retraite qu'il peut toucher apres son amndat sont justement l\u00e0 opour que le prsident reste independant vis a vis du secteur priv\u00e9, eviter la tentatio de se laisser acheter. En renonc\u00e7ant a son salaire trump se mntre encpore plsn dependant de sa fortune peprsonelle. elle sera administree par un blind trust, un trust maveugle, mais avec ses enfants a sa tete. Independance toute relative donc. \r\n***Les pr\u00e9sidents et l'argent, c'est une relation compliqu\u00e9e....\r\nOui c'\u00east le paradoxe de cette fonction qui vous fait l'homme le plus puissant du monde, mais qui vous \r\nfait redescendre tres vite financierement a des niveaux plus communs. un total de 250mille francs de retraite environ par an. la prise en charge de certains voyages et de la protection personnelle. Ca n'etait pas assez pour biull clinton, qui s'est engag\u00e9 dans cette course aux discours pay\u00e9s tres cher et souvent coupl\u00e9s avec les dons a sa fondation, ce qui a cr\u00e9\u00e9 le quiproquo que l'on sait. barack obama sera certainement plus priudent, ce qui n'st pas difficile, mais ses livres et ses discours devraient financer largement son nouveau manoir a washington dans le quartier d'adams morgan. trump, lui, peut compter sur sa fortune qui l'attendra a la fin de son mandat... une fortune dont les details sont assez opaque en l'absence de la publication de ses declarations d'impots.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain en pleine crise d'identit\u00e9 / FOR_2016-11-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["La victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pose beaucoup de questions pour le parti d\u00e9mocrate de Barack Obama et Hillary Clinton. Interview de Leah Pisar, docteur en sciences politiques, ancien membre du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale sous la pr\u00e9sidence de Bill Clinton."], "variantIds": ["ece-8146344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:02Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nPendant, comment ce forum avec une grosse remise en question Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr de l'\u00e9lection de Donald Trump et des secousses majeures qu'elle provoque un peu partout autour du globe, mais bien s\u00fbr, tout d'abord aux \u00c9tats-Unis, alors certes c'est \u00e9lection est un gros d\u00e9fi pour les r\u00e9publicains, le parti va devoir apprendre \u00e0 composer avec son nouveau champion, mais ce sont surtout les d\u00e9mocrates qui doivent faire leur travail d'introspection, quelles le\u00e7ons \u00e0 tirer de l'\u00e9chec d'Hillary Clinton, comment se r\u00e9inventer et surtout avec quelle ligne politique on va \u00e9voquer avec vous allez \u00e0 Pizarre bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates Docteur en sciences politiques, vous avez notamment travaill\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche pendant la la pr\u00e9sidence de Bill Clinton, vous \u00e9tiez membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, vous \u00eates affili\u00e9 au parti d\u00e9mocrate, comment votre parti justement le parti d\u00e9mocrate peut se relever d'une telle d\u00e9faite il vous allez devoir vos unifi\u00e9 pour esp\u00e9rer reprendre la main est -ce qu'on va vers un Virois un virage \u00e0 gauche dans les pas peut-\u00eatre de Bernie Sanders. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [91%] :\r\nD'abord, avouons -le, on est d\u00e9sempar\u00e9 et surpris, on va bien s\u00fbr qu'on va signifier, mais vous savez, je pense que le Parti d\u00e9mocrate est unifi\u00e9e, il y a un point tr\u00e8s important qui est que Madame Clinton a gagn\u00e9 le vote populaire, en fait, elle a accumul\u00e9 plus de voir que tout candidat dans l'histoire des \u00c9tats-Unis sur Barack Obama, donc plus de voix que Donald Trump plus de voix que son mari Bill Clinton que le pr\u00e9sident Bush, etc, ce qui veut dire que Monsieur Trump n'a pas un mandat aussi immense et large que \u00e7a, ce qui va quand m\u00eame donner une voix importante au Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nMais vous, vous parlez d'une d'une certaine unit\u00e9 du parti d\u00e9mocrate peut-\u00eatre, mais on \u00e9tait quand m\u00eame frapp\u00e9 en suivant cette campagne de voir \u00e0 quel point les partisans de Bernie Sander Ce n'arrivait pas \u00e0 soutenir Hillary Clinton se sont distanc\u00e9s quand m\u00eame de sa candidature, beaucoup d'entre eux sont sans doute pas aller voter, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui a malgr\u00e9 tout c\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait Madame Clinton. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [89%] :\r\nOui, il y a une complaisance il y a eu aussi la notion qu'elle allait gagner les sondages la donn\u00e9e gagnante, donc pourquoi se d\u00e9placer, surtout si on ne se sentait pas tr\u00e8s mobilis\u00e9s par elle et Monsieur Sander a publi\u00e9es dans le New-York Times une tribune tr\u00e8s forte, expliquant qu'il allait se charger de ou aid\u00e9s \u00e0 repenser le Parti d\u00e9mocrate, les priorit\u00e9s et indiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement \u00e0 Monsieur 30 et je pense qu'aujourd'hui, la priorit\u00e9 est la queue, on est \u00e0 l'\u00e9coute, on le surveille, et m\u00eame si il a puisque le le danger pour les d\u00e9mocrates et qu'il va avoir la pr\u00e9sidence, le contr\u00f4le du Congr\u00e8s et potentiellement la Cour supr\u00eame qu'on va installer d'autres contre- pouvoirs et c'est l\u00e0 qu'il faut que les d\u00e9mocrates sachent puis faire un petit peu obstacle, il y a un autre une autre \u00e9ch\u00e9ance qui n'est pas si lointaine, qui est que dans 2 ans, il y a les fameuses \u00e9lections \u00e0 mi- mandat donc surtout l\u00e9gislative on renouvellera toute la Chambre et un tiers du S\u00e9nat et l\u00e0 je pense que la priorit\u00e9 pour les d\u00e9mocrates doit \u00eatre d'essayer de reprendre la majorit\u00e9 dans le S\u00e9nat \u00e9ventuellement dans la chambre, on verra comment \u00e7a se passe vous et l\u00e0 il y aura beaucoup plus de quoi contrer toute initiative inqui\u00e9tante de la part de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [91%] :\r\nAlors d'ici 2 ans les ce que vous vous pr\u00f4n\u00e9 pour le parti, c'est une vraie v\u00e9ritable politique d'opposition, on conna\u00eet tr\u00e8s bien \u00e7a en Europe, en France surtout, ce serait la fa\u00e7on de tenir t\u00eate \u00e0 Trump d'organiser le contre- pouvoir est -ce que c'est tout simplement possible une telle politique d'opposition aux \u00c9tats-Unis et de et de quelle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est possible, mais voyons d'donnons -lui quand m\u00eame un petit peu le b\u00e9n\u00e9fice du doute, il bifurque d\u00e9j\u00e0 sur un nombre de sujets sur le le l'Obamacare, l'assurance maladie, il a nomm\u00e9 un directeur de la Maison Blanche \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables qui est l'ancien directeur du Parti d\u00e9mocrate en m\u00eame temps il a nomm\u00e9 un directeur politique qui affole tout le monde, mais donnons lui peut-\u00eatre le b\u00e9n\u00e9fice du doute, voyons si on peut traiter avec lui, gouverner avec lui, vous savez, il a dit des choses incendiaire vitriolique pendant la campagne, mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 la base du moins on l'esp\u00e8re, ce n'est pas un un un id\u00e9ologue Zeno Staub et si intol\u00e9rant que \u00e7a alors, gardons un c\u00f4t\u00e9 optimiste, esp\u00e9rons qu'il se mod\u00e8re un peu, s'il ne le fait pas, en revanche, la il faut que les d\u00e9mocrates en quelque sorte, r\u00e9invente des contre- pouvoirs et \u00e7a on le fait apr\u00e8s envers la presse, la libert\u00e9 d'expression qui est le droit le plus sacr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et en s'exprimant comme on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [88%] :\r\nMais ce qu'il y a pas, malgr\u00e9 tout, en danger de d'aggraver encore la fracture, on a souvent parl\u00e9 de cette Am\u00e9rique fractur\u00e9 divis\u00e9s en 2 sites Rome tient sa ligne, m\u00eame s'il donne des gages d'entr\u00e9e de jeu pour un point un petit peu calm\u00e9 le jeu et si votre parti se repositionne un peu plus \u00e0 gauche et ce qu'il a pas le risque d'avoir une une polarisation de plus en plus forte entre ces 2 Am\u00e9riques avec un parti au pouvoir tr\u00e8s \u00e0 droite, une opposition de plus en plus \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:12) [90%] :\r\nJe ne dis pas que l'opposition doit \u00eatre de plus en plus \u00e0 gauche justement, je pense que l'opposition doit essayer de gouverner avec lui dans son discours de concession, Madame Clinton a appel\u00e9 \u00e0 l'ouverture, \u00e0 travailler ensemble, mais il faut aussi que Trump le fassent donc l'id\u00e9al serait oui que les 2 c\u00f4t\u00e9s puissent travailler ensemble pour faire avancer le pays, ce qui est soit disant l'objectif de Monsieur Trump, alors peut-\u00eatre qu'on aura un bonhomme qui se calmera un petit peu qui se dirigera vers le centre, et l\u00e0 je pense que le Parti d\u00e9mocrate travaillera avec lui il y a une autre composante dans cette \u00e9quation qui est le parti r\u00e9publicain plus traditionnel, qui n'a pas soutenu monsieur 30 ou qui l'a soutenu, \u00e0 contrecoeur, notamment Paul Ryan, qui est le dirigeant des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s et le Congr\u00e8s, m\u00eame s'il est du m\u00eame parti que le pr\u00e9sident a quand m\u00eame un, un devoir de de remise en question, voyons ce qu'il fait lui piste puisqu'il a justement le d\u00e9fi de garder le contr\u00f4le de la Chambre. \r\nEt maintenant, dans 2 ans, donc mon espoir, il faut encore qu'on ait de l'espoir et qu'on trouve une un terrain d'entente et qu'on puisse avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [85%] :\r\nOui, elle est all\u00e9e \u00e0 Pizarro de position int\u00e9ressante, on vous entendez la la semaine pass\u00e9e, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection, chez nos confr\u00e8res du 19 heures 30 tr\u00e8s abattu, presque un peu d\u00e9courag\u00e9 par ce vote, aujourd'hui on vous sent beaucoup plus combative avec un certain nombre de perspectives, tourn\u00e9 vers l'avenir, mais \u00e7a surprend quand m\u00eame, on s'attendrait presque \u00e0 entendre un parti d\u00e9mocrate qui a le couteau entre les dents qui veut mordre les mollets de Donald Trump, qui veut d\u00e9noncer ces contradictions qui veut chaque fois qu'il le peut dire qu'il ne tient pas ses promesses, attaquer, \u00eatre fensif pour essayer de reprendre la main et vous nous dites en fait non, on veut travailler ensemble collaborer pour le bien de l'Am\u00e9rique, qui peut peut-\u00eatre quand m\u00eame apporter des choses de positif, comment faire pour retrouver votre \u00e9lectorat combatif avec des des positions comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:08) [88%] :\r\nVous venez de tout d\u00e9finir les 2 il faut il faut avancer sur les 2 fronts, je veux dire, je ne veux pas dire mener la guerre sur les 2 fronts mais on sera agressif, on le, on l'attendra \u00e0 tous les tournants, l\u00e0 o\u00f9 il faudra, mais s'il d\u00e9cide qu'il y a un moment d'inspiration et qu'il d\u00e9cide d'\u00eatre un petit peu raisonnable, on l'acceptera, c'est apr\u00e8s tout notre pr\u00e9sident, c'est le pr\u00e9sident du pays entier, certains d'entre nous le regrettons vivement mais l\u00e0 on n'a pas le choix, donc peut-\u00eatre qu'il y il faut qu'on ait les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [87%] :\r\nPouvoir r\u00eaver ma col\u00e8re, ma coll\u00e8gue Val\u00e9ry disait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 cette diff\u00e9rence avec la France, par exemple, est positif de les politiques d'opposition, un petit peu moins en Suisse, mais c'est vrai qu'en Europe, c'est \u00e7a surprend un peu, c'est c'est qui qui va faire cette transition, ce sera le nouveau pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate, c'est l\u00e0 qu'est tout l'enjeu, cette personnalit\u00e9, on sait que quand il y a 2 candidats qui sont sur les rangs, Howard Dean et puis Keith Ellison avoir plut\u00f4t pro- Clinton qui est -ce plut\u00f4t pro- sa nurse, quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:11) [90%] :\r\n\u00e7a, je ne sais pas, on on verra on et je je je pense vraiment que ce n'est pas le le sujet le plus imm\u00e9diat, le le parti d\u00e9mocrate est important au sens de l'appareil, il est surtout important, ce seront les des comit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui se charge de faire \u00e9lire le plus grand nombre de d\u00e9mocrates dans la chambre et dans le S\u00e9nat qui travailleront avec le Parti d\u00e9mocrate, l\u00e0 aussi, on verra, mais en m\u00eame temps je me r\u00e9p\u00e8te, il faut voir ce qui va se passer \u00e0 la Maison Blanche et dans le parti r\u00e9publicain et s'adapter tant bien que mal mais mais en bien j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [93%] :\r\nAvec l'enjeu de de reprendre la t\u00eate dans dans 4 ans, c'est c'est assez court finalement est -ce que derri\u00e8re Clinton la rel\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 qui, pour reprendre le flambeau pour 2020 la pizza. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:00) [87%] :\r\nOp\u00e9ra, l\u00e0 c'est beaucoup, beaucoup trop t\u00f4t, on ne sait pas ces choses, ces choses \u00e9volueront, je vous le r\u00e9p\u00e8te, l'\u00e9ch\u00e9ance, l'AC 2018 les \u00e9lections \u00e0 mi- mandat qui peuvent absolument tout chambouler et redistribuer le pouvoir de fa\u00e7on tr\u00e8s importante, donc je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [71%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:17) [88%] :\r\nLa tension et l\u00e0- dessus et sur ce que 30 va faire l\u00e0 maintenant qu'il nommera comme Ministre qu'il nommera \u00e0 la Cour supr\u00eame, puisqu'il y a un si\u00e8ge d'ouvert \u00e0 la Cour supr\u00eame et c'est vraiment l\u00e0 que sont les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [86%] :\r\nEt on va surtout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, peut-\u00eatre avez -vous encore la pizza merci beaucoup en tout d'abriter avec nous ce soir, quelques instants, je rappelle que vous \u00eates Docteur en sciences politiques et travailler \u00e0 la Maison Blanche sous Bill Clinton, \u00e0 l'\u00e9poque, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:42) [60%] :\r\nPerpignan va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [95%] :\r\nOui, on va rester dans les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C9F5961-C930-4258-94F2-5689FFD693FC", "internalArchiveId": "8C9F5961-C930-4258-94F2-5689FFD693FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LotaLa;Lota, Laxmi ;Meyer, Guillaume;Serge Ledermann, consultant ind\u00e9pendant et expert en investissement;Anne-Laure Couchepin-Vouilloz, fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin;Andr\u00e9, participant session des jeunes;Jacques-Andr\u00e9 Maire, le conseiller national socialiste neuchatelois;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;membre association de victimes Life for Paris;Vladirmir Petkovic, entraineur de l'\u00e9quipe de suisse de football;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/ UE REUNION MINISTRES DES AFFAIRES ETRANGERES PA) Les Ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union Europ\u00e9enne avaient rendez-vous hier \u00e0 Bruxelles... pour un d\u00eener informel \u00e0 l'initiative de la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini... \r\nTh\u00e8me cette rencontre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident Am\u00e9ricain, Donald Trump... Les Europ\u00e9ens sont inquiets et s'interrogent sur leur nouveau partenaire... Quels sont ses plans dans les domaines de la D\u00e9fense, du Commerce ou de la politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nL'Europe a voulu se montrer unie, mais il y avait des absents au d\u00eener d'hier soir, Laxmi Lota... \r\n  1'00\r\n(D2/ TRUMP CLIMAT ACTIONS FOSSILE PI) Les ministres Europeens des Affaires Etrangeres poursuivent leurs discussions ce lundi a Bruxelles...Ils seront rejoints par les ministres de la D\u00e9fense...\r\n***Et pendant ce temps l\u00e0 hier, on en a appris un peu plus, sur les intentions de Donald Trump...\r\nLe nouveau pr\u00e9sident a donn\u00e9 une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS... dans laquelle il a confirm\u00e9 qu'il nommerait des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame anti-avortement et favorables aux armes \u00e0 feu... La Cour Supr\u00eame, qui statue sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 pourrait donc prendre une coloration tr\u00e8s conservatrice... Pas de remise en cause  toutefois des lois sur le mariage homosexuel... \r\nSur l'immigration en revanche, le nouveau pr\u00e9sident  est rest\u00e9 inflexible... Il a fait part de son intention d'expulser jusqu'\u00e0 3 millions de clandestins... et de b\u00e2tir un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique... Mur qui pourrait \u00eatre constitu\u00e9 de b\u00e9ton ou de cl\u00f4tures... \r\n***Et puis, le bal des nominations a commenc\u00e9... \r\nLe pr\u00e9sident du parti R\u00e9publicain Reince Pribus devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche... sorte de chef de cabinet... Il va orchestrer toute l'administration et servira de liens entre Donald Trump et un parti R\u00e9publicain sorti divis\u00e9 de la campagne...\r\nEt puis, l'un de ses proches... son directeur g\u00e9n\u00e9ral de campagne, Stephen Bannon, devient \"haut conseiller et chef de la strat\u00e9gie\"... Stephon Bannon... C'est le patron d'un site d'information ultra conservateur Breitbart News, qui entretient des liens avec les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9en... \r\n***L'autre grande inconnue de la politique de Donald Trump, c'est sa position sur les enjeux climatiques... \r\nDonald Trump va-t-il ralentir la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... En pleine Cop 22, et alors que la Conf\u00e9rence de Marakkech s'ach\u00e8ve vendredi, c'est une des inqui\u00e9tudes des participants... \r\nOn conna\u00eet les penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique... bien plus favorable aux \u00e9nergies fossiles qu'au renouvelable...\r\nSi les Etats-Unis revoient leur politique, on peut s'attendre \u00e0 des cons\u00e9quences majeures en termes d'investissements. \r\nEt d'ailleurs, Guillaume Meyer, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 cette nouvelle donne \u00e9nerg\u00e9tique mondiale.\r\n  01'39'' \r\nEt eux, ne lui disent pas vraiment merci... Puisque des manifestations anti-Trump ont encore eu lieu hier dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines...New York, Los Angeles,Oackland ou Dan Fransisco... \"Ejectez Trump\" ou \"les minorit\u00e9s \u00e7a compte\", voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire sur les pancartes des manifestants... Des mouvements largement pacifique... Donald Trump s'est adress\u00e9 aux protestataires... \"N'ayez pas peur\"... leur a-t-il lanc\u00e9, lors de son interview sur CBS..\r\n(Nouvelle Z\u00e9lande) La terre a tremb\u00e9 en Nouvelles Z\u00e9lande... Un puissant s\u00e9isme, suivi d'une forte r\u00e9plique cette nuit, ont fait au moins deux morts hier midi et cette nuit... Une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e9 Christchurch... Des vagues de deux m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes... Des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s... La premi\u00e8re secousse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e $ 7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter;  6,2 pour la deuxi\u00e8me... L'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au nord est de Christchirch sur l'\u00eele Sud...\r\n(03/ VS ELECTIONS PRESIDENCE ITV COUCHEPIN-VOUILLOZ (REP 22H30)) En Suisse, il y avait des \u00e9lections ce week-end en Valais... \r\nElections des pr\u00e9sidents de certaines communes valaisannes... A Naters, le conseiller UDC Franz Rouppen est \u00e9lu.... c'est la premi\u00e8re fois que l'UDC remoporte la pr\u00e9sidence d'une ville valaisanne... \r\n***Autre premi\u00e8re, cette fois pour le Valais Romand... \r\nMartigny sera la premi\u00e8re ville du Valais romand \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9e par une femme. \r\nLa lib\u00e9rale-radicale Anne-Laure Couchepin Vouilloz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue facilement hier avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son concurrent PDC Beno\u00eet Binder. \r\nYves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, si \u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9sidente d'une ville valaisanne constituait un gros d\u00e9fi...\r\n  MAG 0'50'' \r\nEt puis \u00e0 Grimisuat, la pr\u00e9sidente PDC G\u00e9raldine Marchand Ballet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9\u00e9lue de peu et apr\u00e8s une campagne \u00e9lectrique...\r\n(02/ JEUNES REAC CANNABIS ITV ANDRE) A Berne, pr\u00e8s de 200 jeunes ont fait leur premiers pas en politique... La Session des jeunes s'est termin\u00e9e hier... \r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 200 entre 14 et 21 ans... dans la salle du Conseil National... Pour d\u00e9battre de sujets comme les exportations d'armes ou la radicalisations... \r\nParmi les revendications vot\u00e9es cette ann\u00e9e, une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis... \u00e0 l'image de ce que plusieurs Etats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 r\u00e9cemment... \r\nUne solution qui a des avantages selon l'un des participants, Andr\u00e9, Suisse et mexicain... \r\n  00'20'' \r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz... \r\nEn tout, treize revendications ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es, et remises au deuxi\u00e8me vice pr\u00e9sident du Conseil National, Dominique de Buman... Les jeunes attendent d\u00e9sormais qu'elles soient discut\u00e9es et prises en compte par le Parlement. Ils souhaiteraient aussi \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 les d\u00e9fendre...\r\n(D1/ IMPOT VALEUR LOCATIVE PI) ***On reste \u00e0 Berne, avec une p\u00e9tition remise en fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...\r\nUn texte qui r\u00e9clame la fin de la valeur locative, \u00e0 savoire cet imp\u00f4t dont s'acquittent les pr\u00e8s de 40% de citoyens qui vivent dans un logement qui leur appartient. \r\nCette p\u00e9tition, munie de 145 mille signatures veut d\u00e9livrer un message au Conseil des Etats qui doit encore se prononcer... Mais en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires s\u00e9v\u00e8res, le moment est mal choisi pour demander la fin d'un imp\u00f4t, Muriel Ballaman. \r\n  01'38''\r\n(10/COMMEMORATION DISCOURS DES VICTIMES (REP 22H30)) Un an apr\u00e8s les attentats de Paris, la France a rendu hommage aux victimes des attaques terroristes hier... \r\nLors d'une journ\u00e9e de comm\u00e9moration tr\u00e8s sobre... \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la maire de Paris notamment ont d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9ries de plaques, d\u00e9pos\u00e9 des gerbes de fleurs et \u00e9gr\u00e9n\u00e9 les noms des victimes... A chaque lieu de l'attaque, du stade de France, au Bataclan, en passant par les terrasses du 11e arrondissement...Pas de discours, des c\u00e9r\u00e9monie silencieuses... Dauf \u00e0 la mi journ\u00e9e, devant la mairie du onzi\u00e8me arrondissement... L'une des membres de l'association de victimes \"Life for Paris\" a pris la parole avant un l\u00e2cher de ballons color\u00e9s.\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler... \r\nDans la soir\u00e9e, des milliers de personnes ont d\u00e9pos\u00e9 3500 lanternes sur l'eau du canal saint martin... quartier frapp\u00e9 par les attentats...\r\n(18/ FOOTBALL SUISSE-ILES FEROE ITV PETKOVIC) En football, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 assur\u00e9 l'essentiel hier, en s'imposant 2 \u00e0 0 face aux Iles-F\u00e9ro\u00e9 en match de qualification pour la Coupe du monde 2018...\r\nDeux r\u00e9ussites ont permis ce succ\u00e8s : Ereune D\u00e8rdyok, dont c'\u00e9tait le retour... et St\u00e9phane Lichteiner. \r\nL'\u00e9quipe de suisse r\u00e9alise le carton plein avec quatre victoires et douze points... Elle se maintient en t\u00eate de son groupe, de quoi satisfaire son entra\u00eeneur, Vladirmir Petkovic...\r\n  00'38''\r\nVladimir Petkovic interrog\u00e9 par Patrick Del\u00e9troz... \r\nEt puis, Stan Wawrincka entre en lice au Masters de Londres, cet apr\u00e8s midi \u00e0 15 heures... Le vaudois affronte Kei Nishikori pour ce premier match qui s'annonce crucial dans l'optique d'une qualification pour les demi-finales... \r\nHier, Novak Djokovic a battu le serbe Dominic Thiem, en trois sets et le candadien Milos Raonic, s'est d\u00e9fait du fran\u00e7ais Ga\u00ebl Montfils en deux sets...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages pour aujourd'hui... Ils vont laisser place au soleil en Valais et le long du Jura... Sur le plateau et le long des Alpes, l'ensoleillement restera modeste. \r\nTemp\u00e9ratures, 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au minimum, 5 \u00e0 8 au maximum en fonction de l'ensoleillement. \r\nFaible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Reince Priebus futur secr\u00e9taire gal de la Maison blanche\r\nStefan Bannon, haut conseiller chef de la strat\u00e9gie\r\ncomit\u00e9 de transition dirig\u00e9 par Mike Pence\r\nVa d\u00e9signer des juges anti-avortement, \r\npas de remise en cause du mariage gay\r\nNouvelles manif \u00e0 Washington, NYC, San Fransisco, Oakland\r\nUE... Plaident pour un partenariat tr\u00e8s fort avec la future administration am\u00e9ricaine.\r\n(Moladavie, candidat pro-russe \u00e9lu.) \r\n(Tennis) Satn joue \u00e0 15h \u00e0 Londres, contre NIshikori...\r\n(Marche pour le climat Marakech) \r\n(D6/ MASTERS DES ECLOPES LONDRES PI) En tennis, le Masters a commenc\u00e9 hier \u00e0 Londres. Novak Djokovic et Milos Raonic ont respectivement battu Dominik Thiem (pron. Time) et Gael Monfils. Mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe. Elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s. Londres, Bernardin Allemann...\r\n  01'29'' \r\n((Il s'agit certes plus d'un symbole que d'une v\u00e9ritable alerte...toujours est-il que Novak Djokovic a d\u00e9j\u00e0 eu besoin hier d'un soin lors du premier changement de c\u00f4t\u00e9. Et pourtant le num\u00e9ro 2 mondial, s'il est \u00e9clop\u00e9, l'est plut\u00f4t au niveau de sa confiance apr\u00e8s quelques mois compliqu\u00e9s. Ses deux prochains adversaires par contre, Milos Raonic et Gael Monfils, ne sont pas au mieux. Quant \u00e0 Stan Wawrinka, touch\u00e9 au genou depuis B\u00e2le a m\u00eame fait une pause de tennis d'une semaine avant de reprendre la raquette en fin de semaine derni\u00e8re. Et on n'\u00e9voquera pas les absences pour raisons physqiues \u00e9galement de Roger Federer et Rafael Nadal. N 'en jetez plus. Les saisons sont longues, les enjeux importants, les organismes us\u00e9s, le mental \u00e9rod\u00e9, les envies quelque peu d\u00e9lav\u00e9es. Stan Wawrinka...\r\nOn l'a bien compris, pour Wawrinka comme pour les autres, pas question de rater ce dernier rendez-vous. Il y a la fiert\u00e9 d'y participer, certains se sont battus jusqu'au tout dernier moment pour obtenir leur billet. Il y a aussi les points ATP et  un prize-money \u00e9lev\u00e9. Et l'arriv\u00e9e imminente des vacances. Tout cela vaut bien un ultime d\u00e9passement de soi.  \r\nBA, RTSSport, Londres.))\r\nStan Wawrinka, que l'on a entendu, dispute \u00e0 15h son premier match face \u00e0 Kei Nishikori. A 21h, Andy Murray affrontera Marin Cilic.", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8146373", "ece-8146355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:24:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite des Europ\u00e9ens dans l'incertitude apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE se sont retrouv\u00e9s hier soir \u00e0 Bruxelles, ils ont plaid\u00e9 pour un partenariat fort avec les Am\u00e9ricains, que fera Donald Trump en mati\u00e8re de climat les orientations politiques en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et d'environnement sont tr\u00e8s attendus en pleine Cop 22, on ne sait plus favorable aux \u00e9nergies fossiles et les march\u00e9s financiers l'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nC'est pas un renouveau de la vie nocturne et festive semble s'amorcer \u00e0 Gen\u00e8ve et il passe notamment ce renouveau par une prise de conscience des autorit\u00e9s, fini la m\u00e9fiance ou les chicaneries, elles veulent maintenant faciliter l'\u00e9closion de nouveaux lieux rendez- vous tout \u00e0 l'heure dans Inter pour un reportage dans le village du soir qui a ouvert ses portes fin octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nDans ce journal aussi de nouveau pr\u00e9sident de commune en Valais avec une femme \u00e0 Martigny des jeunes sous la Coupole, ce week- end pour d\u00e9battre des ventes d'armes ou encore de la l\u00e9galisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nEn football, on parlera de la Suisse, qui a battu les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 hier \u00e0 Lucerne 2 0 la Suisse qui est en t\u00eate de son groupe et qui a r\u00e9ussi une 2\u00e8me partie de saison assez int\u00e9ressante, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans Sport Matin et elle m'c'est une jeune femme brune charme qui est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, la Canadienne Charlotte Le Bon, ancienne Miss m\u00e9t\u00e9o de Canal Plus, elle est aujourd'hui \u00e0 l'affiche d'Iris, le dernier film de Jalil Lespert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nLes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne avaient donc rendez- vous hier \u00e0 Bruxelles pour un d\u00eener informel, \u00e0 l'initiative de la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica mot Gu\u00e9rini, th\u00e8me de cette rencontre, l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, les Europ\u00e9ens sont inquiets, ils s'interrogent sur leur nouveau partenaire, quels sont ses plans dans les domaines de la d\u00e9fense du commerce ou de la politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe a voulu se montrer unie hier soir mais il y avait des absents au d\u00eener Laxmi Lota. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [94%] :\r\nGrands absents, le ministre britannique qui ne voyait pas l'utilit\u00e9 d'une r\u00e9union suppl\u00e9mentaire, le Hongrois et le Fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault, pour des raisons logistiques, il s'est excus\u00e9, il avait de bonnes raisons, a d\u00e9clar\u00e9 la chef de la diplomatie europ\u00e9enne concernant l'absence du Fran\u00e7ais, les Britanniques ont choisi de sortir de l'UE, je comprends qu'il ne soit pas l\u00e0, a affirm\u00e9 le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res au sujet de son homologue Boris Johnson, parlant d'une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour l'Europe d'oser s'exprimer plus fortement et Didier Reynders, a \u00e9voqu\u00e9 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais aussi la d\u00e9fense ce d\u00eener, ajout\u00e9e \u00e0 l'agenda apr\u00e8s les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine d\u00e9montre l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens, mais ce n'\u00e9tait pas un d\u00eener de la panique qui a pr\u00e9cis\u00e9 Didier Reynders, la chef de la diplomatie de l'UE a voulu donner l'opportunit\u00e9 aux pays membres, de lui faire remonter les sujets prioritaires \u00e0 leurs yeux, Federica mot Gu\u00e9rini ira ensuite faire part de leurs pr\u00e9occupations au nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 Washington Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [92%] :\r\nLes ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res, poursuivre leurs discussions ce lundi \u00e0 Bruxelles, ils seront rejoints par les ministres de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nPendant ce temps l\u00e0, hier on a appris un peu plus sur les intentions de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident a donn\u00e9 une interview \u00e0 la chasse, cha\u00eene am\u00e9ricaine CB ES dans laquelle il a confirm\u00e9 qu'il nommerait des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame anti- avortement et favorable aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame qui statue sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 pourrait donc prendre une coloration tr\u00e8s conservatrice, pas de remise en cause toutefois des lois sur le mariage homosexuel sur l'immigration, en revanche, le nouveau pr\u00e9sident est rest\u00e9 inflexible, il a fait part de son intention d'expulser jusqu'\u00e0 3 millions de clandestins et de b\u00e2tir un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique mur qui pourraient \u00eatre construit de b\u00e9ton ou de cl\u00f4tures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [96%] :\r\nBon, et puis le bal des nominations \u00e0 la Maison Blanche a commenc\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [89%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du Parti r\u00e9publicain r\u00e8gne spray\u00e9 bus devient ce pr\u00eat devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, sorte de chef de cabinet il va orchestrer toute l'administration, il servira aussi de Liens entre Donald Trump et un parti R\u00e9publicain sorti passablement divis\u00e9e de la campagne et puis l'un de ses proches, son directeur g\u00e9n\u00e9ral de campagne Stephen Bannon devient haut conseiller et chef de la strat\u00e9gie Stefan Bannon c'est le patron d'un site d'information ultra conservateur Bright Martine News qui entretient aussi des Liens avec les mouvements d'extr\u00eame droite europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [89%] :\r\nEt puis, on l'a dit, un, ce sera le th\u00e8me de : de l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie l'autre grande inconnue sur la politique de Donald Trump, c'est sa position sur les enjeux climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nJe Donald Trump va -t-il ralentir la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique en pleine Cop 22 et alors que la conf\u00e9rence de Marrakech s'ach\u00e8ve vendredi, c'est une des inqui\u00e9tudes des participants, on conna\u00eet les penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re d'\u00e9nergie bien plus, il est bien plus favorable aux \u00e9nergies fossiles qu'aux \u00e9nergies renouvelables, si les \u00c9tats-Unis revoient leur politique, on peut donc s'attendre \u00e0 des cons\u00e9quences majeures en termes d'investissements et d'ailleurs Guillaume hier, les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 cette nouvelle donne \u00e9nerg\u00e9tique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [94%] :\r\nSur les march\u00e9s, les \u00e9nergies vertes ont fait grise mine, ces derniers jours, prenez le groupe danois Vestas s'le num\u00e9ro 2 mondial des \u00e9oliennes, son action a d\u00e9gringol\u00e9 mercredi apr\u00e8s l'\u00e9lection, moins 9 pourcent par par contre, si l'on prend les g\u00e9ants des \u00e9nergies fossiles, Exxon Mobil, BP, Total, la r\u00e9action boursi\u00e8re est plut\u00f4t positive, l'indice mondial des actions \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tant hausse depuis l'\u00e9lection, mais on parle d'une hausse minime, \u00e0 peine 1 pourcent par par jour, donc ce n'est pas l'emballement Serge Ledermann et consultant ind\u00e9pendant et expert en investissement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [87%] :\r\nIl s'agit d'une r\u00e9action relativement partag\u00e9e puisque donc il est clair que Monsieur Tremblay tendrait \u00e0 favoriser les \u00e9nergies fossiles, maintenant qu'il faut savoir en parall\u00e8le et que les entreprises actives dans ce secteur, elles ont d\u00e9j\u00e0 toutes pris des initiatives visant \u00e0 diminuer l'importance des \u00e9nergies fossiles dans leurs activit\u00e9s, on a investi 100, notamment dans les \u00e9nergies renouvelables ou dans d'autres activit\u00e9s connexes beaucoup moins li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [97%] :\r\nParmi les gagnants, sur les march\u00e9s, on trouve aussi les mat\u00e9riaux, l'indice du secteur \u00e9tant il faut dire que Donald Trump a promis d'investir dans les infrastructures Serge Ledermann. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:58) [86%] :\r\nQui dit infrastructures dit investissements lourds et 10 ans partie achats de mati\u00e8res premi\u00e8res, notamment de m\u00e9taux industriels et autres, le secteur qui est un peu l'indicateur avanc\u00e9 de l'activit\u00e9 industrielle, c'est le livre et c'est vrai que le cuivre tr\u00e8s fortement redress\u00e9e au cours des derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [94%] :\r\nD'ailleurs, les soci\u00e9t\u00e9s qui extrait du cuivre pour la construction, suivent la m\u00eame tendance, exemple avec le groupe jusque l\u00e0 encore qui dit merci \u00e0 Donald Trump, l'action a bondi de 7 pourcent mercredi mercredi apr\u00e8s l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nEt ne lui disent pas vraiment merci puisque des manifestations anti- Trump ont encore eu lieu hier dans plusieurs grandes villes am\u00e9ricaines New York Los-Angeles Oakland ou San Francisco \u00e9ject\u00e9 Trump ou bien les minorit\u00e9s, \u00e7a compte, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire sur les pancartes des manifestants, des mouvements largement pacifique Donald Trump cette adress\u00e9 aux protestataires, n'ayez pas peur, leur a -t-il lanc\u00e9 lors de son interview sur CBS, la terre a trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande, un puissant s\u00e9isme suivi d'une forte r\u00e9plique, cette nuit, ont fait au moins 2 morts sur sur cette \u00eele, une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 Christchurch, des vagues de 2 m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes, des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s, la premi\u00e8re secousse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e07,8 sur l'\u00e9chelle de Richter6,2 pour la la seconde, l'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au Nord-Est de Christchurch, sur l'\u00eele Sud en Suisse, il y avait des \u00e9lections ce week- end en Valais, \u00e9lection des pr\u00e9sidents de certaines communes valaisannes \u00e0 Naters, le conseiller UDC Franz Ruppen \u00e9tait \u00e9lu pour, c'est la premi\u00e8re fois que l'UDC remporte la pr\u00e9sidence d'une ville valaisanne, l'autre premi\u00e8re, cette fois pour les Romands Martigny sera la premi\u00e8re ville du Valais Romand \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9e par une femme, la lib\u00e9rale- radicale Anne-Laure Couchepin voyou a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue facilement hier avec pr\u00e8s de 1000 voix d'avance sur son concurrent PDC Beno\u00eet Binder Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 la fille de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin si \u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9sidente d'une ville valaisanne constituait un gros d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:57) [90%] :\r\nTout comme un homme qui serait \u00e9lu mais c'est vrai que c'est un petit peu historique et puis plusieurs \u00e9lecteurs t\u00e9moignait de ce sentiment de l'envie ou de bonheur d'avoir une fois une veille dame \u00e0 la t\u00eate d'une commune, alors \u00e7a fait maintenant la responsabilit\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0, m\u00eame pour un homme pour une femme, mais merci \u00e0 tous ceux qui ont eu ce regard bienveillant sur les dames, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir, \u00e7a ne sera plus un crit\u00e8re finalement d\u00e9terminant qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'il pourrait y avoir comme diff\u00e9rence, une ville d'importance du Valais, dirig\u00e9 par une femme plut\u00f4t par un homme. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:28) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a comme question m'a souvent demand\u00e9, j'ai les qualit\u00e9s qui sont li\u00e9s, je sais pas si c'est le fait d'\u00eatre une moi- m\u00eame personnalit\u00e9, donc difficiles \u00e0 s\u00e9parer les choses les unes des autres, on a vu pire campagne que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9coute des gens qui avaient un contact facile ne suis continuer en tout cas de la sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [93%] :\r\nEt puis \u00e0 Grimisuat, la pr\u00e9sidente PDC G\u00e9raldine Marchand Ballet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue de peu et apr\u00e8s une campagne \u00e9lectrique \u00e0 Berne, pr\u00e8s de 200 jeunes ont fait leurs premiers pas en politique, la cession des jeunes s'est termin\u00e9 hier, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 200 entre 14 et 21 ans, dans la salle du conseil national pour d\u00e9battre de sujets comme les exportations d'armement ou la radicalisation parmi les revendications vot\u00e9es cette ann\u00e9e une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis \u00e0 l'image de ce que plusieurs \u00c9tats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 r\u00e9cemment une solution qui a des avantages, selon l'un des participants, Andr\u00e9 Suisse et mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [81%] :\r\nLes arguments qui sont pour la vulgarisation sur son coeur aura un meilleur contr\u00f4le sur le march\u00e9 noir du cannabis et qu'on pourra voir un homme des chiffres et un meilleur contr\u00f4le sur la consommation et aussi \u00e7a \u00e7a cr\u00e9erait des emplois et au lieu de le march\u00e9 noir gagne de l'argent, on ferait gagner, ce serait mieux que la Suisse gadoue cette argent que \u00e7a rentre dans les poches, suisse, donc c'est du profit dans tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel Demangeot en tout 13 revendications ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es et remises au deuxi\u00e8me vice pr\u00e9sident du Conseil National Dominique de Buman en les jeunes attendent d\u00e9sormais qu'elles soient discut\u00e9es et prises en compte par le Parlement, il souhaiterait aussi \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 les d\u00e9fendre posters Berne avec une p\u00e9tition remise en fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un texte qui r\u00e9clame la fin de la valeur locative \u00e0 savoir cet imp\u00f4t dont s'acquittent les pr\u00e8s de 40 pourcent de de citoyens qui vivent dans un logement qui leur appartient, cette p\u00e9tition munie de 145000 signatures veut d\u00e9livrer un message au Conseil des \u00c9tats qui doit encore se prononcer, mais en p\u00e9riode de restrictions budg\u00e9taires s\u00e9v\u00e8res, le moment est plut\u00f4t mal choisi pour demander la fin d'un imp\u00f4t Muriel bah la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:23) [91%] :\r\nAbolir l'imp\u00f4t sur la valeur locative, c'est un vieux r\u00eave de la droite depuis plus de 20 ans, plus de 20 ans qu'elle d\u00e9nonce la taxation d'un revenu fictif un imp\u00f4t pour compenser le fait que les propri\u00e9taires ne paye pas de loyer, le peuple a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 3 fois de remettre en question cet imp\u00f4t, la derni\u00e8re en date en 2012 \u00e0 53 pourcent de de non, et c'est \u00e0 l'heure du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui vise \u00e0 \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 1 1000000000 de francs par an durant les 3 prochaines ann\u00e9es, que la droite demande d'abolir cet imp\u00f4t malvenue, selon le conseiller national socialiste neuchatelois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [87%] :\r\nIl en supprime aujourd'hui la valeur locative C\u00e9dric perte \u00e9norme de recettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les communes et au jour d'aujourd'hui, toutes ces collectivit\u00e9s sont en train de devoir faire des programmes d'\u00e9conomies, c'est quelque chose d'absolument malvenue dans le climat actuel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [87%] :\r\nMais pour le conseiller national UDC bernois, Manfred Buehler, favorable aux \u00e9conomies pr\u00e9vues par la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'argent qui ne va pas un imp\u00f4t est r\u00e9investi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:19) [91%] :\r\nSouvent, lorsqu'on supprime ou on change un imp\u00f4t, on se rend compte que les rentr\u00e9es augmentent parce que il y a des effets dans l'\u00e9conomie, par exemple, dans le canton de Berne, on a r\u00e9duit le taux de l'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules routiers aujourd'hui l'imp\u00f4t 4 ans apr\u00e8s cette r\u00e9duction, rapport d\u00e9j\u00e0 davantage que par le pass\u00e9, donc on voit qu'il y a des effets de compensation qui se font dans l'\u00e9conomie, par exemple, c'est donc reculer pour mieux sauter, exactement, on a beaucoup d'exemples o\u00f9 ce m\u00e9canisme a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [90%] :\r\nCet imp\u00f4t sur la valeur locative que paient les propri\u00e9taires estim\u00e9e \u00e0 plusieurs milliards de francs par l'Association suisse des locataires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veulent garder contrairement au Conseil national, tout se jouera donc au Conseil des \u00c9tats, et s'ils refusent l'association al\u00e9manique des propri\u00e9taires fonciers pourraient lancer une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [93%] :\r\nUn an apr\u00e8s les attentats de Paris, la France a rendu hommage aux victimes des attaques terroristes hier lors d'une journ\u00e9e de comm\u00e9moration tr\u00e8s sobre, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la maire de Paris notamment d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9ries de plaques dans Paris, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des gerbes de fleurs \u00e9grener le nom des victimes \u00e0 chaque lieu de l'attaque au Stade de France au Bataclan en passant par les terrasses du onzi\u00e8me d'arrondissement, pas de discours des c\u00e9r\u00e9monie silencieuses, sauf \u00e0 la mi- journ\u00e9e devant la mairie du 11\u00e8me arrondissement l'une des membres de l'association de victimes Life for Paris Nice a pris la parole avant un l\u00e2cher de ballons color\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:36) [84%] :\r\nEt proche, celui qui a mis\u00e9 sa propre souffrance et toucher son pour ne pas risquer la vie de son voisin, h\u00e9ros, celui qui a \u00e9t\u00e9 son prochain sous le feu lib\u00e9ral au prix parfois de sa propre survie, les proches des disparus, de ne pas avoir sombr\u00e9 dans la ar\u00e8ne \u00e0 l'annonce d'une chose d'une terrible nouvelle h\u00e9ro\u00efne, ceux qui ne sont toujours pas rentrer dans leurs foyers et se battent chaque jour pour se reconstruire les voisins qui ont ouvert leurs portes et leurs pour cacher des gens pour les soigner, h\u00e9ros, ceux qui sont descendus dans la rue pour soigner pour sauver. \r\nEt au qui chaque jour doivent justifier de leurs blessures parce qu'elles sont invisibles, ceux qui par leur profession, on fait face \u00e0 leurs propres peurs ont d\u00e9pass\u00e9 pour post\u00e9riori le mot humanit\u00e9 et les Fran\u00e7ais de donc de leur col\u00e8re et leur peur pour rester solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler et dans la soir\u00e9e de milliers de personnes ont d\u00e9pos\u00e9 3500 lanternes sur l'eau du canal Saint-Martin, quartier frapp\u00e9 par les attentats en football, l'\u00e9quipe de Suisse assur\u00e9 l'essentiel hier ensemble posant 2 \u00e0 0 face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 en match de qualification pour la Coupe du monde 2018 2 r\u00e9ussites ont permis ce succ\u00e8s Eren Derdiyok dont c'\u00e9tait le retour de St\u00e9phane h\u00e9lice Steiner, l'\u00e9quipe de suisse r\u00e9alise le carton plein avec 4 victoires et 12 points, elle se maintient en t\u00eate de son groupe, de quoi satisfaire son entra\u00eeneur Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:00) [81%] :\r\nFaites comme elles ont t\u00e2t\u00e9 non pour faire monter, c'est un r\u00e9sultat parfait, personne ne pouvait penser au d\u00e9but de cette campagne et qu'apr\u00e8s 4 matches, on arriverait \u00e0 12 points, pas de son \u00e9tat, nous avons m\u00e9rit\u00e9 la victoire, on aurait m\u00eame pu inscrire 2 buts de plus pour tropo c'est moi- m\u00eame, on a certes souffert un peu mal mais pas trop la Statham notre victoire est m\u00e9rit\u00e9e vous propose h\u00e9t\u00e9ro que faire, je suis satisfaite qu'un groupe, c'est v\u00e9ritablement form\u00e9 cette saison et c'\u00e9tait \u00e9largi au fil des mois avec des joueurs en plus vous proposez qui avait un manque de pr\u00e9parer des purs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [88%] :\r\nNous Vladimir Petkovic, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz et puis Stan Vavrinka entrent en lice au Masters de Londres cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures le Vaudois feront tout cas une Nishikori pour ce 1er match et qui s'annonce cruciale dans l'optique d'une qualification pour les demi- finales hier Novak Djokovic qui a battu le serbe Dominic 8\u00e8me 3 sets et le Canadien Milos s'Raonic s'est d\u00e9fait du Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Mon fils en 2 sets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [96%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite des nuages pour aujourd'hui, ils vont laisser la place au soleil en Valais et le long du Jura, sur le plateau et le long des Alpes, l'ensoleillement restera modeste, les temp\u00e9ratures 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au minimum 5 \u00e0 8 au maximum en fonction de l'ensoleillement cet apr\u00e8s- midi avec une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4A3774C-250A-41CF-99B4-5BBB88A77678", "internalArchiveId": "B4A3774C-250A-41CF-99B4-5BBB88A77678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'effet Trump va-t-il bousculer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9cart entre Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon se resserre avant la primaire de la droite fran\u00e7aise. L'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis pourrait galvaniser les candidats. Interview de Martial Foucault, directeur du Centre de recherches politiques de Sciences Po Paris.\r\n\r\n* * L'effet Trump va-t-il bousculer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?  \r\nNous sommes \u00e0 moins d'une semaine de la primaire \u00e0 droite, en France.\r\nAlain Jupp\u00e9 \u00e9tait donn\u00e9 grand favori, pendant des mois.\r\nBeaucoup d'experts le voyaient m\u00eame tout en haut de l'affiche, devenir le prochain pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\nEt pourtant, le maire de Bordeau est en baisse dans les sondages.\r\nL'effet Trump va-t-il bousculer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?\r\nAlain Jupp\u00e9 subira-t-il le m\u00eame sort qu'Hillary Clinton?\r\nBonsoir Martial Foucault,\r\ndirecteur du CEVIPOF, le Centre de recherches politiques de Sciences Po PAris\r\n- L'\u00e9cart entre Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon se ressert. Selon l'enqu\u00eate Kantar Sofres-OnePoint, Alain Jupp\u00e9 reste en t\u00eate, mais il n'est plus cr\u00e9dit\u00e9 que de 36 % des suffrages (six points de moins qu'en octobre). Nicolas Sarkozy gagne deux points \u00e0 30 %, et Fran\u00e7ois Fillon r\u00e9alise la plus forte progression avec 18 % des intentions de vote, c'et sept points de mieux que le mois dernier. Comment expliquer un tel coup de frein pour Alain Jupp\u00e9?\r\n- Alain Jupp\u00e9 organise un important meeting au Z\u00e9nith ce soir. Est-ce suffisant pour corriger ces derni\u00e8res tendances, \u00e0 la baisse pour lui?\r\nL'\u00e9lection am\u00e9ricaine a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc mondiale....effet sur la France et sur Jupp\u00e9?\r\nPeut on comparer Alain Jupp\u00e9 et Hillary Clinton? personnages solides, qui veulent incarner la sagesse et le professionnalisme, mais de la vieille garde, avec qq casseroles.... un handicap pr la d\u00e9mocrate. \u00e7a pourrait l'\u00eatre aussi pr Jupp\u00e9?\r\n-surtout que les Fran\u00e7ais ont \u00e9lu deux quincag\u00e9naires aux derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles... a 71 ans - a-t-il encore ses chances?\r\n- Alain Jupp\u00e9 aura-t-il plus de cl\u00e9s qu'Hillary Clinton pour combattre la grogne populaire qui existe en France aujourd'hui? et qui pourrait porfiter au FN?\r\n- Les analystes voient dans la mont\u00e9e du populisme en Europe et aux Etats-Unis l'expression d'un clivage entre gagnants et perdants de la mondialisation. Est-ce qu'Alain Jupp\u00e9 est l'homme qui peut rassurer les Fran\u00e7ais?\r\n- Alain Jupp\u00e9 est re-devenu populaire en France au moment o\u00f9 Nicolas Sarkozy a perdu son aura... Leurs deux parcours sont-ils li\u00e9s?", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146338", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'effet Trump va-t-il bousculer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? / FOR_2016-11-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cart entre Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon se resserre avant la primaire de la droite fran\u00e7aise. L'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis pourrait galvaniser les candidats. Interview de Martial Foucault, directeur du Centre de recherches politiques de Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-8146338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:05Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [95%] :\r\nLa France a o\u00f9 nous sommes \u00e0 moins d'une semaine de la primaire \u00e0 droite et \u00e7a r\u00e9sonne particuli\u00e8rement peut-\u00eatre avec cette \u00e9lection aux \u00c9tats-Unis oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nAlain Jupp\u00e9 \u00e9tait donn\u00e9 grand favori pendant des mois, beaucoup d'experts le voyaient m\u00eame tout temps au-del\u00e0 affiche devenir le prochain pr\u00e9sident fran\u00e7ais et pourtant, le maire de Bordeaux est en baisse dans les sondages alors l'effet Trump va -t-il bousculer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Alain Jupp\u00e9 subira -t-il le m\u00eame sort qu'Hillary Clinton, on va l'\u00e9voquer ce soir avec Martial Foucault, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le directeur du Cevipof, c'est le centre de recherches politiques de Sciences Po Paris tout d'abord avec vous Martial Foucault quelques chiffres \u00e0 l'\u00e9cart entre Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon s'est resserr\u00e9 ce week- end, selon l'enqu\u00eate Kantar Sofres- One point Alain Jupp\u00e9 reste en t\u00eate mais il n'est plus cr\u00e9dit\u00e9 que de 36 pourcent des des suffrages ces 6 points de moins qu'en octobre, quand m\u00eame c'est important : Nicolas Sarkozy gagne \u00e0 peine c'est surtout Fran\u00e7ois Fillon qui r\u00e9alise une tr\u00e8s forte progression, il a 18 pourcent des des intentions de vote, c'est 7 points de mieux que le mois dernier, tout simplement, Martial Foucault comment est -ce qu'on explique rebond de Fran\u00e7ois Fillon, une telle baisse parall\u00e8lement d'Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [90%] :\r\nJe je je commencerai en disant qu'est -ce qui vont risque dans les dans les prochains jours, de voir une confirmation des chiffres que que vous indiquiez avec un un tassement des intentions de vote pour Alain Jupp\u00e9, une progression une forte pouss\u00e9e pour pour Fran\u00e7ois Fillon, qu'on peut expliquer \u00e0 mon sens, pour 2 raisons : tout d'abord, il y a eu, il y a eu 2 d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s au cours desquels Fran\u00e7ois Fillon a v\u00e9ritablement marqu\u00e9 l'opinion publique parce que il a r\u00e9ussi g\u00e9rer comparativement \u00e0 ses 2 adversaires, Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy appara\u00eet comme un candidat avec un candidat avec des id\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s ne veut pas \u00e0 ceux qui \u00e9taient les enjeux de ses adversaires et puis la 2\u00e8me, la 2\u00e8me raison Fran\u00e7ois Fillon depuis depuis le d\u00e9part de cette \u00e9lection primaire au cours du printemps 2016 a toujours dit que il fallait en quelque sorte, qui a un grand soir en France un grand soir, sur le terrain, 2 des finances publiques un grand soir, sur le terrain des questions sociales et qu'il fallait plus mentir aux Fran\u00e7ais, et donc si c'est vrai que il est le seul candidat qui a des propositions tr\u00e8s lib\u00e9rale sur le terrain \u00e9conomique et je crois que c'est en train de, finalement, de s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat de droite et ce qui est important pour comprendre la pouss\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon, c'est que l'essentiel des \u00e9lecteurs qui vont se d\u00e9placer dimanche prochain pour le 1er tour sont des \u00e9lecteurs au coeur des r\u00e9publicains, donc l'\u00e9lecteur de droite, contrairement \u00e0 Alain Jupp\u00e9 qui a quelques \u00e9lecteurs de gauche d\u00e9\u00e7us de Fran\u00e7ois Hollande, quelques \u00e9lecteurs du centre ce finalement Fran\u00e7ois Fillon est parvenu \u00e0 s\u00e9duire son propre \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nAvec une meilleure mobilisation oui absolument pro- Fran\u00e7ois Fillon, c'est vrai, hein, vous le dites bien, on l'a bien vu dans tous ces d\u00e9bats notamment est tr\u00e8s offensif, on a l'impression parfois qu'Alain Jupp\u00e9 il ronronne un peu qu'il est dans cette attitude un peu grand seigneur comme \u00e7a, \u00e7a donne presque l'impression qui qu'il est un petit peu en retrait, parfois \u00e7a est -ce qu'on peut y voir une esp\u00e8ce d'effet Hillary Clinton avec un candidat qui semble \u00eatre lanc\u00e9s sur des rails, mais des \u00e9lecteurs qui, eux, veulent un changement qui veulent bousculer les choses qui veulent bousculer le jeu et qui pourrait bien lui jouer si un mauvais tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [88%] :\r\nAlors moi je, je, je, je serais tr\u00e8s prudent sur la sur l'\u00e9ventuelle comparaison qu'on pourrait faire entre un candidat am\u00e9ricain sympa et puis un un de ses candidats \u00e0 la primaire \u00e0 droite parce qu'au fond, chacun est all\u00e9 m\u00eame que de, de, de faire de la pratique politique, en revanche, vous avez raison de dire que c'est le jeu, Alain Jupp\u00e9, si vous voulez, a toujours pens\u00e9 que son principal adversaire serait Nicolas Sarkozy et les autres candidats seraient des seconds, des seconds couteaux donc aujourd'hui Alain Jupp\u00e9, a une position tr\u00e8s consensuel parce que il devait marquer devait donner l'impression que, face \u00e0 Nicolas Sarkozy ce candidat beaucoup plus clivant qui qui suscite beaucoup de j'ai d\u00fb dire d'opposition de rejet, il devait \u00eatre consensuel et je crois qu'il n'a pas vu en Fran\u00e7ois Fillon un candidat avec des id\u00e9es tr\u00e8s claire et offensive, mais aussi une personnalit\u00e9 acceptable une personnalit\u00e9 tr\u00e8s ronde et qui ne souffre pas de de rejet de la part de l'opinion, donc en ce sens, vous avez raison, dire que Fran\u00e7ois Fillon a les bons c\u00f4t\u00e9s du du candidat de un pas en \u00e9tant agressive des propositions qu'aucun autre candidat pr\u00e9sent\u00e9 mais il a la la rondeur d'une personnalit\u00e9 jug\u00e9e comme tr\u00e8s comp\u00e9tent, l'\u00e9toffe d'un pr\u00e9sident et et aussi une exp\u00e9rience de 1er ministre pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [87%] :\r\nIl est plus jeune aussi et surtout les les que les Fran\u00e7ais ont \u00e9lu de quinquag\u00e9naires aux derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles, Alain Jupp\u00e9 a 71 ans, ce qui n'est encore vraiment ses chances et ce que l'\u00e2ge ne sera pas un handicap. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [92%] :\r\nAu fond, il faut, je dirais que le 1er tour et on est sur un mode de scrutin \u00e0 2 tours, le aujourd'hui probablement que l'\u00e9cart sera plus faible au 1er tour c'est incontestable et je crois qu'avait confirm\u00e9 dans les prochains jours par d'autres enqu\u00eates, en revanche il faut pas oublier, c'est quelque chose qu'on n'a peut-\u00eatre pas suffisamment, sur lesquels on n'a pas suffisamment insist\u00e9 l'ensemble des \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Fillon, Nicolas Sarkozy et m\u00eame Bruno Le Maire ne voit comme second choix que Alain Jupp\u00e9, donc si vous voulez en terme de r\u00e9serves de voix et de mobilisation au second tour aujourd'hui, Alain Jupp\u00e9 a encore une avance consid\u00e9rable pour l'emporter au second tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [91%] :\r\nMais ce qu'il aura davantage de curieux, c'est que la comparaison avec Hillary Clinton, les \u00c9tats-Unis, vous \u00eates tr\u00e8s prudent sur ce th\u00e8me -l\u00e0 mais ce que malgr\u00e9 tout il aura davantage de cl\u00e9s qu'Hillary Clinton pour combattre cette grogne populaire, hein, qui existe aussi en France et qui pourrait profiter au Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [88%] :\r\nAh si si Alain Jupp\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, vainqueur de la primaire \u00e0 droite les candidats \u00e9lection pr\u00e9sidentielle il va profiter, contrairement aux \u00c9tats-Unis, d'une situation dans laquelle les gauches les gauches fran\u00e7aises sont sont tr\u00e8s fragment\u00e9, \u00e9parpill\u00e9, aucun candidat n'aujourd'hui ne suscite d'enthousiasme ne ne ferait r\u00eaver le peuple fran\u00e7ais et donc il sera non pas face \u00e0 un candidat cr\u00e9dible \u00e0 gauche mais face \u00e0 une candidate probablement du Front national et donc, dans un second tour, Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen pour pour la nommer, voyez les jeux sont sont quasiment jou\u00e9 d'avance, parce qu'il y aura une mobilisation anti- Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [88%] :\r\nMais on verra \u00e7a Martial Foucault, les joueurs sont jou\u00e9es d'avance avec cette une saison de Formule qui depuis la semaine pass\u00e9e depuis quelques mois, appel quand m\u00eame une certaine prudence merci beaucoup devraient avec nous, je rappelle que vous \u00eates le directeur du Cevipof, le Centre de recherches politiques de Sciences Po Paris, bonsoir monsieur, bonsoir et dans quelques uns. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foucault, Martial", "role": "Directeur(Centre de recherche politique de science PO ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92EC44DE-23DC-4462-BE64-60F6169CB0FE", "internalArchiveId": "92EC44DE-23DC-4462-BE64-60F6169CB0FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Patrick Le Fort - La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charlotte Lebon, actrice et animatrice de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\"Not my president\", voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump. Ces protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Et surtout, ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties.\r\n\r\n* * Signature de Patrick Le Fort - La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine (SIGNATURE 14.11 : LECON DE DEMOCRATIE AMERICAINE) \"La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine\" : le commentaire de Patrick Le Fort\r\n  01'37'' \r\n((\"Not my president\". Voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\nCes protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Et surtout, ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties. Le curseur oscille continuellement entre gauche et droite, entre ouverture et fermeture. Certes, avec les \u00e9lections de Barack Obama, puis de Donald Trump, le mouvement de balancier a pris une amplitude in\u00e9gal\u00e9e. \r\nReste que cette dynamique est la cons\u00e9quence d'un syst\u00e8me politique qui joue son r\u00f4le. La d\u00e9mocratie int\u00e8gre tour \u00e0 tour ceux qui se sentent exclus ou menac\u00e9s. Les \u00e9lecteurs conservateurs, d\u00e9stabilis\u00e9s par les ann\u00e9es Obama et par une mondialisation aux effets incontr\u00f4l\u00e9s, se sont mobilis\u00e9s et se sentent d\u00e9sormais mieux repr\u00e9sent\u00e9s. Ils ont fait entendre leur besoin de s\u00e9curit\u00e9 et de respect des traditions, en d\u00e9pit des outrances et des casseroles du candidat Trump.\r\nEn 2012, Barack Obama  avait plac\u00e9 sa campagne sous le slogan  \"Forward\", \"en avant\". Quatre ans plus t\u00f4t, c'\u00e9tait \"Hope\" : \"espoir\". En 2016, c'est un autre espoir qui a port\u00e9 les \u00e9lecteurs de Donald Trump. Celui de figer les choses, voire de revenir en arri\u00e8re.\r\nCe va-et-vient entre deux visions de la soci\u00e9t\u00e9 est salutaire. Le mouvement de balancier est le garant des \u00e9quilibres politiques, donc de la stabilit\u00e9, sur le long terme, d'un pays. Le 8 novembre, l\u00e0 o\u00f9 une certaine id\u00e9e du progr\u00e8s a perdu, la grande d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, elle, a fait la d\u00e9monstration de son bon fonctionnement. ))\r\n(MP3 14.11 : CHARLOTTE LEBON EP1) MP3 CHARLOTTE LE BON - semaine du 14 au 18 NOVEMBRE\r\nJeune femme bourr\u00e9e de charme, bouche en cour et yeux espi\u00e8gles, Charlotte LEBON est notre invit\u00e9e, cette semaine dans MP3.\r\nAdolescente, la Canadienne a jou\u00e9 les mannequins pour des marques entre autres de parfums et de v\u00eatements.\r\nPlus tard, elle s'est lanc\u00e9e dans l'aventure de miss m\u00e9t\u00e9o, sur Canalplus, et puis dans le cin\u00e9ma. En ce moment (d\u00e8s ME), elle est \u00e0 l'affiche d'Iris, le dernier film de Jalil Lespert. (r\u00e9alisateur d'\u00a0Yves-St-Laurent).\r\nMiss Lebon se raconte dans MP3\u00a0:\r\n  05'53'' \r\nLUNDI et on d\u00e9marre cette nouvelle semaine en douceur.\r\n-\tSTING\u00a0: Englishman in New York\r\n-\tPETER GABRIEL\u00a0: Sledgehammer", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Patrick Le Fort - La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine", "Signature de Patrick Le Fort - La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine / JDM_2016-11-14T06:49:00_signature", "Signature de Patrick Le Fort - La le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine / JDM_2016-11-14T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"Not my president\", voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump. Ces protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Et surtout, ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties.", "\"Not my president\", voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump. Ces protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Et surtout, ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties.", "\"Not my president\", voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump. Ces protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu. Et surtout, ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties."], "variantIds": ["ece-8146383", "ece-8146367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:21:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2, on revient aux \u00c9tats-Unis avec la le\u00e7on de d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, c'est le commentaire de Patrick Le Fort Not my pr\u00e9sidente voil\u00e0 ce qu'ont scand\u00e9 des manifestants qui contestaient l'\u00e9lection de Donald Trump ces protestataires oublient un peu vite que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et surtout ils feignent d'ignorer que l'alternance fait partie int\u00e9grante de la plupart des d\u00e9mocraties le curseur oscille continuellement entre gauche et droite entre ouverture et fermeture certes avec les \u00e9lections de Barack Obama puis de Donald Trump, le mouvement de balancier a pris une amplitude in\u00e9gal\u00e9e reste que cette dynamique est la cons\u00e9quence d'un syst\u00e8me politique qui joue son r\u00f4le, la d\u00e9mocratie int\u00e8gre, tour \u00e0 tour, ceux qui se sentent exclus ou menac\u00e9s, les \u00e9lecteurs conservateurs d\u00e9stabilis\u00e9s par les ann\u00e9es Obama et par une mondialisation aux effets incontr\u00f4l\u00e9s se sont mobilis\u00e9s et se sentent d\u00e9sormais mieux repr\u00e9sent\u00e9s, ils ont fait entendre leur besoin de s\u00e9curit\u00e9 et de respect des traditions en d\u00e9pit des outrances et des casseroles du candidat Trump en 2012, Barack Obama avait plac\u00e9 sa campagne sous le slogan Forward en avant 4 ans plus t\u00f4t, c'\u00e9tait Hope espoir en 2016, c'est un autre espoir qui a port\u00e9 les \u00e9lecteurs de Donald Trump celui de figer les choses, voire de revenir en arri\u00e8re, ce va-et-vient entre 2 visions de la soci\u00e9t\u00e9 est salutaire, le mouvement de balancier est le garant des \u00e9quilibres politiques, donc de la stabilit\u00e9 sur le long terme d'un pays, le 8 novembre l\u00e0 o\u00f9 une certaine id\u00e9e du progr\u00e8s, a perdu la grande d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, elle a fait la d\u00e9monstration de son bon fonctionnement commentaire sign\u00e9 Patrick Le Fort \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7182A83B-D693-4C25-87A2-538ECFCB2043", "internalArchiveId": "7182A83B-D693-4C25-87A2-538ECFCB2043", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale argovienne;Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente de la  jeunesse socialiste;GASSOT;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident du syndicat des services publics;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse;Simonart Damien \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:03-08:00:20 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/ PS ET VOTE SOCIAL PI) C'est un d\u00e9bat anim\u00e9 qui s'annonce au PS le 3 d\u00e9cembre prochain. \r\nLes socialistes discuteront en congr\u00e8s de leur papier de position sur l'\u00e9conomie. \r\nVingt propositions pour une \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\"... Elles pr\u00f4nent par exemple un droit de cod\u00e9cision pour les collaborateurs des entreprises, l'instauration de mod\u00e8les de participation aux b\u00e9n\u00e9fices...\r\nMais aussi une intervention plus marqu\u00e9e de l'Etat dans la gestion du sol... plus d'intervention aussi de la politique dans la gestion des banques cantonales. \r\nEt ce programme fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents au sein du parti... Les critiques s'affichent dans la presse depuis quelques jours, Chrystel Dominjoz...\r\n  01'31'' \r\nDes discussions nourries \u00e9galement \u00e0 Berne... dans la salle du Conseil National hier... Plus de 200 jeunes de 14 \u00e0 21 ans participaient \u00e0 la session des jeunes... Parmi les d\u00e9bats, la question de la radicalisation des jeunes ou les exportations d'armes... La Session des jeunes a vot\u00e9 13 revendication, dont une sur la l\u00e9galisation du canabis...\r\n(14/TRUMP CBS GASSOT) Aux Etats Unis, Donald Trump se lance dans le concret de la politique... A savoire former une \u00e9quipe de transition charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un gouvernement... \r\nDans la rue, les protestations se poursuivent... A New York, Los Angeles, Oackland ou San Francisco... \"N'ayez pas peur\"a lanc\u00e9 Trump aux manifestants sur la chaine am\u00e9ricaine CBS... Nous allons r\u00e9tablir notre pays... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident a deux mois devant lui pour mettre en place son \u00e9quipe... Et il n'a pas l'intention de recruter ceux qui lui avaient tourn\u00e9 le dos... Il a l'intention de faire appel \u00e0 sa famille... \r\nEt pour les autres, le choix est r\u00e9duit, Philippe Gassot... \r\n  1'12\r\n(22/UE d\u00e9fense 8h) Des d\u00e9clarations de Donald Trump sur les orientations de sa politique... c'est tout ce qui filtre pour l'instant... Sur ce qui sera vraiment mise en oeuvre, et bien il n'y a encore aucune certitude...\r\nNotamment en mati\u00e8re de politique internationale..\r\nTout cela inqui\u00e8te les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne.\r\nUne r\u00e9union extraordinaire avait lieue hier soir \u00e0 Bruxelles, apr\u00e8s l'annonce de la victoire de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens veulent \u00e9tablir un partenariat fort avec la future administration am\u00e9ricaine.\r\nDominique Choffat, ils veulent surtout faire entendre la voix de l'Europe...\r\nLA grande question, que les Europ\u00e9ens se posent, c'est de voir si les d\u00e9clarations fracassantes du candidat Donald Trump vont se traduire en actions du pr\u00e9sident Donald Trump. \r\nQue ce soit sur la Russie, le nucl\u00e9aire iranien, ou encore en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, les sujets qui interpellent l'Union europ\u00e9enne ne manquent pas.\r\nEt c'est d'ailleurs l'avenir de la d\u00e9fense europ\u00e9enne qui figure au menu des ministres aujourd'hui. \r\nAvec deux visions qui s'opposent.\r\nVous avez d'un c\u00f4t\u00e9 Paris et Berlin notamment, qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer le partage des moyens militaires. \r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les plus at-lantistes des Etats europ\u00e9ens, qui r\u00e9sistent \u00e0 cette vision, ils craignent une concurrence avec l'Otan.\r\nMais l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump est vue par certains Europ\u00e9ens, comme l'opportunit\u00e9 de d\u00e9velopper une d\u00e9fense plus autonome. \r\nIl faut dire que le pr\u00e9sident \u00e9lu avait d\u00e9clar\u00e9 pendant sa campagne, qu'il pourrait mettre des conditions \u00e0 l'engagement am\u00e9ricain dans l'Otan. \r\nEt les Etats-Unis sont un maillon important dans l'actuelle cha\u00eene de la d\u00e9fense, puisqu'ils assurent les deux tiers des d\u00e9penses militaires de l'Alliance. \r\nL'\u00e9lection am\u00e9ricaine pourrait donc changer la donne s\u00e9curitaire de l'Europe.\r\nDominique Choffat! Merci!\r\n(Nouvelle Z\u00e9lande) La terre a tremb\u00e9 en Nouvelles Z\u00e9lande... Un puissant s\u00e9isme, suivi d'une forte r\u00e9plique ont fait au moins deux morts, selon un premier bilan... La premi\u00e8re secousse de 7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter a eu lieu hier mid, la seconde cette nuit... L'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 km au nord est de Christchurch sur l'\u00eele sud...  Une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9... Des vagues de deux m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes... Des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s...\r\n(05/ VD JEUNES MIGRANTS NON-ACCOMPAGNES ITV EGGENBERGER (REP 22H30)) La situation des r\u00e9qu\u00e9rants d'asile mineurs non-accompagn\u00e9s inqui\u00e8te les politiques vaudois... \r\nLe journal 24Heures r\u00e9v\u00e9lait vendredi la situation alarmante dans les foyers du canton de Vaud... \r\nPlusieurs jeunes ont d'ailleurs tent\u00e9 de se suicider dans l'un des cinq centres... \r\nOuverts dans l'urgence il y a pr\u00e8s d'un an, ces structures manque d'effectifs...  La gauche a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil d'Etat \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ce sujet... \r\nElle devrait \u00e0 nouveau r\u00e9agir demain au Grand Conseil... \r\nPour Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident du syndicat des services publics, le temps presse...  L'Etat doit investir davantage dans l'encadrement pour soulager les jeunes et un personnel surmen\u00e9...\r\n  00'39''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D6/ MASTERS DES ECLOPES LONDRES PI) Tennis, le Masters de Londres... a commenc\u00e9 hier... N\r\novak Djokovic et Milos Raonic ont respectivement battu Dominik Time et Gael Monfils. Mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe. Elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s, Bernardin Allemann...\r\n  01'29'' \r\nStan Wawrinka, qu'on a entendu, dispute \u00e0 15h son premier match face \u00e0 Kei Nishikori. \r\nA 21h, Andy Murray affrontera Marin Cilic.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ POLOGNE PORTRAIT PRESIDENT PA) Le pr\u00e9sident polonais Andrzej ((prononcer ANDJEI comme djay) Duda est aujourd'hui en visite officielle en Suisse aujourd'hui (lu). Il est accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration JohannSchneider-Ammann \u00e0 Berne.\r\nLe pr\u00e9sident polonais s'est fait conna\u00eetre notamment aux travers de r\u00e9formes controvers\u00e9es dans son pays. Notre correspondant \u00e0 Varsovie, Damien Siomonart en dresse le portrait. \r\n  01'05'' \r\n((Il y a encore deux ans, Andrzej Duda \u00e9tait presque inconnu du grand public. Le pr\u00e9sident du parti conservateur Droit et Justice, Jaroslaw Kaczynski, le d\u00e9signe alors candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Jeune, s\u00e9ducteur et bon orateur, Duda est \u00e9lu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre le pr\u00e9sident lib\u00e9ral sortant Bronislaw Komorowski. La m\u00eame ann\u00e9e, le parti Droit et Justice conquiert la majorit\u00e9 absolue au Parlement. Depuis, des r\u00e9formes controvers\u00e9es sur le Tribunal constitutionnel ou encore les m\u00e9dias publics font de la Pologne le vilain petit canard de l'UE. Les mauvaises langues surnomment Andrzej Duda la marionnette de Jaroslaw Kaczynski. Malgr\u00e9 les critiques de Bruxelles contre le gouvernement polonais, le chef de l'Etat s'engage rarement. Sur la paralysie du Tribunal constitutionnel, il est recard\u00e9 publiquement par Barack Obama lors du sommet de l'Otan \u00e0 Varsovie et il ne prend pas part au d\u00e9bat sur l'interdiction quasi totale de l'avortement qui a fait descendre plus de 100.000 Polonaises dans la rue. L'une des promesses de campagne du candidat Duda \u00e9tait d'aider les 900.000 Polonais d\u00e9tenteurs d'un cr\u00e9dit en francs suisses et endett\u00e9s \u00e0 cause de l'envol\u00e9e du franc. Mais le projet tra\u00eene depuis de longs mois. Malgr\u00e9 les critiques, il peut toutefois compter sur un soutien important de l'\u00e9lectorat conservateur.\r\nDamien Simonart pour RTS infos - Varsovie))", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8146388", "ece-8146371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:18:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 lire le journal, Blandine L\u00e9vite quelle politique \u00e9conomique pour la Suisse, le Parti socialiste veut plus d'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie, il est d'abord 20 propositions et d\u00e9j\u00e0 elle divise au sein m\u00eame du parti, mais le d\u00e9bat est relanc\u00e9 par le tournant protectionniste que pourrait prendre l'Am\u00e9rique de Trump \u00e0 quoi va -t-elle ressembler d'ailleurs cette Am\u00e9rique qui sera nomm\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, premi\u00e8res \u00e9bauches de casting d\u00e9voil\u00e9 hier par le nouveau pr\u00e9sident et premi\u00e8res r\u00e9unions aussi des Europ\u00e9ens pour se positionner face \u00e0 Washington et puis l'ouverture hier du Masters de Londres : derni\u00e8re ligne droite pour des tennismen en fin de saison, les meilleurs joueurs du monde, qui sont souvent bless\u00e9s \u00e0 Londres, c'est l'ultime effort avant les vacances, c'est un d\u00e9bat anim\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nS'annonce au PS, le 3 d\u00e9cembre prochain les socialistes discuteront en congr\u00e8s de leur papier de position sur l'\u00e9conomie 20 propositions pour une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, elles pr\u00f4nent par exemple un droit de cod\u00e9cision pour les collaborateurs des entreprises, l'instauration de mod\u00e8les de participation aux b\u00e9n\u00e9fices mais aussi une intervention plus marqu\u00e9e de l'\u00c9tat dans la gestion du sol, plus d'intervention de la politique dans les gestion des banques cantonales et ce programme fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dons au sein m\u00eame du parti, les critiques s'affichent dans la presse depuis quelques jours, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nTrop \u00e9tatiste, oubliant un peu trop les d\u00e9fis du num\u00e9rique, ce texte est jug\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique par un groupe de socialistes al\u00e9maniques et plut\u00f4t centriste, s'ils ne remettent pas en question les garde- fous sociaux n\u00e9cessaires, par exemple dans les CCT et r\u00e9clame le renvoi du papier \u00e0 l'exp\u00e9diteur pour une r\u00e9\u00e9criture de fond, la concernation l'argovienne Ivan Ferry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [87%] :\r\nNon moi suis qu'un prof, on doit vraiment veiller \u00e0 laisser une marge de manoeuvre \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, mais avec des conditions cadre clair, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce que les gens gagnent de l'argent apr\u00e8s c'est une question de r\u00e9partition et \u00e7a on va le r\u00e9gler avec une politique fiscale pas avec une politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:54) [60%] :\r\nPolitique, ce qui est coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [89%] :\r\nCe texte doit mettre en oeuvre le d\u00e9passement du capitalisme, inscrit au programme du Parti socialiste depuis le congr\u00e8s de Lausanne en 2010, la jeunesse socialiste avait alors fortement milit\u00e9 en sa faveur, aujourd'hui, sa vice- pr\u00e9sidente, d'autant plus persuad\u00e9 de sa pertinence que Donald Trump \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, Muriel Wenger. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:13) [83%] :\r\nOn est all\u00e9 dans le sens d'une privatisation depuis une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, et on voit bien que \u00e7a marche pas, on a une 1\u00e8re Crise \u00e9conomique, puis une 2\u00e8me et d'autres encore, si on voit aussi avec les \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis que les gens auront marqu\u00e9 ces syst\u00e8mes fonctionnent pas et vont vers une politique d'opposition, ils ont \u00e9lu de 23 c'est pas pour rien, c'est parce que il faut posa ses syst\u00e8mes je pense qu'il est temps que le PS s'aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [92%] :\r\nSes 20 propositions pour une d\u00e9mocratie \u00e9conomique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s avant les \u00e9lections am\u00e9ricaines, mais nul doute que les r\u00e9sultats et les remises en question qu'elle g\u00e9n\u00e8re pour les partis politiques suisses nourriront les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nDiscussions nourries \u00e9galement \u00e0 Berne hier dans la salle du conseil national, plus de 200 jeunes de 14 \u00e0 21 ans, participait \u00e0 la session des jeunes parmi les d\u00e9bats, la t\u00eate de la question de la radicalisation ou les exportations d'armes ou encore la l\u00e9galisation du cannabis aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se lance dans le concret de la politique, \u00e0 savoir former en \u00e9quipe de transition charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un gouvernement dans la rue, les protestations se poursuivent \u00e0 New York Los-Angeles Oakland ou San Francisco, n'ayez pas peur, a lanc\u00e9 Trump aux manifestants sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS : nous allons r\u00e9tablir notre pays, le nouveau pr\u00e9sident a 2 mois devant lui pour mettre en place son \u00e9quipe et il n'a pas l'intention de recruter ceux qui lui avaient tourn\u00e9 le dos, il a l'intention de faire appel \u00e0 sa famille, pour les autres, le choix sera r\u00e9duit Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [89%] :\r\nEn principe, c'est Martens, le vice- pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 qui est \u00e0 la manoeuvre, mais si le pr\u00e9sident \u00e9lu, le boss qui d\u00e9cide loin de ces prix, le responsable du Parti r\u00e9publicain sera le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, un gage donn\u00e9 aux exclus de l'establishment, Steve, ancien chef de campagne sera le super conseiller juridique Juliani peut-\u00eatre \u00e0 la justice, le g\u00e9n\u00e9ral Flint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'Ingrid peut-\u00eatre au d\u00e9partement d'\u00c9tat, John Bolton, un ancien ambassadeur aura sa place, la liste des fid\u00e8les se fait sur un choix qui ne d\u00e9passe pas 41 personnes, \u00e7a rappelle et ministrable avec 5 ou 6 autres femmes, donc elle Conway qui a conduit \u00e0 la victoire, le gouvernement se construit dans une Am\u00e9rique divis\u00e9e, Donald Trump a rappel\u00e9 dans une interview de Biesse ses grandes orientations pour la d\u00e9portation d'immigrants, pour le moment on ne parle que de criminels pour le mur avec le Mexique, le pr\u00e9sident entre barri\u00e8res et m\u00fbr, il faudra voir Donald consid\u00e8rent aujourd'hui qu'Hillary Clinton est une personne agr\u00e9able et intelligente, Barack Obama est tr\u00e8s impressionnant, Donald Trump ne fait pas que de mettre de l'eau dans son vin il passe carr\u00e9ment \u00e0 l'eau min\u00e9rale Philippe Gassot pour RTS infos Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [97%] :\r\nQuelques d\u00e9clarations de Donald Trump sur les orientations de sa politique, c'est tout ce qui filtre pour l'instant sur ce qui sera vraiment mise en oeuvre, h\u00e9 bien il n'y a encore aucune certitude, notamment en mati\u00e8re de politique internationale et tout cela inqui\u00e8te les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne, une r\u00e9union extraordinaire avait lieu hier soir \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s l'annonce de la victoire de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche et les dirigeants europ\u00e9ens veulent \u00e9tablir un partenariat fort avec la future administration am\u00e9ricaine Dominique Choffat ils veulent surtout faire entendre la voix de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [94%] :\r\nLa grande question que les Europ\u00e9ens se posent cette voir c'est les d\u00e9clarations fracassantes du candidat Donald Trump vont se traduire en actions du pr\u00e9sident Donald Trump, que ce soit sur la Russie : le nucl\u00e9aire iranien ou bien en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, les sujets qui interpellent l'Union europ\u00e9enne ne manquent pas et c'est d'ailleurs l'avenir de la d\u00e9fense europ\u00e9enne qui figure au menu des ministres aujourd'hui avec 2 visions qui s'opposent, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, Paris et Berlin notamment qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer le partage des moyens militaires et d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les plus atlantistes des \u00c9tats europ\u00e9ens qui r\u00e9sistent \u00e0 cette vision, ils craignent une concurrence avec le temps, mais l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump est vue par certains Europ\u00e9ens comme l'opportunit\u00e9, d\u00e9velopper une d\u00e9fense plus autonome, il faut dire que le pr\u00e9sident \u00e9lu avait d\u00e9clar\u00e9 dans sa campagne, rappelez -vous, qui pourrait mettre des conditions \u00e0 l'engagement am\u00e9ricain dans le temps et les \u00c9tats-Unis sont un maillon important dans l'actuelle cha\u00eene de la d\u00e9fense, puisqu'ils assurent les 2 tiers des d\u00e9penses militaires de l'Alliance, l'\u00e9lection am\u00e9ricaine pourrait donc changer la donne s\u00e9curitaire de l'Europe elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [93%] :\r\nDominique Choffat merci la situation des requ\u00e9rants d'asile mineurs non- accompagn\u00e9s inqui\u00e8te les politiques Vaudois le journal 24 heures r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi la situation alarmante dans les foyers du canton de Vaud, plusieurs jeunes ont d'ailleurs tent\u00e9 de se suicider dans l'un de ces centres ouverts dans l'urgence il y a pr\u00e8s d'un an, ces structures, manque d'effectifs, la gauche a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le conseil d'\u00e9tat \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ce sujet, elle devrait \u00e0 nouveau r\u00e9agir demain au Grand Conseil pour Julien Berger, d\u00e9put\u00e9 socialiste, pr\u00e9sident du syndicat des services publics, le temps presse, l'\u00c9tat doit investir davantage dans l'encadrement pour soulager les jeunes et un personnel surmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [91%] :\r\nC'est un sujet grave sur lequel il a d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re certains moments des personnes qui essayent de lancer l'alerte, c'est normal qu'il y a eu un peu de flottement au d\u00e9but, mais ils ont maintenant, c'est plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'ouverture de ces foyers, donc maintenant on peut plus invoquer l'urgence et l'improvisation, quand on rencontre des probl\u00e8mes, il y a des r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9, mais encore insuffisant, donc la volont\u00e9 politique est l\u00e0, en tout cas pas assez importante du point de vue des services de l'\u00c9tat responsable de ce dossier, j'irai pas jusqu'\u00e0 dire qu'il orientables c'est pas vrai, il y a des choses qui sont faites, mais \u00e7a reste insuffisant, la preuve c'est qu'on voit bien que la situation est actuellement insatisfaisantes, on attend maintenant quand m\u00eame une r\u00e9action de l'\u00c9tat et de l'EVAM pour que la situation s'am\u00e9liore parce que il s'agit quand m\u00eame de l'avenir de ces jeunes dont on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu la terre a trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande en puissant s\u00e9isme suivi d'une forte r\u00e9plique ont fait au moins 12 morts selon un 1er bilan la premi\u00e8re secousse de7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter, a eu lieu hier midi, la seconde cette nuit l'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au nord- est de Christchurch, sur l'\u00eele sud une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 des vagues de 2 m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes, des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s tennis le Masters de Londres a commenc\u00e9 hier, Novak Djokovic chez Milosz Raonic ont respectivement battu Dominik Time et Ga\u00ebl Mon fils mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe : elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [88%] :\r\nIl s'agit certes plus d'un symbole que d'une v\u00e9ritable alerte, toujours est -il que, hier, Novak Djokovic a d\u00e9j\u00e0 eu besoin de soins lors du 1er changement de c\u00f4t\u00e9 et pourtant, le num\u00e9ro 2 mondial, s'il est \u00e9clop\u00e9s les plut\u00f4t niveau de sa confiance, apr\u00e8s quelques mois compliqu\u00e9s ces 2 prochaines adversaires par contre Milosz Raonic \u00e9galement office ne sont pas au mieux quant \u00e0 Saint-Domingue, qu'a touch\u00e9 au genou depuis B\u00e2le, il a m\u00eame fait une pause de tennis d'une semaine avant de reprendre la raquette en fin de semaine derni\u00e8re, et on n'\u00e9voquera pas les absences pour raisons physiques \u00e9galement de Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal n'en jetez plus les saisons sont longues, les enjeux apportant les organismes us\u00e9s le mental est les envies quelque peu d\u00e9lav\u00e9 Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [85%] :\r\nOn voit toutes ces ann\u00e9es, il il y a des joueurs qui arrivent au bout en arrivant ici, qui ont permis non plus de force qui s'\u00e9croulent compl\u00e8tement pour moi je vois \u00e7a comme une chance, j'appr\u00e9cie toujours autant le fait de revenir ici, c'est toujours quelque chose que j'ai envie d'en profiter au maximum, parce qu'on ne sait jamais, c'est probablement, c'est peut-\u00eatre le dernier, peut-\u00eatre pas, j'ai envie de faire de profiter de tout ce qui se passait, Masters, \u00e7a reste un r\u00eave de tout, tout jeune joueur de tennis parce que tu peux \u00eatre qualifi\u00e9 seulement partant classement c'est seulement les meilleurs qui participaient, \u00e7a \u00e7a reste quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [87%] :\r\nOn l'a bien compris quel que soit l'\u00e9tat du physique pour avril, cas, comme pour les autres, pas question de rater ce dernier rendez- vous, il y a la fiert\u00e9 d'y participer, certains se sont battus jusqu'au tout dernier moment pour obtenir leur billet, il y a aussi les points ATP et \u00e9lev\u00e9 et l'arriv\u00e9e imminente des vacances tout cela vaut bien un ultime d\u00e9passement de soi, Bernard d'Aleman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [92%] :\r\nMais Stan Wawrinka qu'on a entendu dispute \u00e0 15 heures son 1er match face \u00e0 Kei Nishikori et \u00e0 21 heures Andy Murray affrontera Marine Tillich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C73E7D6-E259-4CB3-AD0A-AD1D979991F6", "internalArchiveId": "3C73E7D6-E259-4CB3-AD0A-AD1D979991F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Durant sa campagne, Donald Trump a promis d'annuler l'accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbon. Faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te? Dominique Bourg est professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(DOMINIQUE BOURG, COP22 TRUMP CLIMAT)  en studio a lausanne, lui r\u00e9server (et r\u00e9gler) un taxi pour le retour (8h radio -> UNIL) \r\nclimat-Trump Cop22  est-ce que ca peut faire capoter l'accord de Paris\r\nHeure\r\nLa 22\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat a commenc\u00e9 lundi dernier \u00e0 Marrakech sous les meilleurs auspices, l'accord de Paris venait d'\u00eatre ratifi\u00e9 en un temps record... Mais...quelques jours plus tard... le sc\u00e9nario catastrophe tant redout\u00e9 par les acteurs de la COP22 se produit : Un climatosceptique est \u00e9lu \u00e0 la Pr\u00e9sidence des Etats-Unis. Durant la campagne, Donald Trump a promis - entre autre - d'annuler l'accord de Paris ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbons. Alors faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te ou se dire que les actions du 45\u00e8me Pr\u00e9sident am\u00e9ricain auront moins de r\u00e9percutions qu'on ne le redoute?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le philosophe et sp\u00e9cialiste du climat Dominique Bourg. Vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nPeut-il se d\u00e9sengager?\r\n-Donald Trump peut-il d\u00e9sengager les Etats-Unis de l'Accord de Paris ?\r\nOu alors rester et ne rien faire...\r\n-L'accord de Paris est incitatif, non contraignant, les Etats-Unis pourraient rester dans l'accord et tout simplement ne pas se tenir aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2... Vous croyez \u00e0 ce sc\u00e9nario ?\r\nEffet domino?\r\n-Faut-il craindre un effet domino et que d'autres pays se d\u00e9sengagent ou que les pays qui doivent encore signer l'accord rechignent \u00e0 le faire ? \r\nChine\r\n- La Chine p.ex? (il dit que la Chine ne peut pas parce que c'est une question de sant\u00e9 publique) \r\n- Est-ce que ce serait pas finalement le bon moment pour imaginer une redistribution des cartes de la gouvernance climatique ? Vous verriez la Chine reprendre le lead ?\r\nQuelles d\u00e9cisions sont \u00e0 craindre?\r\n-Donald Trump a le congr\u00e8s et le s\u00e9nat avec lui pour les deux prochaines ann\u00e9es, quelles sont les d\u00e9cisions que les R\u00e9publicains peuvent prendre qui vous inqui\u00e8tent ? \r\nTous les am\u00e9ricains ne sont pas climato-sceptiques...\r\n-N'emp\u00eache, la transition \u00e9nerg\u00e9tique est en route, l'\u00e9vidence, si elle n'a pas frapp\u00e9 Donald Trump, s'est impos\u00e9 aux acteurs du fossile qui ont amorc\u00e9 des changements... La soci\u00e9t\u00e9 civile a donn\u00e9 un signal tr\u00e8s clair et tous les am\u00e9ricains ne sont pas climato-sceptiques... \r\n-Au fond quels sont les risques si le reste du monde continue d'avancer sur la dynamique imprim\u00e9e depuis la derni\u00e8re COP ? Les Etats-Unis risquent de prendre du retard, c'est tout.\r\nOn exag\u00e8re la menace Trump?\r\n-Depuis le 9 novembre, on peint le diable sur la muraille, est-ce qu'on exag\u00e8re pas la menace Trump, y compris sur la question du climat ? \r\nCOP 22\r\n-Toutes les COP (conf\u00e9rences des parties) ne sont pas aussi \"d\u00e9terminantes\" que l'\u00e9tait celle de Paris... que faut.-il attendre de la COP 22 ? Que peut-on dire des n\u00e9gociations en cours ? \r\n-L'\u00e9lection de Donald Trump a-t-elle d\u00e9j\u00e0 un effet visible sur les n\u00e9gociations en cours \u00e0 la COP 22? \r\nPrimaires en France :\r\n-Dominique Bourg, vous \u00eates Suisse et Fran\u00e7ais, bientot les primaires \u00e0 droite ... y a-t-il un candidat plus  convaincquant que les autres sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques et environnementales ? \r\n-La question migratoire est surinvestie par les politiques, pour vous aujourd'hui qu'elle est la plus grande menace pour la population ? La vague migratoire ou le climat ?  \r\n-Le candidat \u00e0 la primaire de la droite Nicolas Sarkozy a propos\u00e9 hier la mise en place d'une taxe carbone de 1 \u00e0 3% sur les produits am\u00e9ricains import\u00e9s en Europe si le pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump d\u00e9non\u00e7ait l'accord de Paris sur le climat.", "durationSec": 1307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8164499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat / JDM_2016-11-14T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Dominique Bourg, philosophe et sp\u00e9cialiste du climat / JDM_2016-11-14T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Durant sa campagne, Donald Trump a promis d'annuler l'accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbon. Faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te? Dominique Bourg est professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL.", "Durant sa campagne, Donald Trump a promis d'annuler l'accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbon. Faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te? Dominique Bourg est professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL.", "Durant sa campagne, Donald Trump a promis d'annuler l'accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbon. Faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te? Dominique Bourg est professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL.", "Durant sa campagne, Donald Trump a promis d'annuler l'accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama. Il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir des mines de charbon. Faut-il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te? Dominique Bourg est professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'UNIL."], "variantIds": ["ece-8146385", "ece-8146369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:33:30Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n37 elle avait commenc\u00e9 sous les meilleurs auspices lundi dernier \u00e0 Marrakech, la 22\u00e8me conf\u00e9rence sur le climat sous les meilleurs auspices, disais -je, parce que l'accord de Paris venait d'\u00eatre ratifi\u00e9 en un temps record, mais en quelques jours, le sc\u00e9nario catastrophe tant redout\u00e9e par les acteurs de la COP 22 ces produits un climato-sceptiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis durant la campagne, Donald Trump a promis, entre autres, d'annuler l'accord de Paris ratifi\u00e9 par le gouvernement Obama l'accord de l'ancienne COP la COP 21 il veut relancer les \u00e9nergies fossiles, rouvrir les mines de charbon alors faut -il avoir peur pour la sant\u00e9 de la plan\u00e8te ou se dire plut\u00f4t que les actions du 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain au moins de r\u00e9percussions qu'on ne le redoute notre invit\u00e9 ce matin pour en parler, le philosophe et sp\u00e9cialiste du climat Dominique Bourg, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, on entendait il y a un instant Sandra Viscardy nous r\u00e9sumer les priorit\u00e9s du pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump Obamacare s'attaquer \u00e0 \u00e7a, les imp\u00f4ts et immigration, visiblement, le climat n'y figure pas qu'est -ce que qu'est -ce \u00e0 dire est -ce que vous pensez que question pour la esquisse, il peut se d\u00e9sengager dans la lettre d\u00e9sengager les \u00c9tats-Unis de l'accord de la com 21 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nPetite pr\u00e9cision, si c'est une de ses priorit\u00e9s que de sortir de l'accord de Paris puisqu'une des toutes premi\u00e8res personnalit\u00e9s qui l'a nomm\u00e9, c'est ma m\u00e8re, elle est belle, qui est un climato-sceptiques notoire qui a travaill\u00e9 pour l'industrie du tabac pour l'industrie du fossile qui doit \u00eatre juriste, je pense, de, de, de, de formation, donc c'est vraiment tout de suite une des toutes premi\u00e8res nominations donc c'est une de ses priorit\u00e9s, c'est de sortir de l'accord de Paris alors, comme dans tout trait\u00e9 il y a un article fait l'article 28 qui permet une sortie et, normalement, il faut \u00eatre rest\u00e9 3 ans \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'accord et ensuite donner un pr\u00e9avis d'un an avant de pouvoir sortir 4 ans c'est la direction mandat c'est la dur\u00e9e sont l\u00e0, maintenant, il y a une faille juridique, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, dans l'accord, la convention-cadre des Nations unies sur le changement climatique, sign\u00e9 en 94 vous accord donc du coup \u00e7a fait beaucoup plus que 3 ans pour la il pourrait peut-\u00eatre sortir avant, maintenant, je dirais qu'\u00e0 la limite, \u00e7a c'est l'aspect symbolique : le bleu, la chose la plus importante, c'est qu'effectivement il va relancer le charbon parce qu'il va pouvoir le faire, mais en tout cas, il en a bien attention le le plan Obama \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suspendu par la Cour supr\u00eame, donc l\u00e0 on va on va \u00e9videmment continuer maintenant tension les USA c'est tout \u00e0 fait paradoxale, c'est-\u00e0-dire que vous avez des \u00c9tats, comme par exemple la Californie qui eux ne vont \u00e9videmment rien changer dans leur politique pro- climat maintenant autre chose extr\u00eamement importante, c'\u00e9tait annonc\u00e9 r\u00e9cemment par la Chine et dans le cas de la COP 22, la Chine a dit non, nous ne sortirons pas sa version \u00e9tait tr\u00e8s grave, ce qui l'entra\u00eene derri\u00e8re lui la Chine parce que l\u00e0 on descendait en dessous du quorum et l\u00e0 effectivement il pouvait casser l'accord de Paris mais les Chinois sont pas fous, ils savent tr\u00e8s bien que l'\u00e9nergie de l'avenir n'est pas et ils ont des raisons internes en terme de pollution due au charbon pour sortir le plus t\u00f4t possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [85%] :\r\nDonc Virginie repas, l'effet domino pour vous ce que va faire Donald Trump sortir une part sortir au fond, vous nous dites, les cons\u00e9quences seront les m\u00eame s'ils ne sortent pas, ils pourraient tr\u00e8s bien y rester dans cet accord la COP 21 puis ne rien faire, \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nProbl\u00e8me, c'est qu'il ne va rien faire, alors il y a pas forc\u00e9ment sortir il va rien faire, alors ce qui est plus grave, apr\u00e8s, c'est compliqu\u00e9 parce que, en fait, il y a aussi un effet d'entra\u00eenement c'est-\u00e0-dire que malheureusement aujourd'hui, on a tendance \u00e0 dire comme responsable des personnalit\u00e9s souvent assez borderline, il est pas le seul dans le genre, et donc effectivement il peut inciter d'autres si, par exemple, certains pays d'Europe tourne allez savoir l'Allemagne peut tr\u00e8s bien faire sortir malgache qui Charlie en Allemagne voil\u00e0 et puis vous vous en France, on sait pas ce qui va arriver en 2017 on sait pas ce qui va arriver en 2022, on a quand m\u00eame pour le moment, l'esp\u00e8ce de vague de fond m\u00eame pas conservatrice disons vraiment de droite tr\u00e8s dure pour ne pas dire de droite extr\u00eame, \u00e9videmment, si ces gens arrivent dans plusieurs endroits au pouvoir, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est m\u00eame pas des gens qui sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 l'aspect scientifique du jour, ni franchement au bien public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [89%] :\r\nDonc effet domino oui mais pas vis-\u00e0-vis de la Chine, \u00e7a vous dit que la Chine a pris ses responsabilit\u00e9s, elle a compris, elle vient de le dire, donc, donc au contraire en fait que ce \u00e0 quoi on va peut-\u00eatre assister, c'est un choc sur ce terrain -l\u00e0, du climat, un choc Chine- \u00c9tats-Unis ou la Chine prendrait le Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [85%] :\r\nAlors pas entre \u00c9tats-Unis, si vous voulez, Chine, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je pense qu'effectivement c'est un choc, un choc, il arrive un moment donn\u00e9 o\u00f9 les informations sont de plus en plus pr\u00e9cise encore r\u00e9cemment, l'Organisation mondiale de la m\u00e9t\u00e9orologie nous annoncer qu'effectivement on pouvait confirmer qu'il avait un lien entre les ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames et le changement climatique en cours comme vous savez le r\u00e9chauffement moyen s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, on est l\u00e0, au-del\u00e0 des 1 degr\u00e9s par rapport aux aux valeurs pr\u00e9industriel m\u00eame dans certains \u00e0 3 enfin avoir voir en tout cas on est entre 1 et 1 3 on \u00e9tait il y a 3 ans, a simplement 8/10\u00e8me 5 centi\u00e8mes au-dessus des, des, des valeurs pr\u00e9industriel, donc effectivement on a une donne qui devient quand m\u00eame assez diff\u00e9rentes les effets n\u00e9gatifs du changement climatique se font sentir se feront de plus en plus sentir, donc il est clair que les \u00c9tats-Unis ne vont pas mener la danse l\u00e0- dessus et je dirais que d'une certaine mani\u00e8re, c'est peut-\u00eatre pour eux que c'est le plus dangereux, c'est d\u00e9j\u00e0 un des pays qui souffrent le plus, enfin p\u00e9cuniaire celui qui souffre le plus du changement climatique, pas en termes de sant\u00e9 ou de d'atteinte aux aux individus, mais en termes p\u00e9cuniaires, donc en fait c'est \u00e7a en termes p\u00e9cuniaires, c'est quelle quelle sera la la revue les infrastructures, c'est sa restructure, vous pouvez vous vous vous pensez \u00e0 Sandy vous pensez aux aux tornades, etc, il y a effectivement un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il y aura un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 aussi en terme de mont\u00e9e de la de la hauteur moyenne des, des, des m\u00e8res \u00e7a aussi l'impact va \u00eatre extr\u00eamement lourd, donc c'est un pays qui est \u00e0 la fois a aussi, comment dire, va se retrouver \u00e0 peu pr\u00e8s dans la position s'est retrouv\u00e9 \u00e0 quelques mois durant sa campagne, lorsqu'il est all\u00e9 raconter aux Californiens qui avait pas la s\u00e9cheresse, \u00e7a, \u00e7a dure pas tr\u00e8s longtemps, on peut avoir un vent de folie \u00e0 moment donn\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9 va revenir et donc et surtout il va faire appara\u00eetre sont pay\u00e9s comme un pays compl\u00e8tement ringard et d'une part, retour au charbon Retour \u00e0 la sid\u00e9rurgie, refus des renouvelables indiff\u00e9rence totalement num\u00e9rique et \u00e0 ces d\u00e9fis, c'est terrible, ici, c'est l'esp\u00e8ce ou les 2 coups de balancier en arri\u00e8re assez horrible j'et vous savez qu'aujourd'hui, le bruit est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis, comme quoi c'est un pr\u00e9sident qui ne finira probablement pas son mandat parce qu'il y aura sans doute des proc\u00e9dures d'une p\u00eache monte aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [86%] :\r\nOui, alors avant d'en arriver l\u00e0, juste doit voulait pas sociologue mais enfin ni anthropologue et philosophe au fond pourrait r\u00e9pondre \u00e0 cette question et comme pour pourquoi les Am\u00e9ricains qui sont de loin pas tout ce climato-sceptiques ont pass\u00e9 sur ce th\u00e8me -l\u00e0, au fond, on peut, on peut imaginer disons qu'on la rel\u00e8ve souvent la peur s\u00e9curitaire, la peur de l'autre, immigration, etc, le climat n'a pas du tout jouer au fond les Am\u00e9ricains se se se fiche de \u00e7a, comment expliquer qu'ils \u00e9lu quelqu'un qui soit r\u00e9visionnistes sur le plan de du du r\u00e9chauffement climatique, parce que le climato-scepticisme est quasiment assimilable \u00e0 cela, comment expliquer que \u00e7a n'est pas jou\u00e9, selon vous, c'est la politique du court terme avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [83%] :\r\nTout \u00e7a dans ce type de complexe, si vous voulez le le climato-scepticisme vraiment attach\u00e9 au Parti r\u00e9publicain, si vous \u00eates r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates ipso-facto climato-sceptiques, c'est-\u00e0-dire en France les gens comme Claude All\u00e8gre qui sont pas droite et qui sont tr\u00e8s climato-sceptiques, c'est pas forc\u00e9ment droit clair c'est ainsi Wim peut-\u00eatre bien s\u00fbr, \u00e9videmment, ce n'est pas n\u00e9cessairement droite mais, disons que politiquement sur le Ghana recouvrement statistique, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que \u00e7a va, \u00e7a va jouer donc aux \u00c9tats-Unis, on a eu un effort pour un certain nombre de lobbies qui sont connues depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps pour instiller le doute sur la question du changement climatique, c'est des centaines de millions dollars c'est document\u00e9 maintenant qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour ce faire et \u00e7a a r\u00e9ussi \u00e7a, c'est la 1\u00e8re ma 2\u00e8me, remarque -t-il pas les Am\u00e9ricains parce qu'alors l\u00e0 en l'occurrence, on a affaire \u00e0 un clivage oui c'est moi tr\u00e8s ils \u00e9taient j'ai j'ai j'aurai jamais \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 0 23 pourcent alors alors fait en terme de masse, si voulez en terme de nombre de devoirs de Clinton Alain 200000 de plus c'est le le ph\u00e9nom\u00e8ne des grands \u00e9lecteurs, cette institution qui date du d\u00e9but de la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [92%] :\r\nAlors la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains, disant ne ne ne consid\u00e9rait pas le climat comme pr\u00e9occupation un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [87%] :\r\nEnfin le ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'un clivage \u00e9norme, j'avais un ami am\u00e9ricain hier sur Sky, qui me disait c'est c'est terrible, il y a la moiti\u00e9 des gens qui sont comme moi, d\u00e9prim\u00e9, disait -il, et l'autre moiti\u00e9 enchant\u00e9, moi j'ai du mal \u00e0 comprendre mais enfin manifestement c'est effectivement le cas, donc on a affaire, un clivage \u00e9norme et ce clivage n'est pas simplement si voulez sur le climat, les gens sont en m\u00eame temps cr\u00e9ationniste etc, c'est une esp\u00e8ce de retour vers le pass\u00e9, probablement li\u00e9e \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'angoisse devant la population blanche en termes d\u00e9mographiques sont n\u00e9cessairement surpasser, \u00e0 l'avenir par si vous voulez les les autres, ceux qui ne sont pas blancs en quelque sorte et et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui explique dans rien mais en tout cas, il y a vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s curieux et Donald Trump a beau \u00eatre un batteur de feu de foire en attendant il a vis\u00e9 juste dire il a eu un discours qui a fait mouche et qui a vraiment \u00e0 emporter l'adh\u00e9sion de millions de personnes, \u00e7a aussi, c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [88%] :\r\nPosant la question comme \u00e7a, une question rh\u00e9torique journalistiques, peut-\u00eatre aussi est -ce qu'on exag\u00e8re pas un peu la menace Trump, on sait que, on conna\u00eet le le fonctionnement des institutions am\u00e9ricaines et \u00e0 la pr\u00e9sidence et puis il y a, il y a le congr\u00e8s alors certes qui lui est acquis, mais enfin, tous les r\u00e9publicains ne sont pas derri\u00e8re lui et est ce qu'il va v\u00e9ritablement pouvoir mettre en place tout ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [88%] :\r\nProbablement pas, donc j'ai j'ai j'ai, j'esp\u00e8re, mais il va sans doute pouvoir mettre en place une partie de ce qu'il dit, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu que les r\u00e9publicains ont un petit peu chang\u00e9 durant sa campagne et quand une partie de l'appareil, qui \u00e9tait vrai, qu'il \u00e9tait vraiment maintenant, ils n'ont plus vraiment choix donc c'est en fait l'\u00e9volution de l'opinion, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, qui va effectivement d\u00e9cider de l'avenir des choses lorsqu'il va aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, il annonce tout de suite hein, puisque il annonce d\u00e9j\u00e0 qu'il va envoyer 3 millions de, de, de, de, de clandestins qu'il va commencer \u00e0 construire son meilleur etc, d'ailleurs, c'est une esp\u00e8ce de phobie chez lui les murs, enfin il y ensuite de murs compte la pollution \u00e7a non, non, non, mais vous savez le l'anecdote en Ecosse, il y a, il est propri\u00e9taire d'un terrain de golf, les gens ne voulaient pas, etc, il a fait construire autour des propri\u00e9taires qui r\u00e9sistent et qui ne veulent pas lui vendre sa maison, un mur enfin \u00e9coutez c'est c'est c'est assez dramatique c'est : voil\u00e0, c'est la mani\u00e8re dont il s'est comport\u00e9 comme homme d'affaires, \u00e7a va sans doute \u00eatre la mani\u00e8re dont il va se comporter comme pr\u00e9sident, donc oui, on peut imaginer qu'au bout d'un moment, il y a une partie des r\u00e9publicains qui va commencer \u00e0 voir les choses de fa\u00e7on relativement sceptique d'autant que la personne qui l'a nomm\u00e9 comme son 1er je suis quel est le titre exact mais et que et chef de cabinet, oui voil\u00e0 chef de cabinet, exactement, que c'est quelqu'un qui a fait un rapport disant attention, apr\u00e8s l'\u00e9chec de Romney si on continue, d\u00e9fendent les m\u00eames th\u00e8mes d\u00e9mographiquement, nous sommes morts oui, donc il y a bien cette conscience aux \u00c9tats-Unis, donc il y a bien une partie des r\u00e9publicains qui n'esp\u00e8re ne le suivra pas et et on peut esp\u00e9rer qu'il aura dans son propre camp, une opposition, en tout cas c'est c'est l'espoir qu'on peut formuler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [85%] :\r\nToutes les copains c'est conf\u00e9rence des parties ne sont pas aussi d\u00e9terminantes que l'\u00e9tait la COP 21, celle de Paris, l'an dernier, que faut -il attendre Dominique Bourg de la COP 22 \u00e9tait en cours depuis quelques jours \u00e0 Marrakech qu'est -ce qu'on peut dire des n\u00e9gociations en cours, est ce qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 est -ce est -ce que l'Alfa \u00e9lection de Monsieur Trump a d\u00e9j\u00e0 eu un impact sur les n\u00e9gociations en cours \u00e0 Marrakech. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [85%] :\r\nAlors \u00e0 impact moral, c'est \u00e9vident, j'ai plusieurs amis qui sont l\u00e0, il y a, il y a une esp\u00e8ce de, de, de vente des primes pour le maintenant, encore une fois, les choses sont quand m\u00eame relativement compagnon comme vous le disiez, effectivement, c'est pas une COP d\u00e9cisive sur la 1\u00e8re COP apr\u00e8s Paris, elle avait pour objet de, de, d'essayer d'avancer dans la mise en oeuvre et notamment dans les r\u00e8gles, pour eux, pour mettre au point, \u00e9largir approfondir les les fameuses engagements nationaux une d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a c'est l'aspect le plus important de la COP pas l\u00e0 dessus on n'avance pas beaucoup hein et puis effectivement le climat actuel fait qu'on va pas terriblement avanc\u00e9, on n'a pas avanc\u00e9 sur la question, agriculture n'avance pas tellement sur ces ces choses -l\u00e0, bon voil\u00e0 c'est mais en m\u00eame temps c'est aussi la vie diplomatique classique, on a si vous voulez des des conf\u00e9rences pr\u00e9paratoires et puis le temps en temps, il y a des dates tr\u00e8s importantes, la prochaine date tr\u00e8s importante, c'est 2018, l'enjeu, c'\u00e9tait un des enjeux de cette comme 22 c'est de faire de 2018 une COP o\u00f9 on va commencer \u00e0 arriver, les engagements puisque comme vous le savez les actuels engagements de la 3 degr\u00e9s et puis il y aura la COP 23 o\u00f9 l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va faire un 1er bilan des engagements et Holiday si on n'y a pas parvenu en 2008 c'est l\u00e0 vraiment revoir les engagements pour la p\u00e9riode 2025, 2030. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [78%] :\r\nOui, imaginons un ouragan tels que Katrina 2004 pendant la pr\u00e9sidence Trump qui qui ces ouragans qui scientifiquement sont aussi dues aux aux aux perturbations climatiques des tracas, je sais pas si c'est le terme d\u00e9traquage du climat, oui, c'est \u00e9norme, il y r\u00e9agirez comment la rigueur dirait non seulement le climat, c'est une voil\u00e0 c'est un c'est un ouragan comme un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [79%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a, je veux dire, il est all\u00e9 parce que l\u00e0, il serait face \u00e0 l'opinion publique comme mais il est all\u00e9 dire aux Californiens qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce serait chez eux c'est c'est quand m\u00eame relativement fort si les trains peut vous dire ici non sur cette table, j'avais pas un tapis rouge, il y a aucun probl\u00e8me qui ne cesse de faire \u00e7a, il a r\u00e9ussi \u00e0 attirer des \u00e9lecteurs en mentant sciemment, tout le monde savait qu'il mentait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [88%] :\r\nQuel quel nombre de mesures peut -il prendre la tr\u00e8s concr\u00e8tement les premi\u00e8res c'est vous dites rouvrir les mines de charbon, rouvrir les aci\u00e9ries mais tout \u00e7a ne se fait pas en an en 3 mois, ni m\u00eame raciste, ni m\u00eame peut-\u00eatre en une ann\u00e9e ou 2 au fond il y il il aura l'intention de prendre ces mesures qui ne seront peut-\u00eatre m\u00eame pas effective \u00e0 la fin de sa pr\u00e9sidence, s'il y arrive, vous l'avez dit, sera peut-\u00eatre menac\u00e9s d'ici l\u00e0 par un une proc\u00e9dure d'impeachment tout \u00e7a ne restera peut-\u00eatre que des paroles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [90%] :\r\nProbablement pas en totalit\u00e9, \u00e7a serait quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est quand m\u00eame le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en tout cas, il s'est donn\u00e9 les moyens pour torpiller l'int\u00e9rieur, l'Agence de protection de l'environnement, alors bon fl\u00e2ner un petit peu fait mais l\u00e0 non, l'id\u00e9e, c'est vraiment de la supprimer, oui on va voir, mais s'il arrive \u00e0 \u00e7a c'est \u00e9norme, de toute fa\u00e7on, oui, ce qu'il faut bien voir, c'est que dans sa lutte sur les aspects climatiques, il est en prolongement d'une partie de l'establishment r\u00e9publicain, donc c'est \u00e7a qui fait que si vous voulez, \u00e7a donne quand m\u00eame un certain cr\u00e9dit technique normalement il et la Cour supr\u00eame et une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s pour d\u00e9truire un certain nombre de choses en termes de protection de l'environnement, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [92%] :\r\nDominique Bourg voil\u00e0 pour Donald Trump et les perspectives concernant le climat on va commenter la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question qui est pas tr\u00e8s loin, pr\u00e9sident, laquelle on parle beaucoup de la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a concerne la Suisse tr\u00e8s directement, alors que les Suisses Esther, Coco vote pour arr\u00eater toutes leurs centrales d'ici 2029. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [91%] :\r\nLa NZZ rappelle ce matin que la Suisse d\u00e9tient le plus vieux parc de centrales nucl\u00e9aires encore en service du monde, la centrale de Batna ou un produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis 1969 malgr\u00e9 tout l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire consid\u00e8re le parc suisse comme sur mais une \u00e9tude de Dieter Meier, un ancien membre des autorit\u00e9s de surveillance du du nucl\u00e9aire allemand le contredit : il estime lui que l'exportation de M\u00fchleberg de Bettina au nez plus raisonnables, car ces sites n'ont pas suffisamment renforc\u00e9 leur s\u00e9curit\u00e9, sur la base des exp\u00e9riences n\u00e9gatives v\u00e9cues il consid\u00e8re aussi que le m\u00e9lange d'anciennes et de nouvelles technologies pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales pose de nouveaux probl\u00e8mes et pourtant ces centrales nucl\u00e9aires suisses ont r\u00e9ussi le stress tests europ\u00e9ens men\u00e9s apr\u00e8s l'accident de Fukushima, ce qui n'emp\u00eache pas les 2 d\u00e9tracteurs d'estimer que les experts n'\u00e9taient pas assez ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:39) [86%] :\r\nEt dans le temps une opinion du conseiller national Vert Daniel Barella ancien syndic de Lausanne aussi est largement favorable \u00e0 l'initiative pour la sortie imm\u00e9diate du nucl\u00e9aire sortir nucl\u00e9aire justement c'est possible son Black \u00e0 Ottignies \u00e9nergies sales, dit -il, il prend l'exemple si l'initiative est accept\u00e9e, 3 centrales devraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s l'an prochain, or actuellement la gauche date la plus dr\u00f4le de la plus grosse de Suisse et Bettina Oran sont arr\u00eat\u00e9s, elles repr\u00e9sentent presque la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire suisse et aucun Black n'est pr\u00e9vue, cet argument est donc pour lui de la pure tromperie du peuple pour ce qui est les \u00e9nergies sales, le r\u00e9seau \u00e9lectrique europ\u00e9en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 interconnect\u00e9s, la Suisse consomment d\u00e9j\u00e0 du nucl\u00e9aire, du charbon et du gaz \u00e9trangers et Daniel Breda rappelle aussi que les \u00e9lectriciens suisses sont propri\u00e9taires \u00e0 l'\u00e9tranger de capacit\u00e9s \u00e9oliennes et solaires qui repr\u00e9sente plus que la production de de des centrales qui devraient \u00eatre fin 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [80%] :\r\nOn vote fin novembre donc pour pour arr\u00eater, c'est l'initiative d\u00e9verser ses centrales plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, vous, vous pensez que \u00e7a peut passer devant le peuple, Dominique Bourg du sondages sont plut\u00f4t faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [88%] :\r\nOui, j'ai j'esp\u00e8re toutefois personnellement, je peux vous dire que je n'ai pas tellement de doutes sur la n\u00e9cessit\u00e9 qu'il y a un a vot\u00e9 en faveur de cette initiative, alors pas du tout un sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire mais ce que je sache, l'un des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants : la s\u00e9curit\u00e9, c'est quand m\u00eame la cuve la cuve sa Susan de la remplace par des \u00e9videmment pas voir ce qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur, contenu du du degr\u00e9 de radioactivit\u00e9, donc l\u00e0 il y a un \u00e9l\u00e9ment si vous voulez de s\u00e9curit\u00e9 majeur qui s'affaiblit, plus on avance dans le temps et comme vous l'avez rappel\u00e9, ce sont les plus vieilles centrales en exercice, donc il y a un \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9curit\u00e9 qui est \u00e9vident, par ailleurs, on a vu \u00e0 la fois pour le co\u00fbt du kilowatt heure pour le coup, en cas d'accident pour le coup, d\u00e9mant\u00e8lement etc tous les co\u00fbts du nucl\u00e9aire explose oui ne semble pas que ce soit vraiment une \u00e9nergie d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [74%] :\r\nDans l'intervalle, si on en ferme le robinet nucl\u00e9aire on compense par un peu d'charbon etc par un peu clair est -ce que et voil\u00e0 c'est c'est c'est \u00e9thiquement un peu compliqu\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [87%] :\r\nEnfin \u00e9coutez un peu hypocrite, si, si, effectivement, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait appliqu\u00e9 et si on resserrer un peu les choses, en terme de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, je pense qu'il aura absolument aucune difficult\u00e9 \u00e0 se passer du nucl\u00e9aire, je dirais que c'est seulement si on a pris cette d\u00e9cision, qu'on verra si vous la volont\u00e9 s'exprimer pour un d\u00e9veloppement plus cons\u00e9quent, par exemple, du solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [89%] :\r\nJe rappelle que, \u00e0 propos, un autre d\u00e9bat aura lieu ce soir sur la sortie du nucl\u00e9aire dans Forum en vue de la votation du 27 novembre prochain sur cette initiative des Verts forum re\u00e7oit d\u00e8s 18 heures 30, l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Torrent c'est le PLR, Beno\u00eet Genecand et ouvrira la ligne aux auditeurs \u00e0 propos de scrutin autre scrutin qui concerne la France, \u00e0 une semaine du 1er tour des primaires de la droite fran\u00e7aise de livres sur Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:35) [88%] :\r\nOui, un article intitul\u00e9 dans le temps, Nicolas Sarkozy face \u00e0 lui- m\u00eame, alors le 1er de ses livres, Nicolas et les vampires d'un ancien de l'homme et confidents de Londres \u00e0 tous, Fran\u00e7ois Hollande Serge Raffy s'emploie lui \u00e0 d\u00e9crire l'homme habile dans le duel, la confrontation, le rapport de force et l'autre ouvrage compl\u00e8te bien le propos, dit l'article, c'est celui de l'intervieweur de France- Info apr\u00e8s RTL pendant longtemps, Jean-Michel Apathie, avec pour titre : on prend presque en parenth\u00e8ses presque les m\u00eames et on recommence, plus fort que tout le monde, innovant, audacieux, Nicolas Sarkozy, avant d'\u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 sa condition ordinaire devant la r\u00e9sistance des gens et des choses \u00e0 son agitation aussi vaine qu'inutile, Nicolas Sarkozy se met en sc\u00e8ne, de fa\u00e7on parfois inconvenante mais qu'importe, le but est de dominer et d'occuper l'espace oui Bourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [96%] :\r\nParmi les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine, ce qui en a un qui vous convainc plus sur les questions climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [88%] :\r\nOui, c'est pas difficile puisque quelqu'un comme Nicolas Sarkozy, qui est pr\u00eat \u00e0 dire un peu tout ce qui passe pour essayer de glaner des voix s'est d\u00e9clar\u00e9 Trump bien et climato-sceptiques donc effectivement ma sympathie concluant l'exclut pour l'exclut, Jupp\u00e9 ou Nathalie Kosciusko-Morizet sont des gens qui effectivement sont la rel\u00e8ve de l'environnement, oui, oui, non, alors elle, elle conna\u00eet parfaitement le sujet, elle a une conviction dans le domaine et puis Alain Jupp\u00e9, effectivement, c'est pas du tout climato-sceptiques, c'est quelqu'un qui continuera dans la suite de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par Hollande sur ce sujet, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:01) [91%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre vu \u00e7a, Nicolas Sarkozy a propos\u00e9 hier la mise en place d'une taxe carbone de 1 \u00e0 3 pourcent sur sur les produits am\u00e9ricains import\u00e9s en Europe si Monsieur Trump d\u00e9noncer l'accord de Paris sur le climat, on boucle Limbaugh, vous avez vu \u00e7a et c'est c'est quoi une proposition pour \u00e9pater la galerie, o\u00f9 il doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:18) [88%] :\r\nNon alors de trouver pour le faire tout seul, c'est une d\u00e9cision qui pourrait se faire \u00e0 l'\u00e9chelle de de l'Europe, ce serait faisable mais o\u00f9 et je vois pas ce ne serait pas faisable, on voit bien qu'on est dans une alors que c'est totalement contradictoire avec les trait\u00e9s, c'est contradictoire, que c'est le taffetas \u00e9quipe apparemment elle est enterr\u00e9e, mais, mais c'est peut-\u00eatre des choses vers lesquels on va aller si effectivement on voit une partie des pays allez vraiment de l'avant en terme de lutte contre le changement climatique, ils n'auront pas d'autre solution que de trouver des moyens de d\u00e9fense comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:49) [90%] :\r\nVous imaginez la guerre entre la France et les \u00c9tats-Unis, c'est les Fran\u00e7ais taxe de 3 pourcent les les produits am\u00e9ricains import\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [87%] :\r\nOn est dans une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, on voit beaucoup de choses, cette affaire, et donc c'est effectivement pas impossible \u00e0 partir du on, on va dans le taffetas est mort avec avec probl\u00e8me toute fa\u00e7on il \u00e9tait pas en tr\u00e8s bonne forme le c\u00e9tac\u00e9 quand m\u00eame un gag parce que m\u00eame quelqu'un comme Guillaume Piketty nous dit ben \u00e9coutez, c'est quand m\u00eame un dr\u00f4le de remanier qui \u00e9crit l'de ma\u00efs fran\u00e7ais excusez -moi Thomas Piketty, qui va \u00e0 l'encontre effectivement les engagements climatiques et surtout qui reprend quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 mis au point dans les ann\u00e9es 50 pour d\u00e9fendre d\u00e9fendre certaines grandes compagnies contre les pays africains notamment, dont on pensait que les syst\u00e8mes judiciaires \u00e9taient pas tout \u00e0 fait stable se maintenant ce syst\u00e8me -l\u00e0, avec des juges priv\u00e9s qu'on veut nous imposer et j'ai assez peu entendu quand on a parl\u00e9 du ou quand on parle du syndicat pour moi c'est une des raisons essentielles du refus de ce genre de traiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:42) [91%] :\r\nDans le d\u00e9p\u00f4t que vous l'avez dit merci beaucoup Dominique Bourg, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T07:39:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "Philosophe, professeur  - Institut g\u00e9ographie et durabilit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1556690", "internalArchiveId": "AA1611556731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Donald Trump, le cracheur de feu", "publicationDate": "2016-11-13T21:00:00Z", "durationSec": 2460, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:50:57Z", "subTitles": ["10:00:00:05  10:00:01:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:22  10:00:11:18\r\n     La foule scande \"USA !\"\r\n\r\n10:00:11:23  10:00:16:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:10  10:00:19:03\r\n        -20 janvier 2017.\r\n\r\n10:00:21:00  10:00:23:13\r\nJour d'investiture \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:00:23:18  10:00:30:04\r\nLe 45\u00e8me Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n pr\u00eate serment: Donald J.Trump.\r\n\r\n10:00:33:20  10:00:36:18\r\n       Une foule l'acclame\r\n\r\n10:00:36:23  10:00:39:19\r\n     -Beaucoup ne pensaient\r\n      jamais vivre ce jour\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:42:18\r\n        o\u00f9 les Etats-Unis\r\n   changeraient \u00e0 tout jamais.\r\n\r\n10:00:47:06  10:00:49:16\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:52:07\r\n     La foule scande \"USA !\"\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:54:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:54:17  10:00:57:11\r\n  -Tout commence en juin 2015,\r\n\r\n10:00:57:15  10:01:02:06\r\n    lorsque Donald Trump descend\r\nde son appartement de la Trump Tower\r\n\r\n10:01:02:11  10:01:06:13\r\n  pour annoncer sa candidature\r\n  aux primaires r\u00e9publicaines\r\n\r\n10:01:06:18  10:01:08:14\r\n  en vue de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:01:28:17  10:01:34:09\r\n -D\u00e8s le d\u00e9but, le th\u00e8me central\r\n    de sa campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:36:10\r\n      ne fait aucun doute.\r\n\r\n10:02:05:19  10:02:11:00\r\n-Tr\u00e8s vite, on assiste aux premi\u00e8res\r\n   effusions de sang politiques.\r\n\r\n10:02:11:05  10:02:13:07\r\n    Le Daily News fait sa une\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:15:19\r\n  en affichant Trump en clown.\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:18:03\r\n La grande majorit\u00e9 des experts\r\n\r\n10:02:18:08  10:02:21:17\r\n   se moquent de ses chances \r\n   d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n10:02:21:22  10:02:25:07\r\n        -Ma th\u00e9orie est la m\u00eame\r\n         que celle des ovnis.\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:27:17\r\n      L'impr\u00e9visible se produira.\r\n\r\n10:02:27:22  10:02:30:22\r\n               Donald Trump\r\n        en est le parfait exemple.\r\n\r\n10:02:34:08  10:02:37:20\r\n    -Durant 25 ans, T.Borkaw\r\n  occupe une position influente\r\n\r\n10:02:38:01  10:02:39:18\r\n   dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:02:39:23  10:02:44:04\r\n    en tant que pr\u00e9sentateur\r\n du t\u00e9l\u00e9journal du soir sur NBC.\r\n\r\n10:02:44:10  10:02:49:07\r\nL'investiture de 2017 sera la 12\u00e8me\r\n   de sa prestigieuse carri\u00e8re.\r\n\r\n10:02:49:11  10:02:54:06\r\n   Il avoue ne jamais avoir vu\r\nune telle campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:02:54:11  10:02:59:05\r\n{\\an3}-Quand il s'est lanc\u00e9 dans la course,\r\n    il \u00e9tait plus connu et plus riche\r\n\r\n10:02:59:10  10:03:01:19\r\n   que n'importe quel autre candidat.\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:05:03\r\n        Le fait qu'il puisse financer\r\n                sa campagne,\r\n\r\n10:03:05:08  10:03:07:11\r\n{\\an3}       \u00e7a a interpell\u00e9 les citoyens.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:17:17\r\n{\\an3}     Les Am\u00e9ricains veulent vraiment\r\n             la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n10:03:17:22  10:03:20:15\r\n{\\an3}                Ils ont le sentiment\r\n                 de ne plus l'avoir.\r\n\r\n10:03:20:20  10:03:24:19\r\nCela a provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9\r\n    et suscit\u00e9 de la col\u00e8re.\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:28:19\r\n  -Le pays n'avait jamais connu\r\n         un tel climat.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:32:08\r\n            Cela joue\r\nen faveur des comp\u00e9tences vari\u00e9es\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:33:23\r\n      et uniques \u00e0 D.Trump,\r\n\r\n10:03:34:04  10:03:38:23\r\n  selon le chroniqueur politique\r\nM.Taibbi du magazine Rolling Stone.\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:18\r\n-Il n'est pas un homme politique,\r\n\r\n10:03:41:23  10:03:44:14\r\n   mais il a ce que les autres\r\n           n'ont pas.\r\n\r\n10:03:44:19  10:03:49:19\r\n{\\an3}    C'est une vedette qui voit cette\r\n    \u00e9lection comme une t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:03:50:00  10:03:52:08\r\n{\\an3}     domaine dans lequel il excelle.\r\n\r\n10:04:13:16  10:04:18:23\r\n    -Le succ\u00e8s des 14 saisons\r\nde cette t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 lui a permis\r\n\r\n10:04:19:04  10:04:22:20\r\n     de gagner une notori\u00e9t\u00e9\r\n allant bien au del\u00e0 de son nom.\r\n\r\n10:04:23:01  10:04:26:12\r\n{\\an5}Il donne l'image d'un milliardaire\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:29:16\r\n    qui sait comment r\u00e9soudre\r\n         les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:29:21  10:04:32:19\r\n          Il sait aussi\r\n    comment cr\u00e9er le conflit.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:36:06\r\n            -Bien avant que Trump\r\n         ne se lance dans la course,\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:39:20\r\n        le processus \u00e9lectoral \u00e9tait\r\n            de trouver le groupe\r\n\r\n10:04:40:01  10:04:43:01\r\n          de personnes responsables\r\n              de vos probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:43:06  10:04:45:05\r\n          C'est ainsi qu'on gagne\r\n\r\n10:04:45:10  10:04:47:14\r\n{\\an3}       des \u00e9lections aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:09\r\nEt Trump est fort dans ce domaine.\r\n\r\n10:04:50:13  10:04:52:13\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:04:52:18  10:04:57:04\r\n-Il excelle au jeu des reproches\r\n  et ses partisans le croient,\r\n\r\n10:04:57:09  10:05:02:09\r\ncar ils ont le sentiment qu'on leur\r\na vol\u00e9 leur part du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:05:08:23  10:05:13:09\r\n     Trump attaque les groupes\r\nsur lesquels nombre de ses partisans\r\n\r\n10:05:13:13  10:05:15:12\r\n  ont d\u00e9j\u00e0 un avis d\u00e9favorable.\r\n\r\n10:05:15:17  10:05:17:18\r\n    En bl\u00e2mant le terrorisme,\r\n\r\n10:05:17:23  10:05:22:06\r\nil a dans sa mire les 1,6 milliards\r\n    de musulmans dans le monde.\r\n\r\n10:05:35:18  10:05:38:04\r\n{\\an5} -Il y a deux histoires sur nous.\r\n\r\n10:05:38:09  10:05:40:15\r\n{\\an5}   Celle o\u00f9 nous sommes d\u00e9crits\r\n\r\n10:05:40:20  10:05:43:11\r\ncomme des militants arm\u00e9s terroristes\r\n\r\n10:05:43:16  10:05:47:22\r\n      et celle qui nous d\u00e9crit\r\ncomme des pr\u00e9sum\u00e9s arm\u00e9s terroristes.\r\n\r\n10:05:48:03  10:05:52:22\r\n -Dean Obeidallah est un \u00e9crivain,\r\nanimateur et humoriste de New York.\r\n\r\n10:05:53:03  10:05:56:02\r\n       Il est un musulman\r\n       n\u00e9 aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:05:56:07  10:06:00:00\r\n         Pour lui, Trump\r\n  est un homme d'affaires rus\u00e9.\r\n\r\n10:06:00:05  10:06:04:11\r\n-Beaucoup d'Am\u00e9ricains sont frustr\u00e9s,\r\n      mais tous ne tiennent pas\r\n\r\n10:06:04:15  10:06:08:21\r\n  les Mexicains ou les musulmans\r\n responsables de leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:09:02  10:06:13:20\r\n-Selon D.Obeidallah, les musulmans\r\n am\u00e9ricains craignent que l'appel\r\n\r\n10:06:14:01  10:06:19:15\r\nde Trump \u00e0 l'interdiction d'entrer\r\ndans le pays ne soit qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n10:06:19:20  10:06:21:09\r\n       -C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:23:14\r\n   On sent une peur palpable.\r\n\r\n10:06:23:19  10:06:27:09\r\n   On sent la peur que tout \u00e7a\r\n       ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:06:35:22  10:06:39:07\r\n  -Il donne de la viande rouge\r\n        \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:44:18\r\n{\\an1}Par exemple une carte d'identit\u00e9\r\nsp\u00e9ciale pour les musulmans.\r\n\r\n10:06:56:03  10:07:00:02\r\n   -Trump propose aussi un mur\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:27:11\r\n{\\an3}      -Il adore attirer l'attention.\r\n\r\n10:07:27:16  10:07:31:14\r\n           Il a tr\u00e8s vite r\u00e9alis\u00e9\r\n        qu'en tenant certains propos,\r\n\r\n10:07:31:19  10:07:34:13\r\n        il obtenait des r\u00e9actions\r\n              tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n10:07:34:18  10:07:38:10\r\n          Par exemple avec le sujet\r\n           des Mexicains violeurs,\r\n\r\n10:07:38:14  10:07:41:16\r\n{\\an3}il soul\u00e8ve un toll\u00e9 dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:07:46:20  10:07:48:01\r\n        -Ce message pla\u00eet\r\n\r\n10:07:48:06  10:07:50:11\r\n dans les campagnes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n10:07:50:16  10:07:54:01\r\n      Joe Arpaio est connu\r\n   pour ses m\u00e9thodes muscl\u00e9es\r\n\r\n10:07:54:06  10:07:56:17\r\n  avec les immigrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n10:07:56:22  10:07:58:11\r\n      Il a donn\u00e9 son appui\r\n\r\n10:07:58:15  10:08:02:05\r\n   \u00e0 la candidature de Trump, \r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidence et \u00e0 son mur.\r\n\r\n10:08:02:10  10:08:04:11\r\n{\\an3}      -Quand on parle de fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:08:04:15  10:08:08:01\r\n            l'immigration ill\u00e9gale\r\n         n'est pas l'unique probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:11:21\r\n         Son mur aura aussi un impact\r\n             sur la contrebande.\r\n\r\n10:08:12:02  10:08:15:21\r\n        -Pour le moment,\r\n   cette strat\u00e9gie de campagne\r\n\r\n10:08:16:02  10:08:19:00\r\nmen\u00e9e par Trump atteint ses cibles.\r\n\r\n10:08:19:05  10:08:23:10\r\n -Il est clair que la question \r\n raciale a toujours \u00e9t\u00e9 latente\r\n\r\n10:08:23:14  10:08:28:07\r\n       dans la politique am\u00e9ricaine,\r\n         depuis maintenant 50 ans.\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:33:11\r\n{\\an3} Il y a toujours eu un accord tacite\r\ndans le monde politique \u00e0 Washington\r\n\r\n10:08:33:16  10:08:35:19\r\n{\\an3}     de ne jamais parler ouvertement\r\n\r\n10:08:36:00  10:08:37:15\r\n     des questions raciales.\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:40:11\r\nCa se fait toujours par procuration.\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:43:10\r\n         Et tout \u00e0 coup,\r\n    tous ces gens le suivent.\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:47:06\r\n   Des gens qui par le pass\u00e9 \r\n   communiquaient secr\u00e8tement\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:50:00\r\n      via des organisations\r\n        d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n10:08:50:05  10:08:52:07\r\n        Par exemple celle du KKK.\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:55:21\r\n         Aujourd'hui, ils le font\r\n         un peu plus ouvertement.\r\n\r\n10:09:12:07  10:09:16:02\r\n      -Selon moi, c'est plus culturel\r\n         et racial qu'autre chose.\r\n\r\n10:09:16:07  10:09:20:15\r\n{\\an3}          Si 11 millions de Canadiens\r\nentraient ill\u00e9galement aux Etats-Unis\r\n\r\n10:09:20:20  10:09:25:12\r\n{\\an3}      et acceptaient les emplois que\r\n les Am\u00e9ricains refusent de prendre,\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:23\r\n             on se demanderait\r\n       comment en faire des citoyens.\r\n\r\n10:09:29:04  10:09:32:00\r\n         Mais les personnes basan\u00e9es,\r\n                hispanophones,\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:36:03\r\n          ne correspondent pas\r\n   \u00e0 l'id\u00e9e de beaucoup d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:09:41:08  10:09:46:03\r\n-Le m\u00e9lange de races et l'absence \r\nde rectitude politique ne sont pas\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:15\r\ndes th\u00e8mes nouveaux pour D.Trump.\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:51:03\r\n  Son message porte ses fruits.\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:56:03\r\n Les 3/4 de ses partisans seraient\r\nfavorables \u00e0 ce que l'entr\u00e9e aux USA\r\n\r\n10:09:56:08  10:09:58:04\r\n  soit interdite aux musulmans.\r\n\r\n10:09:58:09  10:10:00:11\r\n    Trump a toujours \u00e9t\u00e9 dou\u00e9\r\n\r\n10:10:00:15  10:10:02:03\r\n      pour semer la zizanie\r\n\r\n10:10:02:08  10:10:05:21\r\n   quand il s'agit de s\u00e9parer \r\n   les tra\u00eetres des patriotes.\r\n\r\n10:10:06:02  10:10:07:23\r\n  Il d\u00e9fie le pr\u00e9sident B.Obama\r\n\r\n10:10:08:04  10:10:11:11\r\n  de prouver qu'il est bien n\u00e9\r\n      sur le sol am\u00e9ricain\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:14:02\r\net qu'il est un pr\u00e9sident l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:29:03\r\n          -La situation\r\n    atteint un point critique\r\n\r\n10:10:29:08  10:10:33:07\r\n    en mai 2011 lors du d\u00eener\r\n  des correspondants de presse.\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:36:09\r\n  Obama est l'invit\u00e9 d'honneur.\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:40:03\r\n    L'homme qui met en doute \r\n   sa l\u00e9gitimit\u00e9 est l\u00e0 aussi.\r\n\r\n10:10:47:10  10:10:51:08\r\n        L'assistance rit\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:53:06\r\n        -Ce qui va suivre\r\n\r\n10:10:53:11  10:10:55:21\r\nfera encore moins rire le Donald.\r\n\r\n10:11:00:05  10:11:04:11\r\n  L'assistance hue et applaudit\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:34:15\r\n...\r\n\r\n10:11:34:20  10:11:38:03\r\n...\r\n\r\n10:11:38:08  10:11:40:19\r\n      -Le Pr\u00e9sident ne l'a pas rat\u00e9.\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:43:21\r\nIl \u00e9tait furieux, il a d\u00fb se dire:\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:46:22\r\n    \"Comment ose-t-il m'attaquer ?\"\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:54:09\r\n        L'assistance rit\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:59:08\r\n-En effet, selon certains, le fait\r\n d'avoir \u00e9t\u00e9 la cible de l'humour\r\n\r\n10:11:59:12  10:12:04:18\r\nd'Obama pourrait avoir pouss\u00e9 Trump\r\n\u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:12:11:10  10:12:16:12\r\n      -La gloire de Trump\r\n   est associ\u00e9e \u00e0 sa fortune,\r\n\r\n10:12:16:17  10:12:21:10\r\ncomme lors de sa premi\u00e8re TV en 1980\r\n   \u00e0 l'\u00e9mission \"The Today Show\".\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:37:08\r\n   -A l'\u00e9poque, la Trump Tower\r\n    qui va faire sa renomm\u00e9e\r\n\r\n10:12:37:12  10:12:40:09\r\nn'est qu'un projet de construction.\r\n\r\n10:13:09:15  10:13:12:01\r\n-C'\u00e9tait il y a plus de trente ans.\r\n\r\n10:13:12:06  10:13:14:09\r\n    Pendant plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n10:13:14:13  10:13:19:08\r\n    l'attraction touristique\r\n\u00e0 New York est D.Trump lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:22:11\r\n          -Si vous marchiez\r\n       sur la Cinqui\u00e8me Avenue,\r\n\r\n10:13:22:16  10:13:27:05\r\n    vous voyiez les gens se prendre\r\n     en photo au pied de sa tour.\r\n\r\n10:13:27:10  10:13:32:07\r\n         Pour plusieurs,\r\n  il incarne le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:36:16\r\n         Il est riche,\r\n   c\u00e9l\u00e8bre et sans complexes.\r\n\r\n10:13:41:17  10:13:45:04\r\n      -Il crie haut et fort\r\n  avoir b\u00e2ti sa propre fortune.\r\n\r\n10:13:45:09  10:13:49:09\r\nMais il est n\u00e9 avec une cuill\u00e8re\r\n   en argent dans la bouche.\r\n\r\n10:13:49:13  10:13:51:21\r\n Fred, son p\u00e8re, s'est construit\r\n\r\n10:13:52:02  10:13:56:13\r\nune fortune de 200 mios de dollars\r\n    en b\u00e2tissant des maisons.\r\n\r\n10:13:56:18  10:13:58:11\r\n     Quand son fils se lance\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:01:16\r\n       dans les affaires,\r\n     il est l\u00e0 pour l'aider.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:05:16\r\n        -Il lui a fourni\r\n  des garanties de financement\r\n\r\n10:14:05:21  10:14:08:03\r\n     et l'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses banquiers\r\n\r\n10:14:08:08  10:14:12:17\r\n     pour qu'il puisse emprunter,\r\n   ce qui lui a permis de se lancer.\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:18:05\r\n           -W.Barrett,\r\n   un journaliste new-yorkais,\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:25:03\r\n\u00e9crit un article sur le jeune magnat\r\nde l'immobilier puis une biographie\r\n\r\n10:14:25:08  10:14:27:05\r\n     non autoris\u00e9e en 1992.\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:30:07\r\n         Trump est alors\r\n     au bord de la faillite.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:34:19\r\n Il menace de poursuivre Barrett\r\n en justice et le fait arr\u00eater.\r\n\r\n10:14:35:00  10:14:38:02\r\n         Selon Barrett,\r\n  les premiers projets de Trump\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:40:14\r\nco\u00fbtent des centaines de millions\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:43:17\r\n           de dollars\r\n  et le financement est arrang\u00e9\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:45:03\r\n          par son p\u00e8re.\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:48:14\r\n       Peu apr\u00e8s, le fils\r\n devient une marque de commerce.\r\n\r\n10:14:48:19  10:14:52:22\r\n -Le nouveau visage du jeune Donald,\r\n\r\n10:14:53:03  10:15:00:05\r\n       qui se lance dans ce projet\r\n     gigantesque, attire les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:15:02:09  10:15:05:07\r\n      -Mais il y a toujours\r\n        des controverses.\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:12\r\n         Selon Barrett,\r\n    \u00e0 ses d\u00e9buts \u00e0 New York,\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:12:06\r\n        Trump a des liens\r\navec des membres connus du crime.\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:16:01\r\n       Il en a aussi quand\r\n il fait construire ses casinos.\r\n\r\n10:15:16:06  10:15:18:22\r\n     -Oui, partout o\u00f9 Donald allait,\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:23:17\r\n         il avait toujours des amis\r\n        et des alli\u00e9s dans la mafia.\r\n\r\n10:15:23:22  10:15:27:03\r\n      -Un autre \u00e9v\u00e9nement \r\n     poursuit encore Trump.\r\n\r\n10:15:27:08  10:15:31:07\r\n Alors qu'il g\u00e8re les locations\r\n   des logements de son p\u00e8re,\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:35:23\r\n le minist\u00e8re de la Justice les \r\naccuse de refuser des locataires,\r\n\r\n10:15:36:04  10:15:37:22\r\n      notamment les Noirs.\r\n\r\n10:15:38:03  10:15:39:23\r\n   Les Trump s'engagent alors\r\n\r\n10:15:40:04  10:15:43:09\r\n         \u00e0 ne pratiquer\r\n aucune forme de discrimination.\r\n\r\n10:15:43:13  10:15:48:02\r\n  Mais la r\u00e9putation de Donald\r\n  quant \u00e0 ses pr\u00e9jug\u00e9s raciaux\r\n\r\n10:15:48:07  10:15:50:10\r\n  le suit depuis cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:02:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:16:02:16  10:16:04:22\r\n...\r\n\r\n10:16:11:02  10:16:13:16\r\n-Mais le sujet ne fait plus rire\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:15\r\n        et Trump continue\r\n    d'\u00eatre accus\u00e9 de racisme.\r\n\r\n10:16:17:20  10:16:22:13\r\n      Selon ce gazouillis,\r\n81 % des victimes de race blanche\r\n\r\n10:16:22:18  10:16:26:11\r\n       aux USA sont tu\u00e9es\r\n    par des Afro-am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:16:26:15  10:16:28:17\r\n    Cela est absolument faux.\r\n\r\n10:16:28:22  10:16:32:09\r\n     Aucun des autres faits\r\n       affich\u00e9s est vrai.\r\n\r\n10:16:33:23  10:16:37:14\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:16:37:19  10:16:40:22\r\n   Lors des r\u00e9unions de Trump,\r\n       la tension raciale\r\n\r\n10:16:41:03  10:16:43:13\r\n          est palpable\r\n   jusqu'\u00e0 ce qu'elle d\u00e9borde.\r\n\r\n10:16:43:18  10:16:48:20\r\n  Chaque rassemblement commence\r\n   avec un message inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:16:49:01  10:16:51:06\r\n -Avant l'\u00e9v\u00e9nement, l'annonceur\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:55:03\r\n              dit au public:\r\n      \"Si quelqu'un s\u00e8me le trouble,\r\n\r\n10:16:55:08  10:16:58:16\r\n          s'il y a un manifestant,\r\n             ne le touchez pas,\r\n\r\n10:16:58:21  10:17:00:17\r\n       ne lui faites pas de mal.\"\r\n\r\n10:17:00:22  10:17:04:01\r\n              Ils expliquent\r\n          qu'il faut l'encercler,\r\n\r\n10:17:04:06  10:17:09:22\r\nscander \"Trump ! Trump ! Trump !\" et\r\nattendre que la s\u00e9curit\u00e9 intervienne.\r\n\r\n10:17:10:03  10:17:13:06\r\n              Tous\r\n     -Trump ! Trump ! Trump !\r\n\r\n10:17:13:11  10:17:17:13\r\n -Mais le processus d'expulsion\r\n   se d\u00e9roule rarement ainsi.\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:25:19\r\n -Lors d'un discours en Alabama,\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:31:11\r\n  un manifestant noir du mouvement\r\nBlack Lives Matter re\u00e7oit des coups.\r\n\r\n10:17:31:15  10:17:33:03\r\n         Selon Trump...\r\n\r\n10:17:42:22  10:17:46:06\r\n      -En G\u00e9orgie la police\r\n   expulse des \u00e9tudiants noirs\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:50:05\r\n     d'un meeting qui a lieu\r\nsur le campus de leur universit\u00e9.\r\n\r\n10:18:03:22  10:18:06:15\r\n -A Louisville, une jeune Noire\r\n\r\n10:18:06:20  10:18:11:01\r\n  est attaqu\u00e9e par un partisan \r\n de Trump, un supr\u00e9matiste blanc\r\n\r\n10:18:11:06  10:18:12:12\r\n           bien connu.\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:16:07\r\n   -Ca se produit dans presque\r\n    tous ses rassemblements.\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:19:02\r\nC'est une sorte d'\u00e9puration rituelle\r\n\r\n10:18:19:07  10:18:20:21\r\n          de la foule.\r\n\r\n10:18:21:02  10:18:25:05\r\n      Quand on r\u00e9fl\u00e9chit,\r\nqu'on se penche sur ce qu'il dit\r\n\r\n10:18:25:10  10:18:31:05\r\n  au sujet des minorit\u00e9, on y trouve\r\n    des insinuations tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n10:18:38:20  10:18:42:20\r\n  -C'est particuli\u00e8rement vrai\r\n  quand Trump lui-m\u00eame menace\r\n\r\n10:18:43:01  10:18:46:07\r\n   de violence un manifestant.\r\n\r\n10:18:59:01  10:19:03:02\r\n  -J'adore quand il dit qu'il aurait\r\n        frapp\u00e9 le manifestant.\r\n\r\n10:19:03:07  10:19:06:08\r\n Il ne s'est jamais battu de sa vie.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:11:11\r\nIl traite les autres de mauviettes\r\n   mais franchement, Donald...\r\n\r\n10:19:11:16  10:19:16:11\r\nIl est du genre \u00e0 se laver les mains\r\n     apr\u00e8s vous l'avoir serr\u00e9e.\r\n\r\n10:19:16:16  10:19:21:04\r\n      -Violence et vulgarit\u00e9\r\nsemblent \u00eatre des th\u00e8mes r\u00e9currents\r\n\r\n10:19:21:09  10:19:23:19\r\nlors des rassemblements de Trump.\r\n\r\n10:19:24:00  10:19:28:08\r\n     Les gestes disgracieux\r\n sont devenus monnaie courante.\r\n\r\n10:19:35:09  10:19:38:11\r\n          -Il ne faut pas seulement\r\n               craindre Trump\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:41:17\r\n          mais aussi les personnes\r\n             attir\u00e9es par lui.\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:46:09\r\n  -Rick Wilson est un strat\u00e8ge\r\n  r\u00e9publicain traditionnaliste\r\n\r\n10:19:46:13  10:19:48:09\r\n   qui pr\u00f4ne le port d'armes.\r\n\r\n10:19:48:13  10:19:52:08\r\n       Il se dit constern\u00e9\r\n    par la campagne de Trump.\r\n\r\n10:19:52:12  10:19:56:14\r\n     Selon lui, son \u00e9lection\r\nm\u00e8nerait le pays \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n10:20:00:15  10:20:05:15\r\n       -Si Trump devient le candidat\r\n    r\u00e9publicain et que, par malheur,\r\n\r\n10:20:05:20  10:20:08:18\r\nil est \u00e9lu pr\u00e9sident, ses partisans\r\n\r\n10:20:08:23  10:20:12:20\r\n           s'attendront\r\n\u00e0 des mesures concr\u00e8tes de sa part.\r\n\r\n10:20:13:01  10:20:17:08\r\n   On a pu voir le c\u00f4t\u00e9 brute\r\n     et avoir un avant-go\u00fbt\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:21:14\r\n     de l'Am\u00e9rique de Trump\r\n      lors de ses r\u00e9unions\r\n\r\n10:20:21:19  10:20:23:11\r\n           avec ses \"Sortez-les !\"\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:27:20\r\n    et ses \"J'ai envie de lui mettre\r\n       mon poing sur la gueule !\"\r\n\r\n10:20:28:01  10:20:32:08\r\n      Quiconque s'int\u00e9resse\r\n   \u00e0 la psychologie des foules\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:34:09\r\n      devrait s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:39:00\r\n   Donald Trump sait tr\u00e8s bien\r\n les manipuler et les exploiter.\r\n\r\n10:20:51:05  10:20:53:06\r\n     -Quoi que vous pensiez\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:56:11\r\ndu profil pr\u00e9sidentiel de Trump,\r\n\r\n10:20:56:15  10:20:59:02\r\nil a d\u00e9j\u00e0 l'avion pour l'emploi.\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:01:03\r\n     Le Boeing 757 de Trump\r\n\r\n10:21:01:08  10:21:05:15\r\n    est tout aussi puissant\r\nque l'Air Force One du pr\u00e9sident\r\n\r\n10:21:05:20  10:21:09:12\r\n     et encore plus luxueux\r\n     avec des robinetteries\r\n\r\n10:21:09:17  10:21:11:08\r\n        en or 24 carats.\r\n\r\n10:21:11:12  10:21:14:05\r\n           Et ce n'est\r\n   qu'un des signes ext\u00e9rieurs\r\n\r\n10:21:14:10  10:21:16:21\r\nde richesse de la campagne de Trump.\r\n\r\n10:21:17:02  10:21:20:06\r\n       Qu'on le qualifie\r\n  de m\u00e2le alpha ou d'\u00e9gotiste,\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:08\r\n     il est convaincu d'\u00eatre\r\n le seul \u00e0 avoir les comp\u00e9tences\r\n\r\n10:21:24:12  10:21:28:13\r\n    pour \u00eatre le PDG des USA\r\nselon le journaliste Tom Brokaw.\r\n\r\n10:21:28:18  10:21:33:01\r\n-Il ne con\u00e7oit pas que tout le monde\r\n    ne partage pas ses valeurs.\r\n\r\n10:21:33:06  10:21:37:22\r\n        Il est convaincu que c'est\r\n      la seule fa\u00e7on d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:43:06\r\n      Beaucoup le croient et veulent\r\n       devenir riches et c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n10:21:45:21  10:21:49:02\r\n-J'\u00e9tais en Iowa quand son avion,\r\n\r\n10:21:49:07  10:21:52:10\r\n          avec son nom\r\n  sur la carlingue, a atterri.\r\n\r\n10:21:52:14  10:21:56:11\r\n  La TV locale \u00e9tait pr\u00e9sente,\r\n       c'\u00e9tait une sc\u00e8ne\r\n\r\n10:21:56:15  10:21:59:21\r\n     sortie de \"James Bond\",\r\n     quelle mise en sc\u00e8ne !\r\n\r\n10:22:00:02  10:22:02:09\r\n Les gens se disaient: \"Ce type\r\n\r\n10:22:02:13  10:22:04:22\r\n      a vraiment r\u00e9ussi !\"\r\n\r\n10:22:05:03  10:22:09:14\r\nTout ce qu'il fait est mis en sc\u00e8ne,\r\n           est th\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n10:22:09:19  10:22:13:17\r\n  -Trump se sert de sa richesse\r\n      pour projeter l'image\r\n\r\n10:22:13:22  10:22:18:03\r\n      d'un candidat honn\u00eate,\r\nredevable \u00e0 aucun groupe d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:22:18:08  10:22:22:02\r\n      et pr\u00eat \u00e0 s'attaquer\r\n   \u00e0 l'establishment corrompu\r\n\r\n10:22:22:07  10:22:23:18\r\n         de Washington.\r\n\r\n10:22:41:21  10:22:45:10\r\n    -C'est le r\u00f4le que Trump\r\n joue \u00e0 l'\u00e9cran et en coulisses.\r\n\r\n10:22:45:14  10:22:47:18\r\n    Selon l'\u00e9crivain Matt Taibbi.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:51:02\r\n    -Il a cr\u00e9\u00e9 ce personnage\r\n\r\n10:22:51:07  10:22:52:22\r\n            de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:54:17\r\n              L'homme fort.\r\n\r\n10:22:54:22  10:23:00:00\r\n         Le sauveur venu au secours\r\n          de l'Am\u00e9rique profonde.\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:05:17\r\n         Il se d\u00e9finit\r\n   comme un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:23:05:22  10:23:10:20\r\n  Il dit \u00eatre l\u00e0 pour prot\u00e9ger\r\n    tout le monde et il dit:\r\n\r\n10:23:11:01  10:23:14:00\r\n           \"Ce milieu est pourri,\r\n           faites-moi confiance.\"\r\n\r\n10:23:20:19  10:23:24:06\r\n  -Imaginez le h\u00e9ros du peuple\r\n       du XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:27:11\r\n        Le milliardaire\r\n     Robin des Bois c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n\r\n10:23:27:15  10:23:30:02\r\n  par des chansons sur Internet\r\n\r\n10:23:30:07  10:23:33:02\r\n           et partout\r\n   dans la culture am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:49:06\r\n    -Les partisans de Trump\r\nveulent le pr\u00e9sident autoritaire\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:52:20\r\n     et anti-establishment \r\n     qu'il a promis d'\u00eatre,\r\n\r\n10:23:53:01  10:23:57:11\r\n     selon Brooke Gladstone\r\nde la radio publique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:23:57:15  10:24:01:02\r\n   -Un papa qui peut r\u00e9soudre\r\n      tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:01:07  10:24:04:04\r\n     C'est comme \u00e7a\r\nqu'ils per\u00e7oivent Trump.\r\n\r\n10:24:14:01  10:24:19:07\r\n-Un homme fort a besoin d'un ennemi,\r\n    de quelque chose \u00e0 combattre\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:22:03\r\n  ou, mieux encore, \u00e0 d\u00e9truire.\r\n\r\n10:24:38:10  10:24:41:14\r\n-Selon la journaliste B.Gladstone,\r\n\r\n10:24:41:19  10:24:45:02\r\n        en ayant recours\r\n   aux pr\u00e9jug\u00e9s et \u00e0 la peur,\r\n\r\n10:24:45:07  10:24:48:23\r\n        Trump correspond\r\n  \u00e0 la d\u00e9finition du d\u00e9magogue.\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:51:22\r\n-D.Trump est un vrai d\u00e9magogue.\r\n\r\n10:24:52:03  10:24:54:01\r\nLes faits ne comptent pas.\r\n\r\n10:24:54:06  10:24:58:00\r\n   Qu'ils soient exacts\r\nou inexacts, il s'en fiche\r\n\r\n10:24:58:05  10:25:00:13\r\n  tant qu'ils lui sont utiles.\r\n\r\n10:25:00:18  10:25:03:20\r\n         Ses partisans\r\n  se fichent de ses positions.\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:09:11\r\n  Quand j'\u00e9coute les personnes\r\n   interview\u00e9es dans la rue,\r\n\r\n10:25:09:16  10:25:12:17\r\n        elles ne parlent\r\n      que de l'homme fort,\r\n\r\n10:25:12:22  10:25:15:12\r\nde sa r\u00e9ussite dans les affaires.\r\n\r\n10:25:19:22  10:25:23:14\r\n  -Selon elle, dans le royaume\r\n      imaginaire de Trump,\r\n\r\n10:25:23:19  10:25:26:18\r\n    la perception de sa force\r\n        est souvent bas\u00e9e\r\n\r\n10:25:26:23  10:25:28:22\r\n       sur des mensonges,\r\n\r\n10:25:29:03  10:25:31:23\r\n   comme le soi-disant succ\u00e8s\r\n        de ses casinos.\r\n\r\n10:25:32:04  10:25:33:14\r\n        -M\u00eame si on sait\r\n\r\n10:25:33:19  10:25:38:05\r\nqu'il a fait faillite,\r\nqu'il a obtenu un pr\u00eat de son p\u00e8re\r\n\r\n10:25:38:10  10:25:43:16\r\nd'un million de dollars, qu'il\r\na coul\u00e9 ses casinos \u00e0 Atlantic City\r\n\r\n10:25:43:21  10:25:46:05\r\n        et que les tours \r\n       qui portent son nom\r\n\r\n10:25:46:10  10:25:49:04\r\n          appartiennent\r\n   \u00e0 des puissances \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:25:49:09  10:25:54:05\r\ndont de nombreuses au Moyen-Orient,\r\n      rien n'a d'importance.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:58:17\r\n-Trump, l'homme fort, se sent proche\r\n       d'autres hommes forts.\r\n\r\n10:25:58:22  10:26:00:04\r\n        Il cite Mussolini\r\n\r\n10:26:00:09  10:26:04:05\r\n      et parle de Poutine\r\n   dans des termes flatteurs.\r\n\r\n10:26:21:16  10:26:24:23\r\n        -Les hommes forts\r\n  tiennent des discours fermes.\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:27:20\r\n           Questionn\u00e9\r\n  sur la l\u00e9galit\u00e9 de la torture\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:31:02\r\n    des suspects terroristes,\r\n       voici ce qu'il dit\r\n\r\n10:26:31:07  10:26:36:11\r\n    aux g\u00e9n\u00e9raux qui devraient\r\nlui ob\u00e9ir s'il devenait pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:26:53:09  10:26:57:17\r\n  -Chaque homme fort, surtout\r\nun candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n10:26:57:22  10:27:00:01\r\n   a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une arme.\r\n\r\n10:27:00:06  10:27:04:10\r\n   Sinon pourquoi l'adversaire\r\n      r\u00e9publicain de Trump,\r\n\r\n10:27:04:14  10:27:08:08\r\n     le s\u00e9nateur Ted Cruz,\r\n   un homme qui vise le poste\r\n\r\n10:27:08:12  10:27:11:11\r\n        le plus puissant\r\n      du monde ferait ceci:\r\n\r\n10:27:11:16  10:27:17:01\r\nenvelopper du bacon autour du canon\r\n d'un fusil AR-15 semi-automatique\r\n\r\n10:27:17:06  10:27:21:08\r\n et tirer cent coup jusqu'\u00e0 ce \r\nqu'il soit cuit comme il l'aime,\r\n\r\n10:27:21:12  10:27:23:16\r\n         croustillant ?\r\n\r\n10:27:28:22  10:27:32:17\r\n   Trump utilise les attaques\r\n     de Paris pour ass\u00e9ner\r\n\r\n10:27:32:22  10:27:34:17\r\n     son discours pro-armes\r\n\r\n10:27:34:22  10:27:37:14\r\n          et expliquer\r\n comment \u00e9viter un tel massacre.\r\n\r\n10:28:09:07  10:28:11:07\r\n -Aux USA, il existe un article\r\n\r\n10:28:11:11  10:28:15:07\r\n  de foi selon lequel la force\r\n     vient de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:21:05\r\nChaque candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence \r\ndoit donc \u00eatre un homme de Dieu.\r\n\r\n10:28:24:05  10:28:27:23\r\n     -Pour Trump, la foi est\r\nune condition pour faire campagne.\r\n\r\n10:28:36:03  10:28:40:07\r\n  -Le journaliste et biographe\r\n    de Trump, Wayne Barrett.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:42:18\r\n  -Parmi toutes vos recherches\r\n\r\n10:28:42:23  10:28:47:17\r\nau cours de ces nombreuses ann\u00e9es,\r\n        avez-vous constat\u00e9\r\n\r\n10:28:47:22  10:28:52:15\r\n      que la foi chr\u00e9tienne\r\n\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans sa vie ?\r\n\r\n10:28:52:20  10:28:55:05\r\n     -C'est une totale imposture.\r\n\r\n10:28:55:10  10:28:57:12\r\n       Une v\u00e9ritable imposture.\r\n\r\n10:28:57:17  10:29:00:11\r\n-Vous remettez en question sa foi ?\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:05:19\r\n-Un jour, je l'ai entendu dire: \"Je \r\nvais \u00e0 l'\u00e9glise \u00e0 P\u00e2ques et \u00e0 No\u00ebl.\"\r\n\r\n10:29:06:00  10:29:10:21\r\n   Puis il s'est gratt\u00e9 la t\u00eate\r\net a dit: \"Oh ! Et les dimanches !\r\n\r\n10:29:11:02  10:29:13:09\r\n    \"J'y vais parfois le dimanche !\"\r\n\r\n10:29:13:13  10:29:15:00\r\n                  Franchement !\r\n\r\n10:29:22:08  10:29:26:04\r\n         -Qu'on le voie\r\ncomme un chr\u00e9tien sinc\u00e8re ou pas,\r\n\r\n10:29:26:09  10:29:31:14\r\nparmi les Am\u00e9ricains de la classe\r\n moyenne qui se rallient \u00e0 lui,\r\n\r\n10:29:31:19  10:29:35:14\r\n        les \u00e9vang\u00e9listes\r\n sont de plus en plus nombreux.\r\n\r\n10:29:35:19  10:29:37:10\r\n                        -USA !\r\n\r\n10:29:45:00  10:29:47:14\r\n-Il a dit aimer les moins \u00e9duqu\u00e9s.\r\n\r\n10:29:47:19  10:29:52:20\r\n  Mais avant cette ann\u00e9e, il n'avait\r\n     probablement jamais discut\u00e9\r\n\r\n10:29:53:01  10:29:57:22\r\n      avec le genre de personnes\r\n  qui viennent \u00e0 ses rassemblements.\r\n\r\n10:29:58:03  10:30:03:00\r\nIl ne fr\u00e9quente que des top-mod\u00e8les,\r\n          des vedettes de sport,\r\n\r\n10:30:03:05  10:30:07:09\r\n            des hommes politiques\r\n          et d'autres milliardaires.\r\n\r\n10:30:07:13  10:30:09:21\r\n    C'est \u00e7a, son entourage.\r\n\r\n10:30:21:02  10:30:25:01\r\n-En effet, le nombre de partisans\r\n      de Trump s'est \u00e9tendu\r\n\r\n10:30:25:06  10:30:28:19\r\n     au-del\u00e0 de sa base qui,\r\n  au d\u00e9part, n'\u00e9tait constitu\u00e9e\r\n\r\n10:30:29:00  10:30:30:21\r\n que d'hommes blancs en col\u00e8re.\r\n\r\n10:30:35:04  10:30:39:07\r\n       -Nous avons atteint\r\n  le plafond du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:30:39:11  10:30:42:05\r\n               Ces personnes\r\n        sont malheureuses et d\u00e9\u00e7ues\r\n\r\n10:30:42:10  10:30:45:02\r\n               de la fa\u00e7on\r\n       dont les USA sont gouvern\u00e9s.\r\n\r\n10:30:45:07  10:30:48:07\r\n               Notre Congr\u00e8s\r\n       n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi boiteux.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:53:06\r\nD\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ne veulent\r\n    pas qu'on les voie se saluer.\r\n\r\n10:30:53:11  10:30:57:23\r\n-Selon Brokaw, la col\u00e8re est vive,\r\n      il r\u00e8gne un sentiment\r\n\r\n10:30:58:04  10:31:01:10\r\n          de trahison\r\n   de la part du gouvernement\r\n\r\n10:31:01:14  10:31:03:17\r\n  et D.Trump y puise la haine.\r\n\r\n10:31:05:03  10:31:08:16\r\n           -Les Am\u00e9ricains veulent\r\n           une s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n10:31:08:21  10:31:11:22\r\n                 Ils n'ont plus\r\n            le sentiment d'en avoir.\r\n\r\n10:31:12:03  10:31:16:20\r\n       C'est un gros probl\u00e8me auquel\r\n       personne ne veut s'attaquer.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:21:16\r\n          Donald Trump\r\n    a su exprimer leur col\u00e8re\r\n\r\n10:31:21:21  10:31:25:04\r\n         et maintenant,\r\nil est possible qu'il soit nomm\u00e9\r\n\r\n10:31:25:09  10:31:27:21\r\n   candidat et qu'il soit \u00e9lu.\r\n\r\n10:31:28:02  10:31:31:06\r\n  Selon moi, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:36:12\r\n    mais nous avons eu des surprises\r\n        ces neuf derniers mois.\r\n\r\n10:31:38:08  10:31:41:11\r\n        -21 janvier 2017,\r\n   lendemain de l'investiture.\r\n\r\n10:31:41:15  10:31:45:05\r\n          Le premier jour\r\nde la pr\u00e9sidence de Donald J.Trump.\r\n\r\n10:31:46:20  10:31:49:13\r\n      Dans le Bureau ovale,\r\n       le 45\u00e8me pr\u00e9sident\r\n\r\n10:31:49:18  10:31:52:02\r\ndes Etats-Unis se met au travail.\r\n\r\n10:31:52:07  10:31:55:06\r\n           Qu'y a-t-il\r\n sur la liste des choses \u00e0 faire\r\n\r\n10:31:55:11  10:31:57:18\r\nd'un homme \u00e9lu car les Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:31:57:23  10:32:00:11\r\n      sont en col\u00e8re contre\r\n         tout le monde ?\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:02:13\r\n   Le pr\u00e9sentateur l\u00e9gendaire\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:06:11\r\n    Brokaw a connu plusieurs\r\n   pr\u00e9sidents mais selon lui,\r\n\r\n10:32:06:16  10:32:09:13\r\n        aucun n'a connu\r\n   une courbe d'apprentissage\r\n\r\n10:32:09:18  10:32:11:13\r\n  comme celle qui attend Trump.\r\n\r\n10:32:11:18  10:32:15:19\r\n        -Il n'est pas conscient\r\n    de la complexit\u00e9 de la fonction.\r\n\r\n10:32:16:00  10:32:19:17\r\n             C'est le travail\r\n        le plus difficile au monde.\r\n\r\n10:32:19:22  10:32:24:10\r\n      Vous devez comprendre tous\r\n   les rouages de la Maison-Blanche,\r\n\r\n10:32:24:14  10:32:28:23\r\n            vous devez instaurer\r\n  une politique \u00e9trang\u00e8re pertinente\r\n\r\n10:32:29:04  10:32:33:00\r\n        et une politique \u00e9conomique\r\n          pour toute l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:41:18\r\n-Cette difficult\u00e9 sera amplifi\u00e9e\r\n\r\n10:32:41:23  10:32:45:13\r\n par les attentes des \u00e9lecteurs\r\n       qui l'auront \u00e9lu.\r\n\r\n10:32:45:18  10:32:49:16\r\n   S'il joue la carte raciale,\r\n     ils compteront sur lui\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:52:11\r\n      pour mettre en place\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:54:18\r\n     des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:32:54:23  10:32:56:23\r\n     -Il courtise un groupe\r\n\r\n10:32:57:04  10:33:01:07\r\n     qui pense que l'Am\u00e9rique\r\ndevrait \u00eatre chr\u00e9tienne et blanche,\r\n\r\n10:33:01:11  10:33:03:09\r\n        que les musulmans\r\n\r\n10:33:03:13  10:33:06:14\r\n             sont responsables\r\n          de tous leurs probl\u00e8mes\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:11:04\r\n       car ce sont des musulmans qui\r\n  ont attaqu\u00e9 le World Trade Center.\r\n\r\n10:33:11:09  10:33:14:00\r\n             Tous les musulmans\r\n            sont donc coupables.\r\n\r\n10:33:27:16  10:33:34:01\r\n    -Je ne vois pas ce qui pourrait\r\n   l'emp\u00eacher, s'il \u00e9tait pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:33:34:06  10:33:40:05\r\n de construire un mur et de d\u00e9porter\r\n         des millions de Latinos.\r\n\r\n10:33:40:10  10:33:44:08\r\n -Selon le journaliste d'enqu\u00eate\r\n         Wayne Barrett,\r\n\r\n10:33:44:12  10:33:49:20\r\nen tant que pr\u00e9sident, Trump ferait\r\n  tout pour tenir ses promesses:\r\n\r\n10:33:50:01  10:33:52:17\r\nle mur, l'interdiction aux musulmans\r\n\r\n10:33:52:22  10:33:56:05\r\n   d'entrer sur le territoire,\r\n        les d\u00e9portations.\r\n\r\n10:33:56:10  10:33:58:15\r\n       -Ce serait immonde.\r\n\r\n10:33:58:20  10:34:02:00\r\n                Vous imaginez\r\n         les d\u00e9portations massives ?\r\n\r\n10:34:02:05  10:34:04:11\r\n     Mais je crois qu'il essaierait.\r\n\r\n10:34:08:07  10:34:10:11\r\n   -Il y a aussi des craintes\r\n\r\n10:34:10:16  10:34:14:02\r\n quant \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:34:14:07  10:34:17:14\r\n     Une guerre commerciale\r\n   avec la Chine et la menace\r\n\r\n10:34:17:19  10:34:21:12\r\n      de r\u00e9silier l'accord\r\n  sur le nucl\u00e9aire avec l'Iran.\r\n\r\n10:34:34:03  10:34:36:11\r\n-Ses adversaires au sein du parti\r\n\r\n10:34:36:16  10:34:39:23\r\n    veulent construire un mur\r\n       entre eux et Trump.\r\n\r\n10:34:57:10  10:35:01:11\r\n    -Une fois \u00e9lu pr\u00e9sident,\r\n vous avez cette responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:35:01:15  10:35:04:07\r\nde remplir la fonction de pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:35:04:11  10:35:06:15\r\n      Vous n'\u00eates plus animateur TV.\r\n\r\n10:35:10:08  10:35:14:05\r\n       -Vous devez diriger un pays\r\n     et son jugement est effroyable.\r\n\r\n10:35:18:20  10:35:21:08\r\n    -Ce sera une catastrophe.\r\n\r\n10:35:21:12  10:35:24:19\r\n -Selon le strat\u00e8ge r\u00e9publicain\r\n           R.Wilson,\r\n\r\n10:35:25:00  10:35:29:14\r\nla pr\u00e9sidence de Trump d\u00e9truirait\r\n      le parti r\u00e9publicain\r\n\r\n10:35:29:19  10:35:32:15\r\net pourrait gravement nuire aux USA.\r\n\r\n10:35:32:20  10:35:36:09\r\n-Cela ruinera l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:35:36:13  10:35:39:20\r\n        Il veut nourrir\r\n    le monstre qu'il a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:35:40:01  10:35:44:07\r\n      Cela risque de cr\u00e9er\r\n    de fortes perturbations.\r\n\r\n10:35:44:11  10:35:50:07\r\n    -La perturbation est presque\r\nla norme dans les r\u00e9unions de Trump.\r\n\r\n10:35:53:01  10:35:55:01\r\n    -Il fait de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n10:35:59:00  10:36:01:20\r\n          -Dans le but\r\n   de cibler les manifestants\r\n\r\n10:36:02:01  10:36:05:13\r\n        et de contr\u00f4ler\r\n   les m\u00e9dias qu'il consid\u00e8re\r\n\r\n10:36:05:18  10:36:07:07\r\n        comme un ennemi.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:10:08\r\n  Ils sont fouett\u00e9s verbalement\r\n            par Trump\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:12:17\r\nsous les acclamations du public.\r\n\r\n10:36:24:23  10:36:28:17\r\n     -Il permet de r\u00e9primer\r\n    la libert\u00e9 de la presse.\r\n\r\n10:36:34:07  10:36:38:07\r\n       -R.Wilson se demande\r\nce que Trump pourrait faire d'autre\r\n\r\n10:36:38:11  10:36:41:18\r\n       avec les pouvoirs\r\n  que conf\u00e8re le Bureau ovale.\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:45:11\r\n-Ce type fait dans le divertissement.\r\n\r\n10:36:45:16  10:36:48:19\r\n     Veut-on vraiment donner\r\n       \u00e0 ce genre d'homme\r\n\r\n10:36:49:00  10:36:53:20\r\nqui ne contr\u00f4le pas ses impulsions,\r\n  qui a un si mauvais caract\u00e8re,\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:56:16\r\n               le contr\u00f4le\r\n         de 7'700 armes nucl\u00e9aires ?\r\n\r\n10:37:01:08  10:37:04:16\r\n   -Depuis qu'il est candidat,\r\n        plusieurs ont cru\r\n\r\n10:37:04:21  10:37:07:19\r\n       qu'il rencontrerait\r\n       un point critique,\r\n\r\n10:37:08:00  10:37:10:16\r\nqu'un adversaire le ferait tomber.\r\n\r\n10:37:10:21  10:37:13:06\r\nC'est ce que croyait Tom Brokaw.\r\n\r\n10:37:13:11  10:37:16:06\r\n     -Il y aura un point de rupture\r\n\r\n10:37:16:11  10:37:19:05\r\n    m\u00eame si \u00e7a ne semble pas\r\n          \u00eatre le cas.\r\n\r\n10:37:19:10  10:37:22:11\r\n        Les r\u00e9publicains\r\n      battent en retraite,\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:26:18\r\n  se demandent ce qu'ils feront\r\n    si ce type est candidat.\r\n\r\n10:37:26:23  10:37:33:01\r\n Les grossi\u00e8ret\u00e9s qu'il a prononc\u00e9es\r\n      auraient sign\u00e9 l'arr\u00eat de mort\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:18\r\n    de n'importe quel autre candidat\r\n             autrefois aux USA.\r\n\r\n10:37:37:23  10:37:39:21\r\n           Mais nous avons chang\u00e9.\r\n\r\n10:37:40:02  10:37:43:02\r\n     La foule scande \"USA !\"\r\n\r\n10:37:43:07  10:37:47:11\r\n  -C'est donc l'un des \u00e9pisodes\r\n    les plus extraordinaires\r\n\r\n10:37:47:16  10:37:49:17\r\n   de la politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:37:49:22  10:37:53:00\r\n      La femme qui esp\u00e8re \r\n     entrer dans l'histoire\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:56:01\r\n        doit se pr\u00e9parer\r\n    \u00e0 un combat impitoyable.\r\n\r\n10:38:06:22  10:38:11:13\r\n-Un milliardaire qui se fait passer\r\n  pour le d\u00e9fenseur des pauvres.\r\n\r\n10:38:11:18  10:38:14:20\r\n      Son parti qui se bat\r\n      contre son candidat.\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:21:03\r\nLa vulgarit\u00e9 et les demi-v\u00e9rit\u00e9s\r\n per\u00e7ues comme de la sinc\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:38:21:08  10:38:24:23\r\n    Le rejet de tout le bl\u00e2me\r\n      sur l'establishment.\r\n\r\n10:38:25:04  10:38:27:23\r\n           Il s'agit\r\n soit d'une strat\u00e9gie brillante\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:30:04\r\n  soit d'une temp\u00eate politique.\r\n\r\n10:38:30:09  10:38:31:19\r\n        -Ce qu'il a fait\r\n\r\n10:38:32:00  10:38:37:07\r\n est brillant: il a manipul\u00e9 tout \r\nle syst\u00e8me politique et m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:38:39:14  10:38:41:18\r\n C'est une arnaque bien pens\u00e9e.\r\n\r\n10:38:41:23  10:38:44:07\r\nLes personnes qui ont tout perdu\r\n\r\n10:38:44:11  10:38:46:16\r\n   ne le r\u00e9alisent que trop tard.\r\n\r\n10:38:46:21  10:38:49:21\r\nC'est ce qui se passera avec Trump.\r\n\r\n10:38:50:02  10:38:52:13\r\n    Les gens ne r\u00e9aliseront pas\r\n\r\n10:38:52:18  10:38:55:19\r\ntant qu'il ne sera pas pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:09:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur", "name": "Mckeown,", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Anderson, Scott", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Vickery, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mckeown, Bob", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675413", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable.\nCarton de d\u00e9but: \nCe documentaire canadien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au printemps 2016. \nIl anticipait une victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\n6 bandeaux: documentaire r\u00e9alis\u00e9 au printemps 2016, pour masquer bandeau d'origine \"rediffusion\"\nDrop l\u00e9g\u00e9 sur environ 6 frames \u00e0 10:18:22:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028102", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1555806", "internalArchiveId": "AA1611555867", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-13T20:14:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8163675", "imageURL": "http://www.rts.ch/8163674.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Trump ton monde !/ J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "Trump ton monde !", "Populisme mode d'emploi", "C'est pas tous les jours dimanche", "Interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "Les investisseurs se tournent de plus en plus vers les voitures de luxe pour placer leur argent. Le march\u00e9 des mod\u00e8les de collection est en plein boum et leur prix prend l\u2019ascenseur. Qui sont ces nouveaux investisseurs ? Enqu\u00eate", "Donald Trump a cr\u00e9\u00e9 la surprise dans le monde entier en \u00e9tant confortablement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance mondiale. Une \u00e9lection qui suscite la col\u00e8re aupr\u00e8s d\u2019une population qui refuse de voir en lui son pr\u00e9sident. Reportage \u00e0 Manhattan o\u00f9 il n\u2019a r\u00e9colt\u00e9 que 10% des voix.", "4 mois apr\u00e8s le Brexit, les Am\u00e9ricains ont \u00e9galement tourn\u00e9 le dos aux \u00e9lites et choisi plus de protectionnisme. D\u00e9sormais, tous les regards se tournent vers la France et l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle de 2017 : Marine le Pen profitera-t-elle de ce climat d'inqui\u00e9tude au sein de la population ? Comment expliquer la mont\u00e9e des populismes en Europe ? Reportage en France, en Allemagne et en Grande-Bretagne.", "Le parti socialiste est-il encore \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la population ?"], "variantIds": ["ece-8065338", "ece-8065143", "ece-8065816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:40:45Z", "subTitles": ["00:10:07:10  00:10:15:22\r\n...\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:18:17\r\n -Vous avez fait de la publicit\u00e9\r\n\r\n00:10:18:21  00:10:21:20\r\n   \u00e0 l'extr\u00eame droite suisse.\r\n\r\n00:10:22:01  00:10:27:14\r\n  Ce n'est pas une bonne chose\r\n    de lui donner la parole.\r\n\r\n00:10:27:19  00:10:33:06\r\n -Voltaire dit: \"Je ne suis pas \r\n d'accord avec ce qu'ils disent,\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:20\r\n       mais je ferai tout\r\n pour qu'ils puissent le dire.\"\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:39:05\r\n C'est le r\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:12\r\n    -Cet extr\u00e9miste de droite\r\n        devrait se raser.\r\n\r\n00:10:42:17  00:10:47:06\r\n   On dirait un djihadiste...\r\n  ce qu'il est \u00e0 quelque part.\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:51:09\r\n  -Acc\u00e8s am\u00e9nag\u00e9s sur les rives\r\n      du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:10:51:13  00:10:55:09\r\n  arr\u00eatons de d\u00e9penser l'argent\r\n       que l'on n'a pas !\r\n\r\n00:10:55:13  00:11:00:00\r\nOn n'aura bient\u00f4t m\u00eame plus les \r\nmoyens de s'acheter des souliers\r\n\r\n00:11:00:05  00:11:02:09\r\n  pour fouler les bords du lac.\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:06:07\r\n  -C'\u00e9tait int\u00e9ressant l'usage\r\n   des drones par la police,\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:10:04\r\n  dommage que la loi mentionn\u00e9e\r\n     ne soit pas respect\u00e9e.\r\n\r\n00:11:10:09  00:11:13:08\r\n          Les policiers\r\n n'avaient pas de contact visuel\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:15:16\r\n  avec le drone, bel exemple !\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:08\r\n     -Tout comme en France,\r\n      vous pourriez avoir\r\n\r\n00:11:19:12  00:11:23:20\r\n         le point de vue\r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:13\r\n   par Y.Lambiel ou T.Wiezel,\r\n     qui se sont rapatri\u00e9s.\r\n\r\n00:11:28:18  00:11:31:09\r\n     Ce sont l\u00e0, mes voeux.\r\n\r\n00:11:35:15  00:11:39:16\r\n           -L'Am\u00e9rique\r\n   est plus divis\u00e9e que jamais\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:43:11\r\n          au lendemain\r\n   de cette \u00e9lection surprise.\r\n\r\n00:11:43:15  00:11:47:11\r\n      Reportage \u00e0 New York.\r\n\r\n00:11:47:15  00:11:53:11\r\n -Trump, Front national, Brexit, \r\nla droite nationaliste a du succ\u00e8s\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:56:06\r\n   et s\u00e9duit les plus jeunes.\r\n\r\n00:11:56:11  00:12:02:05\r\n      Le socialiste valaisan\r\nMathias Reynard sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:06:11\r\n      -Les voitures de luxe\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:12:06:15  00:12:11:01\r\n   Ils sont nombreux \u00e0 choisir\r\n      de placer leur argent\r\n\r\n00:12:11:06  00:12:16:09\r\n  dans un mod\u00e8le de collection,\r\n  plut\u00f4t que dans l'immobilier.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:26:17\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:12:26:22  00:12:31:00\r\n    La semaine aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:12:31:05  00:12:34:21\r\n          par l'\u00e9lection\r\ndu 45\u00e8me Pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:39:02\r\n       Rarement une \u00e9lection\r\n    n'aura \u00e9t\u00e9 aussi comment\u00e9e,\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:44:08\r\n      parce que ce n'est pas\r\n  tous les jours que Trump gagne.\r\n\r\n00:12:55:19  00:12:59:20\r\n{\\an5}-La nuit d'\u00e9lection aura \u00e9t\u00e9 longue\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:02:01\r\n{\\an5}       pour tout le monde,\r\n\r\n00:13:02:06  00:13:06:19\r\n y compris pour le petit dernier\r\n      de la dynastie Trump.\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:09:21\r\n\"Oh, qu'est-ce que je fais ici ?\"\r\n\r\n00:13:10:02  00:13:12:13\r\n   \"Qu'est-ce qu'il raconte ?\"\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:14:20\r\n          \"Je b\u00e2ille.\"\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:18:07\r\n \"On peut y aller l\u00e0, ou quoi ?\"\r\n\r\n00:13:18:11  00:13:23:15\r\n\"Je suis le seul bobet de la famille\r\n     qu'on voit tout le temps.\"\r\n\r\n00:13:23:20  00:13:26:22\r\n\"Dans 4 ans, je me mets derri\u00e8re.\"\r\n\r\n00:13:29:15  00:13:34:14\r\n-Selon Le Matin, l'Uni de Neuch\u00e2tel\r\n avait pr\u00e9dit la victoire de Trump\r\n\r\n00:13:34:19  00:13:38:18\r\n via sa popularit\u00e9 sur Internet,\r\n      d\u00e8s le mois d'avril.\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:44:04\r\n En l'an 2000 d\u00e9j\u00e0, les Simpson\r\n   avaient \u00e9t\u00e9 visionnaires.\r\n\r\n00:13:55:18  00:13:59:11\r\n  Un r\u00e8gne, selon les Simpson,\r\n        fait pour durer.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:08:13\r\n   -La Russie annonce l'\u00e9lection\r\nde Trump au t\u00e9l\u00e9journal, \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:17:17\r\n L'Italie salue aussi l'\u00e9lection\r\n        d'un candidat...\r\n\r\n00:14:17:22  00:14:22:16\r\n-\"Il se fait appel\u00e9 Trump, mais \r\nen r\u00e9alit\u00e9, c'est toujours lui.\"\r\n\r\n00:14:25:11  00:14:30:05\r\n   -Le Blick a une pens\u00e9e \u00e9mue\r\n pour Melania: la Maison-Blanche\r\n\r\n00:14:30:10  00:14:34:00\r\nest un d\u00e9clin pour cette habitu\u00e9e\r\n        \u00e0 plus de faste.\r\n\r\n00:14:34:05  00:14:36:13\r\n      Le salon: classique.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:39:01\r\n  La salle \u00e0 manger, pratique.\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:42:03\r\nLa salle de bains: d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:47:12\r\n    Passer d'un appartement \r\n   de 100 millions de dollars\r\n\r\n00:14:47:17  00:14:52:01\r\nau taudis de la Maison-Blanche...\r\n\r\n00:14:52:06  00:14:54:13\r\n    C'est vrai que c'est dur.\r\n\r\n00:14:57:23  00:15:03:00\r\n Jusqu'ici, le Huffington Post \r\n assortissait tous ses articles\r\n\r\n00:15:03:05  00:15:10:06\r\nsur Trump de \u00e7a: \"Note de l'\u00e9diteur,\r\n  D.Trump est un menteur en s\u00e9rie,\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:16:03\r\n un x\u00e9nophobe actif, un raciste,\r\n    un misogyne et un tyran.\"\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:20:23\r\n    Le m\u00e9dia annonce renoncer\r\n      \u00e0 son avertissement,\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:26:04\r\n     se r\u00e9servant le droit\r\nde revenir en arri\u00e8re au cas o\u00f9.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:29:09\r\n      Donald, tu es averti.\r\n\r\n00:15:32:23  00:15:39:00\r\n-Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors qu'il\r\n  avait toutes les \u00e9lites du pays,\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:42:10\r\n    les journaux, les sondages,\r\n            contre lui.\r\n\r\n00:15:42:14  00:15:47:17\r\n Une grande partie des Am\u00e9ricains\r\n a choisi de lui faire confiance.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:52:14\r\n    Les manifestations contre\r\n son \u00e9lection se sont multipli\u00e9es\r\n\r\n00:15:52:19  00:15:56:22\r\n        avec comme symbole\r\n      une \u00e9pingle \u00e0 nourrice\r\n\r\n00:15:57:03  00:16:03:12\r\n    pour exprimer sa solidarit\u00e9\r\n       envers les minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:06:17  00:16:10:10\r\n        Aujourd'hui encore,\r\n     des milliers de personnes\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:14:06\r\n ont converg\u00e9 vers la Trump Tower.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:18\r\n       Reportage \u00e0 New York.\r\n\r\n00:16:19:00  00:16:25:03\r\n-New York ne dort jamais et ce soir,\r\n    encore moins que d'habitude.\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:31:04\r\n Amanda nous emm\u00e8ne sur le toit\r\n   rejoindre son mari Andrew.\r\n\r\n00:16:31:09  00:16:35:07\r\n     En face, les r\u00e9sultats\r\n    des \u00e9lections en direct.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:38:18\r\n   Le compteur de Trump monte.\r\n\r\n00:16:38:23  00:16:42:05\r\n -C'est plus stressant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:48:22\r\nS'il gagne, j'esp\u00e8re que vous avez\r\n   une chambre d'ami en Suisse.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:52:21\r\n         Ca ne pr\u00e9sage pas\r\n      la moindre bonne chose.\r\n\r\n00:17:00:04  00:17:03:14\r\n  -Les r\u00e9sultats sont projet\u00e9s\r\n     directement par Andrew\r\n\r\n00:17:03:19  00:17:07:22\r\n  sur l'Empire State Building.\r\n\r\n00:17:08:03  00:17:11:13\r\n        -Les deux candidats\r\n       viennent de New York.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:17:08\r\n  On rassemble leurs trajectoires\r\n   sur ce b\u00e2timent embl\u00e9matique.\r\n\r\n00:17:17:12  00:17:22:07\r\n      On dit ce qui se passe\r\n    \u00e0 l'instant o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:26:22\r\n    -Et \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9\r\n   comme New York l'imaginait.\r\n\r\n00:17:27:03  00:17:31:12\r\n-Ecoutez, comme la ville est calme.\r\n\r\n00:17:31:17  00:17:37:16\r\n       -D\u00e9sormais, New York\r\nest sous le regard de Donald Trump.\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:47:18\r\n    Quelques heures plus t\u00f4t,\r\n\r\n00:17:47:23  00:17:51:20\r\n           le 8 novembre\r\ndevait \u00eatre la revanche des femmes.\r\n\r\n00:17:52:01  00:17:55:09\r\n            Amanda,\r\n f\u00e9ministe engag\u00e9e de Brooklyn,\r\n\r\n00:17:55:13  00:17:59:19\r\n    vote autant pour Hillary\r\n       que contre Trump.\r\n\r\n00:18:02:07  00:18:04:15\r\n   -On n'a jamais eu un candidat\r\n\r\n00:18:04:20  00:18:08:07\r\n qui repr\u00e9sente le genre de trucs\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:14:01\r\n   que Trump repr\u00e9sente et qui dit\r\nouvertement les choses que Trump dit.\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:17:11\r\n     Que deux candidats aussi\r\n      diam\u00e9tralement oppos\u00e9s\r\n\r\n00:18:17:16  00:18:22:01\r\n soient l'un en face de l'autre, \r\n \u00e7a va nous en apprendre beaucoup\r\n\r\n00:18:22:06  00:18:25:21\r\n          sur l'Am\u00e9rique\r\n   et le futur de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:06\r\n -Ces choses dont Amanda parle,\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:35:06\r\nce sont ses propos ultra-sexistes\r\n  et ses techniques de drague.\r\n\r\n00:18:35:11  00:18:41:06\r\n -La nuit o\u00f9 la vid\u00e9o est sortie,\r\n     j'ai \u00e9crit sur Facebook:\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:46:18\r\n          \"Le 8 novembre,\r\n  les chattes mordent en retour.\"\r\n\r\n00:18:46:23  00:18:52:04\r\n     C'est vite devenu un cri\r\n  de ralliement pour les femmes,\r\n\r\n00:18:52:09  00:19:00:09\r\npour aller voter sp\u00e9cialement contre\r\n  ce genre d'agressions sexuelles.\r\n\r\n00:19:13:02  00:19:16:18\r\n      -Selon les sondages,\r\nles exc\u00e8s de Trump, le misogyne,\r\n\r\n00:19:16:22  00:19:20:03\r\ndevaient le couler dans les urnes.\r\n\r\n00:19:20:08  00:19:24:21\r\n A quelques jours des \u00e9lections, \r\nTrump est partout dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:19:25:02  00:19:26:20\r\n      Dans cetteflash mob\r\n\r\n00:19:27:01  00:19:30:17\r\n  organis\u00e9e par la photographe\r\n    anglaise Alison Jackson,\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:35:11\r\n   le mot \"pussy\" est presque\r\n   sur toutes les pancartes.\r\n\r\n00:19:40:04  00:19:44:00\r\n         Trump appara\u00eet\r\n sur le building o\u00f9 vit Alison,\r\n\r\n00:19:44:05  00:19:47:20\r\nou m\u00eame dans sa d\u00e9co int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:55:11\r\n -Ca descend en piqu\u00e9, \u00e7a remonte\r\n    et \u00e7a repart en arri\u00e8re !\r\n\r\n00:19:55:15  00:20:00:15\r\nIl a fait expr\u00e8s, \u00e7a devient un sujet\r\n      de conversation de plus.\r\n\r\n00:20:00:20  00:20:03:21\r\n        \"Pouvez-vous copier\r\n     la coiffure de D.Trump ?\"\r\n\r\n00:20:04:02  00:20:05:22\r\n      \"La r\u00e9ponse est non !\"\r\n\r\n00:20:06:03  00:20:10:12\r\n -Alison Jackson est connue pour\r\nutiliser des sosies de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:13:20\r\n         et les placer\r\n  dans des situations priv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:14:09  00:20:19:04\r\n-L\u00e0, Donald Trump regarde le Mexique\r\n   avec un nouveau point de vue,\r\n\r\n00:20:19:09  00:20:21:10\r\n      depuis le Bureau ovale.\r\n\r\n00:20:21:14  00:20:25:02\r\n Mon travail consiste \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:20:25:07  00:20:29:08\r\n      comment les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n    sont cr\u00e9\u00e9es par les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:20:29:12  00:20:33:00\r\nD.Trump en est un exemple frappant.\r\n\r\n00:20:33:05  00:20:36:12\r\n         Il est \u00e0 la t\u00eate\r\n     de sa propre t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:40:06\r\n         dont le but final\r\n     est de devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:20:56:21  00:20:58:16\r\n       -Trump pr\u00e9sident ?\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:02:11\r\n    La veille de l'\u00e9lection, \r\n   personne n'y croit vraiment\r\n\r\n00:21:02:16  00:21:07:10\r\n    sur l'\u00eele de Manhattan,\r\n  \u00e0 part dans ce petit studio.\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:21:11\r\n   Tout le monde le soutien, \r\n  sauf Mandy, la femme de Pat.\r\n\r\n00:21:39:22  00:21:42:15\r\n          -Mandy et Pat\r\n    sont mari\u00e9s depuis un an;\r\n\r\n00:21:42:20  00:21:46:20\r\n  un an de campagne \u00e9lectorale \r\n  et de discussions politiques.\r\n\r\n00:21:47:01  00:21:48:18\r\n       -C'est normal d'avoir\r\n\r\n00:21:48:23  00:21:51:15\r\nune discussion politique respectueuse\r\n\r\n00:21:51:20  00:21:55:01\r\n     et ne condamner personne\r\n        pour ses opinions.\r\n\r\n00:21:55:06  00:21:57:15\r\nJe lui pardonne qu'elle est tort !\r\n\r\n00:21:57:20  00:21:59:23\r\n   -Je savais que tu dirais \u00e7a.\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:13\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue que des amis\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:06:20\r\n me disent: \"Tu devrais divorcer.\"\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:12:16\r\n-Ce serait bien que les gens puissent\r\n   avoir des opinions divergentes\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:15:17\r\n    sans en faire tout un plat.\r\n\r\n00:22:15:22  00:22:20:12\r\n         Les gens agissent\r\ncomme si c'\u00e9tait une guerre civile.\r\n\r\n00:22:24:09  00:22:27:05\r\n            -New York\r\n   reste un bastion d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:22:27:10  00:22:30:01\r\n       Mais juste en face \r\n       dans le New Jersey,\r\n\r\n00:22:30:06  00:22:34:08\r\n    on arbore plus facilement\r\n   les couleurs r\u00e9publicaines.\r\n\r\n00:22:34:12  00:22:38:22\r\nDonna et son fils sont en campagne\r\n      depuis plus d'un mois,\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:42:11\r\n        avec une dizaine\r\n    de meetings au compteur.\r\n\r\n00:22:45:15  00:22:48:22\r\n -L'enthousiasme dans ce mouvement\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:51:16\r\n    \u00e9tait tellement incroyable\r\n\r\n00:22:51:21  00:22:55:15\r\n     que nous avons encha\u00een\u00e9s\r\n          les meetings.\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:59:03\r\n  J'aurais voulu assister \u00e0 tous,\r\n\r\n00:22:59:08  00:23:04:06\r\n      mais il m'aurait fallu \r\n      un avion comme D.Trump.\r\n\r\n00:23:07:21  00:23:11:09\r\n          -Pour Donna,\r\n aujourd'hui est un grand jour.\r\n\r\n00:23:11:13  00:23:13:17\r\n     Le jour o\u00f9 Donald Trump\r\n\r\n00:23:13:22  00:23:18:21\r\n  va devenir le 45\u00e8me Pr\u00e9sident\r\n   des Etats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:23:21\r\n    Programme de la journ\u00e9e: \r\n    passer au bureau de vote,\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:28:11\r\n     puis attraper un ferry\r\n      pour New York City.\r\n\r\n00:23:28:15  00:23:34:21\r\nDouglas et Donna n'ont aucun doute\r\n     sur le r\u00e9sultat du vote.\r\n\r\n00:23:41:03  00:23:44:11\r\n      -C'est quoi le probl\u00e8me\r\n           des m\u00e9dias ?\r\n\r\n00:23:46:03  00:23:49:07\r\n -CNN a parl\u00e9 des mails de Clinton\r\n\r\n00:23:49:11  00:23:51:09\r\n        \u00e0 peine une minute,\r\n\r\n00:23:51:13  00:23:56:16\r\nalors qu'ils ont consacr\u00e9 20 minutes\r\naux d\u00e9clarations fiscales de Trump.\r\n\r\n00:23:59:21  00:24:04:12\r\n      -Apr\u00e8s 1 h de travers\u00e9e,\r\nils sont accueillis comme des stars.\r\n\r\n00:24:04:17  00:24:08:11\r\n         Tellement ici,\r\nles r\u00e9publicains semblent rares.\r\n\r\n00:24:08:16  00:24:12:11\r\n    Tous les m\u00e9dias parient \r\n   sur la victoire d'Hillary.\r\n\r\n00:24:12:15  00:24:17:22\r\n  Mandy et Pat sont les invit\u00e9s\r\n d'une grande cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:39:09\r\n-Mais au fur et \u00e0 mesure que la nuit\r\n     avance, l'ambiance change.\r\n\r\n00:24:39:13  00:24:44:19\r\n Au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Trump, \r\non commence \u00e0 donner de la voix.\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:49:09\r\n-Je me sens un peu un \u00e9tat de choc.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:53:21\r\n   Tout le monde est surpris...\r\n        On l'interrompt\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:56:19\r\n   Vous n'\u00eates pas surprise, OK.\r\n\r\n00:24:58:03  00:25:01:14\r\n-J'attendais une victoire \u00e9crasante,\r\n         pas aussi serr\u00e9e.\r\n\r\n00:25:01:19  00:25:04:11\r\n        Je serai heureuse \r\n       quand il aura gagn\u00e9.\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:07:03\r\n-La victoire est arriv\u00e9e \u00e0 03h00,\r\n\r\n00:25:07:08  00:25:12:01\r\n devant des New-Yorkais m\u00e9dus\u00e9s \r\net un Times Square \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n00:25:18:08  00:25:22:16\r\n  -Au d\u00e9but, tout le monde disait\r\n   que ce type \u00e9tait une blague.\r\n\r\n00:25:22:21  00:25:25:19\r\n           Maintenant,\r\n    il est en train de gagner.\r\n\r\n00:25:26:00  00:25:28:17\r\n     Donc qui est une blague ?\r\n              Nous !\r\n\r\n00:25:33:12  00:25:39:11\r\n -On va enfin r\u00e9cup\u00e9rer notre pays \r\nde la corruption et de l'oppression.\r\n\r\n00:25:39:15  00:25:42:16\r\n   Il aime vraiment notre pays.\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:50:17\r\n -Lendemain d'\u00e9lection, New York\r\n se r\u00e9veille avec un nouveau roi\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:53:04\r\n      et la gueule de bois.\r\n\r\n00:26:01:08  00:26:04:21\r\n      -Ca me touche vraiment \r\n      ce qui vient d'arriver.\r\n\r\n00:26:07:23  00:26:11:10\r\n        -Dans le quartier\r\n      de Greenwich Village,\r\n\r\n00:26:11:14  00:26:16:18\r\non s'active pour les pr\u00e9paratifs\r\n   d'une soir\u00e9e \"Let's dance\"\r\n\r\n00:26:16:23  00:26:20:17\r\n    qui r\u00e9coltera des fonds \r\n    pour une artiste malade.\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:25:11\r\n         Mais ce matin,\r\n Amanda n'a pas envie de danser.\r\n\r\n00:26:25:16  00:26:28:09\r\n    -Il \u00e9tait hors de question\r\n\r\n00:26:28:13  00:26:32:14\r\n    de ne pas faire \u00e7a ce soir.\r\n\r\n00:26:32:19  00:26:37:10\r\n On a \u00e9t\u00e9 capables de transformer \r\n ce qui devait \u00eatre une soir\u00e9e fun\r\n\r\n00:26:37:14  00:26:44:15\r\nen un processus de gu\u00e9rison et un cri\r\nde ralliement pour ce qui va suivre.\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:47:08\r\n-Pat et Mandy sont un peu sid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:51:01\r\n     par ce qu'ils entendent\r\n        depuis hier soir.\r\n\r\n00:26:51:06  00:26:53:11\r\n  -Quelle r\u00e9action hyst\u00e9rique...\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:57:08\r\n     C'est la meilleure chose\r\n     qui nous soit arriv\u00e9e !\r\n\r\n00:26:57:12  00:27:03:14\r\nC'est comme s'ils ne pouvaient pas\r\n        l\u00e2cher l'affaire.\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:22\r\n -Je n'aime pas cette comp\u00e9tition:\r\n\r\n00:27:08:03  00:27:12:03\r\n  qui est la plus grande victime\r\n    maintenant qu'il est \u00e9lu.\r\n\r\n00:27:12:08  00:27:14:05\r\n{\\an5}                -Je ne comprends pas\r\n\r\n00:27:14:10  00:27:16:21\r\n{\\an5} comment Trump a fait pour gagner.\r\n\r\n00:27:17:02  00:27:18:19\r\n     Dieu merci, il a r\u00e9ussi,\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:22:02\r\n     et \u00e7a rel\u00e2chera peut-\u00eatre\r\n        un peu la pression.\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:24:19\r\n-Mais au m\u00eame moment, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:29:21\r\ndes milliers de personnes convergent\r\n  vers une immense manifestation.\r\n\r\n00:27:30:02  00:27:33:19\r\n    -J'ai pleur\u00e9 hyst\u00e9riquement\r\n         toute la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:38:15\r\n-Pr\u00e8s de 100'000 personnes ont pris\r\n  d'assaut les rues de Manhattan\r\n\r\n00:27:38:20  00:27:42:01\r\n      pour exiger le d\u00e9part\r\n        du pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\n\r\n00:27:46:07  00:27:49:08\r\n         -C'est comme si\r\n   je m'\u00e9tais r\u00e9veill\u00e9e en 1939\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:52:08\r\n      et que les m\u00eames choses\r\n         allaient arriver.\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:55:11\r\n  -Je vais regarder pour partir.\r\n\r\n00:27:55:15  00:28:01:18\r\n  -Ici, Amanda lance sa soir\u00e9e\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:07:03\r\n        et son discours\r\n prend des accents de campagne.\r\n\r\n00:28:10:10  00:28:13:22\r\n   -Nous avons une longue route\r\n\r\n00:28:14:03  00:28:17:09\r\n           devant nous.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:20:23\r\nLe Parti r\u00e9publicain est un cancer.\r\n\r\n00:28:21:04  00:28:26:02\r\n  Et nous allons travailler sans\r\nrel\u00e2che ces deux prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:29:13\r\n  Nous allons \u00e9liminer ce cancer\r\n          de notre pays.\r\n\r\n00:28:29:18  00:28:34:08\r\n      Nous allons le couper,\r\n    le br\u00fbler, le faire sortir.\r\n\r\n00:28:34:12  00:28:40:21\r\n -Apr\u00e8s la mobilisation, la danse,\r\ncar \u00e0 New York, quoiqu'il arrive...\r\n\r\n00:28:41:02  00:28:45:02\r\n        Show must go on !\r\n\r\n00:28:54:01  00:28:58:08\r\n     -La victoire de D.Trump \r\n     r\u00e9jouit tous les leaders\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:01:05\r\n   de la droite dite populiste.\r\n\r\n00:29:01:10  00:29:08:09\r\nQue ce soit en Grande-Bretagne, en \r\nAllemagne, en France ou en Hongrie,\r\n\r\n00:29:08:13  00:29:12:05\r\n    le discours isolationniste\r\n           fait mouche.\r\n\r\n00:29:12:10  00:29:15:03\r\n        M\u00eame si chaque pays\r\n        a ses sp\u00e9cificit\u00e9s,\r\n\r\n00:29:15:08  00:29:20:08\r\n les similitudes sont nombreuses.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:25:18\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n00:29:25:23  00:29:30:03\r\n        -Le 9 novembre,\r\n  \u00e0 Colombey-les-Deux-Eglises,\r\n\r\n00:29:30:08  00:29:35:11\r\non se succ\u00e8de pour rendre hommage\r\n      au G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n00:29:35:16  00:29:40:16\r\n Le num\u00e9ro deux du Front national,\r\nFlorian Philippot, en est un fid\u00e8le.\r\n\r\n00:29:40:21  00:29:45:20\r\nEt ce jour d'\u00e9lection de Trump, il\r\nn'a pas qu'une t\u00eate d'enterrement.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:49:02\r\n       -Il y a eu le Brexit,\r\n        et il y a Trump...\r\n\r\n00:29:49:07  00:29:51:15\r\n Il y a quelques ann\u00e9es en France,\r\n\r\n00:29:51:20  00:29:54:11\r\n    il y avait eu le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:56:21\r\n  sur la Constitution europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:29:57:02  00:29:59:23\r\nC'\u00e9tait le premier signal historique.\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:03:11\r\n    Les peuples n'ont pas envie\r\n        de se faire imposer\r\n\r\n00:30:03:15  00:30:07:07\r\n        par une oligarchie,\r\n  par des m\u00e9dias, par la finance.\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:12:00\r\n On veut pouvoir voter librement \r\net reprendre en main notre destin.\r\n\r\n00:30:12:05  00:30:15:09\r\nEn mai prochain, tout est possible.\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:19:00\r\n    Quand les Fran\u00e7ais veulent,\r\n       les Fran\u00e7ais peuvent.\r\n\r\n00:30:19:05  00:30:22:10\r\n Quand les Britanniques ont voulu,\r\n            ils ont pu.\r\n\r\n00:30:22:14  00:30:26:14\r\n    Idem pour les Am\u00e9ricains, \r\n   et on fera pareil en France.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:39:18\r\n       -Mercredi pluvieux,\r\n\r\n00:30:39:23  00:30:43:04\r\n        mercredi heureux\r\n    pour les militants du FN.\r\n\r\n00:30:43:09  00:30:47:20\r\n  Alors qu'une majorit\u00e9 oscille\r\n  entre stupeur et inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:20\r\n     ici, tout va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:54:15\r\n  -Tr\u00e8s bon r\u00e9sultat en Am\u00e9rique.\r\n\r\n00:30:54:20  00:30:59:20\r\n A force de se foutre de la gueule\r\n    du peuple, ils ont compris.\r\n\r\n00:31:00:01  00:31:03:03\r\n       -C'est annonciateur\r\n    du changement en France !\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:05:04\r\n            -J'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:31:05:09  00:31:09:13\r\n       Le peuple en a marre\r\n  qu'on lui raconte des b\u00eatises.\r\n\r\n00:31:09:18  00:31:12:06\r\nIls nous prennent pour des idiots.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:15:19\r\n            Forc\u00e9ment,\r\n    il y aura un renversement.\r\n\r\n00:31:16:00  00:31:20:11\r\n    Ils avaient donn\u00e9 Clinton,\r\n     et ils se sont tromp\u00e9s !\r\n\r\n00:31:20:15  00:31:24:13\r\n          Il le savaient\r\nmais ils ne voulaient pas le dire.\r\n\r\n00:31:31:07  00:31:35:10\r\n -L'\u00e9lection surprise de D.Trump\r\n   est comme le point d'orgue\r\n\r\n00:31:35:14  00:31:40:08\r\n d'une ann\u00e9e faste pour ceux qui\r\nluttent contre le pouvoir \u00e9tabli,\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:45:09\r\n    les populistes de droite.\r\n\r\n00:31:45:13  00:31:50:09\r\n    En d\u00e9cembre, raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n00:31:50:13  00:31:53:21\r\ndu Front national de Marine Le Pen.\r\n\r\n00:31:54:02  00:31:55:23\r\n     Premier parti de France\r\n\r\n00:31:56:04  00:32:00:21\r\n   avec plus de 27 % des voix\r\n   aux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:32:01:02  00:32:04:07\r\n   -Le mouvement de basculement\r\n\r\n00:32:04:11  00:32:06:17\r\n          est enclench\u00e9.\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:19\r\n       Les coups de boutoir\r\nferont c\u00e9der la porte du donjon...\r\n\r\n00:32:11:00  00:32:14:04\r\n   -Ce printemps, c'est aussi\r\n\r\n00:32:14:09  00:32:19:00\r\n  la victoire de Norbert Hofer,\r\ndu parti de la libert\u00e9 d'Autriche.\r\n\r\n00:32:19:05  00:32:23:20\r\n        Il est \u00e0 un cheveu\r\nd'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:32:24:01  00:32:26:19\r\nLe vote final est dans 3 semaines.\r\n\r\n00:32:27:00  00:32:30:07\r\nCe serait une premi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n00:32:30:11  00:32:34:08\r\n-Les Autrichiens sont plus qualifi\u00e9s,\r\n\r\n00:32:34:12  00:32:37:23\r\n ils sont hautement intelligents,\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:42:02\r\nassez pour faire tomber la coalition\r\n            au pouvoir.\r\n\r\n00:32:45:17  00:32:50:09\r\n  -Peu apr\u00e8s en Allemagne, c'est le\r\n parti Alternative fuer Deutschland\r\n\r\n00:32:50:13  00:32:53:03\r\n qui se sent pousser des ailes.\r\n\r\n00:32:53:08  00:33:00:09\r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales,\r\nil devance les partis historiques.\r\n\r\n00:33:02:23  00:33:07:16\r\n   -Chaque \u00e9lection est un vote\r\n     pour ou contre la folie\r\n\r\n00:33:07:21  00:33:10:12\r\n          que repr\u00e9sente\r\n      la politique migratoire\r\n\r\n00:33:10:17  00:33:13:20\r\n   de la Chanceli\u00e8re dictatrice\r\n            \u00e0 Berlin !\r\n\r\n00:33:14:01  00:33:19:01\r\n-Une dynamique de fond qui n'a pas\r\n   toujours les m\u00eames ressorts.\r\n\r\n00:33:21:09  00:33:23:13\r\n    -On aurait tort d'expliquer\r\n\r\n00:33:23:18  00:33:26:11\r\n    le succ\u00e8s de ces populismes\r\n\r\n00:33:26:16  00:33:31:02\r\n   par la situation \u00e9conomique \r\n   et sociale du pays concern\u00e9.\r\n\r\n00:33:31:07  00:33:33:08\r\n   On a les deux cas de figure.\r\n\r\n00:33:33:12  00:33:36:18\r\n            En France,\r\nle taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:33:36:23  00:33:41:11\r\n       Mais il y a des pays\r\n  o\u00f9 le populisme est tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:33:41:16  00:33:46:07\r\n   alors que le taux de ch\u00f4mage\r\n         est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n00:33:46:11  00:33:52:08\r\n Et parfois, le pays est prosp\u00e8re,\r\n         comme l'Autriche,\r\n\r\n00:33:52:12  00:33:58:20\r\n   la Suisse et les Etats-Unis.\r\n\r\n00:34:03:11  00:34:07:02\r\n           -En juin,\r\n il y a eu le s\u00e9isme du Brexit.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:10:15\r\nLa Grande-Bretagne sort de l'UE,\r\n\r\n00:34:10:20  00:34:15:01\r\n  malgr\u00e9 le soutien des partis\r\n en place, malgr\u00e9 les sondages.\r\n\r\n00:34:15:06  00:34:19:13\r\n  Le m\u00eame vocabulaire r\u00e9sonne,\r\n     tribune apr\u00e8s tribune.\r\n\r\n00:34:19:18  00:34:23:01\r\n       -C'est une victoire \r\n       pour le vrai peuple,\r\n\r\n00:34:23:06  00:34:28:11\r\n    pour les gens ordinaires, \r\n   pour les personnes d\u00e9centes.\r\n\r\n00:34:28:16  00:34:31:19\r\n       Nous avons combattu \r\n       les multinationales,\r\n\r\n00:34:32:00  00:34:35:15\r\n       les grandes banques,\r\n      les grands politiques,\r\n\r\n00:34:35:20  00:34:40:23\r\n      contre les mensonges,\r\n  la corruption et la tromperie.\r\n\r\n00:34:41:04  00:34:47:01\r\nHonn\u00eatement, avec d\u00e9cence, avec foi \r\nen notre nation, nous allons gagner.\r\n\r\n00:34:51:15  00:34:55:07\r\n    -Romford, dans l'est de\r\n  l'Angleterre, est une r\u00e9gion\r\n\r\n00:34:55:11  00:34:58:18\r\nqui a vot\u00e9 \u00e0 70 % pour le Brexit.\r\n\r\n00:34:58:23  00:35:02:12\r\n           Au march\u00e9,\r\n  on trouve que les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:35:02:17  00:35:07:00\r\n         n'ont pas vot\u00e9\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs pompes.\r\n\r\n00:35:08:08  00:35:12:17\r\n   -Qui aurait cru que D.Trump \r\n   passerait il y a une ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:35:12:22  00:35:14:22\r\n        Mais il est pass\u00e9 !\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:19:06\r\nLes Am\u00e9ricains veulent du changement\r\n      et retrouver leur pays.\r\n\r\n00:35:19:11  00:35:23:09\r\n Ici, on a une nouvelle politique,\r\n     ce sont les Britanniques\r\n\r\n00:35:23:13  00:35:26:12\r\n qui passent d\u00e9sormais en premier.\r\n\r\n00:35:26:17  00:35:29:23\r\n   -Oh, mon Dieu, il est pass\u00e9 !\r\n\r\n00:35:30:04  00:35:34:18\r\n   Il faut lui laisser sa chance.\r\n\r\n00:35:34:23  00:35:40:17\r\n    Tout le monde parle, parle,\r\n        et rien n'est fait.\r\n\r\n00:35:40:22  00:35:45:00\r\n-Comment vous sentez-vous, vous ?\r\n\r\n00:35:45:05  00:35:48:14\r\n      -Je suis tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n00:35:48:19  00:35:55:17\r\n-Une col\u00e8re que le parti anti-Europe\r\n   UKIP a parfaitement canalis\u00e9e.\r\n\r\n00:36:01:02  00:36:04:04\r\n      -Une fois que le g\u00e9nie\r\n      est sorti de la lampe,\r\n\r\n00:36:04:09  00:36:06:18\r\n c'est difficile de l'y remettre.\r\n\r\n00:36:06:23  00:36:08:22\r\n   Les gens ont vu que leur vote\r\n\r\n00:36:09:03  00:36:10:23\r\n         compte vraiment.\r\n\r\n00:36:11:04  00:36:12:22\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:36:13:03  00:36:17:05\r\n  c'\u00e9tait toujours la m\u00eame chose,\r\n     quel que soit leur choix.\r\n\r\n00:36:17:10  00:36:21:02\r\n       Le Brexit et D.Trump\r\n  prouvent que notre vote compte.\r\n\r\n00:36:21:07  00:36:24:11\r\n        C'est un coup dur\r\n    pour le multiculturalisme.\r\n\r\n00:36:24:15  00:36:29:18\r\n  Les gens veulent s'identifier\r\n\u00e0 leurs anc\u00eatres, \u00e0 leur histoire.\r\n\r\n00:36:29:23  00:36:33:11\r\n  Le multiculturalisme a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n00:36:33:16  00:36:38:04\r\n      Il a m\u00e9lang\u00e9 les r\u00f4les\r\n   et les gens en ont eu marre.\r\n\r\n00:36:38:09  00:36:43:18\r\n  -Thierry Hermann est linguiste,\r\nsp\u00e9cialiste des discours politiques.\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:48:23\r\n     Les leaders populistes\r\n        cartonnent aussi\r\n\r\n00:36:49:04  00:36:52:13\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 leur rh\u00e9torique\r\n           percutante.\r\n\r\n00:36:59:12  00:37:01:22\r\n -Son niveau moyen de vocabulaire,\r\n\r\n00:37:02:03  00:37:04:07\r\n       de syntaxe et autre,\r\n\r\n00:37:04:11  00:37:08:11\r\n       correspond \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve\r\n       en premi\u00e8re primaire.\r\n\r\n00:37:08:16  00:37:12:14\r\nOn n'a jamais eu un niveau aussi bat.\r\n\r\n00:37:12:19  00:37:18:15\r\n Les autres candidats sont parfois\r\n trop complexes pour \u00eatre compris\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:22:11\r\n       par une grande partie\r\n         de la population.\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:27:10\r\n     Son discours est adapt\u00e9\r\n \u00e0 la plus grande masse possible.\r\n\r\n00:37:27:14  00:37:31:12\r\n La gestuelle est assez agressive.\r\n\r\n00:37:31:17  00:37:33:20\r\n        Il ouvre les bras,\r\n\r\n00:37:34:01  00:37:40:10\r\n  comme pour dire \"c'est \u00e9vident,\r\n  pourquoi personne n'y a pens\u00e9\".\r\n\r\n00:37:47:14  00:37:52:14\r\n -Il y a un \"trumpisme\", des mots \r\n reviennent de mani\u00e8re r\u00e9currente,\r\n\r\n00:37:52:19  00:37:55:20\r\n comme\"believe me\",\"croyez-moi\",\r\n\r\n00:37:56:01  00:38:03:02\r\nqui veulent dire \"j'ai des solutions,\r\n       faites-moi confiance\".\r\n\r\n00:38:03:07  00:38:07:22\r\nAvec moi, les choses seront simples.\r\n\r\n00:38:10:00  00:38:14:05\r\n -Discours simple et diablement\r\n efficace aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:38:14:10  00:38:18:05\r\n   et des m\u00e9dias souvent pris\r\n      \u00e0 leur propre pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:38:18:10  00:38:20:21\r\n-C'est pitoyable ce que la presse,\r\n\r\n00:38:21:02  00:38:23:06\r\n    des instituts de sondages,\r\n\r\n00:38:23:11  00:38:25:09\r\n        des intellectuels,\r\n\r\n00:38:25:13  00:38:27:16\r\n    veulent proposer au pays...\r\n\r\n00:38:27:21  00:38:30:03\r\n  -Il y a une complicit\u00e9 intime,\r\n\r\n00:38:30:08  00:38:32:16\r\n     inconsciente, m\u00e9canique,\r\n\r\n00:38:32:21  00:38:35:23\r\n entre le caract\u00e8re spectaculaire\r\n           du populisme\r\n\r\n00:38:36:04  00:38:41:16\r\n et ce dont les m\u00e9dias ont besoin\r\npour capter l'attention du public.\r\n\r\n00:38:41:21  00:38:46:19\r\n  -Des partis qui s'alimentent\r\n  et se soutiennent entre eux.\r\n\r\n00:38:47:00  00:38:52:04\r\n A Dresde, Frauke Petry de l'AfD\r\n       d\u00e9clame le message\r\n\r\n00:38:52:09  00:38:55:01\r\n   qu'elle a envoy\u00e9 \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:38:55:06  00:38:57:05\r\n     -\"Tr\u00e8s cher Donald Trump,\r\n\r\n00:38:57:10  00:38:59:09\r\n     la d\u00e9cision d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:38:59:13  00:39:03:15\r\n       du peuple am\u00e9ricain\r\n vous offre une chance historique\r\n\r\n00:39:03:20  00:39:08:20\r\n de corriger les d\u00e9rives globales\r\n\u00e9conomiques et sociales du pass\u00e9.\"\r\n\r\n00:39:09:01  00:39:13:00\r\n      \"L'air du temps change\r\n et les succ\u00e8s \u00e9lectoraux de l'AfD\r\n\r\n00:39:13:05  00:39:17:06\r\n   montre qu'en Allemagne aussi\r\n     l'air du temps change.\"\r\n\r\n00:39:17:11  00:39:20:16\r\n           \"Nous aussi,\r\nnous allons reprendre notre pays.\"\r\n\r\n00:39:24:00  00:39:27:14\r\n  -Int\u00e9grer un parti populiste\r\n    de droite en Allemagne,\r\n\r\n00:39:27:19  00:39:29:14\r\n      ce n'est pas anodin.\r\n\r\n00:39:29:19  00:39:35:01\r\nAndr\u00e9 Barth, ex-social-d\u00e9mocrate,\r\nest aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 de l'AfD.\r\n\r\n00:39:37:05  00:39:40:02\r\n      -A propos de Auschwitz,\r\n\r\n00:39:40:07  00:39:43:13\r\n une d\u00e9put\u00e9e SPD a encore dit hier\r\n\r\n00:39:43:18  00:39:46:14\r\n   que \u00e7a avait cr\u00e9\u00e9 une c\u00e9sure\r\n\r\n00:39:46:19  00:39:51:04\r\net que le nationalisme ne devait plus\r\n     jouer un r\u00f4le en Allemagne.\r\n\r\n00:39:51:09  00:39:54:11\r\n       Au contraire, je dis \r\n      qu'un nationalisme sain\r\n\r\n00:39:54:16  00:39:57:22\r\n       renforce la coh\u00e9sion\r\n      au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:39:58:03  00:40:00:20\r\n         Ce nationalisme\r\n     ne doit pas \u00eatre exag\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:40:01:01  00:40:05:10\r\n      et se placer au-dessus\r\n         de nos voisins.\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:11:02\r\n   -Rompre avec les habitudes\r\n   et rassurer simultan\u00e9ment,\r\n\r\n00:40:11:07  00:40:15:00\r\nune \u00e9quation qui permet de d\u00e9passer\r\n        une base \u00e9lectorale\r\n\r\n00:40:15:05  00:40:18:11\r\n     cantonn\u00e9e par le pass\u00e9\r\n   \u00e0 quelques r\u00e9actionnaires.\r\n\r\n00:40:18:16  00:40:21:18\r\n      Rendez-vous \u00e0 Paris \r\n     \u00e0 la permanence du FN.\r\n\r\n00:40:21:23  00:40:27:10\r\n    En France, plus de 35 % des\r\n18-24 ans voteraient Front national.\r\n\r\n00:40:27:14  00:40:34:11\r\nC'est le cas de Guillaume, 20 ans,\r\n    qui s'active en coulisses.\r\n\r\n00:40:38:11  00:40:40:21\r\n    -Je suis au Front national\r\n\r\n00:40:41:02  00:40:42:22\r\n         depuis mai 2016.\r\n\r\n00:40:43:03  00:40:45:19\r\nJe suis en derni\u00e8re ann\u00e9e de licence\r\n\r\n00:40:46:00  00:40:48:18\r\n  d'information et communication\r\n            \u00e0 Paris 3.\r\n\r\n00:40:48:23  00:40:52:13\r\n    J'ai adh\u00e9r\u00e9 au FN d'abord \r\n    pour les id\u00e9es de M.Le Pen\r\n\r\n00:40:52:18  00:40:54:13\r\n        et de F.Philippot.\r\n\r\n00:40:54:18  00:40:57:21\r\n     Notre but est de stopper\r\n      la marche mondialiste\r\n\r\n00:40:58:02  00:41:02:23\r\n  en retrouvant notre souverainet\u00e9\r\nmon\u00e9taire, budg\u00e9taire, territoriale,\r\n\r\n00:41:03:04  00:41:06:21\r\n    pour \u00eatre \u00e0 nouveau ma\u00eetre\r\n    de notre destin en France.\r\n\r\n00:41:07:02  00:41:09:12\r\n-Un Front national gonfl\u00e9 \u00e0 bloc,\r\n\r\n00:41:09:17  00:41:13:14\r\n    sur qui tous les regards\r\n seront tourn\u00e9s en mai prochain\r\n\r\n00:41:13:19  00:41:16:17\r\nlors des pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:41:23:08  00:41:25:16\r\n    -Mathias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n00:41:34:01  00:41:38:18\r\n   Vous \u00eates conseiller national\r\n       socialiste valaisan.\r\n\r\n00:41:38:23  00:41:43:08\r\n     On voit que le populisme\r\n    est un discours qui porte.\r\n\r\n00:41:43:11  00:41:45:08\r\n        -C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:41:45:12  00:41:51:16\r\nC'est un discours qui joue toujours\r\n     sur la haine, les peurs.\r\n\r\n00:41:51:19  00:41:53:22\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:41:54:03  00:42:00:05\r\n\u00c7a va de pair avec une augmentation\r\n        des actes racistes.\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:06:09\r\n On doit se rappeler de l'histoire\r\n        de notre continent.\r\n\r\n00:42:06:16  00:42:11:07\r\n      -Jouer avec les peurs,\r\n     si la population a peur,\r\n\r\n00:42:11:11  00:42:16:13\r\n     est-ce que ce n'est pas\r\n   \u00e0 la politique de r\u00e9pondre ?\r\n\r\n00:42:16:17  00:42:21:13\r\n        -Le monde politique\r\n    doit \u00e9couter la population.\r\n\r\n00:42:21:18  00:42:27:20\r\n  Ces mouvements-l\u00e0, ne font pas\r\n  du tout ce qu'ils promettent.\r\n\r\n00:42:28:04  00:42:30:16\r\n   Une fois arriv\u00e9s au pouvoir,\r\n\r\n00:42:30:21  00:42:36:05\r\n    ils prennent des d\u00e9cisions \r\n   compl\u00e8tement contradictoires.\r\n\r\n00:42:36:10  00:42:41:19\r\n  En Suisse, ils veulent couper \r\n  dans les aides \u00e0 la formation,\r\n\r\n00:42:41:23  00:42:48:22\r\n  contre les politiques sociales,\r\n        ils font l'inverse.\r\n\r\n00:42:49:02  00:42:53:12\r\n    -Ils engrangent les succ\u00e8s\r\n           \u00e9lectoraux.\r\n\r\n00:42:53:16  00:42:56:23\r\n  L'UDC, premier parti de Suisse,\r\n\r\n00:42:57:04  00:43:01:11\r\n          doit son succ\u00e8s\r\n     en parlant d'immigration.\r\n\r\n00:43:01:15  00:43:03:23\r\n       Au parti socialiste,\r\n\r\n00:43:04:04  00:43:10:08\r\n    on a l'impression que vous\r\n  n'osez pas empoigner ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:43:10:12  00:43:15:16\r\n  alors que la population suisse\r\n         \u00e0 cette crainte.\r\n\r\n00:43:17:00  00:43:21:12\r\n    -Il y a une responsabilit\u00e9\r\n    des m\u00e9dias qui est claire.\r\n\r\n00:43:21:16  00:43:25:17\r\n  La responsabilit\u00e9 est partag\u00e9e.\r\n\r\n00:43:25:22  00:43:32:03\r\nLes m\u00e9dias donnent une grande place\r\n           \u00e0 ces partis.\r\n\r\n00:43:32:07  00:43:39:00\r\n Ensuite, il faut avoir un message\r\n          compr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:43:39:19  00:43:44:02\r\n   On ne comprend pas le langage\r\n           du politique,\r\n\r\n00:43:44:07  00:43:47:17\r\non ne parle pas simplement aux gens.\r\n\r\n00:43:48:18  00:43:51:16\r\n       Parfois, il y a aussi\r\n         une moralisation\r\n\r\n00:43:51:21  00:43:53:18\r\n     au lieu d'aller d\u00e9battre.\r\n\r\n00:43:53:22  00:43:57:20\r\nJ'essaie de convaincre, de militer.\r\n\r\n00:43:58:01  00:44:05:00\r\n-Qu'est-ce que vous dites aux gens\r\n qui ont peur de l'immigration ?\r\n\r\n00:44:05:04  00:44:10:11\r\n     -C'est sur les m\u00e9thodes,\r\n    la gestion de l'immigration\r\n\r\n00:44:10:14  00:44:15:00\r\n     qu'il y a des d\u00e9saccords.\r\n\r\n00:44:16:04  00:44:20:16\r\n             Mon parti\r\n    veut des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:44:21:12  00:44:23:20\r\n          Tout r\u00e9cemment,\r\n\r\n00:44:24:00  00:44:28:10\r\n        il y a eu des cas \r\n       de dumping salarial.\r\n\r\n00:44:30:06  00:44:34:17\r\n  Ce n'est pas l'ouvrier slov\u00e8ne\r\n        qui est coupable,\r\n\r\n00:44:38:12  00:44:43:00\r\n      mais c'est la personne\r\n qui engage l'ouvrier \u00e0 ces prix.\r\n\r\n00:44:44:09  00:44:48:20\r\n     Les discours doivent \u00eatre\r\n      plus tranch\u00e9s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:44:53:00  00:44:57:12\r\n   -Dans les milieux populaires,\r\n     on est attir\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n00:44:59:02  00:45:03:11\r\n     Comment allez-vous faire\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat ?\r\n\r\n00:45:03:14  00:45:06:16\r\n  -Je n'ai pas cette impression.\r\n\r\n00:45:06:19  00:45:09:17\r\n         Dans mon canton,\r\n\r\n00:45:09:21  00:45:13:18\r\n     les \u00e9lus au Grand Conseil\r\n       et dans la direction,\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:18:01\r\n    on a des gens qui viennent\r\n  de toutes les classes sociales.\r\n\r\n00:45:18:05  00:45:22:01\r\nDonald Trump, c'est un milliardaire.\r\n\r\n00:45:22:05  00:45:27:10\r\n        L'UDC est dirig\u00e9e\r\n      par des millionnaires.\r\n\r\n00:45:27:14  00:45:31:13\r\n       On est dans ce combat\r\n        entre les puissants\r\n\r\n00:45:31:18  00:45:36:09\r\n    et les gens qui se battent\r\n pour les personnes qui ont moins.\r\n\r\n00:45:36:13  00:45:40:14\r\n     On doit avoir un discours\r\n     plus tranch\u00e9, plus clair.\r\n\r\n00:45:40:18  00:45:42:21\r\n         On doit renouer.\r\n\r\n00:45:43:01  00:45:45:17\r\n   -Vous avez fait des erreurs.\r\n\r\n00:45:45:21  00:45:50:13\r\n              -Je pense\r\nqu'il y a une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\r\n\r\n00:45:50:18  00:45:56:06\r\n     lorsqu'il y a des partis\r\n   d'extr\u00eame droite qui montent.\r\n\r\n00:45:56:14  00:46:01:04\r\n   On doit convaincre plut\u00f4t que\r\n   d'aller dans la moralisation.\r\n\r\n00:46:03:01  00:46:07:14\r\n          On doit renouer\r\n    avec notre combat syndical.\r\n\r\n00:46:07:19  00:46:12:08\r\n   -On voit aussi que ces partis\r\n   attirent beaucoup de jeunes.\r\n\r\n00:46:12:12  00:46:19:05\r\nLes moins de 25 ans votent beaucoup\r\n      pour le Front national.\r\n\r\n00:46:19:10  00:46:21:06\r\n         En Suisse aussi,\r\n\r\n00:46:21:11  00:46:26:05\r\n  il y a plus de votes pour l'UDC\r\n          que pour vous.\r\n\r\n00:46:26:09  00:46:31:21\r\n           -Globalement,\r\n    la gauche reste tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:46:32:01  00:46:36:10\r\n      Il faut faire attention\r\n           aux chiffres.\r\n\r\n00:46:36:13  00:46:38:03\r\n         Ce qui est vrai,\r\n\r\n00:46:38:08  00:46:43:22\r\n   c'est qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9\r\n    d'avoir un discours clair\r\n\r\n00:46:44:02  00:46:48:12\r\n et de susciter de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:46:51:18  00:46:56:07\r\n La candidature d'Hillary Clinton\r\n ne suscitait pas d'enthousiasme.\r\n\r\n00:46:57:01  00:47:01:12\r\n     Bernie Sanders suscitait\r\n        de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:47:05:20  00:47:10:02\r\n    L\u00e0, il y a peut-\u00eatre encore\r\n       des efforts \u00e0 faire.\r\n\r\n00:47:10:07  00:47:14:13\r\n    Sur la critique des accords\r\n         de libre-\u00e9change,\r\n\r\n00:47:14:18  00:47:16:20\r\n      sur la mondialisation.\r\n\r\n00:47:17:08  00:47:21:20\r\n    -Une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise\r\n       dans votre commune,\r\n\r\n00:47:25:11  00:47:29:23\r\n         une croix gamm\u00e9e\r\n   sur les affiches \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:47:34:04  00:47:36:14\r\n   Est-ce que dans ce contexte,\r\n\r\n00:47:36:18  00:47:43:21\r\n on ne doit pas craindre la mont\u00e9e\r\n       de l'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n00:47:44:02  00:47:49:21\r\n         -C'est inqui\u00e9tant,\r\nje ne peux pas juger ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0,\r\n\r\n00:47:50:02  00:47:53:14\r\non ne sait pas qui est responsable.\r\n\r\n00:47:53:18  00:47:55:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n00:47:55:07  00:47:59:13\r\n     s'il y a une augmentation\r\n        des actes violents,\r\n\r\n00:47:59:18  00:48:05:01\r\n       des actes racistes,\r\n     on a une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:48:05:06  00:48:09:18\r\n           Si on suscite\r\n      des \u00e9nergies positives,\r\n\r\n00:48:09:23  00:48:14:11\r\n        on suscite \u00e7a aussi\r\n        dans la population.\r\n\r\n00:48:14:16  00:48:16:07\r\n           \u00c0 l'inverse,\r\n\r\n00:48:16:11  00:48:21:05\r\n  quand on met en avant la haine,\r\n      la violence, le rejet,\r\n\r\n00:48:21:09  00:48:25:11\r\n  \u00e7a donne ce genre de r\u00e9action.\r\n\r\n00:48:25:16  00:48:34:08\r\n  -Prochaine \u00e9ch\u00e9ance en Europe,\r\n    le 4 d\u00e9cembre en Autriche.\r\n\r\n00:48:34:12  00:48:35:19\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n00:48:36:00  00:48:40:04\r\n       37 millions de francs\r\n    pour cette Ferrari de 1962,\r\n\r\n00:48:40:09  00:48:43:07\r\n        c'est ce qu'a pay\u00e9\r\n     son actuel propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:48:43:11  00:48:48:22\r\n Ils sont toujours plus nombreux \u00e0\r\ninvestir dans les voitures de luxe.\r\n\r\n00:48:49:03  00:48:52:03\r\n          Notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:48:54:02  00:48:56:13\r\n      -Sulky, va \u00e0 ta place !\r\n\r\n00:49:00:08  00:49:04:14\r\n-Bienvenue chez Tiziano Carugati,\r\n       une petite l\u00e9gende\r\n\r\n00:49:04:19  00:49:08:01\r\n     dans le milieu genevois\r\n        de l'automobile.\r\n\r\n00:49:08:06  00:49:11:20\r\n    Ce fils d'immigr\u00e9 italien\r\n       a 30 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:49:12:01  00:49:16:05\r\n       Il tr\u00f4ne au milieu\r\nd'une collection de 150 voitures\r\n\r\n00:49:16:10  00:49:19:19\r\ndont les prix ne cessent de grimper.\r\n\r\n00:49:20:00  00:49:23:03\r\n  -Cette Lancia Int\u00e9grale a gagn\u00e9\r\n\r\n00:49:23:08  00:49:27:10\r\n       tous les championnats\r\n        du monde en rallye.\r\n\r\n00:49:27:14  00:49:30:08\r\n      Sa cote est ascendante.\r\n\r\n00:49:30:12  00:49:33:11\r\n  Il y a trois ans, elle co\u00fbtait\r\n\r\n00:49:33:15  00:49:38:00\r\nentre 30 et 40'000 et aujourd'hui,\r\n   on est pr\u00e8s des 100'000 frs.\r\n\r\n00:49:38:05  00:49:40:20\r\n -C'est une voiture recherch\u00e9e ?\r\n\r\n00:49:41:01  00:49:46:03\r\n-Oui, c'est une tr\u00e8s bonne voiture\r\n          pour investir.\r\n\r\n00:49:46:08  00:49:48:10\r\n      -Investir est le mot\r\n\r\n00:49:48:14  00:49:53:06\r\nqui bouleverse aujourd'hui le monde\r\n   de la voiture de collection.\r\n\r\n00:49:53:11  00:49:57:08\r\nDepuis la crise boursi\u00e8re de 2008,\r\n        les voitures rares\r\n\r\n00:49:57:12  00:50:01:20\r\nsont devenues un nouvel eldorado\r\n     pour les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n00:50:02:01  00:50:05:00\r\n Dans ce garage, on en profite.\r\n\r\n00:50:05:05  00:50:08:00\r\n       Certains v\u00e9hicules,\r\n         comme ce coup\u00e9,\r\n\r\n00:50:08:05  00:50:12:00\r\n       atteignent des prix\r\n        stratosph\u00e9riques.\r\n\r\n00:50:12:05  00:50:16:06\r\n            -C'est une\r\n  des plus belles pi\u00e8ces Ferrari.\r\n\r\n00:50:16:11  00:50:21:04\r\n   C'est la 250 Short Wheel Base\r\n      Aluminium, comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:50:21:09  00:50:25:22\r\n           Il y a 5 ans,\r\n    elle valait 3 \u00e0 5 millions.\r\n\r\n00:50:26:03  00:50:31:15\r\n      Aujourd'hui, elle cote\r\n entre 18 et 20 millions d'euros.\r\n\r\n00:50:31:20  00:50:35:13\r\n    -Il y a 20 millions, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:50:35:18  00:50:39:07\r\n   -Oui, c'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n00:50:39:11  00:50:42:10\r\n   La passion n'a pas de limite.\r\n\r\n00:50:42:14  00:50:46:10\r\n -C'est l'armoire aux millions ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:50:55:16  00:51:01:18\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n00:51:03:20  00:51:05:17\r\n      -Bonjour et bienvenue.\r\n\r\n00:51:05:22  00:51:08:03\r\n            Suivez-moi.\r\n\r\n00:51:08:08  00:51:10:06\r\n    -Sur les bords du L\u00e9man,\r\n\r\n00:51:10:11  00:51:14:17\r\n        Jonathan Kingsman\r\n  est un jeune retrait\u00e9 combl\u00e9.\r\n\r\n00:51:14:22  00:51:18:05\r\n         Ce Britannique,\r\ninstall\u00e9 en Suisse depuis 10 ans,\r\n\r\n00:51:18:10  00:51:21:02\r\n         a fait fortune\r\n    dans le march\u00e9 du sucre.\r\n\r\n00:51:21:07  00:51:25:23\r\nSes enfants ayant quitt\u00e9 la maison,\r\n  il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire plaisir\r\n\r\n00:51:26:04  00:51:29:10\r\n      sans perdre d'argent,\r\n    voire m\u00eame en en gagnant.\r\n\r\n00:51:29:14  00:51:31:13\r\n        Voici son choix.\r\n\r\n00:51:31:18  00:51:35:11\r\n     -Ca fait un beau bruit.\r\n\r\n00:51:35:16  00:51:39:21\r\n    -Oui, un bruit typiquement\r\n          Aston Martin.\r\n\r\n00:51:40:02  00:51:42:20\r\n C'est pas un bruit de Ferrari...\r\n\r\n00:51:43:01  00:51:46:01\r\n   C'est un bruit de gentleman.\r\n\r\n00:51:46:06  00:51:49:11\r\n-Une Aston Martin Vanquish de 2001,\r\n\r\n00:51:49:15  00:51:53:02\r\n         avec seulement\r\n     12'000 km au compteur.\r\n\r\n00:51:53:07  00:51:59:07\r\n     Avec ce joyau, notre homme\r\nne fait pas plus de 2'000 km par an.\r\n\r\n00:51:59:11  00:52:01:15\r\n   Il conduit tr\u00e8s prudemment.\r\n\r\n00:52:01:20  00:52:07:01\r\n      *Musique de la s\u00e9rie\r\n      \"Amicalement v\u00f4tre\"\r\n\r\n00:52:07:06  00:52:11:02\r\n       -La bonne musique\r\n     avec la bonne voiture.\r\n\r\n00:52:11:07  00:52:13:07\r\n           -Absolument.\r\n\r\n00:52:13:11  00:52:17:14\r\n*...\r\n\r\n00:52:21:00  00:52:23:19\r\nJe ne voulais pas perdre de valeur\r\n\r\n00:52:24:00  00:52:27:14\r\n    sur cette voiture de luxe.\r\n\r\n00:52:27:19  00:52:31:14\r\n      Avec les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n        qui sont n\u00e9gatifs,\r\n\r\n00:52:31:19  00:52:34:11\r\nla Bourse qui n'est pas tr\u00e8s s\u00fbre,\r\n\r\n00:52:34:15  00:52:37:01\r\nc'\u00e9tait bien d'avoir un peu d'argent\r\n  dans une voiture de collection.\r\n\r\n00:52:37:06  00:52:41:08\r\nEn 2013, je l'ai achet\u00e9e 115'000 frs.\r\n\r\n00:52:41:12  00:52:46:19\r\n       Maintenant, je pense\r\n   qu'elle vaut 115'000 ou plus.\r\n\r\n00:52:47:00  00:52:52:00\r\n        Elle n'a pas perdu\r\n      de sa valeur en 3 ans.\r\n\r\n00:52:55:02  00:53:00:04\r\n-Jonathan a trouv\u00e9 sa perle rare\r\n   dans ce garage lausannois.\r\n\r\n00:53:00:09  00:53:04:06\r\n   Cette enseigne a enregistr\u00e9\r\n      60 ventes l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:53:04:11  00:53:08:02\r\n       Parmi ses clients,\r\n    il y a des nouveaux venus\r\n\r\n00:53:08:07  00:53:11:02\r\n en qu\u00eate du bon investissement.\r\n\r\n00:53:11:07  00:53:16:04\r\nVoici l'attractivit\u00e9 actuelle des \r\nbolides de collection en chiffres.\r\n\r\n00:53:16:09  00:53:21:08\r\n Sur 10 ans, le retour moyen sur\r\n investissement serait de 467 %\r\n\r\n00:53:21:12  00:53:23:09\r\n   pour les v\u00e9hicules de luxe,\r\n\r\n00:53:23:13  00:53:28:19\r\n  c'est plus que le vin, l'art,\r\n  l'or ou la Bourse de Londres.\r\n\r\n00:53:29:00  00:53:32:15\r\n        Vu leur raret\u00e9,\r\n    les voitures de prestige\r\n\r\n00:53:32:20  00:53:37:05\r\n     ne semblent pas pouvoir\r\n        perdre de valeur.\r\n\r\n00:53:37:10  00:53:40:00\r\n  La plus-value de leur revente\r\n\r\n00:53:40:05  00:53:43:13\r\n       n'est pas imposable\r\n   en Suisse et en Angleterre.\r\n\r\n00:53:43:18  00:53:48:06\r\n Il serait m\u00eame facile de cacher\r\n  au fisc une co\u00fbteuse berline.\r\n\r\n00:53:58:09  00:54:03:08\r\n  -On est dans une Mercedes Benz\r\n300 SL, ailes de papillon de 1955.\r\n\r\n00:54:03:12  00:54:07:04\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n c'\u00e9tait la plus rapide du monde.\r\n\r\n00:54:07:09  00:54:13:11\r\n   -Le Britannique Simon Kidston\r\nest agent de tr\u00e8s grosses affaires.\r\n\r\n00:54:13:16  00:54:18:05\r\n  Avant d'installer sa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0\r\nGen\u00e8ve, il a dirig\u00e9 pendant 10 ans\r\n\r\n00:54:18:10  00:54:23:10\r\nen Europe la 3\u00e8me plus importante\r\n maison de ventes aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:54:23:14  00:54:27:21\r\n     Ce passionn\u00e9 d'aviation\r\n    et de courses automobiles\r\n\r\n00:54:28:02  00:54:32:00\r\n   permet \u00e0 des investisseurs\r\n   de consulter son catalogue\r\n\r\n00:54:32:05  00:54:35:04\r\n d'une vingtaine d'automobiles.\r\n\r\n00:54:38:05  00:54:41:18\r\n     -Good morning, Arthur !\r\n         -Good morning !\r\n\r\n00:54:41:23  00:54:45:21\r\n    -Ici, les prix d\u00e9marrent\r\n     \u00e0 200'000 frs et vont,\r\n\r\n00:54:46:02  00:54:49:09\r\n      en cette fin d'ann\u00e9e,\r\n      jusqu'\u00e0 14 millions.\r\n\r\n00:54:52:17  00:54:57:22\r\n     -La voiture de collection\r\n est devenue un produit financier.\r\n\r\n00:54:58:03  00:55:02:10\r\n    Beaucoup de gens l'ach\u00e8tent\r\n       comme investissement.\r\n\r\n00:55:02:14  00:55:05:16\r\n     On ne sait plus tr\u00e8s bien\r\n\r\n00:55:05:21  00:55:08:11\r\n    quelle action, quel titre,\r\n\r\n00:55:08:15  00:55:10:13\r\n         achet\u00e9 en Bourse.\r\n\r\n00:55:10:18  00:55:15:17\r\n  L'immobilier est tr\u00e8s volatile,\r\n  et il est fixe dans un endroit.\r\n\r\n00:55:15:22  00:55:18:23\r\nTandis que les voitures sont mobiles.\r\n\r\n00:55:19:04  00:55:23:04\r\nSi le march\u00e9 est difficile aux USA,\r\n\r\n00:55:23:09  00:55:29:06\r\non les met sur un avion ou un bateau\r\n       pour \u00eatre vendues ici.\r\n\r\n00:55:29:11  00:55:35:11\r\n     La voiture est consid\u00e9r\u00e9e\r\n  comme un bien d'investissement,\r\n\r\n00:55:35:15  00:55:39:22\r\ncomme jamais elle ne l'a \u00e9t\u00e9 avant.\r\n\r\n00:55:40:03  00:55:45:00\r\n   -Dans cette salle de ventes\r\n   aux ench\u00e8res, depuis 4 ans,\r\n\r\n00:55:45:05  00:55:49:04\r\ntous les records ont \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n00:55:49:09  00:55:55:03\r\n La vente publique la plus ch\u00e8re \r\nau monde, c'est cette fus\u00e9e rouge,\r\n\r\n00:55:55:08  00:56:04:06\r\nune Ferrari GTO de 1962, attribu\u00e9e \r\n37 millions de francs il y a 2 ans.\r\n\r\n00:56:04:11  00:56:10:15\r\nS.Kidston est derri\u00e8re la 8\u00e8me plus\r\n   grosse ench\u00e8re de l'histoire,\r\n\r\n00:56:10:20  00:56:16:11\r\n  cette Ferrari ayant appartenu\r\n         \u00e0 Alain Delon.\r\n\r\n00:56:16:16  00:56:21:06\r\n    Mais les plus gros coups\r\nse jouent ailleurs, dans l'ombre,\r\n\r\n00:56:21:11  00:56:26:02\r\n        des transactions\r\n     souvent rocambolesques.\r\n\r\n00:56:26:07  00:56:29:18\r\n-Le plus beau coup que je connais,\r\n\r\n00:56:29:23  00:56:33:23\r\n et c'est un client qui l'a fait,\r\n\r\n00:56:34:04  00:56:41:18\r\n il a achet\u00e9 une voiture en 1971,\r\n        pour 5'000 pounds,\r\n\r\n00:56:41:23  00:56:46:23\r\n      10'000 frs \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n     que personne ne voulait.\r\n\r\n00:56:47:04  00:56:53:18\r\n    C'\u00e9tait une ancienne voiture\r\nde course, bruyante, l'eau y entrait.\r\n\r\n00:56:53:23  00:56:58:23\r\n       Et 18 ans plus tard,\r\nun petit monsieur japonais est venu\r\n\r\n00:56:59:04  00:57:05:05\r\n   et il lui a vendu la voiture\r\n   pour 20 millions de francs.\r\n\r\n00:57:05:10  00:57:09:20\r\n-Cette manne est-elle accessible\r\n au commun des automobilistes,\r\n\r\n00:57:10:01  00:57:15:05\r\n peut-on sp\u00e9culer avec quelques\r\ndizaines de milliers de francs ?\r\n\r\n00:57:15:10  00:57:20:03\r\nA moins de 50'000 frs aujourd'hui,\r\n    les v\u00e9hicules susceptibles\r\n\r\n00:57:20:08  00:57:23:21\r\n       de coter rapidement\r\n     sont encore tr\u00e8s rares.\r\n\r\n00:57:24:02  00:57:29:10\r\nEt il faut encore les stationner,\r\n les entretenir, et les assurer.\r\n\r\n00:57:29:14  00:57:34:18\r\nPour tenter d'ouvrir ce march\u00e9, \r\nce Vaudois, photographe officiel\r\n\r\n00:57:34:23  00:57:40:01\r\nsur le championnat de Formule 1,\r\n a cr\u00e9\u00e9, avec quatre associ\u00e9s,\r\n\r\n00:57:40:06  00:57:43:22\r\n        le premier fonds\r\n     d'investissement suisse\r\n\r\n00:57:44:03  00:57:47:00\r\nbas\u00e9 sur l'automobile de collection.\r\n\r\n00:57:47:05  00:57:51:19\r\nLe principe: acheter \u00e0 plusieurs\r\n  pour minimiser les risques.\r\n\r\n00:57:52:00  00:57:56:14\r\n   -A quoi peut-on s'attendre\r\n       raisonnablement ?\r\n\r\n00:57:56:19  00:58:00:18\r\n-Ceux qui font des placements sens\u00e9s\r\n\r\n00:58:00:23  00:58:04:18\r\nne vous diront jamais 10, 20 ou 30 %.\r\n\r\n00:58:04:23  00:58:09:09\r\nOn sait que les cours des voitures\r\n       montent aujourd'hui.\r\n\r\n00:58:09:13  00:58:13:12\r\nLa premi\u00e8re voiture qu'on a achet\u00e9e\r\n        vaut 60 % de plus,\r\n\r\n00:58:13:17  00:58:18:02\r\nmais pour r\u00e9aliser une plus-value,\r\n        il faut la vendre.\r\n\r\n00:58:18:07  00:58:22:14\r\n   La plus-value est symbolique\r\n      dans la comptabilit\u00e9,\r\n\r\n00:58:22:19  00:58:27:00\r\n         tant que la vente\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n00:58:29:08  00:58:33:16\r\n  -Pour le moment, seuls trois\r\ninvestisseurs ont tent\u00e9 ce pari.\r\n\r\n00:58:33:21  00:58:37:19\r\n  Deux Ferrari, dont celle-ci, \r\n  produite \u00e0 1'220 exemplaires,\r\n\r\n00:58:38:00  00:58:42:16\r\ndoivent leur permettre de remporter\r\n    cet hypoth\u00e9tique jackpot.\r\n\r\n00:58:43:13  00:58:48:08\r\n    -Il y a de l'huile partout,\r\n         on est mal barr\u00e9.\r\n\r\n00:58:48:12  00:58:52:13\r\n   -Nous sommes all\u00e9s trouver\r\n      les collectionneurs.\r\n\r\n00:58:52:18  00:58:56:03\r\n  Ceux pour qui vieille voiture\r\n       rime avec passion.\r\n\r\n00:58:56:08  00:59:00:21\r\n    En Valais, Ga\u00ebtan, Jo, Eddy\r\net Bernard sont des inconditionnels\r\n\r\n00:59:01:02  00:59:05:01\r\n     des vieilles Porsche,\r\n Coccinelle et autres Combi VW.\r\n\r\n00:59:05:06  00:59:10:02\r\nLa hausse de leur valeur n'est pas\r\n   une bonne nouvelle pour eux.\r\n\r\n00:59:13:05  00:59:16:13\r\n-Le probl\u00e8me de la mont\u00e9e des prix,\r\n\r\n00:59:16:18  00:59:19:06\r\n     c'est que les passionn\u00e9s\r\n\r\n00:59:19:11  00:59:22:18\r\nauront de la peine \u00e0 les acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:59:22:23  00:59:26:10\r\n         Les investisseurs\r\n       font monter les prix.\r\n\r\n00:59:26:14  00:59:30:02\r\n  Le co\u00fbt des pi\u00e8ces monte aussi.\r\n\r\n00:59:30:07  00:59:33:15\r\nDes \u00e9paves se n\u00e9gocient \u00e0 plus cher\r\n\r\n00:59:33:20  00:59:38:23\r\nque ce qu'on achetait des voitures \r\nexpertis\u00e9es du jour, il y a 10 ans.\r\n\r\n00:59:40:06  00:59:45:08\r\n-La Porsche de 1956 de Ga\u00ebtan vaut \r\naujourd'hui pr\u00e8s de 200'000 francs.\r\n\r\n00:59:45:12  00:59:48:23\r\n   Un prix multipli\u00e9 par cinq\r\n      en quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:59:49:04  00:59:55:05\r\n  Ce carrossier pourrait faire un\r\ntr\u00e8s joli b\u00e9n\u00e9fice en la revendant.\r\n\r\n00:59:55:10  00:59:57:23\r\n  -Je ne pense jamais la vendre.\r\n\r\n00:59:58:04  00:59:59:17\r\n         Si on me la vole\r\n\r\n00:59:59:22  01:00:02:12\r\n      et qu'on me la remplace\r\n\r\n01:00:02:17  01:00:05:11\r\n  par ce qu'elle vaut maintenant,\r\n\r\n01:00:05:15  01:00:08:06\r\n        je n'arriverai pas\r\n       \u00e0 retrouver la m\u00eame.\r\n\r\n01:00:08:11  01:00:11:10\r\n   J'esp\u00e8re la passer plus tard\r\n          \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n01:00:11:14  01:00:16:22\r\n  Je gagne de l'argent en r\u00e9parant\r\nles voitures, mais pas en sp\u00e9culant.\r\n\r\n01:00:17:03  01:00:21:10\r\n    -Depuis fin 2014, les prix\r\nse sont un peu calm\u00e9s sur le march\u00e9\r\n\r\n01:00:21:14  01:00:25:00\r\n  de la voiture de collection:\r\n       une simple pause,\r\n\r\n01:00:25:05  01:00:27:18\r\n   mais en aucun cas un recul.\r\n\r\n01:00:27:23  01:00:32:11\r\n  Les professionnels s'attendent\r\n\u00e0 un nouveau boum d'ici 2 \u00e0 3 ans,\r\n\r\n01:00:32:16  01:00:37:07\r\nquand les Chinois, parmi les plus \r\naccros du secteur, auront le droit\r\n\r\n01:00:37:11  01:00:40:13\r\n     d'importer des voitures\r\n       de plus de 10 ans.\r\n\r\n01:00:43:16  01:00:48:13\r\n   -Merci d'\u00eatre aussi nombreux\r\n   \u00e0 nous suivre, \u00e0 nous \u00e9crire\r\n\r\n01:00:48:18  01:00:53:04\r\n       pour nous faire part\r\n  de vos critiques ou remarques.\r\n\r\n01:00:53:09  01:00:56:10\r\n   Vous pouvez aussi communiquer\r\n\r\n01:00:56:14  01:01:00:12\r\n      via les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n01:01:00:17  01:01:04:18\r\n ou nous laisser un message vocal.\r\n\r\n01:01:04:23  01:01:10:17\r\nExcellente semaine et bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n01:01:17:05  01:01:23:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T01:42:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611556680", "title": "Machines \u00e0 cash", "excerpt": "Les voitures de collection font d\u00e9sormais l'objet de sp\u00e9culation de la part d'investisseurs financiers ou de priv\u00e9s qui souhaitent placer leur argent dans des produits dont la valeur peut augmenter substantiellement et dont le commerce ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res. Les passionn\u00e9s de voitures anciennes doivent de fait faire face \u00e0 l'augmentation des prix de ces v\u00e9hicules ainsi que des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "COLLECTION DE V\u00c9HICULES", "INVESTISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556681", "title": "Tourn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral !", "excerpt": "Les partis d'extr\u00eame droite gagnent de l'ampleur dans plusieurs pays d'Europe, \u00e0 l'instar de la victoire du candidat populiste Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Nigel Farage en Angleterre avec son parti politique UKIP qui a milit\u00e9 pour la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, le parti d'extr\u00eame droite Alternative pour l'Allemagne (AfD) en Allemagne men\u00e9 par Frauke Petry, la perc\u00e9e du Front National de Marine Le Pen aux \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, et Norbert Hofer, du parti de droite populiste Parti de la libert\u00e9 d'Autriche, pourrait devenir le prochain pr\u00e9sident autrichien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "FRANCE", "AUTRICHE", "ALLEMAGNE", "ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "POPULISME", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556682", "title": "Trump son monde", "excerpt": "Portraits d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains qui ont choisi de soutenir le candidat r\u00e9publicain Donald Trump ou la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Tous habitent dans la ville de New York ou ses proches environs, une ville qui vote traditionnellement pour le candidat d\u00e9mocrate et qui a connu des manifestations apr\u00e8s la victoire du candidat r\u00e9publicain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556683", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine, et plus particuli\u00e8rement sur la victoire de Donad Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611557127", "title": "VOX POP_SOMMAIRE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568638", "summary": "Plateau : itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1568557"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675065", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028069", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551694", "internalArchiveId": "AA1610551795", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jean d'Ormesson", "publicationDate": "2016-11-13T13:29:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Jean d'Ormesson, journaliste, \u00e9crivain et acad\u00e9micien qui publie un livre intitul\u00e9 \"Guide des \u00e9gar\u00e9s\" (Gallimard, 2016). Celui-ci parle de ses inspirations, de son parcours et de ses opinions politiques.", "durationSec": 1489, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8162983", "imageURL": "http://www.rts.ch/9143540.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "LITT\u00c9RATURE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["D'ORMESSON, JEAN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Jean d'Ormesson", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson", "Darius Rochebin re\u00e7oit Jean d'Ormesson, \u00e9crivain, chroniqueur, journaliste et philosophe fran\u00e7ais.", "L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson", "L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson", "L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson", "L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson", "L'interview de Darius Rochebin\nJean d'Ormesson"], "variantIds": ["ece-8065836", "ece-8065275", "ece-8065311", "ece-8065237", "ece-8065334", "ece-9143289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:50:31Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027799\r\nDate de transcription : 15-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:28) [88%] : \r\nJean Dormesson bonjour, bonjour, vous signez Le Guide des \u00e9gar\u00e9s chez Gallimard, si on fait le compte, \u00e7a fait 60 ans que vous publiez, \u00e7a para\u00eet vertigineuse pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:50) [89%] : \r\nBon Dieu bien s\u00fbr le pire, le pire c'est que j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s tard \u00e0 \u00e9crire, je n'ai pas du tout \u00e9crit \u00e0 \u00e0 17 ans comme Sagan, j'ai \u00e9crit traiteur et donc j'ai 60 ans de vie litt\u00e9raire et peut-\u00eatre 25 ans avant ou je rien \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:00) [79%] : \r\nVous \u00eates l'homme \u00e0 qui on demande tellement de conseils aujourd'hui on vous traite vraiment comment \u00e0 13 heures national, on en parlera tout \u00e0 l'heure, donc on sait que ma vie donn\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t c'est tir\u00e9 vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:32) [80%] : \r\nOui, vous savez peut-\u00eatre, il y a beaucoup de gens qui ont exerc\u00e9 une voil\u00e0 Florent sur moi \u00e0 Rome on parle mon rang Chateaubriand je crois que celle qui m'a appris la nuit, esp\u00e8ce de hauteur, je dirais que c'est Marguerite Yourcenar, il y a une Marguerite \u00e9tait, c'\u00e9tait une id\u00e9e de de service pour pour monter un peu les choses et ne peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:32 > 0:01:38) [88%] : \r\nPas tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e0 vous le dites vous- m\u00eame, il dit vous dites m\u00eame dans son \u00e9criture et n'\u00e9tait pas tr\u00e8s dr\u00f4le, ce qui est rare pour un grand \u00e9crivain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:39 > 0:02:18) [86%] : \r\nOui non j', elle avait un caract\u00e8re tr\u00e8s difficile d'abord et ensuite elle est \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9nu\u00e9 d'humour, ce qui est rare pour un grand \u00e9crivain Hugo est tr\u00e8s tr\u00e8s amusant Chateaubriand et tr\u00e8s amusant, Proust et \u00e0 mon sens un auteur comique et je ne sais plus qui disait avec beaucoup de justesse que probablement Kafka \u00e9tait un auteur comique parce que cette histoire d'individus qui se transforme en col\u00e9opt\u00e8re, \u00e9videmment, \u00e7a rel\u00e8ve de la com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:37) [82%] : \r\nEt vous \u00eates amusant gendarmes sans \u00e7a fait partie de la marque de fabrique dans ce guide des \u00e9gar\u00e9s 60 ans de publication, on a l'impression que tout s'\u00e9tait pur\u00e9e et alors les grands th\u00e8mes : le temps, l'amour, la mort, Dieu et le Style un Style superbe vraiment tout s'est concentr\u00e9e, c'est difficile d'\u00e9crire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:37 > 0:03:34) [83%] : \r\nOui, bien s\u00fbr vous connaissez tous la formule de madame de S\u00e9vign\u00e9 qui, apr\u00e8s avoir \u00e9crit une longue lettre dit : excusez-moi, je n'ai pas eu le temps de faire plus coup faire cours de voil\u00e0 un travail consid\u00e9rable et ce petit qui livrent \u00e9videmment est un livre de gaiet\u00e9, vous savez, je passe souvent pour un \u00e9crivain du bonheur, je sais tr\u00e8s bien que ce monde est triste selon lui difficile, selon lui, dur, on est malade, on a des chagrins d'amour, on les ambitions non mais il faut \u00eatre gay, malgr\u00e9 tout, il faut \u00eatre bien il y a un mot allemand de Goethe que j'aime tellement parler actuellement c'est vie cela et brunes est-ce que vous, quelle qu'elle soit, la vie est belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:34 > 0:03:42) [82%] : \r\nIl y a une page super dans le guide des \u00e9gar\u00e9s par exemple, quand Chateaubriand vieux monsieur rencontre com\u00e9dienne superbe qui a 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:54) [69%] : \r\nOui, c'est merveilleux, Rachel est un travail 17 ans elle total, Lyon, Toulouse, donc les r\u00e8gles Issoudun ont fait, c'est tout, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:55 > 0:04:47) [84%] : \r\nC'\u00e9tait et je je je sais m\u00eame mais c'est \u00e0 l'occasion d'une f\u00eate donn\u00e9e par Juliette Recamier pour les inondations et de Lyon \u00e0 une f\u00eate de bienfaisance et voyons, il y a d\u00e9j\u00e0 pas tout jeune, il y a d\u00e9j\u00e0 autour de il, plus de 75 ans et y voit la jeune Rachel qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et qui \u00e9tait plus que belle et copines jusqu'\u00e0 elle et lui dit : quel malheur mademoiselle de voir une chose si belle quand on va mourir et Rachel 17 cas, on leur r\u00e9pond mais monsieur le vicomte il y a des hommes qu'ne r\u00eave pas, c'est quand m\u00eame pas vous savez les gens avaient du talent, \u00e7a c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:47 > 0:04:57) [86%] : \r\n\u00e7a vous arrive, \u00e7a, vous avez une grand pass\u00e9 de s\u00e9ducteur quand vous voyez oui quand voyez des jeunes femmes aujourd'hui de dire d'\u00eatre Chateaubriand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:57 > 0:05:06) [84%] : \r\nOui, vous savez, il y a aussi voulu Allen antiroulis mais vous pourrez encore apr\u00e8s les femmes ici, oui, mais j'ai oubli\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:06 > 0:05:29) [87%] : \r\nVoil\u00e9e rien oubli\u00e9 dans dans me sont aujourd'hui vous donner cette image d'homme assagi, on va, on va parler un peu des m\u00e9tamorphoses de gendarmes sont il y a eu plusieurs comme Picasso, hein, il y a eu des il y a eu des p\u00e9riodes alors il y a des Zagaria aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 d'chez Jean, c'est une autre \u00e9poque, m\u00eame en photo, quand on regarde la photographie, vous avez beaucoup chang\u00e9 dans l'attitude qu'est-ce que vous \u00eates poseur, \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, regardez \u00e7a extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:29 > 0:05:58) [84%] : \r\nVous avez absolument raison, souvent on me passe installer les \u00e9missions, on voit avec des groupes de qui \u00e9taient vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs il y a, il y a 40 ans ou plus, et je trouve que je suis odieux, je suis un Dieu, je suis probablement intimid\u00e9 et alors, j'en rajoute et j'en rajoute et je suis un peu pour sa version un peu arrogant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:59 > 0:06:16) [86%] : \r\nPas vous \u00e9tiez odieux mais vous \u00e9tiez un peu un autre hein, quand on lit justement le du c\u00f4t\u00e9 d'chez Jean, vous faites l'\u00e9loge par exemple de l'argent, vous dites de l'argent, la bonne mine la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, promesse de bonheur et vous provoquez, comme \u00e7a \u00e7a \u00e9nervait beaucoup les critiques de l'\u00e9poque, il y un qui avait dit : c'est d\u00e9go\u00fbtant, vous vous souvenez de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:16 > 0:06:33) [87%] : \r\nOui Marcel Houellebecq, vous savez, et il y avait, je crois que dans ce livre, une formule que que Jean-Ren\u00e9 pas tout \u00e0 fait, aujourd'hui, l'argent ne fait pas le bonheur des riches mais il fait le bonheur des pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:35 > 0:06:36) [95%] : \r\nJe crois que c'est assez vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:36 > 0:06:49) [85%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le gendarme sont beaucoup plus jouisseur, c'est l'image qu'on en avait un, un peu provoquant un peu monsieur de droite vous aimez provoquer j'aimais vraiment Gen\u00e8ve vous avez chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:51 > 0:07:46) [87%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai chang\u00e9, mais pas tellement, quelquefois on me dit : vous \u00e9tiez carr\u00e9ment la droite, vous \u00eates moins \u00e0 droite aujourd'hui, je ne crois pas que j'ai beaucoup chang\u00e9, vous savez ce qui a chang\u00e9 c'est tout autour de moi, je ne sais pas, que la situation en Suisse, mais en France, il est tout \u00e0 fait clair que l'ensemble des Fran\u00e7ais \u00e0 d\u00e9laisser vers la droite, que le Parti socialiste lui- m\u00eame, a gliss\u00e9 vers la que Hollande lui- m\u00eame ces m\u00eame son grand probl\u00e8me \u00e0 glisser entre le discours du Bourget et M\u00e2con au ministre de l'\u00e9conomie, il y a un grand \u00e9cart, vous savez, alors ce n'est pas tellement moi qui ait boug\u00e9 que le monde autour de moi et ce qui m'\u00e9tonne toujours, c'est qu'ils savent que je suis sur ma droite par mes anciens amis de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:46 > 0:08:00) [83%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, le monde vous a consacr\u00e9 toute une s\u00e9rie, alors c'est, c'\u00e9tait un peu surprenant, vous avez toujours eu ce c\u00f4t\u00e9 j'avance masqu\u00e9, hein, comme Descartes, la relative on a voil\u00e0, la vie priv\u00e9e, donner votre vie priv\u00e9e, c'\u00e9tait pas votre fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:00 > 0:08:05) [69%] : \r\nFemme c'est pas l'affaire, j'aurais d\u00fb, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb conserver cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nM\u00eame ceux qui vous connaissent bien, ont d\u00e9couvert des choses pour l'anecdote du de l'insolent que vous avez gifl\u00e9 \u00e7a para\u00eet tellement le moins de vous c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:09:40) [78%] : \r\nOui, oui, c'est vrai, je je vous vous quoi c'\u00e9tait un un jeune \u00e9crivain qui m'envoie un livre donc non moins lieu de lui avec des sentiments \u00e9perdu d'admiration et puis je suis suis r\u00e9union quelconque, et il \u00e9tait l\u00e0 et j'entends qu'il parle de ce que j'ai \u00e9cris avec beaucoup de d\u00e9dain et je vais quand m\u00eame vers lui et j'ai dit : mais vous avez tout \u00e0 fait le droit d'avoir ses opinions mais pourquoi m'avez-vous envoy\u00e9 une d\u00e9dicace o\u00f9 vous disiez votre admiration \u00e9perdue et tr\u00e8s court non r\u00e9pond : je crois que c'\u00e9tait pour vous d\u00e9plaire et parfois seulement \u00e7a va tr\u00e8s clair jeudi par un seul en ce moment les gars jouer, chanter une oui c'est absurde parle pas du faire \u00e7a mais c'\u00e9tait amusant et lorsqu'a eu la mise en c'est que moi je n'en parler jamais, mais lui se r\u00e9pandre dans Paris en disant : J'ai \u00e9t\u00e9 gifl\u00e9 par Georges leur d'ailleurs, il y a un livre qui a paru r\u00e9cemment, donc je peux parler parce qu'il y a eu qu'\u00e0 succ\u00e8s qui \u00e9tait \u00e0 Lille en de gauche mais d'extrader droite qui \u00e9tait suffit-il gifl\u00e9 Jean-J\u00e9r\u00f4me sont pour sauver la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et bien la r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:41 > 0:10:04) [83%] : \r\nQuelques photos qui rappellent des d'autres \u00e9poques de gendarmes sont celle-ci, c'est votre bureau, tous ceux qui sont all\u00e9s chez vous ont vu \u00e0 quel point c'est d\u00e9sordonn\u00e9 et \u00e7a c'est \u00e7a r\u00e9v\u00e8le toujours un personnage un quand on va chez quelqu'un, alors il y a eu plusieurs bureaux dans votre vie \u00e0 l'UNESCO, Figaro, etc quel d\u00e9sordre c'est comme on dit en Suisse il y a, on dit qu'elle finit Kelche ni \u00e0 l'ail chez vous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:04 > 0:11:00) [84%] : \r\nIl y a un trait commun, c'est que, \u00e0 l'UNESCO, au Figaro, chez moi, c'est le m\u00eame d\u00e9j\u00e0, alors je dois vous dire tout de suite que je ne suis pas le seul, il y avait un philosophe fran\u00e7ais que j'aimais beaucoup, qui s'appelait Jean Genval c'\u00e9tait pire Jean que chez moi il y avait un homme que j'aime, pourquoi il n'y a qui a \u00e9t\u00e9 Dum\u00e9zil alors d'une musique c'\u00e9tait invraisemblable qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le de vous aurez des choses tr\u00e8s inqui\u00e9tant, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quand m\u00eame un certain go\u00fbt du d\u00e9sordre, une esp\u00e8ce de paresse ne para\u00eet toujours horriblement difficile et alors ce qui est tr\u00e8s curieux, c'est que d\u00e8s que je range, je perds entre \u00e9gar\u00e9s, c'est qu'une diff\u00e9rence de mots, c'est la m\u00eame chose, tandis que, dans ce sacr\u00e9 d\u00e9sordre je retrouvais ce que je cherchais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:00 > 0:11:15) [85%] : \r\nVous \u00eates dans le monde de gendarmes sont les journaux les livrons les voil\u00e0 les rendez- vous, les diminuer les d\u00e9jeuners avec les politiques, avec les journalistes, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 Moine, hein, vous n'\u00eates jamais sortie du monde est de carri\u00e8re, l'\u00e9criture et la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:15 > 0:11:27) [81%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que dans les 12 articles et non G\u00e9rard occupe 12 pages du monde qui n'ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:27 > 0:11:31) [84%] : \r\n\u00e7a vous a fait jubiler, sans \u00e7a, \u00e7a vous a \u00e9nerv\u00e9 et \u00e7a vous agissez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:31 > 0:12:13) [82%] : \r\nAmus\u00e9 m\u00eame disait il y a, il y a des inexactitudes dans les dans les articles face \u00e7a amus\u00e9 et 3 jeunes gens, ces articles on, on rappelle que j'\u00e9tais mondain et c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 mondain, j'\u00e9tais mondain, mais \u00e9videmment j'ai chang\u00e9 beaucoup, vous savez, je ne sors plus du tout un cocktail, je ne veux plus jamais bon cocktail plus jamais la kin\u00e9, maintenant je vais presque plus qu'une seule id\u00e9e, c'est de finir encore un livre ou 2 peut-\u00eatre au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:13 > 0:12:34) [87%] : \r\nLe monde au sens Grand Si\u00e8cle, c'est la vie tout simplement \u00e0 la vie politique, la vie sociale etc, elle vous passionne la vie politique, il y a peu d'hommes qui ont \u00e9t\u00e9 aussi au coeur de la vie politique aujourd'hui, c'est la bataille politique Sarkozy aujourd'hui, vous l'avez tellement observer, vous l'avez portraitur\u00e9, vous avez fait la comparaison frappante avec Bonaparte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:35 > 0:12:40) [73%] : \r\nOui oui j'appel\u00e9 le Sarkozy Bonaparte sur un point : col.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:40 > 0:12:45) [92%] : \r\nAujourd'hui Sarkozy Bonaparte a l'air fatigu\u00e9, c'est votre impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:45 > 0:14:33) [82%] : \r\nD'abord, je vais vous dire que l'id\u00e9e de le faire de la politique demain jamais travers\u00e9, je ne peux pas faire de politique, d\u00e8s que je parle \u00e0 la verser, j'ai pas la tentation de croire que ces id\u00e9es soient meilleures que les miennes vous politique dans ces conditions-l\u00e0, mais le monde l'spectacle politiquement passionn\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, journaliste et en effet j'avais beaucoup d'affection pour Sarkozy, qui \u00e9tait n\u00e9 Harlem Yulia multi- idiot plus, c'\u00e9tait un homme vous je suis ami que j'ai beaucoup aim\u00e9 que j'aime beaucoup qui aboutissent en tout ce que vous savez, il y a un il y alors il y a maintenant il est dans les situations difficiles, c'est vrai, il me semble qu'on a \u00e9t\u00e9 injuste avec lui, on lui a reproch\u00e9 beaucoup n'avoir rien fait voir en ce moment o\u00f9 contiennent \u00e0 vous vous rappelez qu'on disait qu'il est terriblement actif il y fait 30 chose et maintenant il y a un grand pas fait assez, on a beaucoup reproch\u00e9, un mot quoi il y a voulu d\u00e9truire la racaille banlieue au Karcher, j'ai entendu hier ou avant- requiert un d\u00e9put\u00e9 socialiste, un d\u00e9put\u00e9 socialiste dire il faut se d\u00e9barrasser de cette racaille alors je vois pas pourquoi on reproche une rocaille \u00e0 Sarkozy quand la gonfle emploi il y a beaucoup lu, beaucoup d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 injuste avec lui, ce qui est vrai c'est que aujourd'hui Jupp\u00e9 qui est un homme remarquable aussi et 8 mois de bons Sarkozy, Jupp\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:35 > 0:14:43) [88%] : \r\nActuellement Jupp\u00e9 LTU, mais vous savez qu'est-ce qui peut se passer qu'est-ce qui peut se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:43 > 0:14:49) [87%] : \r\nOui, oui, vous qui avez observ\u00e9 tellement de pr\u00e9sident, pourquoi lui, pourquoi c'est lui qui r\u00e9pond \u00e0 la \u00e0 la France de maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:49 > 0:15:28) [85%] : \r\nAlors je, je vais vous dire il n'y a eu l'autre jour \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a un d\u00e9bat entre les 7 personnages, 7 candidats que vous connaissez et je me suis un peu ennuy\u00e9 quand m\u00eame les \u00e9coutant et en m\u00eame temps j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait bien bon niveau compar\u00e9 \u00e0 Trabzon, Clinton, c'est beaucoup mieux et Jupp\u00e9 est un homme remarquable, tr\u00e8s gentil diff\u00e9remment que j'aime beaucoup plus li\u00e9s avec Jupp\u00e9 aussi, c'est pas de ma faute si je suis li\u00e9 avec Sarkozy a vu du pays et il y a eu avec Mitterrand et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:31) [77%] : \r\nCe c\u00f4t\u00e9 si raisonnable, c'est rassurant de Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:31 > 0:15:46) [83%] : \r\nVoil\u00e0, il y a un c\u00f4t\u00e9, on va la nature rassurant et c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre moi ce qui m'inqui\u00e8te un peu chez Jupp\u00e9 c'est l'alliance avec le centre Georges pas tr\u00e8s centriste, vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:47 > 0:15:53) [86%] : \r\nUn petit c\u00f4t\u00e9 Wintek, disent certains, il ressemble \u00e0 Chirac, peut-\u00eatre une nostalgie de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:53 > 0:17:09) [82%] : \r\nIl en ressort, il a eu le mois Chirac il va, il va faire du Figaro et c'est-\u00e0-dire ne rien faire, alors donc caricaturaux caricaturons carr\u00e9ment je suis naturellement pour Jupp\u00e9 ou voir Sarkozy caricatur\u00e9 Jupp\u00e9 ne fera rien, il fera quelque chose entre Chirac et alors il sera une esp\u00e8ce de p\u00f4le de gauche alli\u00e9e \u00e0 Bayrou, Sarkozy sera agit\u00e9e comme toujours excessif, voil\u00e0, vous avez une fois entre un acompte le tiers qui est en mauvaise situation aujourd'hui est un homme qui rassure sans peut-\u00eatre enthousiasm\u00e9 il s'enthousiasme pas lui- m\u00eame trop d\u00e9sabus\u00e9 : je paie peut-\u00eatre d'abord, c'est un homme d'exp\u00e9rience au Guillaume il faut des hommes nouveaux, Sarkozy est pas, nous non, puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, la pluie, mais je ne vais m\u00eame pas vraiment \u00e0 leur niveau, nous non plus, puisqu'il \u00e9tait au pouvoir en 1904 3 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:09 > 0:17:28) [87%] : \r\nEt vous \u00eates un lib\u00e9ral, vous \u00eates un lib\u00e9ral pur jus, homme de droite lib\u00e9rale et jamais eu de de tentations, vers ce qu'on appelle aujourd'hui le populisme ou le nationalisme, mais vous voyez aujourd'hui en Europe ou ailleurs, un train Marine Le Pen etc vous comprenez cette, cette esp\u00e8ce de r\u00e9action de l'Occident nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:28 > 0:17:30) [77%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que cela compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:30 > 0:17:31) [91%] : \r\nD'o\u00f9 est-ce que \u00e7a vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:33 > 0:18:37) [83%] : \r\nBien s\u00fbr que cela comprend \u00e7a vient d'abord d'une esp\u00e8ce de d\u00e9sespoir des Fran\u00e7ais, les visages a\u00e9roport, la France va mal, elle va tr\u00e8s bien, mais a co\u00fbt\u00e9 de l'aci\u00e9rie d'individus li\u00e9s de la Colombie, c'est encore un r\u00eave mais c'est vrai que le quinquennat de Hollande qui est un homme tr\u00e8s amusant, tr\u00e8s charmant et une catastrophe, donc il y a des gens qui vont vers les extr\u00eames, Yvon verdoyant font et ils vont vers la reine le je suis tr\u00e8s contre le Front national pourquoi parce que le Front national veut quitter l'Europe, je suis pour l'Europe, quelques ann\u00e9es \u00e9tat pitoyable quelques halt\u00e8res, bien plus mauvais que la France elle- m\u00eame et elle veut quitter l'Euro et je crois que on tout en France, catastrophe encore plus grand, mais et Roche et comme on le fait, les \u00e9lecteurs du Front national, c'est quand m\u00eame bizarre dans une d\u00e9mocratie, ils sont 30 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:37 > 0:18:59) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande, une photo qui rappelle ce moment extraordinaire qui vous a d\u00e9cor\u00e9 le plus haut grade je crois de la L\u00e9gion d'honneur, alors vous avez aussi parfois des gentillesses parfois des vacheries terrible sur lui, parmi les les notations ce que vous avez dit : vous avez dit voil\u00e0 il se regarde faire un choix quel Chevalier de m\u00e8re et qui avait l'habitude de se regarder de l'ext\u00e9rieur, il y a seulement Baudelaire aussi ces gens qui se regarde de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:59 > 0:20:33) [83%] : \r\nC'est tellement vrai ce que vous dites, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un homme qui se, comment je peux lui m\u00eame ce qu'il consid\u00e8re la et alors ce petit livre, vous savez ce qu'il illustre, si vous voulez qu'on va, c'est un peu de litt\u00e9rature, il y a un grand \u00e9crivain fran\u00e7ais qui s'appelle La Rochefoucauld et le th\u00e8me de l'Anschluss, c'est l'amour propre, l'amour- propre, c'est-\u00e0-dire l'amour de soi-m\u00eame et il dit que les gens sur l'amour propre, accepter donc tr\u00e8s dans les dessins de leurs ennemis et il veut bien Net sont l\u00e0 des versets pourvu qu'il soit, h\u00e9 bien c'est exactement il est content de lui, il y rencontre oui il y a accept\u00e9 il y lieu il croit encore \u00e0 sa victoire, il a accept\u00e9 de passer des heures et des heures et des mois avec des journalistes, pardonnez-moi, moi m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 journaliste ou \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas moi confiance dans les gens jamais, vous savez, je suis mari\u00e9 avec Gis\u00e8le je je disais agissent vers toi \u00e9crire un livre sur Ferrari pas formidable papa plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able, un sur 1100 que tu adores plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able ce Sarkozy r\u00e9alisable et vous savez ce qui m'a r\u00e9pondu : il faut pas \u00eatre ami avec un journal, et il avait bien raison et il y avait il avait sembl\u00e9 bien raison que au long, c'est ce qu'on fait avec une na\u00efvet\u00e9 consternante, journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:33 > 0:20:59) [88%] : \r\nUne photo encore gendarmes sont c'est vous voyez tout jeunes, on la regarde, mais d'abord, le jeu des g\u00e9n\u00e9rations encore une photo sur le jeu des g\u00e9n\u00e9rations, on a \u00e9voqu\u00e9 Jacques Chirac j'aimerais \u00e9voquer Simone Veil parmi les moments les plus touchants de votre vie, c'est le moment o\u00f9 l'accueil et l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, avec un discours superbe et tout ce que repr\u00e9sente Simone Veil dans l'histoire qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:59 > 0:21:25) [82%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup, franchement, je ne suis pas fait une, mais il est le roi de l'homme Nigeria il f\u00e9minise fini progressisme sans mon affaire, mais il y a peu de gens qui ont fait autant pour les femmes, comment avoir fait retraite doivent savoir dans une acad\u00e9mie qui en voulait \u00e0 aucun prix, h\u00e9 bien c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 tour de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:25 > 0:21:28) [83%] : \r\nEt Simone Veil, la m\u00e9moire d'\u00e0 Auschwitz sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:28 > 0:22:04) [80%] : \r\nOui, Simone Veil, c'est quelqu'un de Gennevilliers \u00e0 \u00e9perdument et j'\u00e9tais tr\u00e8s fier de de de l'accueillir de l'accueillir au fond de si c'est quand m\u00eame magnifique et en plus, la ville de Simone Veil qui est la hauteur et l\u00e0, mais on ne peut pas dire que ce soit une vie o\u00f9 on de il y a, il y a 20, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 parler de la gravit\u00e9 des choses et en m\u00eame temps de faire r\u00e9\u00e9lire un peu vous voulez et je crois, Simone Veil elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:04 > 0:22:10) [79%] : \r\nUne photo de vous enfant gendarmes sont voil\u00e0, quand vous la regardez sentiment souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:11 > 0:22:24) [82%] : \r\nAlors qu'est-ce que j'ai alors je dois voir vous savez oui vous lisez enfin l\u00e0 je suis tr\u00e8s supportable je dois voir quoi 8 ans le vent puisque vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:24 > 0:22:28) [70%] : \r\nOui, je pense \u00e0 elle avant, il avait l'air tr\u00e8s la vie \u00e9tait sur de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:28 > 0:22:41) [78%] : \r\nLa je suis tr\u00e8s supportable, l\u00e0 o\u00f9 je suis insupportable, c'est entre 20 et 35 ans, l\u00e0 je suis vraiment \u00e0 supporter, l\u00e0 c'est un petit gar\u00e7on, le monde ne fait que de enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:41 > 0:22:51) [88%] : \r\nVotre mort gendarmes sont le plus tard possible, vous avez un regard assez crue sur les choses, pour savoir, ce sera une agitation extraordinaire, on voudrait vous faire des obs\u00e8ques nationales mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:51 > 0:23:02) [87%] : \r\nQuel dommage pas assister \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates tellement bien j'aurais fait un discours, s'il y a oppos\u00e9 l'\u00e9crire, non, non, on ne s'occupe de rien, on ne s'occupe pas de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:07) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en exercice voudra faire votre \u00e9loge il le pourra, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:07 > 0:23:23) [83%] : \r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, vous savez qu'est-ce qu'il faut pour un \u00e9crivain, c'est d'\u00eatre lu ces d\u00e9tenus apr\u00e8s, je suis tr\u00e8s content du tout, je ne vous dirai pas que j'ai consult\u00e9s par la liste des bless\u00e9s l'air mais \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:23 > 0:23:25) [91%] : \r\nCeci vous promettent le Panth\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:25 > 0:23:46) [80%] : \r\n\u00e7a ne plante \u00e9gal ce que je souhaite, c'est que, dans 30 ans apr\u00e8s la mort il y a encore 300 jeunes gens pour lire, oui, s\u00fbr et si j'ai 300000 Lecteurs aujourd'hui je donnerais volontiers, c'est 300000 Lecteurs en \u00e9change 300 navetteurs dans 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:46 > 0:24:04) [80%] : \r\nSur la mort de l'\u00e9crit, beaucoup de belles choses sous votre plume ou sous la plume d'autant que vous avez cit\u00e9 tout c'est pas le plus connu des auteurs et c'est dans le \u00e9toile ou encore pourquoi battu hein vous citer tous les ce n'est pas dr\u00f4le de mourir et des mais tant de choses la nuit bleue et les Matins Rose les fruits lent \u00e0 mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:04 > 0:24:27) [69%] : \r\nJe vais parler si la loi \u00e9tait un merveilleux, vous souvenez, y a-t-il de l'auberge et combien Gifu vous \u00e9tiez piqu\u00e9e blanc Houldizy Hassan il y a un cheminot navarrais joignons la guitare alors que j'aimais la vie avoir et l'amour et le bas frais c'est pas merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:27 > 0:24:33) [86%] : \r\nMerci Jean Dormesson merci \u00e0 vous et on vous lira Le Guide des \u00e9gar\u00e9s chez Gallimard, merci beaucoup.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T14:49:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673086", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027799", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1549813", "internalArchiveId": "AA1610549914", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trump, le choix du peuple", "publicationDate": "2016-11-13T12:18:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la victoire de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016, \u00e9lu 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis. Avec son invit\u00e9, Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident de l'Institut International d'Etudes strat\u00e9giques \u00e0 Londres (IISS), ils \u00e9voquent la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Donald Trump vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale, le changement dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine, les propos de Vladimir Poutine apr\u00e8s l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et la nouvelle politique am\u00e9ricaine.", "durationSec": 965, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8162723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8154810.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Trump, le choix du peuple", "Geopolitis", "Trump, le choix du peuple", "Trump, le choix du peuple", "L\u2019interview 2/2: Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident International Institute for Strategic Studies (IISS)", "L\u2019interview 1/2: Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident International Institute for Strategic Studies (IISS)", "Le contexte: Donald Trump pr\u00e9sident", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "Perspective: les \u00c9tats-Unis sont-ils en d\u00e9clin?"], "alternativeSummary": ["Trump, le choix du peuple", "Donald J. Trump pr\u00e9sident sera-t-il le m\u00eame que le Trump de la campagne pr\u00e9sidentielle?  Comment va-t-il r\u00e9unir deux Am\u00e9riques divis\u00e9es comme jamais ? Apr\u00e8s Barack Obama, comment va-t-il s'y prendre pour faire de l'Am\u00e9rique la puissance capable d'influer sur les affaires du monde?", "Trump, le choix du peuple", "Donald J. Trump pr\u00e9sident sera-t-il le m\u00eame que le Trump de la campagne pr\u00e9sidentielle?  Comment va-t-il r\u00e9unir deux Am\u00e9riques divis\u00e9es comme jamais ? Apr\u00e8s Barack Obama, comment va-t-il s'y prendre pour faire de l'Am\u00e9rique la puissance capable d'influer sur les affaires du monde?", "Donald J. Trump pr\u00e9sident sera-t-il le m\u00eame que le Trump de la campagne pr\u00e9sidentielle?  Comment va-t-il r\u00e9unir deux Am\u00e9riques divis\u00e9es comme jamais ? Apr\u00e8s Barack Obama, comment va-t-il s'y prendre pour faire de l'Am\u00e9rique la puissance capable d'influer sur les affaires du monde?"], "variantIds": ["ece-8065340", "ece-8065844"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:47:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027678\r\nDate de transcription : 15-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:05) [58%] : \r\nDonc apr\u00e8s Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:01:01) [90%] : \r\nBonjour, bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique, personne n'aurait pari\u00e9 \u00e7a je mise lorsqu'il a d\u00e9clar\u00e9 sa candidature en juin 2015, h\u00e9 bien si, Donald Trump est all\u00e9 jusqu'au bout et \u00e9lu 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s 500 jours d'une campagne toxiques violente, il a battu Hillary Clinton nettement, c'est donc lui qui s'installera dans le bureau ovale de la Maison Blanche, patron de la force militaire la plus puissante au monde dans g\u00e9opolitique, nous nous demandions r\u00e9cemment comment untel personnages excessifs erratique impr\u00e9visible avait pu aller si loin, h\u00e9 bien il faut se demander d\u00e9sormais ce qu'il va faire, voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 New York, juste apr\u00e8s son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:21) [62%] : \r\nLa Holstein, point de Bahre\u00efn de peuvent devait, je ne vois instigateur, qui a tort, oui, pas moi comme un diam\u00e8tre Tschannen de m\u00eame s'accroche pas et de Stroheim peur parce que quand m\u00eame, du gazole elles One, il y a une r\u00e8gle depuis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:46) [59%] : \r\nLe tient dans WorldCom et rel\u00e8ve terroir oui voil\u00e0, oui, c'est pas demain que je ne suis oui oui aujourd'hui oui un peu oui oui-vous au Liban, alors l\u00e0, demain jeudi, oui, moi aussi, quand m\u00eame, la non \u00e0 la sterling Monsieur 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:48 > 0:02:04) [92%] : \r\nBonjour Fran\u00e7ois Heisbourg, bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir, apr\u00e8s ce tremblement de terre \u00e9lectoral aux \u00c9tats-Unis, vous pr\u00e9sidez l'ISS \u00e0 Londres et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre de politique et de s\u00e9curit\u00e9, c'est un tremblement de terre, ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:04 > 0:02:21) [82%] : \r\nC'est un c'est un s\u00e9isme et comme l'a dit lui- m\u00eame dans la m\u00eame trempe-l\u00e0, la veille de son \u00e9lection, il a dit je vais faire le bras Exit plus plus Brexiters \u00e9tait un tremblement de terre europ\u00e9en d'\u00e9lection de 30 c'est un tremblement de terre mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:30) [93%] : \r\nOn a entendu ses premi\u00e8res paroles de pr\u00e9sident \u00e9lu rassembleur de l'Am\u00e9rique tendant une main honn\u00eate \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a ne vous rassure pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:56) [89%] : \r\nC'est le service minimum que l'on peut attendre d'un homme de 70 ans, qui a fait une une carri\u00e8re s\u00e9rieuse dans le monde des affaires qui sait quand m\u00eame ce que peuvent repr\u00e9senter les paroles quand on est en situation de responsabilit\u00e9, en plus, il venait d'obtenir ce qu'ils voulaient donc ce un homme qui visiblement non voulait pas un grand monde ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:03) [94%] : \r\nMais vous ne pensez pas que le Donal Trump sera tr\u00e8s diff\u00e9rente du Donald Trump candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:37) [80%] : \r\nEst-ce qu'\u00e0 70 ans, on saura faire la r\u00e9ponse est peut-\u00eatre oui, mais c'est rare et donne le tram qui est un homme qui est toute sa vie \u00e0 la fin des affaires qui a des dit-il, et je pense que sa fa\u00e7on de regarder le monde dans ses nouvelles fonctions, ce sera le reflet de cette exp\u00e9rience-l\u00e0, qui n'\u00e9tait pas m\u00e9diocre, mais qui est assez diff\u00e9rente de la fa\u00e7on dont regarderaient le dont la fonction serait regard\u00e9e par quelqu'un qui aurait eu un parcours plus politiques ou plus gouvernementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:43) [85%] : \r\nVous pensez qu'il y aura une politique \u00e9trang\u00e8re opportuniste comme l'homme d'affaires qu'il a \u00e9t\u00e9 l'homme de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:04:07) [88%] : \r\nEst a priori opportuniste et pragmatique, il fait des dealers quand le deal ne marche pas, il en cherche un autre o\u00f9 il modifie les param\u00e8tres, il n'y a pas de raison au vu des d\u00e9clarations de monsieur trempe lui- m\u00eame sur la politique \u00e9trang\u00e8re au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, penser qu'il va agir diff\u00e9remment en tant que pr\u00e9sident de des \u00c9tats-Unis, c'est son ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:19) [88%] : \r\nC'est vrai qu'il a dit beaucoup d'Chosun pendant cette campagne, mais vraiment beaucoup d'chose par exemple qu'il allait faire payer les pays qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de la protection de l'Otan, est ce qu'on a du souci \u00e0 se faire, nous, ici en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:05:27) [88%] : \r\nAlors, on a du souci \u00e0 se faire non, donc non pas \u00e0 cause de ce qu'il a dit sur le fait de voir payer je chaque pr\u00e9sident am\u00e9ricain aurait bien voulu que les Europ\u00e9ens payent davantage pour la garantie de d\u00e9fense am\u00e9ricaine et, souvent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur des tons plus ou moins ferme, c'est \u00e7a qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Tremblay qui, en fait, inqui\u00e8te les membres de l'Alliance Atlantique, ce qui n'a pas rappel\u00e9 que les \u00c9tats-Unis sont n\u00e9s les alli\u00e9s des Europ\u00e9ens sont les alli\u00e9s des Asiatiques et quelles alliances par Cada Vert alors que chacune des des parties prenantes, au contraire, il a laiss\u00e9 planer le doute sur la volont\u00e9 am\u00e9ricaine de d\u00e9fendre les \u00c9tats baltes, si les Russes remis, il a laiss\u00e9 il a dit ne pas laisser entendre que le Japon et la Cor\u00e9e du Sud pourraient tr\u00e8s bien se doter d'armes nucl\u00e9aires, comme \u00e7a, les \u00c9tats-Unis n'aurait plus besoin d'assurer leur d\u00e9fense, ce sont des propos qu'il faut prendre au s\u00e9rieux, jusqu'\u00e0 preuve du contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:05:34) [82%] : \r\nEst-ce que vous pensez au fond qu'il pourrait \u00eatre en danger pour l'\u00e9quilibre international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:34 > 0:06:46) [88%] : \r\nSur la base de ce qu'il a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est certainement un immense changement par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie mondiale des \u00c9tats-Unis et \u00e0 bien des \u00e9gards un danger possible alors changement majeur, c'est d'abord dans le domaine g\u00e9o- \u00e9conomique ah, il a pris l'engagement, dans les premiers jours de son avis \u00e0 l'de son investiture de d'envoyer aux oubliettes le trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays d'Asie, il faut s'attendre aussi \u00e0 ce qu'il arr\u00eate les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur le trait\u00e9 transatlantique, autrement dit les \u00c9tats-Unis renonceraient \u00e0 se trouver au centre du dispositif commercial mondial, ils vont laisser la place \u00e0 d'autres, je pense, notamment la Chine, ce n'est pas on soit j'allais dire dangereuses dans l'imm\u00e9diat mais \u00e7a veut dire effectivement une certaine implication dont le quant au danger pass\u00e9 l'encouragement fait \u00e0 certains pays d'acqu\u00e9rir des armes nucl\u00e9aires, Japon, Cor\u00e9e du Sud, c'est le danger de mettre en cause il y a accord nucl\u00e9aire des clients et c'est les risques courus en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:47 > 0:06:58) [90%] : \r\nVladimir Poutine a dit en f\u00e9licitant \u00e0 Donald Trump est tr\u00e8s incertain dans un dialogue de constructif qui sera \u00e9tabli entre Moscou et Washington bas\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 et sur le respect mutuel, un commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:50) [86%] : \r\nEt il a aussi dit ce pour renforcer le propos qu'il voulait restaurer les relations avec les \u00c9tats-Unis, ah qu'autrement, dit-il, pass\u00e9 la p\u00e9riode j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 passer la p\u00e9riode Obama pas perdu profit, compte tenu de ce que monsieur Tremblay a dit sur monsieur Poutine dans le pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est-\u00e0-dire on a dit que du bien, il y a l\u00e0 il esquisse d'une discussion, \u00e9ventuellement de la grande \u00eele d'un grand bargaining entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, pour ceux qui ont serait l'objet on Europe ou au Moyen-Orient ou en Asie, et on risque d'avoir un petit peu de souci \u00e0 se faire car il n'est pas \u00e9vident que cette ville tiennent compte de leurs int\u00e9r\u00eats, c'est-\u00e0-dire serait-il en fait sur la base des int\u00e9r\u00eats de la Russie et des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:07:59) [82%] : \r\nDonc vous pensez globalement que que donne Intrum repr\u00e9sente en danger par sa posture isolationniste et par son opportunisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:54) [86%] : \r\nIl n'est pas isolationnistes il est unilat\u00e9ral, il est unilat\u00e9ralistes \u00e0 certains \u00e9gards et mais il ne dit pas je vais me barricader par rapport \u00e0 la Russie, au contraire, il dit : je vais faire un deal avec la Russie, il il promet un bras de fer avec la Chine, mais il ne dit pas, et on va faire comme si la Chine n'existait pas, c'est pas \u00e7a, Lisa-l\u00e0 se disent : mais c'est autre chose, hein, c'est ce que les Am\u00e9ricains faisaient pendant les ann\u00e9es 20 et 30 o\u00f9 il faisait semblant de croire que le monde ext\u00e9rieur n'existait pas tranquille, il s'inscrit dans le monde actuel, mais il s'inscrit d'une fa\u00e7on assez diff\u00e9rente de celle des pr\u00e9sidents d\u00e8s 60 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui consid\u00e9rait tous que le r\u00e9seau d'alliances am\u00e9ricaines en Asie et en Europe, \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment fondamental de la strat\u00e9gie de l'influence et de la puissance, mais des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:54 > 0:09:06) [82%] : \r\nAlors, le slogan de Donald pointent c'\u00e9tait mec am\u00e9ricain Grito gaines, restaurer la grandeur de l'Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique serait-elle en d\u00e9clin, bien c'est la question qu'on s'est pos\u00e9e dans cette s\u00e9quence de David Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:09 > 0:09:48) [87%] : \r\nMais mais oui cagoul\u00e9s Teitgen redonner sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique Django du gu\u00e8re plus fort ensemble et candidate Trump Clinton ont promis la m\u00eame chose, une Am\u00e9rique plus forte, c'est dire que les \u00c9tats-Unis sont sur le d\u00e9clin, la question est, au minimum, l\u00e9gitime, les \u00c9tats-Unis sont encore la premi\u00e8re puissance mondiale dans presque tous les domaines, apr\u00e8s avoir domin\u00e9 le monde \u00e0 elle seule, apr\u00e8s la chute de l'URSS, l'hyperpuissance am\u00e9ricaine fait face \u00e0 l'\u00e9mergence d'acteurs de poids sur l'\u00e9chiquier international, ce sont les Brics acronyme regroupant 5 pays : Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:10:02) [95%] : \r\nDans ce monde devenu multipolaire les g\u00e9monies am\u00e9ricaine est grignot\u00e9 de toutes parts sur le plan \u00e9conomique, les \u00c9tats-Unis ont retrouv\u00e9 le chemin de la croissance, leur poids dans l'\u00e9conomie mondiale est en r\u00e9gression constante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:03 > 0:10:10) [95%] : \r\nDepuis 2013, la Chine est le 1er exportateur mondial et dans une quinzaine d'ann\u00e9es, son PIB devrait d\u00e9passer celui des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:25) [92%] : \r\nMilitaire mais hyperpuissance \u00e9tasunienne est encore loin d'\u00eatre supplant\u00e9 mais depuis 2011, les d\u00e9penses militaires am\u00e9ricaines sont en baisse constante sur la m\u00eame p\u00e9riode, les Chinoises ont augment\u00e9 de 62 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:10:41) [93%] : \r\nEt sur le plan diplomatique, l'administration am\u00e9ricaine paie le prix de la politique interventionniste des ann\u00e9es Bush premi\u00e8res lignes l'invasion de l'Irak en 2003 a exacerb\u00e9 le rejet du Leadership am\u00e9ricain sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:50) [88%] : \r\nCampagne de Donald tram peu a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la tentation de l'isolationnisme sera-t-il le pr\u00e9sident d'une Am\u00e9rique en repli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:52 > 0:10:56) [89%] : \r\nLa question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, Donald Trump, le pr\u00e9sident d'un pays en d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:57 > 0:11:43) [86%] : \r\nPas vraiment, l'Am\u00e9rique a un taux de croissance tout \u00e0 fait honorable certes celui d'un pays ayant une maturit\u00e9 \u00e9conomique donc un taux de croissance plus faible que \u00e7a, d'un pays comme la Chine ou l'Inde, mais globalement, c'est un pays qui ne risque pas le d\u00e9classement de ce qui lui arrive, par contre, c'est qu'effectivement d'autres pays croissent plus vite, comme l'Inde, comme la Chine et la Chine sera le concurrent strat\u00e9gique des \u00c9tats-Unis tout au long du 21\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire que les \u00c9tats-Unis sont sur le d\u00e9clin, par contre, le sentiment de d\u00e9clin de sentiment de classement, mais quelque chose sur lequel dans le tram \u00e0 jouer fortement avec un effet politique certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:44 > 0:11:53) [88%] : \r\nEt vous diriez que c'est \u00e9lection marque le d\u00e9clin des d\u00e9mocraties occidentales, que c'est un signal de danger pour les d\u00e9mocraties en Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:12:04) [88%] : \r\nAh, je pense que c'est un vrai signal de rejet de ce que j'appellerais la la mondialisation lib\u00e9rale, ce que certains baptisent la la mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:04 > 0:13:14) [84%] : \r\nSon heureux en tout cas de la mondialisation occidentale au centre et avec, avec 3 composantes le la crainte du d\u00e9classement social, la classe ouvri\u00e8re, la classe moyenne lamin\u00e9e et ainsi de suite, le d\u00e9classement identitaire, la crainte de l'autre la cr\u00e8me du Mexicain dans le cas des \u00c9tats-Unis et puis s'agissant d'un grand pays comme les \u00c9tats-Unis, la crainte du d\u00e9classement de l'\u00c9tat am\u00e9ricain de la place de l'Am\u00e9rique dans le monde, vous prenez ces 3 choses l\u00e0 ensemble, et vous avez l'eau trumpisme aux \u00c9tats-Unis, les Brexiters au Royaume-Uni, et des mouvements manifestant sur des terrains comparables dans les \u00c9tats europ\u00e9ens, c'est un, c'est un processus qui est d'autant plus avanc\u00e9 que le pays concern\u00e9 est expos\u00e9 et ouvert aux grands vents de la mondialisation, c'est pour \u00e7a que ce n'est pas encore en Italie ou en France que le populisme triompher, c'est dans des \u00e9tats, avec des \u00e9conomies fortes mais tr\u00e8s ouverte, comme les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:14 > 0:13:23) [83%] : \r\nAlors vous avez tweet\u00e9 justement dans la nuit de l'\u00e9lection alors que 3 hommes allaient \u00eatre \u00e9lu, on le sentait c'est encore, un rejet de la mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:59) [91%] : \r\nAh c'est un rejet de la mondialisation telle qu'elle se manifeste depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, c'est cette volont\u00e9 de rapatrier pour parler en termes \u00e9conomiques, comme le fait d'ailleurs 30, la cha\u00eene de valeurs am\u00e9ricaines d\u00e9localis\u00e9es en Chine ou ailleurs, de la rapatrier aux \u00c9tats-Unis et c'est l\u00e0- dessus qu'il va se faire juger en partie par l'\u00e9lectorat au cours des des prochains mois, c'est pour \u00e7a aussi qu'il se met en marche contre les grands trait\u00e9s de libre \u00e9change commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:59 > 0:14:05) [87%] : \r\nJ'ai encore une question : comment a-t-on passer de Barack Obama, 2 fois \u00e9lu \u00e0 la d\u00e9faite de Madame Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:52) [85%] : \r\nMadame Clinton a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9, ce n'est pas que Monsieur Trump a eu beaucoup plus de voix que Monsieur Romney ou que de George W Bush au cours des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, candidat r\u00e9publicain en fait s'occupe de moi qui n'ai pas beaucoup boug\u00e9 par contre madame Clinton a eu beaucoup moins de voix que les candidats d\u00e9mocrates pour les \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, c'\u00e9tait une mauvaise candidate \u00e0 les gens une une candidate qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par ceux devant lesquels et celles devant lesquelles Al s'est pr\u00e9sent\u00e9, puisqu'apparemment 43 pourcent des des femmes ont vot\u00e9 pour Monsieur 30, malgr\u00e9 et les \u00e9garements, pour employer un euph\u00e9misme de Monsieur 30 s'agissant de son comportement vis-\u00e0-vis des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:53 > 0:15:00) [91%] : \r\nMerci Fran\u00e7ois Heisbourg, merci, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 sur le plateau de Geopolitis entre Paris et Vienne je crois absolument et \u00e0 bient\u00f4t, esp\u00e8re \u00e0 bient\u00f4t merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:02 > 0:15:45) [91%] : \r\nPour prolonger cette \u00e9mission, il faut suivre notre invit\u00e9e, Fran\u00e7oise Boureau sur le fil de Twitter avec son lot quotidien de commentaires tr\u00e8s avis\u00e9 hashtag Fran\u00e7oise pour la derni\u00e8re \u00e9dition hors- s\u00e9rie de Courrier International, qu'on trouve dans tous les bons kiosques : que reste-t-il de la puissance am\u00e9ricaine, enfin c'est une mine d'or et American pr\u00e9siden si Project de l'universit\u00e9 de Santa Barbara, Californie, le site rassemble pr\u00e8s de 120000 documents officiels apr\u00e8s Donal Trump 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, que nous essaierons de comprendre la semaine prochaine dans g\u00e9opolitique m\u00eame jour m\u00eame heure sur la RTS et TV5 Monde, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:48 > 0:15:49) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:53 > 0:15:54) [83%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T15:19:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557783", "title": "TRUMPELEC_RU_CL", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives tentant de r\u00e9pondre \u00e0 la question les Etats-Unis sont-ils sur le d\u00e9clin ?", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "POLITIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027678", "position": "1"}}]}]}