{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3475&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0FD75278-B003-4A63-92BD-7013F2252983", "internalArchiveId": "0FD75278-B003-4A63-92BD-7013F2252983", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barack Obama a nomm\u00e9 Merrick Garland juge \u00e0 la Cour supr\u00eame", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a nomm\u00e9 le juge mod\u00e9r\u00e9 Merrick Garland comme 9e membre de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Mais le S\u00e9nat a d\u00e9j\u00e0 promis de s'opposer \u00e0 tout candidat pr\u00e9sent\u00e9 par Obama.\r\n\r\n* * Barack Obama a nomm\u00e9 Merrick Garland juge \u00e0 la Cour supr\u00eame  \r\nAux Etats-Unis, Barack Obama esp\u00e8re toujours placer son candidat \u00e0 la Cour Supr\u00eame, malgr\u00e9 l'opposition des r\u00e9publicains. Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain vient de proposer la nomination du juge Merrick GARLAND pour remplacer le d\u00e9funt Antonin SCALIA. \r\nMais le S\u00e9nat, contr\u00f4l\u00e9 par les r\u00e9publicains, refuse d'entrer en mati\u00e8re. Pour les r\u00e9publicains, c'est le FUTUR pr\u00e9sident, \u00e9lu en novembre, qui doit nominer le nouveau Juge. \r\nBonsoir Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates en direct avec nous de Washington.\r\nd'abord un mot sur l'enjeu, l'enjeu politique de ce bras de fer.\r\nDIR\r\nOui ces controverses judiciairss peuvent paraitre compliqu\u00e9es mais ce qui se joue ici c'est l'avenir des etats-unis. la cour supreme, 9 juges elus a vie, a un pouvoir considerable. Et encore plus depuis que le president gouverne par decrets presidentiels. La cour supreme c'est des choix strategiques de soci\u00e9t\u00e9, le mariage gay, l'immigration, la politique climatique, bient\u00f4t la peine de mort peutetre ou Le port d'armes. depuis la mortt d'antonin scalia, les proigresistes et les conservateurs sont 4 contre 4. Le choix d'obama peut faire BASCULER la cour surpreme, et l'amerique, vers la gauche.\r\n***Barack Obama a choisi de nominer le Juge Merrick Garland, une personnalit\u00e9 respect\u00e9e dans les deux camps. \r\nObama veut destablisier les republicains. son choix est le plus consensuel qui soit.  Obama a cit\u00e9 les propos d'un leader republicains qui tressaient des louanges au juge garland il y a une dizaine d'annees. ilavait pilot\u00e9 a le'poque les poursuites judiciaires dans l'attentat d'oklahoma city, il a un cv parfait, Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pressenti il y a quelques annees pour ce poste. il est relativement vieux pour la fonction, 63 ans et On peut imaginer que si obama \u00e9tait certain de faire passer son candidat il aurait choisi uqqun de plus jeune, pour securiser pendant loongtemps le siege, et peuteutre une femme ou un rperesentant des minorit\u00e9s ethnioques. L\u00e0 merrick garland c'est un profil un peu sacrificiel. Il sert a obama a faire honte  auc  repzblicains. En disant\u00a0: vous refusez d'auditionner l'homme le plus qualifi\u00e9 qui soit pour le poste.\r\n***Il n'a aucune chance de faire c\u00e9der les r\u00e9publicains\u00a0? \r\nil ne faut jamais dire jamais... mais \u00e7a parait impossinble. le leader au senat a encore repet\u00e9 que ce n'est pas la personnalit\u00e9 du juge qui est en jeu, c'est le principe. Les republicains  rappellent qu'en 1992, joe biden lui meme s'ecxprimait contre l'election d'un juge a la cour supreme en annee electorale. Et l\u00e0 elle fait rage la campagne, la nomnation du juge est meme au coeur des debats.la cour surpeme qui s'est bcp politis\u00e9e ces dernieres annees est desormais au cour meme des debats electoraux. obama rappelle que la constitution lui impose de nominer un candidat... mais il y apeu de chance  qu'il puisse passer en force avec son choix. Ce sera sans doute la tache d'hillaryx clinton ou -qui sait- d'un certain donald trump .", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556988", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Barack Obama a nomm\u00e9 Merrick Garland juge \u00e0 la Cour supr\u00eame / FOR_2016-03-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a nomm\u00e9 le juge mod\u00e9r\u00e9 Merrick Garland comme 9e membre de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Mais le S\u00e9nat a d\u00e9j\u00e0 promis de s'opposer \u00e0 tout candidat pr\u00e9sent\u00e9 par Obama."], "variantIds": ["ece-7556988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:07Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va partir maintenant outre- Atlantique, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 Barack Obama esp\u00e8re toujours placer son candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame, malgr\u00e9 l'opposition des r\u00e9publicains, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain vient de proposer la nomination du juge Merrick Garland pour remplacer le d\u00e9funt Antonin Scalia, mais le S\u00e9nat contr\u00f4l\u00e9 par les r\u00e9publicains, refuse d'entrer en mati\u00e8re pour les r\u00e9publicains, c'est le futur pr\u00e9sident \u00e9lu en novembre qui doit nominer le nouveau Juge bonsoir Philippe Crova, bonsoir, vous \u00eates en Direct avec nous de Washington d'abord un mot Philippe sur l'enjeu, l'enjeu politique de ce bras de fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nCes controverses judiciaires, \u00e7a peut para\u00eetre compliqu\u00e9 mais ce qui se joue ici, c'est l'avenir des \u00c9tats-Unis : la Cour supr\u00eame 9 juges \u00e9lus \u00e0 vie un pouvoir consid\u00e9rable et on court plus depuis que le pr\u00e9sident gouverne par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, souvent, la Cour supr\u00eame, c'est des choix strat\u00e9giques de soci\u00e9t\u00e9 le mariage gay, l'immigration, la politique climatique bient\u00f4t la peine de mort, peut-\u00eatre le port d'arme, depuis la mort d'Antonin Scalia, les progressistes et les conservateurs sont 4 contre 4, le choix d'Obama peut faire basculer la Cour supr\u00eame et l'Am\u00e9rique vers la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nBarack Obama a choisi de nominer le Juge Merrick Garland une personnalit\u00e9 respect\u00e9e dans les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, avec ce choix, il veut d\u00e9stabiliser les r\u00e9publicains, c'est un choix tr\u00e8s consensuel, Obama a cit\u00e9 les les propos d'un leader r\u00e9publicain qui tresser les louanges au juge Garland il y a une dizaine d'ann\u00e9es et Merrick Garland avait pilot\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00e9poque, les poursuites judiciaires dans l'attentat d'Oklahoma City, il a un CV parfait, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pressenti il y a quelques ann\u00e9es pour la Cour supr\u00eame, il est relativement vieux pour la fonction 63 ans, et on peut imaginer que si Obama \u00e9tait certain de faire passer son candidat, il aurait peut-\u00eatre choisi quelqu'un de plus jeune pour s\u00e9curiser pendant longtemps le si\u00e8ge peut-\u00eatre une femme repr\u00e9sentant les minorit\u00e9s ethniques, la Merrick Garland c'est un profil un peu sacrificiel, il sert \u00e0 Obama \u00e0 faire honte aux r\u00e9publicains en disant vous refusez d'auditionner l'homme le plus qualifi\u00e9 qui soit pour le poste est ce qu'on peut dire qu'il a aucune chance quelque part de de faire c\u00e9der les r\u00e9publicains, il faut jamais dire jamais en politique, mais l\u00e0 \u00e7a para\u00eet vraiment impossible le leader au S\u00e9nat, a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que ce n'est pas la personnalit\u00e9 du juge qui est en jeu, c'est le principe et r\u00e9publicains rappelle qu'en 1992 joe by Dunn lui- m\u00eame s'exprimer contre l'\u00e9lection d'un juge de la Cour supr\u00eame durant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale ben l\u00e0 elle fait rage, la campagne \u00e9lectorale, la nomination du juge a m\u00eame au coeur des d\u00e9bats, la Cour supr\u00eame qui s'est beaucoup politis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es est d\u00e9sormais partie int\u00e9grante des d\u00e9bats \u00e9lectoraux Obama rappelle que la Constitution lui impose de nominer un candidat, mais il y a peu d'chance qu'il puisse passer en force, avec ce choix, \u00e7a sera sans doute plut\u00f4t la t\u00e2che d'Hillary Clinton ou qui sait, d'un certain donald 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [88%] :\r\nOui, oui, on s'en m\u00e9fie, on l'attend en tout cas, Donald Trump Philippe Ravaz avec nous en Direct de Washington, merci \u00e0 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84E523FA-89BF-4611-9281-7629EC2432C9", "internalArchiveId": "84E523FA-89BF-4611-9281-7629EC2432C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un colloque revient sur les d\u00e9fis qui attendent l'Alg\u00e9rie en pleine transition", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sma\u00efl Goumeziane, \u00e9conomiste et ancien ministre du Commerce de l'Alg\u00e9rie;Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gies et politiques \u00e9nerg\u00e9tiques;Louisa Dris-A\u00eft Hamadouche, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 d'Alger-3\r\nL'Alg\u00e9rie, par sa taille, son \u00e9conomie et son arm\u00e9e est un pays central au Maghreb. Elle a \u00e9chapp\u00e9 aux crises et aux turbulences qui agitent les autres pays de la r\u00e9gion, mais l'Alg\u00e9rie est \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire. Le r\u00e8gne du pr\u00e9sident Bouteflika touche \u00e0 sa fin. Quelles transitions pour l'Alg\u00e9rie? C'\u00e9tait le th\u00e8me d'un colloque organis\u00e9 mardi par l'IRIS, l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques.\r\n\r\n* * Un colloque revient sur les d\u00e9fis qui attendent l'Alg\u00e9rie en pleine transition LANCEMENT 3 / Alg\u00e9rie\r\n***L'Alg\u00e9rie, par sa taille, son \u00e9conomie, son arm\u00e9e est un pays central au Maghreb. Il a \u00e9chapp\u00e9 aux crises et aux turbulences qui agitent les autres pays de la r\u00e9gion. Mais l'Alg\u00e9rie est sans doute \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire: le r\u00e8gne du pr\u00e9sident Bouteflika - tr\u00e8s malade - touche \u00e0 sa fin et la chute des prix du p\u00e9trole affecte durement l'\u00e9conomie du pays. Quelles transitions - au pluriel - pour l'Alg\u00e9rie ? C'\u00e9tait le th\u00e8me d'un colloque organis\u00e9 hier par l'IRIS, l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques. et vous y \u00e9tiez, Patrick Chaboudez...\r\n P. Chaboudez DIR TEL\r\nPremi\u00e8re transition n\u00e9cessaire. la diversification \u00e9conomique. La manne des hydrocarbures est encore la ressource principale du pays. Et cette d\u00e9pendance, depuis des d\u00e9cennies, a eu des effets de distorsion majeur sur le pays. C'est le constat de Sma\u00efl Goumeziane, \u00e9conomiste et ancien ministre du Commerce de l'Alg\u00e9rie\r\n SON 1\r\nIl faut une double transition\u00a0: \u00e9nerg\u00e9tique  - d\u00e9velopper le renouvelable, solaire \u00e9olien. et transition \u00e9conomique pour diminuer une d\u00e9pendance aux hydrocarbures qui reste \u00e9norme comme le pr\u00e9cise Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gies et politiques \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n SON 2\r\n*** EGF. L'importance donc des revenus p\u00e9troliers pour assurer la transition. mais la marge de manoeuvre est tr\u00e8s mince.\r\nPour que l'Alg\u00e9rie \u00e9vite le sort du Venezuela par exemple. Elle a quelques atouts pour cela\u00a0- une dette ext\u00e9rieure quasi nulle. et des r\u00e9serves de devises de 140 milliards de francs. Cela donne un peu de temps. pas beaucoup . 3-4 ans.\r\n*** EGF. et cela dans un contexte g\u00e9opolitique qui est tr\u00e8s d\u00e9licat pour l'Alg\u00e9rie.\r\nEntour\u00e9e de pays en crises. potentiellement expos\u00e9e aux menaces terroristes. Avec un gouvernement sur ses gardes et qui joue la carte s\u00e9curitaire. Explications de Louisa Dris-A\u00eft Hamadouche, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 d'Alger-3\r\n SON 3\r\n*** EGF. Le pr\u00e9sident Bouteflika est en fin de r\u00e8gne. La grande incertitude, c'est la transition politique. \r\nAura-t-elle lieu. Gros point d'interrogation. mais pour Sma\u00efl Goumeziane. les transitions \u00e9conomiques et politiques ne peuvent pas se faire l'une sans l'autre. \r\n SON 4\r\n MUSIQUE (D\u00e9but parole \u00e0 23'')\r\nUne l\u00e9gende du ra\u00ef alg\u00e9rien... Cheika Remitti... (morte en 2006...)\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556928", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un colloque revient sur les d\u00e9fis qui attendent l'Alg\u00e9rie en pleine transition / TUM_2016-03-16T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Alg\u00e9rie, par sa taille, son \u00e9conomie et son arm\u00e9e est un pays central au Maghreb. Elle a \u00e9chapp\u00e9 aux crises et aux turbulences qui agitent les autres pays de la r\u00e9gion, mais l\u2019Alg\u00e9rie est \u00e0 un moment charni\u00e8re de son histoire. Le r\u00e8gne du pr\u00e9sident Bouteflika touche \u00e0 sa fin. Quelles transitions pour l\u2019Alg\u00e9rie? C\u2019\u00e9tait le th\u00e8me d\u2019un colloque organis\u00e9 mardi par l\u2019IRIS, l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques."], "variantIds": ["ece-7556928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Alg\u00e9rie par sa taille, son \u00e9conomie, son arm\u00e9e est un pays central au Maghreb, il a \u00e9chapp\u00e9 aux crises et aux turbulences qui agitent les autres pays de la r\u00e9gion, mais l'Alg\u00e9rie est sans doute un moment charni\u00e8re de son histoire, le r\u00e8gne du pr\u00e9sident Bouteflika, tr\u00e8s malade, touche \u00e0 sa fin et la chute des prix du p\u00e9trole affecte durement l'\u00e9conomie du pays quelles transitions avec sans transition pluriel pour l'Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait le th\u00e8me d'un colloque organis\u00e9 hier par l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques, et vous y \u00e9tiez. Patrick Chaboudez oui alors Premi\u00e8re transition n\u00e9cessaire la diversification \u00e9conomique et la manne des hydrocarbures est encore la ressource principale du pays, et cette d\u00e9pendance depuis des d\u00e9cennies, a eu des effets de distorsion majeur sur le pays, c'est le constat de Sma\u00efl Goumeziane, \u00e9conomiste et ancien ministre du commerce, de l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nOn pourrait \u00eatre tent\u00e9 d'appeler cela la mal\u00e9diction de la rente p\u00e9troli\u00e8re, or on se rend compte, dans le cas alg\u00e9rien que la rente p\u00e9troli\u00e8re, si elle est bien capt\u00e9 pour l'essentiel par les autorit\u00e9s publiques se transforme sous l'effet de l'administration de la bureaucratie et aussi du syst\u00e8me politique en place, en une s\u00e9rie de rentes diff\u00e9rentes plut\u00f4t sp\u00e9culative au niveau du commerce au niveau des diff\u00e9rents march\u00e9s et cette mutation, cette esp\u00e8ce de rente g\u00e9n\u00e9tiquement je dirais ou politiquement modifi\u00e9s qu'on obtient \u00e0 gangr\u00e9ner l'ensemble de l'espace public, aussi bien \u00e9conomiques que politiques, culturels et m\u00eame culturel, pour, \u00e0 travers ses effets pervers, non pas mener vers des politiques de d\u00e9veloppement et le d\u00e9veloppement des \u00e9conomie productive nationale activit\u00e9s industrielles, activit\u00e9s agricoles et autres, dans le cas d'un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9, mais sous la forme d'un secteur informel qui \u00eates envahissant qui a touch\u00e9 l'ensemble de l'\u00e9conomie nationale alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nC'est \u00e7a qui est frappant, vous donnez des chiffres : pr\u00e8s de 50 pourcent de de l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne est informel \u00e9chappe donc bah la fiscalit\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\n\u00e7a laisse \u00e7a peut donc \u00e0 toutes les r\u00e8gles normales de fonctionnement d'une \u00e9conomie en particulier \u00e0 la fiscalit\u00e9, et bien entendu, si nous ne perdions pas autant d'argent dans la fiscalit\u00e9, on n'aurait peut-\u00eatre pas autant besoin des ressources p\u00e9troli\u00e8res pour pouvoir impulser le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nEt cela dans un contexte g\u00e9opolitique est tr\u00e8s d\u00e9licat pour l'Alg\u00e9rie oui effectivement un pays entour\u00e9e de pays en crise potentiellement expos\u00e9e aux menaces terroristes et puis avec un gouvernement sur ses gardes et qui joue la carte s\u00e9curitaire, explications de Louisa Dris-A\u00eft, d'Hamadouche et les politologue \u00e0 l'universit\u00e9 d'Alger-3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [92%] :\r\nLe discours actuel est tr\u00e8s alarmiste quant \u00e0 la situation r\u00e9gionale actuelle il y a manifestement un regain de tension aux fronti\u00e8res maintenant est -ce que ce discours refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est ou est -ce qu'il y a une volont\u00e9 d'aggraver la situation \u00e0 des fins de politique int\u00e9rieure, c'est tr\u00e8s difficile de dire pour n'en tout cas ce qui est certain, c'est que la situation en Libye la situation, la fragilit\u00e9 de la Tunisie, les tensions perp\u00e9tuelles avec le Maroc font que l'Alg\u00e9rie doit s'inscrire sur plusieurs fronts, c'est une mission compliqu\u00e9e pour n'importe quel \u00e9tat l'Alg\u00e9rie encore encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [85%] :\r\nElle a connu \u00e9videmment une guerre civile terrible, on entend certains \u00e9crivain Boualem Sansal, par exemple, tr\u00e8s inquiets, d'autres est -ce que vous partagez en partie dans l'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [88%] :\r\nNon, mais ce qui tu ne se situe pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mes inqui\u00e9tudes premi\u00e8res se situe d'abord au niveau \u00e9conomique, parce que la chute des prix du p\u00e9trole, mais la situation \u00e9conomique du pays dans une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est le fait que la population alg\u00e9rienne se soit habitu\u00e9 \u00e0 niveau de consommation qui est tr\u00e8s largement au-dessus de ses moyens, que la population ainsi Toby avoir un \u00c9tat providence fort qui fournit, sant\u00e9, \u00e9ducation, transports, gratuitement ou sinon \u00e0 des prix tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9duite, ce sont ces aspects -l\u00e0 qui maquette profond\u00e9ment quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de retomber dans un conflit interne violent, ce n'est pas \u00e0 mon sens ce sc\u00e9nario le plus probable dans la mesure o\u00f9 les opposants les plus radicaux, aujourd'hui exclu toute action qui puisse pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9boucher sur la violence aujourd'hui emp\u00eacher pr\u00e9venir la violence et la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1, non seulement des gouvernants, mais \u00e9galement de de l'opposition en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [94%] :\r\nPatrick, le pr\u00e9sident Bouteflika est en fin de r\u00e8gne, la grande incertitude c'est la transition politique mais oui aura -t-elle lieu gros point lat\u00e9raux gation mais pour Sma\u00efl Goumeziane les transitions \u00e9conomiques et politiques ne peuvent pas se faire l'une sans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [94%] :\r\nNon, ce serait se voiler la face, certains lors de la 1\u00e8re tentative de r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9conomique avait pens\u00e9 que la transition s'arr\u00eatera une transition \u00e9conomique tr\u00e8s vite, on s'est rendu compte que la libert\u00e9 \u00e9conomique ne peut pas fonctionner si elle ne s'adjoint pas la libert\u00e9 politique et tr\u00e8s vite que lorsqu'on a voulu passer en m\u00eame temps \u00e0 la transition politique, le syst\u00e8me rentier a repris en main, donc le le monopole politique et aussi le monopole sur l'\u00e9conomie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [92%] :\r\nCe qui veut dire en fait que pendant ce cr\u00e9puscule, si on peut l'appeler ainsi de la pr\u00e9sidence, Bouteflika, on peut pas s'attendre \u00e0 des changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [93%] :\r\nJe ne sais pas quelle est sa volont\u00e9, mais ce que l'on peut constater dans le paysage politique national, c'est que depuis quelques mois, il y a des luttes politiciennes autour du pr\u00e9sident qui s'int\u00e9resse davantage \u00e0 un positionnement pour la fin de son mandat que \u00e0 des r\u00e9formes de fond ou \u00e0 un changement profond en termes \u00e9conomiques et en termes politiques, on n'est plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 se parler entre soi, \u00e9ventuellement \u00e0 se positionner les uns par rapport aux autres qu'\u00e0 ouvrir le d\u00e9bat, surtout dans ces temps de crise g\u00e9ostrat\u00e9gique au plan de la r\u00e9gion \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat \u00e0 l'ensemble des forces politiques d\u00e9mocratiques qui souhaitent participer \u00e0 la mise en place de cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [79%] :\r\nEt \u00e0 l'Alg\u00e9rie face \u00e0 ces transitions au pluriel, s'est \u00e9teint, dossier sign\u00e9 Patrick Chaboudez en ce qui forc\u00e9ment avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T07:38:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29853515-89B8-4B4A-B7BF-5D15C6D5000B", "internalArchiveId": "29853515-89B8-4B4A-B7BF-5D15C6D5000B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaste d\u00e9bat au National sur l'avenir \u00e9conomique de la Suisse", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201;L\u00fcscher, Christian\r\nLe Conseil national a tenu ce mercredi matin un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique suisse, \u00e9voquant notamment la d\u00e9sindustrialisation, le franc fort et les d\u00e9localisations. D\u00e9bat entre un patron d'entreprise, Eric Schnyder (Sylvac SA), et les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE).\r\n\r\n* * Vaste d\u00e9bat au National sur l'avenir \u00e9conomique de la Suisse  \r\nVal: On ouvre ce forum Christian avec les perspectives \u00e9conomiques de notre pays...\r\nChristian:  Le conseil national a tenu un vaste d\u00e9bat urgent ce matin. Une foule d'interventions \u00e0 la tribune, mais aucune d\u00e9cision concr\u00e8te. Pas de politique industrielle, pas de TVA unique, pas de nouvelle r\u00e9duction des d\u00e9penses. \r\nPas contre des chiffres int\u00e9ressants, dont celui-ci : plus de 20 mille emplois - au minimum - supprim\u00e9s depuis janvier dernier et l'abolition du taux plancher par la BNS.Au sein du monde de l'\u00e9conomie, certains patrons s'impatientent. Ils estiment que l'Etat pourrait en faire bien davantage. Et c'est votre cas Eric Schnyder, bonsoir monsieur !\r\nEric Schnyder, patron de Sylvac SA, un des leaders mondial dans le domaine de les instruments mesure dimensionnelle, 160 personnes entre la suisse et la Chine, 85% de la production export\u00e9e, c'est dire si vous \u00eates impact\u00e9 par le franc fort et les incertitudes \u00e9conomiques actuelles.\r\nEt deux \u00e9lus sont \u00e9galement avec nous \u00e9voquer des solutions : \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE \r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN PLR GE\r\nEric Schnyder : \r\n-\tvous avez deux \u00e9lus en face de vous, qu'est-ce que le patron que vous \u00eates attend justement des politiques ?? \r\n-\tquelles mesures concr\u00e8tes \u00eates-vous oblig\u00e9s de prendre ? rogner sur les marges ? limiter les investissements ??\r\n-\tl'important : \u00eatre soutenu par l'Etat pour \u00eatre capable d'investir, de d\u00e9velopper vos activit\u00e9s, sinon c'est la mort ??\r\n-\t\u00e9viter de devoir d\u00e9localiser . mais ca reste une option pour vous ? le jour ou vous serez trop \u00e9touff\u00e9 par la force du franc, par exemple ??\r\n-\tn\u00e9cessit\u00e9 d'aller vite, car le temps presse ! visiblement le monde de l'\u00e9conomie est dans une urgence que le monde politique ne sent pas / ne comprend pas assez ?? \r\n-\tque penser de la politique industrielle que demande la gauche ??\r\n-\tla BNS : tout faux ?? trop dans la r\u00e9action, pas assez dans l'anticipation ??\r\n-\tle ministre de l'\u00e9conomie, JSA, en fait-il assez ?? \r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, CN PLR GE\r\n-\tLe monde politique assez \u00e0 l'\u00e9coute des industriels ? qu'est-ce que vous r\u00e9torquer \u00e0 Eric Schnyder ??\r\n-\tEn tous cas 20 000 emplois perdus depuis l'abolition du taux plancher, et ca promet de continuer ; ce d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s difficile . on laisse faire ?? jusqu'\u00e0 que la suisse n'ai plus d'industries et que du tertiaire ?? les d\u00e9localisations ont bel et bien lieu .\r\n-\tSolutions alternatives, comme la rations mon\u00e9taires d\u00e9fendue par le chef \u00e9conomiste de la banque Syz ou d'autres experts du FT : 1000.- par citoyens pour relancer l'inflation . \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n-\tUne politique industrielle, mais comment cibler qui a le droit d'\u00eatre soutenu ??\r\n-\t\u00c0 force de r\u00e9gulations, le PS se transforme en serial killer de l'emploi disait ce matin Christian L\u00fcscher \u00e0 la tribune .\r\n-\tJSA : votre cible . mais que devrait-il faire de plus ??\r\n-\tla BNS, tout faux ?? pr\u00eat \u00e0 toucher \u00e0 son ind\u00e9pendance ?? quelles mesures ?? un nouveau taux plancher est peu r\u00e9aliste.\r\nFrederic Mamais, on parle toujours de la BNS et de son ind\u00e9pendance, mais est-ce vraiment un dogme absolu ?? .", "durationSec": 1179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556993", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vaste d\u00e9bat au National sur l'avenir \u00e9conomique de la Suisse / FOR_2016-03-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a tenu ce mercredi matin un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique suisse, \u00e9voquant notamment la d\u00e9sindustrialisation, le franc fort et les d\u00e9localisations. D\u00e9bat entre un patron d'entreprise, Eric Schnyder (Sylvac SA), et les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE)."], "variantIds": ["ece-7556993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T10:11:52Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [99%] :\r\nChristian avec les perspectives \u00e9conomiques de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nOui, le Conseil national a tenu un vaste d\u00e9bat urgent ce matin, une foule d'interventions \u00e0 la tribune, mais aucune d\u00e9cision concr\u00e8te, pas de politique industrielle, pas de TVA \u00e0 taux unique, pas de nouvelles r\u00e9ductions des d\u00e9penses par contre des chiffres int\u00e9ressants quand m\u00eame dans celui -ci, plus de 20000 emplois au minimum supprim\u00e9s depuis janvier dernier et l'abolition du taux plancher par la BNS au sein du monde de l'\u00e9conomie, certains patrons s'impatientent, ils estiment que l'\u00c9tat pourrait en faire bien davantage et c'est votre cas, \u00c9ric Schneider, bonsoir monsieur, bonsoir \u00c9ric Schneider, vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:36) [86%] :\r\nOui, on allume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je vous entends avec Snyder vous \u00eates patron de l'entreprise Silva \u00e7a, vous \u00eates pr\u00e9sent Amal r\u00e9ac risqu\u00e9, vous \u00eates un des leaders mondial dans le domaine des instruments de mesure 160 personnes en classe suisse et la Chine 85 pourcent de de la production export\u00e9e, c'est dire si vous \u00eates impact\u00e9 par le franc fort et les incertitudes \u00e9conomiques actuelles, et puis 2 \u00e9lus sont \u00e9galement avec nous pour \u00e9voquer des solutions dialoguer avec vous ce Jacques-Andr\u00e9 Maire et Christian L\u00fcscher, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:01:02) [96%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire aussi national socialiste neuch\u00e2telois, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national PLR Genevois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous \u00c9ric Schneider alors vous avez vous avez deux \u00e9lus en face de vous qu'est -ce que le patron que vous \u00eates attend justement des politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [84%] :\r\n\u00e7a, je dirais qu'on pourrait attendre qui r\u00e9pare les pots cass\u00e9s des dysfonctionnements des syst\u00e8mes 600 aussi un choc important mieux l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis le probl\u00e8me, c'est qu'on n'a pratiquement rien qui, c'est vrai pour nous soutenir dans l'\u00e9volution \u00e0 moyen terme de nos monsieur Ben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nVous \u00eates contraint \u00e0 quoi aujourd'hui \u00e0 \u00e0 renier sur les marges \u00e0 prendre tout un tas de d\u00e9cisions \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos entreprises qui vous permet de survivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [77%] :\r\nExactement, on en fait quoi est -ce qu'on fait, on a r\u00e9duit les les d\u00e9penses au maximum on sur les investissements sur la formation et puis \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis c'est c'est vraiment grave parce que sur le court terme, il y a pas de souci ce moyen terme on voit beaucoup, difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nQuand vous observez une session parlementaire comme celle qu'on est en train de vivre maintenant qui se termine avec un d\u00e9bat urgent demand\u00e9 expr\u00e8s comme telle pour parler de la situation \u00e9conomique de la Suisse, au final, y a pas de d\u00e9cision qui est prise, quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [66%] :\r\nCes sentiments qui vous le dit cyanos connaissent pas bien la balle des les PME en Suisse on Matisse \u00e9conomique extr\u00eamement important compos\u00e9 de petites PME au moyen PME et puis les policiers je pression qui connaissent pas bien la probl\u00e9matique notre Matic quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 2 politiciens sont avec vous, vous entendez \u00c9ric Schneider Christian L\u00fcscher Jacques-Andr\u00e9 Maire on va commencer avec vous Christian L\u00fcscher que r\u00e9pondez -vous \u00e0 \u00c9ric Snyder vous vos mais connaissez la r\u00e9alit\u00e9 du monde de l'entreprise du monde de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [83%] :\r\n\u00e7a donner de r\u00e9ponse cette remarque : la 1\u00e8re chose c'est que ceux qui attendaient de la part du Conseil national, ce matin, des r\u00e9ponses concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par ceux qui les ont annonc\u00e9, c'est le parti socialiste qui a voulu s'. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:02) [89%] :\r\nD\u00e9bat urgent qu'ne pouvait \u00e9videmment accoucher de rien du tout, c'est la psychoth\u00e9rapie ambulatoire pour faire croire que le Parti socialiste se souci de de cette question, je n'ai pas recommencer le discours que j'ai eu ce matin mais j'aimerais juste attirer l'attention sur le fait que la plupart des d\u00e9marches qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, notamment au peuple qui les a refus\u00e9s par le Parti socialiste, que ce soit 12 la caisse unique, le salaire minimum, l'abolition des forfaits fiscaux, l'introduction de l'imp\u00f4t sur les successions, l'initiative sur la sp\u00e9culation qui visait \u00e0 emp\u00eacher le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse, bref toutes ces d\u00e9marches -l\u00e0 aurait a beaucoup plus d'emplois que que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 perdus par le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e7a c'est un peu c'est la transition sur le 2\u00e8me point c'est un peu de peine \u00e0 penser que nous m\u00e9connaissons la situation des PME ne serait -ce que pour une sa pr\u00e9sence et je suis moi- m\u00eame \u00e0 la t\u00eate d'une PME. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [89%] :\r\nMais dans cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique Christian L\u00fcscher \u00c9ric Snyder dit vous n'avait rien fait, ou pas grand- chose pour nous sortir la t\u00eate de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:08) [91%] :\r\nMais la vraie question, elle est la suivante qu'est -ce qu'on devrait faire exactement qui permettrait d'am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique de notre pays, \u00e0 part les mesures qui sont d\u00e9j\u00e0 prises en terme de flexibilit\u00e9 de l'emploi en terme de relations internationales, qu'on essaye de maintenir avec l'Europe, puisque c'est notre plus grand march\u00e9 de l'exportation, en termes de de formation que tous les pays nous envient, alors c'est vrai que je suis parfaitement conscient du fait que l'abandon du taux plancher a \u00e9t\u00e9 un choc \u00e9norme pour l'\u00e9conomie suisse qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 absorber, n\u00e9anmoins, je ne vois pas tr\u00e8s bien comment ce retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique pourrait \u00eatre contrebalanc\u00e9e par d'autres mesures que celles qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00eate qui ont \u00e9t\u00e9 faites, pardon, qui ont \u00e9t\u00e9 prises devant tant il faut malheureusement se r\u00e9soudre \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle existe, je crois que monsieur Schneidermann a fait ce qu'il fallait faire, c'est-\u00e0-dire en prison privil\u00e9giant en permanence la discussion entre les partenaires sociaux, le ch\u00f4mage partiel, lorsqu'il \u00e9tait possible, mais on peut pas lutter par des des r\u00e8gles abstraites compte des r\u00e9alit\u00e9s concr\u00e8tes de l'Inde du du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [84%] :\r\nOui alors Jacques-Andr\u00e9 Maire vous que r\u00e9pondez -vous \u00e0 \u00e0 notre patron avec Schneider, les socialistes, dont le parti a demand\u00e9 en ce d\u00e9bat urgent duquel il n'est rien sorti de concret ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:33) [86%] :\r\nAlors j'aimerais dire Monsieur Schneider, nous sommes tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute des r\u00e9alit\u00e9s personnellement dans la mesure assez bien d\u00e9g\u00e2ts 15, 16, cette sortie du taux plancher, en particulier dans les esprits d'exportation de la sous- traitance et dans ce sens -l\u00e0, nous nous sommes attel\u00e9s d\u00e8s l'ann\u00e9e pass\u00e9e a demand\u00e9 des mesures concr\u00e8tes, Christian L\u00fcscher, lundi, nous avons obtenu la prolongation du ch\u00f4mage partiel, nous avions fait une demande un ce conseil f\u00e9d\u00e9ral entendu, nous avons aussi obtenu une enveloppe suppl\u00e9mentaire de la CPI pour promouvoir l'innovation, mais si nous avons demand\u00e9 le d\u00e9bat d'aujourd'hui, c'est que nous estimons que ce n'est pas suffisant, nous aimerions plus de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un engagement plus clair, alors c'est vrai, il y a eu une consultation des partenaires sociaux, il y a des tables rondes ou en \u00e9change de belles intentions, mais nous demandons de concr\u00e9tiser les mesures je prends 2 exemples : nous avons demand\u00e9 des mesures concr\u00e8tes pour favoriser la formation du personnel dossier Niort 1 de certaines agences pour permettre \u00e0 ces gens de rester en emploi de pr\u00e9parer les changements technologiques, il ne se passe rien, les employeurs ont dit oui, nous sommes conscientes \u00e7a, faudra faire quelque chose, c'est demand\u00e9 personnellement par voie de motion qu'on est de la r\u00e9int\u00e9gration des femmes qui avaient arr\u00eat\u00e9 plus de 4 ans leur emploi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur SchneiderAmmann si on pose alors que nous demandons la des mesures concr\u00e8tes qui n'ont pas repris fou mais nous aimerions vraiment appuyer les employeurs : d'une part, et puis aussi les employ\u00e9es qui souffrent de cette situation, tous ceux qui perdent leur emploi dans cette p\u00e9riode extr\u00eamement difficile, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 que nous avons demand\u00e9 le d\u00e9bat et nous d\u00e9plorons tous comme vous qu'ils n'en sortent pas de mesures concr\u00e8tes, nous avons ce catalogue de mesures, et c'est vrai qu'aujourd'hui nous n'obtenons malheureusement rien de concret encore Ipsos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [87%] :\r\n\u00c9ric Schneider, vous \u00eates le patron, on l'a dit de Silva qu'un sac, quelle est votre action quand vous entendez, finalement, les 2 camps politiques qui d\u00e9battent d'arguments et d'autre, vous avez l'impression toujours de ce d\u00e9calage entre la r\u00e9alit\u00e9 du terrain \u00e9conomique des entreprises et puis celle de l'entre-deux du Parlement o\u00f9 on discute de toutes ces mesures qui prennent du temps qui sont lentes \u00e0 \u00e9laborer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [77%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, nous on a une r\u00e9alit\u00e9 qui est qui est pas de l'eau de grandeur de de 2 ou 3 ans, on va prendre des actions rapidement, on a d\u00e9j\u00e0 agi d\u00e9litement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la BNS maintenant quand on entend les politiciens une ann\u00e9e apr\u00e8s, qui se demande encore qu'est -ce qu'on peut faire, on se dit : mais venez une fois visiter chez nous, vous savez, j'ai vite jet\u00e9 bont\u00e9, c'est des personnes en vie nous visiter, on a un petit peu d'actions, mais on a reni\u00e9 sur la formation, monsieur L\u00fcscher avion n'a plus \u00e0 faire d'autres, mais la formation sans formation, on va ma\u00eetriser les responsables des apprentis au ch\u00f4mage, histoire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:13) [61%] :\r\nQui conna\u00eet la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e7a veut, \u00e7a veut dire qu'on va juste terminer encore un petit mot avec Monsieur Schneider, vous avez dit, donc quelque part, hein, que aujourd'hui pour rester comp\u00e9titif, vous \u00eates contraints de limiter en gros la formation interne \u00e0 l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [84%] :\r\nEffectivement, on a un probl\u00e8me en Suisse et que des fois, contrairement aux qui, \u00e0 mon avis, c'est que : on manque de formation continue, il faut qu'on a des on arr\u00eate de se former, mais c'est une grave erreur, c'est la coh\u00e9rence \u00e0 se former et \u00e9coutez ce qu'on fait aujourd'hui maintenant chez les apprentis, mais aussi la formation continue, on a tout coup\u00e9 les Budgets Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:44) [84%] :\r\nIl est clair que la situation est difficile, on est parfaitement conscient, cela \u00e9tant, notre parti comme celui de monsieur maire j'imagine parce que personne d'avait le p\u00f4le de de la formation ou du la promotion de la formation, dans un pays je crois que tous les partis, essaye de faire en sorte que la formation soit promu comme l'innovation dans notre pays aujourd'hui, nous sommes en train de d\u00e9battre de la r\u00e9forme de la position des entreprises avec des mesures fiscales incitatives je pr\u00e9f\u00e8re pol\u00e9mique mais que la gauche ne veut pas accepter notamment \u00e9viction fiscal dans dans le dans le d\u00e9veloppement dans la recherche en amont, toutes choses qui permettront, me semble -t-il, d'all\u00e9ger la fiscalit\u00e9 des entreprises et de permettent d'investir Proment plus dans la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [86%] :\r\nMais justement, l'investissement oui alors la vite en question chez les Christian L\u00fcscher justement parce que \u00c9ric Snyder nous dit aujourd'hui on a besoin d'\u00eatre soutenu par l'\u00c9tat pour pouvoir investir, sinon on ne peut pas se d\u00e9velopper si on ne se d\u00e9veloppent pas on est mort qu'est -ce que qu'est -ce qu'est-ce que vous proposez ici pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes, la tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:49) [81%] :\r\nEt j'pour tout \u00e0 fait clair oui dans un \u00c9tat lib\u00e9ral d'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a s'est install\u00e9 \u00e0 qui il y a du succ\u00e8s, nous avons le taux de ch\u00f4mage le plus faible du monde pratiquement, enfin en tout cas des pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:02) [86%] :\r\nD\u00e9velopper et \u00e7a signifie qu'on a quand m\u00eame une situation de succ\u00e8s, alors on peut tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait conscient de cette situation tout \u00e0 fait soucieux et s'est promen\u00e9, mais on peut pas on on peut pas se substituer aux employeurs de leur faciliter la vie, on peut mettre en place des conditions cadres qui leur permettent d'assurer une meilleure formation, on peut faire en sorte que, fiscalement et qui trouvent leur Avantage mais on peut pas former des employeurs, l'employeur, je ne suis d\u00e9sol\u00e9 pendant tout le mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [61%] :\r\nOui, environ, donc c'est OK, \u00e7a on vote souvent acidit\u00e9 patron Ericsson IBM oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:38) [64%] :\r\nA des questions de la pommade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [83%] :\r\nAu Japon, les morts. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:41) [89%] :\r\nNous sommes \u00e0 la veille du message formation que le chef innovation, on a les premiers chiffres qui nous demandons plus d'efforts, parce que ce qu'on nous propose la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est juste le maintien des mesures actuelles Monsieur Schneider derri\u00e8re nous une semaine du il faut favoriser la formation continue pour la formation continue dans l'enveloppe qu'on nous propose, il y a quelque chose comme 20 millions sur ce carburant fait il faut que nous fassions beaucoup plus nous demandons cela avec mon parti, avec l'ensemble de la gauche et on se heurte \u00e0 un refus de la majorit\u00e9 de droite la de cette nouvelle majorit\u00e9 qui veut se limiter \u00e0 2 pourcent de de croissance de 2 pourcent \u00e7a \u00e7a compense \u00e0 peine le rench\u00e9rissement H\u00e9lios d'effectifs dans la formation initiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [57%] :\r\n\u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:20) [67%] :\r\nDonc nous gouvernons voulait continuer \u00e0 un bon \u00e9l\u00e8ve capital d'une entreprise, vous voulez -vous avoir la baignoire et voil\u00e0 sur l'affirmation d'en novembre il moyens dans les galeries l'id\u00e9e puisqu'il fallait -il au Maroc int\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [85%] :\r\nChristian L\u00fcscher Jacques-Andr\u00e9 Maire magistrats passer la parole \u00e0 \u00c9ric Schnyder on vous on vous dit des choses avec Schneider, les premi\u00e8res questions et je vous dis : c'est \u00e0 vous d'assumer une certaine part de vos responsabilit\u00e9s et de la formation, et c'est l\u00e0 le 2\u00e8me th\u00e8me de l'importance de la formation continue est -ce que \u00e7a c'est vital, pour vous, mais tout d'abord sur votre r\u00f4le de patron, le politique, l'\u00c9tat ne peut pas se substituer aux patrons que vous \u00eates cens\u00e9 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [78%] :\r\nEn tout cas c'est \u00e7a tout \u00e0 fait d'accord, on a une \u00e9conomie lib\u00e9rale qui fonctionne bien, on a conserv\u00e9 sa par contre, l'\u00e9conomie est cyclique et on doit pr\u00e9parer l'anticiper, en fait, la strat\u00e9gie, et l\u00e0 j'ai pas la pression que la politique que nous avons beaucoup d'un d'un apr\u00e8s vous, la formation, pourquoi on fait de la formation alors \u00e0 aux frais de l'\u00c9tat pour tout ce qui est universitaire et puis ce qui est technique, et pour moi, surtout dans le fait plus, c'est la d'entreprise, je pense qu'il y a un juste milieu \u00e0 trouver, je dis pas que c'est tout \u00e0 nous d'assumer plut\u00f4t \u00e0 l'\u00c9tat, mais je pense qu'on on peut \u00eatre soutenu, en particulier en p\u00e9riode des fils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [90%] :\r\nDans une politique plus interventionniste, au gr\u00e9 de de comment va l'\u00e9conomie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:28) [75%] :\r\nEt plus strat\u00e9gique plus strat\u00e9giques sont fonction de la situation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une politique anticyclique, exemple typique : nous avons demand\u00e9 tout r\u00e9cemment en commission des finances de reporter le programme de stabilisation porte conseil f\u00e9d\u00e9ral justement celle des \u00e9conomies plut\u00f4t 500 millions sur la formation dans cette p\u00e9riode la plus d\u00e9licate, nous et donc, c'est du suicide que les repas, il faut absolument investissent maintenant dans cette p\u00e9riode difficile pour pr\u00e9parer l'avenir, il faut une politique anticyclique comme le disait tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [57%] :\r\nIls demande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:57) [85%] :\r\nCe Schneider et dans ce sens -l\u00e0, il faut reporter le programme de stabilisation, mais la majorit\u00e9 ne veut pas porter, elle veut \u00e9conomiser maintenant et nous pr\u00e9tendons que c'est d'un tr\u00e8s mauvais moment pour faire des \u00e9conomies en formation, recherche et innovation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [82%] :\r\nAlors il y a am\u00e9ricain, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:11) [77%] :\r\n\u00e0 l'autre \u00e9l\u00e9ment, si monsieur propose de dans les gens d'all\u00e9ger fiscalement d'entreprise de la situation actuelle, on ne fait plus de b\u00e9n\u00e9fices, donc les mais c'est la seule Marine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a, il y a, il y a un quoi Christian L\u00fcscher sous- payant cela la montre tourne, il y a un point qu'on va mettent sur la table qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e au tout d\u00e9but, par Monsieur Schneider, c'est la question du franc fort, elle \u00e9tait aussi bien s\u00fbr au centre des discussions ce matin parce qu'il est par l'avenir \u00e9conomique de la Suisse, difficile de pas \u00e9voqu\u00e9 le r\u00f4le de la BNS et l'abolition du taux plancher, on parle toujours de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs qui est avec nous dans ce Studio de l'ind\u00e9pendance de la BNS mais est -ce que c'est vraiment un dogme absolu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:44) [87%] :\r\nAlors oui, c'est un petit peu un dogme absolu en fait en effet le le point d\u00e9part cette discussion c'est une d\u00e9cision quand m\u00eame l'ann\u00e9e derni\u00e8re la de la BNS qui abandonne le taux plancher, donc c'est une d\u00e9cision de banque centrale, or moi plut\u00f4t que de parler d'ind\u00e9pendance j'aimerais plut\u00f4t parler en faite d'athl\u00e9tisme parce que la n\u00f4tre, de parler d'une course en 7 courses qui se fait sur 2 jambes, la politique mon\u00e9taire, d'un c\u00f4t\u00e9, la politique budg\u00e9taire de l'autre, la politique mon\u00e9taire de la BNS \u00e0 politique budg\u00e9taire que visiblement le parlement va a d\u00e9battu aujourd'hui, h\u00e9 bien en fait, en cas de crise le pied d'appel, c'est d'abord, c'est la politique budg\u00e9taire, on l'a vu avec le sauvetage des des banques pendant la crise financi\u00e8re et puis dans un 2\u00e8me temps on a laiss\u00e9 les banques centrales prendra les commandes, une prise de pouvoir qui arrange et en fait assez belle gouvernement parce qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9s par par ces sauvetages, ils ont donc reposer le fardeau de la dette par le fardeau de la reprise, pardon, sur la politique mon\u00e9taire et politique budg\u00e9taire, elle ne pouvait plus suivre, mais on le voit bien en Europe et puis on voit aussi au Japon et puis, dans une certaine mesure, aux \u00c9tats-Unis, les banques centrales ont atteint leur limite, \u00e0 elle seule, en fait, elle n'arrive plus \u00e0 accomplir cette relance, elles doivent donc peut-\u00eatre passer le t\u00e9moin aux politiques budg\u00e9taires, donc quand on parle d'interventionnisme lib\u00e9ralisme ou de de libert\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on parle de questions de politique budg\u00e9taire qu'est -ce que la Suisse, le gouvernement, le Parlement veulent faire finalement pour reprend le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [86%] :\r\nChristian L\u00fcscher que faire pour le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:02) [86%] :\r\nOh la la, la situation est tout de m\u00eame la suivante : il faut pas l'oublier, la BNS a tenu artificiellement du bout des bras un taux plancher pendant un certain nombre de mois, voire d'ann\u00e9es avec en fin de compte, compte tenu de l'\u00e9volution de la situation, une une dangerosit\u00e9 de la situation que la BNS ne voulait plus assumer ce qu'on peut comprendre les pendant toute cette p\u00e9riode, elle a pr\u00e9venu : elle a pr\u00e9venu le monde \u00e9conomique et elle a pr\u00e9venu le monde politique que il n'\u00e9tait pas possible de tenir plus longtemps cette situation dont tout le monde a pu se pr\u00e9parent les b\u00e9b\u00e9s et il est vrai que parall\u00e8lement \u00e0 cet abandon du taux plancher \u00e0 propos duquel, \u00e0 mon avis, les autorit\u00e9s politiques d'mais strictement rien \u00e0 dire, il a fallu se se pr\u00e9parer devoir trouver les solutions pour am\u00e9liorer la situation des entreprises face \u00e0 cette, cette situation est \u00e9videmment que il faut il faut bien dire monsieur \u00e7a va correct moi le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 n'a rien arrang\u00e9 et on essaye immense pour nous essayons tous de nous d\u00e9brouiller du mieux que nous pouvons alors \u00e9videmment, \u00e7a c'est la question des bilat\u00e9rales, on sait que pour les vues des entreprises exportations suisses il est essentiel que nous maintenions voir que nous am\u00e9liorer dirons -nous relation avec europ\u00e9enne il y a \u00e9galement la question des accords de de libre- \u00e9change que nous devons d\u00e9velopper et il y a la question alors monsieur vers la source passera pas, moi, de la, de, de, de la lib\u00e9ralisation des de l'Europe de l'ordinaire toujours des magasins parce il y a 6 milliards et des milliards, ou par 15 milliards qui partent de de la Suisse pour \u00eatre consomm\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qui donc sorti de notre de notre serpent \u00e9conomique et donc ce sont des mesures, ce sont plusieurs mesures que l'on peut prendre, mais une chose est s\u00fbre, \u00e0 mon avis, on ne peut pas maintenir artificiellement un peu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:16:51) [67%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:51) [80%] :\r\nC'est dans mais franc suisse par rapport \u00e0 l'Euro parce que on m\u00eame qu'on met en p\u00e9ril l'existence m\u00eame de la Banque nationale, et donc il notre pays \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [82%] :\r\nSeul nom de Jacques Andr\u00e9 mais englobe tout de suite dans l'opacit\u00e9 la p\u00e9riode justement \u00c9ric nerfs tout d'abord que pensez -vous, vous, de la strat\u00e9gie de la BNS \u00c9ric Schneider qui, qui \u00eates sur le terrain est ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 trop dans la r\u00e9action, pas assez dans l'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:13) [84%] :\r\nJe pense que \u00e7a, on a fait travailler comme un un manager qui a r\u00e9agi, Yann, je Chantecler l'affaire comme un strat\u00e8ge qui d\u00e9veloppe une strat\u00e9gie en plus la la brute, une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 faite un mois, \u00e0 mon avis un nouveau mauvais moment il y a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue de mani\u00e8re tr\u00e8s n\u00e9gative \u00e0 l'\u00e9tranger et puis \u00e7a \u00e7a nous p\u00e9nalise encore tous les jours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:32) [90%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire sur le r\u00f4le de la BNS il faudrait changer toucher \u00e0 son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:37) [75%] :\r\nAlors tout d'abord, je dirais que \u00e7a L\u00fcscher si les gens voient le trajet peu \u00e0 cause du prix a pas que des autres parce que c'est une parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [74%] :\r\nSelon lui, cela oui mais c'est c'est un gros travail. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:46) [87%] :\r\nConcernant la BNS j'aimerais juste revenir personnellement je ne remets pas en question l'ind\u00e9pendance parce qu'elle est importante, mais faut pas oublier que le politique donne un mandat \u00e0 la BNS \u00e9tant sous mandat Angelica que la BNS doit agir pour la stabilit\u00e9 de l'\u00e9conomie pour les emplois dans ce pays et dans ce sens \u00e0 mon avis, actuellement, elle ne remplit pas sans mandat, elle a mis en place des instruments diff\u00e9rents comme les taux n\u00e9gatif pour essayer, \u00e0 7000 francs c'est des instruments qui peuvent porter des fruits de la dette \u00e0 court terme et \u00e0 long terme, il va avoir des effets pervers catastrophiques, je pense en particulier aux caisses de pension donc dans ce sens -l\u00e0, nous demandons un entorse un interventionnisme plus que la BNS reprennent la main en particulier sur le march\u00e9 des changes pour maintenir en tout plancher soit vis-\u00e0-vis de l'Euro ou plus, de fa\u00e7on plus r\u00e9aliste vis-\u00e0-vis d'un panier de monnaies, il y a plusieurs \u00e9tudes qui montrent que ce serait tout \u00e0 fait possible et nous demandons qu'elle intervienne de fa\u00e7on plus claire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [86%] :\r\n\u00c9ric Miller va conclure avec vous, avec le la voie du terrain, quelque part, il y a un mot qu'on n'aime pas prononcer un qui fait peur, souvent, c'est celle de celui de la d\u00e9localisation, mais est -ce que \u00e7a reste une option pour vous, le jour o\u00f9 les conditions en Suisse ne sont plus r\u00e9unies pour vous permettent de continuer de progresser et d'\u00eatre finalement dans dans dans vos marges dans vos chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:59) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, une partie des emplois pourraient \u00eatre d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, si la situation continue \u00e0 se d\u00e9grader de de fa\u00e7on on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi d'une d'une 1\u00e8re mani\u00e8re c'est en sous- traitant ou en achetant \u00e0 l'\u00e9tranger donc ensuite c'est c'est les les producteurs suisses qui qui casque et ensuite une 2\u00e8me \u00e9tape pourrait \u00eatre en effet quand m\u00eame garder uniquement les emplois certains d\u00e9veloppements en Suisse et le reste le ma\u00eetre \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:23) [85%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, \u00c9ric Schneider, patron de Silva Chessa et puis 2 conseillers nationaux, le PLR, Christian L\u00fcscher, le socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire qui doivent retourner voter du c\u00f4t\u00e9 du consul national. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:35) [54%] :\r\nAur\u00e9lie, 6 Bonduelle Monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois / pr\u00e9sident d'Helvetia Latina ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18B319B4-52A8-4845-B60F-9F9119C0475E", "internalArchiveId": "18B319B4-52A8-4845-B60F-9F9119C0475E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Fribourg entame des changements dans sa politique pour les a\u00een\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Cela fait d\u00e9j\u00e0 huit ans que le canton de Fribourg planche sur une nouvelle politique pour les seniors. Le Grand conseil a d\u00e9battu mercredi de trois projets de loi, qui devront r\u00e9pondre aux d\u00e9fis d'une population vieillissante.\r\n\r\n* * Le canton de Fribourg entame des changements dans sa politique pour les a\u00een\u00e9s Le canton de Fribourg planche sur une nouvelle politique pour les seniors.... depuis d\u00e9j\u00e0 8 ans.. Et il est \u00e0 bout touchant...\r\n Le Grand conseil a d\u00e9battu ce matin sur trois projets de loi, qui devront r\u00e9pondre aux d\u00e9fis d'une population veillissante...\r\nAvec comme point de d\u00e9part : un changement de regard sur la personne \u00e2g\u00e9e...\r\n Delphine Gendre", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Fribourg entame des changements dans sa politique pour les a\u00een\u00e9s / 12H30_2016-03-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Cela fait d\u00e9j\u00e0 8 ans que le canton de Fribourg planche sur une nouvelle politique pour les seniors. Le Grand conseil a d\u00e9battu ce matin trois projets de loi, qui devront r\u00e9pondre aux d\u00e9fis d'une population vieillissante."], "variantIds": ["ece-7556978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T01:21:29Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Fribourg planche sur une nouvelle politique pour les seniors depuis d\u00e9j\u00e0 8 ans, il est \u00e0 bout touchant le Grand Conseil a d\u00e9battu, ce matin, sur 3 projets de loi qui devront r\u00e9pondre aux d\u00e9fis d'une population vieillissante, avec comme point de d\u00e9part, un changement de regard sur la personne \u00e2g\u00e9e Delphine Gendre, ne plus voir la personne \u00e2g\u00e9e uniquement comme un \u00eatre fragile qui sollicitent des soins mais bien comme une personne ressource dont l'exp\u00e9rience et les comp\u00e9tences doivent \u00eatre valoris\u00e9es, c'\u00e9tait le ma\u00eetre mot de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude mini\u00e8re qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le paquet Seigneur plus devant les d\u00e9put\u00e9s, mais comment, h\u00e9 bien on parle de projets qui permettront de valoriser le travail de b\u00e9n\u00e9volat effectu\u00e9es par les seniors par exemple ou de coaching de jeunes en situation difficile, un autre point important de cette nouvelle loi, c'est le maintien \u00e0 domicile, on sait que 80 pourcent des des seniors souhaite rester chez eux aussi longtemps que possible, alors pour cela il faudra plus de logements adapt\u00e9s, ainsi que la cr\u00e9ation de r\u00e9seaux entre communes et fournisseurs de prestations m\u00e9dico- social bien s\u00fbr, cela a un co\u00fbt et le financement suscitera encore quelques discussions ce vendredi au Grand Conseil, mais tous les partis s'accordent d\u00e9j\u00e0 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cette loi, dont le 1er volet entrera en vigueur le 1er juillet en ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T11:52:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-057680FA-1EB3-4F4F-B1C2-4C777AF69D73", "internalArchiveId": "057680FA-1EB3-4F4F-B1C2-4C777AF69D73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aucune d\u00e9cision concr\u00e8te du Conseil national sur la situation \u00e9conomique suisse. Les motions du PLR qui voulait une TVA unique, et celle de l'UDC qui exigeait de freiner davantage les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat  sur la situation \u00e9conomique suisse a surtout permis de marquer les positions des partis politiques. ", "durationSec": 142, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "d\u00e9pense publique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Aucune d\u00e9cision concr\u00e8te du Conseil national sur la situation \u00e9conomique suisse / 12H30_2016-03-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a tenu mercredi un d\u00e9bat sur la situation \u00e9conomique suisse, qui n'a abouti \u00e0 aucune d\u00e9cision concr\u00e8te. Les deux motions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, celle du PLR qui voulait une TVA unique et celle de l'UDC qui exigeait de freiner davantage les d\u00e9penses."], "variantIds": ["ece-7556974"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:38:16Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a Conseil national, on a parl\u00e9 ce matin de d\u00e9sindustrialisation, mais aussi de francs fort de d\u00e9localisation, le Conseil national a tenu un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur la situation \u00e9conomique suisse, d\u00e9bat qui n'a men\u00e9 aucune d\u00e9cision concr\u00e8te les deux motions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, celle du PLR, qui voulait une TVA unique et celle de l'UDC qui exigeait de freiner davantage les d\u00e9penses Alexandra Richard le d\u00e9bat a surtout permis de marquer les positions partisanes, oui, \u00e0 l'image de du conseiller national PLR Christian L\u00fcscher pour lui, la cl\u00e9 du succ\u00e8s \u00e9conomique, c'est un march\u00e9 flexible et lib\u00e9ral, son ennemi le PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nLe PS est le champion toutes cat\u00e9gories des propositions qui visent \u00e0 supprimer des emplois, le Parti socialiste, le serial killer de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nUn d\u00e9bat chahut\u00e9 enfin ce matin le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s non plus, accus\u00e9 d'\u00eatre trop passifs face \u00e0 une situation qui a d\u00e9j\u00e0 fait perdre entre 20000 et 30000 emplois \u00e0 la Suisse depuis le d\u00e9but de la crise, selon le conseiller national socialiste Corrado Pardini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [83%] :\r\nEt je fais voulais \u00e7a c'\u00e9tait pour de strates, \u00e7a va mal, reconna\u00eet le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tout ira mieux si on ne fait rien est -ce vraiment faire de la politique, je me demande attendrez continuent d'avaler des couleuvres, on note que l'intrigue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nLitt\u00e9ralement, boire du purin, le propos \u00e9tait fleurie ce matin avec quelques instants un peu dissip\u00e9 aussi m\u00eame pendant l'intervention de Yoann Schneider- Ammann interrompu, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a m\u00eame os\u00e9 la parenth\u00e8se allusive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [67%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me donne d'attachant Aster\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [79%] :\r\nLa vie d'une saisie durant un moment de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, avant de reprendre avec constance son propos habituels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [75%] :\r\nEt c'est un programme Farnham cassante \u00e0 une industrie par les techniques Anna Intel Benson et ses cha\u00eenes de cette industrie, par les textes asseoir le Nivernais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [91%] :\r\nJe ne veux pas d'une politique industrielle interventionniste, le ministre de l'\u00c9conomie l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, m\u00eame le rachat du groupe b\u00e2lois Singen ta n'est pas une catastrophe pour lui c'est un investisseur le savoir- faire est en Suisse et il ne semble pas vouloir partir en Chine en entend et le d\u00e9bat d'actualit\u00e9 a surtout permis ce matin de confirmer les les positions des uns et des autres, mais sans d\u00e9bouch\u00e9 effectivement sur des d\u00e9cisions Alexandra Richard merci beaucoup \u00e0 dos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T11:46:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Pardini, Corrado", "role": "conseiller national bernois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65352A42-2C51-45A7-9D1D-416B3F66AB48", "internalArchiveId": "65352A42-2C51-45A7-9D1D-416B3F66AB48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Albrecht Meier, \u00e9ditorialiste  au Tagesspiegel de Berlin; Philippe Lamberts, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement Europ\u00e9en.;Jean-Louis Bourlanges, essayiste et ex-eurod\u00e9put\u00e9\r\nLe couple franco-allemand vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n* * Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s  \r\n*** Rien ne va plus dans le couple franco-allemand ! La relation Paris-Berlin vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 la veille d'un Sommet Europ\u00e9en, un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Et cet \u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 en France, Alain Franco ?\r\nAbsolument. Les divergences entre La chanceli\u00e8re et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 fortes sur le plan \u00e9conomique et financier, mais elles se sont transform\u00e9es en gouffre avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, estime Albrecht Meier, \u00e9ditorialiste  au Tagesspiegel de Berlin :\r\n MEIER CAUSE DIVORCE 44\r\n*** Alain, on entend bien les causes de l'\u00e9loignement entre Paris et Berlin, mais en retour, Angela Merkel qui n\u00e9gocie sans impliquer Hollande \u00e0 la veille d'un Sommet \u00e0 28, ce n'est pas fair-play non plus.\r\nVous avez raison. Pour nombre de diplomates cet \u00e9pisode in\u00e9dit dans l'histoire de la construction europ\u00e9enne a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un choc, un r\u00e9v\u00e9lateur de la profondeur des divergences entre Paris et Berlin. Ils estiment que Merkel a commis une faute qui laissera des traces mais la Chanceli\u00e8re, tr\u00e8s critiqu\u00e9e m\u00eame dans son propre camp politique, trouve aussi des d\u00e9fenseurs. Ou du moins, des responsables qui font preuve de compr\u00e9hension pour sn attitude. C'est le cas de Philippe Lamberts, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement Europ\u00e9en.\r\n LAMBERTS FAUTE MERKEL 47\r\n*** La faute \u00e0 la France donc, si le couple franco-allemand bat de l'aile ?\r\nC'est un avis assez partag\u00e9 chez mes interlocuteurs, qui s'expriment au micro ou en off. Pour Philippe Lamberts, l'effacement, voire la faiblesse de Fran\u00e7ois Hollande face \u00e0 Merkel est un constat valable dans tous les domaines de politique europ\u00e9enne et cela a pour cons\u00e9quence l'affaiblissement du couple franco-allemand.\r\n  LAMBERT ABONN\u00e9ES ABSENTS 27\r\nLe probl\u00e8me, rappelle l'essayiste et ex-eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Louis Bourlanges, c'est que l'Histoire nous enseigne que l'Europe ne peut fonctionner qu'avec un moteur franco-allemand en ordre de marche.\r\n BOURLANGES  17\r\n\u00ab Il y a un manque cruel de dialogue \u00bb, estime un ancien conseiller diplomatique allemand. Les plus pessimistes craignent qu'il faudra attendre un renouvellement des dirigeants \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin pour relancer la machine.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s / JDM_2016-03-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le couple franco-allemand vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu\u2019Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-7556943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T22:04:43Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci, on revient de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique avec vous Alain Franco, bonjour, bonjour, rien ne va plus dans le couple franco- allemand, la relation Paris- Berlin qui vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s derni\u00e8re \u00e9pisode en date, c'est celui qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en Direct avec son homologue turc, mais surtout sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'\u00e9tait Pise Alain a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, absolument, les divergences entre la chanceli\u00e8re et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fortes sur le plan \u00e9conomique et financier, mais elles se sont transform\u00e9es en gouffre avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est ce qu'estime Albrecht meilleur il \u00e9tait \u00e9ditorialiste au je rigole de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [93%] :\r\nC'est depuis un certain temps que les partenaires se sont un peu \u00e9loign\u00e9s, les 2 pays sont pas tellement en phase pendant la crise de la Gr\u00e8ce, mais ce sont quand m\u00eame malgr\u00e9 tout mis ensemble, mais l\u00e0 il y a des grandes diff\u00e9rences parce que il y a le sentiment en France que d'accord, on va prendre des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pas plus que 30000 et \u00e7a, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de l'approche jusqu'\u00e0 maintenant en Allemagne, o\u00f9 on a pris un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une politique qui \u00e9tait pas du tout comprise en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Franck on entend bien l\u00e0 les causes de l'\u00e9loignement entre Paris et Berlin en retour Madame Merkel qui n\u00e9gocie sans impliquer, Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 la veille d'un sommet des 28 6, pas tr\u00e8s fair-play non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nNon pas vraiment, vous avez raison, pour nombre de diplomates cet \u00e9pisode in\u00e9dit dans l'histoire de la construction paix europ\u00e9enne a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un choc, un r\u00e9v\u00e9lateur de la profondeur des divergences entre Paris et Berlin, ils estiment, ces diplomates que Merkel a commis une faute qui laissera des traces, mais cependant la Chanceli\u00e8re tr\u00e8s critiqu\u00e9e, m\u00eame dans son propre prend camp politique, elle trouve aussi des d\u00e9fenseurs, ou du moins des responsables qui font preuve de compr\u00e9hension pour son attitude, c'est le cas de Philippe Lamberts, il est pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [84%] :\r\nS'est engag\u00e9 \u00e0 ses seuls dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, elle se trouvait aussi a fait seul face aux cons\u00e9quences politiques de ses actes sur le terrain, domestique et donc elle a voulu in-extremis trouver un deal avec eldorado et l\u00e0 c'est clair qu'elle a jou\u00e9 tout \u00e0 fait, car les seuls, mais aussi parce qu'elle \u00e9tait la seule \u00e0 avoir un train prix politique \u00e9lev\u00e9 \u00e0 payer pour la politique \u00e0 l'adopter, imaginons un instant que la chanceli\u00e8re et avant d'ouvrir les portes, consulter la France en disant tiens est -ce qu'on ne s'y pas de pour que l'Europe, quelque part, \u00e7a, \u00e7a fait responsabilit\u00e9 \u00e0 la fois l\u00e9gale et morale, je doute que la r\u00e9action fran\u00e7aise eut \u00e9t\u00e9 tu as raison, Angela, il faut qu'on y aille, mais tout \u00e7a n'excuse pas l'attitude attentiste pour ne pas dire francs-tireurs de la France sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nCe serait donc la faute \u00e0 la France et le couple franco- allemand battait de l'aile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nBah, c'est un avis assez partag\u00e9, je veux dire, chez mes interlocuteurs qui s'exprime au micro : ou bien on off pour Philippe Lamberts l'effacement, voire la faiblesse de Fran\u00e7ois Hollande face \u00e0 Merkel est un constat qui est valable dans tous les domaines de politique europ\u00e9enne et cela a pour cons\u00e9quence l'affaiblissement du couple franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [88%] :\r\nHollande nous promet depuis le d\u00e9but de son mandat, un grand discours avec des propositions sur l'Europe, j'toujours rien vu, hein, on qualifie toujours Hollande comme plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, moi je pense surtout que Hollande il est pro rien du tout, il est pro que Hollande reste \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sur aucun sujet, un important, la France n'appliquent position forte, qu'elle soit allum\u00e9 ou non avec celle de l'Allemagne \u00e0 la limite, c'est pas \u00e7a la question c'est est -ce que quand le t\u00e9l\u00e9phone est -ce que j'ai un partenaire du c\u00f4t\u00e9 de l'action, la Fran\u00e7aise est aux abonn\u00e9s absents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me, rappelle l'essayiste et ex- eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Louis Bourlanges, c'est que l'histoire nous enseigne que l'Europe ne peut fonctionner qu'avec un moteur franco- allemand en ordre de marche le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [94%] :\r\nFranco- allemand est vraiment dans un \u00e9tat assez d\u00e9sesp\u00e9rant, ce n'est pas du tout satisfaisant, l'Union europ\u00e9enne, c'est un ensemble de 2 pays qui marchent ensemble et en g\u00e9n\u00e9ral sous la pollution de de pays tr\u00e8s diff\u00e9rents que sont la France et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [98%] :\r\nIl y a un manque cruel de dialogue, analyse un ancien conseiller diplomatique allemand les plus pessimistes craignent qu'il faudra attendre un renouvellement des dirigeants \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin pour relancer la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [99%] :\r\nMerci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T06:37:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE69766C-E708-42DA-8192-3BD5B8D93AFC", "internalArchiveId": "CE69766C-E708-42DA-8192-3BD5B8D93AFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La ville de Sion tente l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais;Ravaz, Belinda\r\nLa Ville de Sion tente le pari de l'int\u00e9gration par la culture. D'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain, tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9e leur donnant un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois. Interview de Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais.\r\n\r\n* * La ville de Sion tente l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture (JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(ITC-VS/INTEGRATION GRACE A LA CULTURE, REPORTAGE/RE) L'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture: c'est le pari que tente la Ville de Sion... D'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain, tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9s leur donnant un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois: la Ferme-Asile, le Petith\u00e9\u00e2tre, le Port-Franc et le Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re... Le \"Pass bienvenue\"... c'est le nom de cette carte personnalis\u00e9s... a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors de la soir\u00e9e d'accueil des nouveaux arrivants de Sion qui s'est d\u00e9roul\u00e9e r\u00e9cemment et dans laquelle Yves Terrani s'est gliss\u00e9...\r\n  MAG 2'02''\r\n(VS/INTEGRATION GRACE A LA CULTURE, ITV JACQUES CORDONIER)  \r\nInvit\u00e9 en direct:\r\nJacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais. Direct studio de Sion (accueilli par l'\u00e9tudiante ETUCOM Belinda Ravaz, t\u00e9l. +41 79 **). T\u00e9l. portable de Jacques Cordonier en cas d'urgence: +41 79 **.\r\n*** Bonjour, Jacques Cordonier, vous \u00eates le chef du Service de la culture de l'Etat du Valais... \r\n-C'est vrai \u00e7a, sans culture, on ne peut pas s'int\u00e9grer?\r\n-La culture, vectrice de lien social, garante d'une certaine notion du vivre ensemble?\r\n-Dans un pays o\u00f9 foisonnent les initiatives anti-\u00e9trangers, la culture peut-elle vraiment \u00eatre une passerelle entre deux mondes, celui de la population indig\u00e8ne et celui des \u00e9migr\u00e9s puisque l'aspect \"rencontres\" est, selon ses concepteurs la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce \"Pass bienvenue\"?\r\n-Lorsque le climat social, politique se d\u00e9gradent, la culture permet-elle de lib\u00e9rer les tensions?\r\n-La M\u00e9diath\u00e8que Valais vient de cr\u00e9er un lieu d'exposition et une caf\u00e9t\u00e9ria dans ses locaux de Martigny dans le but de favoriser l'insertion professionnelle des requ\u00e9rants d'asile attribu\u00e9s au Valais. L\u00e0 aussi, c'est une petite touche de plus du monde culturel pour travailler \u00e0 l'int\u00e9gration?\r\n-Dans le cas du \"Pass Bienvenue\" pour lequel 2016 sera une phase-pilote, la barri\u00e8re de la langue ne va-t-elle pas \u00eatre un handicap pour certains nouveaux arrivants de Sion? Difficile, non, de suivre un spectacle qui se d\u00e9roule en fran\u00e7ais? Cela ne va-t-il pas d\u00e9courager les gens?\r\n-Est-ce que finalement, on ne court pas le risque de ne voir d\u00e9barquer que des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s dans les quatre lieux culturels s\u00e9dunois qui s'impliquent dans cette aventure?\r\n-La culture, l'art, peuvent-ils changer le monde?\r\n-Une initiative comme ce \"Pass Bienvenue\" s\u00e9dunois peut-elle faire tache d'huile selon vous?", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["La ville de Sion tente l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture", "La ville de Sion tente l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture / JDM_2016-03-16T06:18:00_intercites", "La ville de Sion tente l'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture / JDM_2016-03-16T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La Ville de Sion tente le pari de l'int\u00e9gration par la culture. D'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain, tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9e leur donnant un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois: la Ferme-Asile, le Petith\u00e9\u00e2tre, le Port-Franc et le Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re. L'interview de Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais.", "La Ville de Sion tente le pari de l'int\u00e9gration par la culture. D'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain, tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9e leur donnant un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois. Interview de Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais.", "La Ville de Sion tente le pari de l'int\u00e9gration par la culture. D'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain, tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9e leur donnant un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois. Interview de Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais."], "variantIds": ["ece-7556961", "ece-7556944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T05:03:42Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCulture : la journ\u00e9e du matin oui c'est \u00e7a, int\u00e9grer gr\u00e2ce \u00e0 la culture, c'est le pari que tente la Ville de Sion, d'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain tous les arrivants qui se sont \u00e9tablis dans la capitale valaisanne en 2015 pourront b\u00e9n\u00e9ficier b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement, hein, faut bien pr\u00e9ciser gratuitement d'une carte personnalis\u00e9s qui leur donnent un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 quatre lieux culturels s\u00e9dunois la Ferme Asile le petit th\u00e9\u00e2tre le port franc et le Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re, \u00e7a s'appelle le Pass bienvenue c'est \u00e7a et cette carte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors de la soir\u00e9e d'accueil des nouveaux arrivants de Sion, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e r\u00e9cemment et dans laquelle Yves Terrani notre correspondant s'est gliss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nNous sommes \u00e0 la soir\u00e9e annuelle des nouveaux arrivants de la ville de Sion, la capitale valaisanne, on a accueilli plus de 2 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dont une moiti\u00e9 d'origine \u00e9trang\u00e8re bonsoir Christelle il y Auguste Sawadogo, vous \u00eates pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers de la ville de Sion ce Pass bienvenue, une id\u00e9e qui est venue comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [83%] :\r\nUne id\u00e9e qui est venue de l'impulsion d\u00e9but du culturels qui souhaitait vraiment oeuvrer dans le domaine de l'int\u00e9gration et s'adresser aux nouveaux arrivants pour faire d\u00e9couvrir la et puis que leurs leurs lieux culturels soit un lieu de rencontres et d'\u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [84%] :\r\nCette initiative, c'est quoi l'esprit d'ouverture clairement l'escadre, elle tient en 2 points : la culture est elle a vecteur d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nElle permet simplement aux gens de sortir chez eux, leur donne des occasions de se m\u00e9langer \u00e0 la population locale d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des occasions de discussions, d'\u00e9changes, c'est en sens, laquelle est un bon vecteur d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nVous \u00eates -vous d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 culturel de la ville de Sion, un public plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans les lieux culturels \u00e7a doit permettre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [89%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment que tous les nouveaux arrivants, puissent participer \u00e0 la vie culturelle de la ville, c'est vrai que l\u00e0 on permet \u00e0 plus de 2000 personnes d'avoir un Pass culturel ce Pass adresse \u00e0 tous les nouveaux arrivants, peu importe leur origine, peu importe leur \u00e2ge, donc des gens de 0 \u00e0 99 ans sont v\u00e9ritablement invit\u00e9e et accueillie dans dans le culturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [78%] :\r\nEst -ce que ce Pass permettent de valoriser l'offre culturelle s\u00e9dunoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [90%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait, c'est l'un des buts en tout cas de la la section culture de la ville de Sion, c'est de valoriser notre affreux culturel de la faire conna\u00eetre et le public d'aujourd'hui, qui re\u00e7oit ce Pass et aussi le public \u00e9videmment de demain les gens, on les incite v\u00e9ritablement \u00e0 devenir un public fid\u00e8le de nos lieux culturels avec ce Pass. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [84%] :\r\nNo\u00e9mie, vous \u00eates nouvel arrivant tation venez du canton de Vaud est -ce que vous allez profiter de cette offre culturelle qui vous est fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [81%] :\r\nBen j'ai effectivement profiter de cette offre qui m'avait fort int\u00e9ressant d'un point et j'ai d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec les gens du Titien 4, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant maintenant je connais pas donc je vais d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nVous pensez que la culture peut \u00eatre un facteur d'int\u00e9gration que \u00e7a peut vous aider quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [88%] :\r\nAh bah absolument alors sans culture, je pense qu'on peut pas s'int\u00e9grer, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nBonjour, Jacques Cordonier, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le chef du service de la culture de l'\u00c9tat du du Valais, on en vient d'entendre cette nouvelle habitante que sans culture, on peut pas s'int\u00e9grer est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [89%] :\r\nAh totalement, je, je pense que ce qui nous distingue des autres \u00eatre vivants, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la la culture, donc c'est une dimension essentielle de de toute d\u00e9marche d'int\u00e9gration, n\u00e9anmoins il faut pas se se se tromper la culture peut \u00eatre aussi un \u00e9l\u00e9ment de distinguer un dans cool pour, comme ce qui nous a touch\u00e9 \u00e0 la au 19\u00e8me il y a aussi le mot culture dans Choc des civilisations, on parle aussi de culture, donc ce qui est int\u00e9ressant dans la d\u00e9marche de de la ville de Sion, c'est que il est propos\u00e9 aux nouveaux aux nouveaux arrivants d'aller voir quel est le menu de la culture s\u00e9dunois c'est de s'attabler avec les, les gens qui sont l\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [90%] :\r\nOui, avec ce Pass Bienvenue initiative assez g\u00e9nial, \u00e0 priori, on se demande comment on n'a pas eu l'id\u00e9e avant parce que c'est gratuit pour pour les nouveaux arrivants, donc dans ce pays o\u00f9 o\u00f9 foisonnent les initiatives anti- \u00e9trangers, la Suisse est -ce que la culture peut vraiment \u00eatre une passerelle entre 2 mondes, celui de la population indig\u00e8ne et celui de la population immigr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut \u00eatre une des passerelles linge ou pas, il faut pas non plus mettre une attente excessive mais \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une une passerelle dans la mesure o\u00f9 dans ce moment si on est beaucoup dans des des rapports de 2 blocs ou de ou de choses relativement simplificatrice dans le rapport \u00e0 l'autre au niveau culturel et une d\u00e9marche comme celle de la ville de Sion, une d\u00e9marche d'ouverture dans diff\u00e9rents lieux, montre que, finalement, la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus complexe que la culture, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la complexit\u00e9 osez la diff\u00e9rence et dans ce sens un petit peu \u00e0 la marge, j'aimerais dire la culture est certainement un moyen de cr\u00e9er des ponts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nEt quand le quand le climat social se tend quand le climat politique se d\u00e9grade et ce que la culture avec un grand C majuscule peut lib\u00e9rer les tensions se pose la question comme \u00e7a, Jacques Cordonier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [88%] :\r\nOui, je pense que, elle peut lib\u00e9rer les tensions avec un grand C ou un petit, c'est d'ailleurs, hein, parce que elle est, elle a aussi une dimension ludique, donc on peut partager des moments culturels dans la d\u00e9tente dans la gratuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas dans un on est actuellement dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s format\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s organis\u00e9 l'espace de culture, c'est aussi un espace de libert\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9, d'expression et et surtout les lieux culturels c'est int\u00e9ressant qu'sur l'initiative soit venue des lieux culturels font des efforts font prennent des initiatives pour changer les formats Pau pour sortir de leurs espaces pour cr\u00e9er de nouveaux endroits de rencontre et dans ce sens -l\u00e0, c'est certainement un endroit o\u00f9 les tensions ou des rencontres peuvent s'\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [88%] :\r\nReste \u00e0 savoir si, si, \u00e7a va \u00eatre suivi d'effet, on on a parl\u00e9 de mi- 2000 nouveaux avis arrivants dont la moiti\u00e9 d'\u00e9trangers dans le cas du Pass Bienvenue, pour lequel 2000 saison on Leloil pr\u00e9ciser est une phase pilote, est ce que la barri\u00e8re de la langue ne va pas \u00eatre un handicap pour certains nouveaux arrivants, on se dit qu'\u00e0 priori, c'est assez dur de suivre un spectacle qui n'est pas dans sa propre langue, en fran\u00e7ais, en le en l'occurrence est -ce que \u00e7a va pas \u00eatre un handicap \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [88%] :\r\nC'est certain que pour certaines formes d'offre culturelle, notamment vous faites allusion au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a peut \u00eatre une difficult\u00e9 c'\u00e9tait int\u00e9ressant le petit th\u00e9\u00e2tre de Sion pendant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, a invit\u00e9 les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 un spectacle de marionnettes et ben, on voit bien que, m\u00eame dans le dans les arrivants dans le nord, les arts de la sc\u00e8ne, on peut aborder les personnes de langues \u00e9trang\u00e8res, avec diff\u00e9rentes formes et puis dans les lieux qui participent au Pass Bienvenue s\u00e9dunois, vous avez le le le port franc qui est un lieu de musiques actuelles, je crois que on aime \u00e0 dire que la musique est un langage univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [88%] :\r\nC'est alors pour la musique, oui, surtout que la plupart \u00e9taient anglophones, donc oui, je crois que tout le monde, tout le monde s'accorde sur ce point et on on risque pas donc on court pas le risque donc de voir d\u00e9barquer que des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s dans ces 4 culturels s\u00e9dunois qui s'impliquent dans cette aventure Jacques Cordonier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [88%] :\r\nJe je ne pense pas non la la vie culturels s\u00e9dunois se comme la vie culturelle de la plupart des villes de de Suisse est active aupr\u00e8s de la population locale, si les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s devaient \u00eatre en nombre et les les personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re devrait \u00eatre en nombre trop grand, je suis s\u00fbr que la ville de Sion trouvera des des moyens pour ouvrir des salles nouvelle bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [90%] :\r\n\u00e7a absolument seront, on parle de lait cette initiative s\u00e9dunois ce qui est une qui est un projet pilote est -ce que \u00e7a peut est -ce que \u00e7a doit faire tache d'huile, selon vous, est -ce que, \u00e0 votre connaissance, d'autres villes d'autres cantons ont cette id\u00e9e dans leurs cartons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [90%] :\r\nAlors, j'ignore si d'autres villes au d'autres cantons cette id\u00e9e dans leur camp tombe, vous l'avez dit en introduction, c'est \u00e9tonnant qu'on n'ait pas eu cette id\u00e9e plut\u00f4t oui c'est un commentaire personnel mais au fond, je le dis parce que \u00e7a para\u00eet tout simple mais tout \u00e0 fait, vous avez tout \u00e0 fait raison dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a ne demande pas une infrastructure \u00e7a me demande \u00e7a demande juste un effort de d'organisation avant l'effort d'organisation, une volont\u00e9 des autorit\u00e9s politiques et une volont\u00e9 des lieux culturels, je crois que ce qui est int\u00e9ressant dans l'exemple s\u00e9dunois c'est que cette volont\u00e9 politique et culturel, c'est rencontrer alors les lieux culturels prennent un petit risque, c'est s\u00fbr, si effectivement tout le public \u00e9tait porteur du Pass Bienvenue, ils auraient des probl\u00e8mes de de recettes, mais c'est un risque qui est port\u00e9e collectivement avec les autorit\u00e9s politiques et je pense qu'il faut bien observer ce qui va se passer et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, oui, j'esp\u00e8re que \u00e7a fasse tache d'huile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [82%] :\r\nL'art, la culture et en terminant par cette question parle parfaitement g\u00e9n\u00e9raliste chaque s'peuvent -ils changer le monde au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [90%] :\r\nAh moi je pense plut\u00f4t que c'est la culture qui change parce que le monde change, c'est un c'est it\u00e9ratif cette chose l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va ensemble, puisque le monde, c'est la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [90%] :\r\nParfaite r\u00e9ponse merci beaucoup Jacques Cordonier, chef du service de la culture de l'\u00c9tat du Valais, vous allez nous allons donc suivre assez attentivement cette exp\u00e9rience s\u00e9dunois celle du Pass Bienvenue que nous raconter Yves Terrani, bonne journ\u00e9e, Jacques Cordonier, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T06:51:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonier, Jacques", "role": "chef du Service de la culture - Etat du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F67336B2-9B26-455E-822D-8E4AF68D8051", "internalArchiveId": "F67336B2-9B26-455E-822D-8E4AF68D8051", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;John K\u00e9ssik, gouverneur de l'Ohaio, qui a remport\u00e9 son Etat hier, 15 mars, et qui est d\u00e9sormais le dernier espoir de l'establishment r\u00e9publicain;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Walter Wobmann,conseiller national UDC soleurois;Arnaud Roth, co-pr\u00e9sident de soci\u00e9t\u00e9 suisse d'oncologie m\u00e9dicale;extrait du film \u00ab Le dernier jour d'Yitzhak Rabin \u00bb\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 PACS POUR HETEROS) Le PACS \u00e0 la fran\u00e7aise ouvert \u00e0 tous plut\u00f4t que le mariage...ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t la norme en Suisse...cette forme d'alliance plus l\u00e9g\u00e8re que le mariage permettrait aux couples, h\u00e9t\u00e9rosexuels ou homosexuels, d'officialiser leur union....selon les deux postultats adopt\u00e9s hier par le Conseil national. Le parlement r\u00e9forme de fond en comble le couple et la famille. Avec un m\u00eame objectif: s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, Alexandra Richard.\r\n(6H(2) 03 PACS POUR HETEROS) Cette modernisation du cople et de la famille...irrite les conservateurs...comme le conseiller national  PDC valaisan Yannick Buttet.\r\nBruxelles et le quartier de Forest notamment toujours sous haute s\u00e9curit\u00e9 ce matin...apr\u00e8s la perquisition qui a tourn\u00e9 hier \u00e0 la fusillade...les forces de l'ordre ont abattu un homme brandissant une kalachnikov...l'arme utilis\u00e9 \u00e0 Paris le 13 novembre dernier par les djihadistes qui ont ensanglant\u00e9 la ville...4 policiers...dont une fran\u00e7aise...ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors des op\u00e9rations...les enfants d'une \u00e9cole du quartier sont rest\u00e9s confin\u00e9s jusqu'en d\u00e9but de soir\u00e9e...car plusieurs suspects auraient pris la fuite par les toits.... le parquet belge doit donner de plus amples informations \u00e0 10H30.\r\n(6H(3) 19 USA SUPER TUESDAY) ***On se dirige de plus en plus vers un duel Trump-Cinton pour la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine....\r\nLe 2\u00e8me mardi d\u00e9cisif des primaires d\u00e9bouche sur une large victoire de Donald Trump chez les r\u00e9publicains....seuls l'Ohaio lui \u00e9chappe sur les 5 \u00e9tats en jeu cette nuit. Trump a m\u00eame gagn\u00e9 la Floride, fief de son rival  Marco Rubio qui jette l'\u00e9ponge....chez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton ne perd que dans le Missouri....Seuls deux candidats restent en lice face \u00e0 Donald Trump\u00a0: Ted Cruz et John K\u00e9ssik...ce dernier...gouverneur de l'Ohaio, qui a remport\u00e9 son Etat hier, et qui est d\u00e9sormais le dernier espoir de l'establishment r\u00e9publicain.\r\n(6H(4) 10 NEGO SYRIE) ***A Gen\u00e8ve, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie veut voir dans le retrait partiel des militaires russes un signal positif pour la suite des n\u00e9gociations. \r\nStaffan de Mistura a re\u00e7u hier soir l'opposition officielle pour la premi\u00e8re fois depuis la reprise des pourparlers. Si les discussions sur la transition politique ne sont pas encore entr\u00e9es dans le vif, l'opposition a mis l'accent sur les d\u00e9tentions arbitraires,  Jordan Davis.\r\nEt le HCR s'appr\u00eate \u00e0 demander \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'accueillir 400'000 syriens suppl\u00e9mentaires....cela repr\u00e9sente 10% des gens qui ont fui leur pays en guerre depuis 6 ans....le tout nouveau haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s Filippo Grandi, d\u00e9posera sa demande le 30 mars prochain \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nEt les troupes russes ont bel et bien commenc\u00e9 leur retrait de Syrie...les premiers chasseurs sont rentr\u00e9s hier dans leurs bases...accueillis en h\u00e9ros par la population russe.\r\n(6H(5) D2 CADEAUX FISCAUX, PAS LA FIN) ***Comment garder la Suisse comp\u00e9titive sur le plan fiscal?\r\nC'est la question \u00e0 2 milliards qui sera d\u00e9battue aujourd'hui au Conseil national...avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE3. \r\nDans l'\u00e9ventail des outils fiscaux qui sera discut\u00e9, la taxe au tonnage pour les entreprises maritimes. Un rep\u00eachage de derni\u00e8re minute qui n'a pas fini de faire des vagues, Muriel Ballaman. \r\nVir\u00e9e pour \"manquements aux obligations professionnelles\"...l'ancienne ambassadrice de suisse au Venezuela ne travaille plus pour la conf\u00e9d\u00e9ration....Didier Burkhalter l'a confirm\u00e9 hier soir sur cette antenne....sans pr\u00e9ciser les motifs exactes du licenciment...mais ce serait bien plus grave que l'histoire des balles de golf qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique...Mme l'ambassadrice avait appos\u00e9 une pancarte sur son ambassade pour signifier aux golfeurs voisins que si une balle blessait ou tuait quelqu'un, ils violeraient la convention de Vienne et donc la territorialit\u00e9 suisse.\r\n(6H(6) 05 INITIATIVE VOILE) Seules la France et la Belgique l'interdisent dans l'espace publique....la droite dure suisse esp\u00e8re leur embo\u00eeter le pas...Les opposants \u00e0 la burqa et \u00e0 toute dissimulation du visage dans l'espace public ont jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter 100'000 signatures pour leur intitiative f\u00e9d\u00e9rale. Elle s'inspire du texte accept\u00e9 par les Tessinois en 2013.\r\nL'initiative est lanc\u00e9e par le Comit\u00e9 d'Egerkingen, une organisation proche de l'UDC, en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher. Mais ce manque de soutien ne d\u00e9courage pas le conseiller national UDC soleurois Walter Wobmann.\r\npropos recueillis par Thibaut Schaller \r\nAffaire Voiblet...suite et pas fin....Tony Brunner le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse juge grave le fait que le d\u00e9put\u00e9 ait coll\u00e9 ses propres affiches sur celles des autres candidats UDC aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale....mais il estime que cela n'aurait pas d\u00fb conduire imm\u00e9diatement \u00e0 une exclusion du parti...reste que le pr\u00e9sident trouve les faits assez s\u00e9rieux pour remettre en cause le poste de coordinateur romand de l'UDC qu'occupe Pierre-Alain Voiblet.\r\nCe dernier...soutenu par les sections de son district et de sa ville de Lausanne...a jusqu'au 10 avril pour recourir contre son exclusion...le congr\u00e8s du parti statuera le 14 avril.\r\n(6H(7) D5 PRIX DE MEDICAMENTS ANTI-CANCEREUX EN FRANCE) En France, 110 m\u00e9decins s'\u00e9l\u00e8vent contre les co\u00fbts des m\u00e9dicaments contre le cancer. Ils ont sign\u00e9 hier un manifeste dans le Figaro appelant \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire l'explosion du prix des nouvelles mol\u00e9cules qui arrivent sur le march\u00e9. Un probl\u00e8me qui concerne \u00e9galement la Suisse, Virginie Matter.\r\n(6H(8) D1/CHRONIQUE CINEMA: LES DERNIERS JOURS DE RABIN/PI) ***Mercredi...jour de sortie au coin\u00e9ma....aujourd'hui...c'est le \u00abDernier jour d'Yitzhak Rabin\u00bb du r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef. \r\nUn docu-fiction de 2 heures et demie qui porte un \u00e9clairage neuf sur l'assassinat, 20 ans apr\u00e8s, de l'ex-premier ministre isra\u00e9lien. Rafael Wolf, cet assassinat est intervenu au moment o\u00f9 le prix Nobel de la Paix oeuvrait  pour les accords d'Oslo...\r\nAjoie est en finale de ligue B de hockey-sur-glace apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire sur Olten 3 \u00e0 0....\r\nDans le tour contre la rel\u00e9gation en ligue B, Bienne passe devant Langnau gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3 \u00e0 2 contre Ambri-Piotta....Lagnau a en revanche perdu 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lausanne.\r\nFoot...Atletico Madrid et Manchester City qualifi\u00e9s pour les quarts de finales de la ligue des champions malgr\u00e9 deux matchs nuls...les espagnols l'ont emport\u00e9 8 \u00e0 7 aux tirs aux buts sur le PSV Eindhoven...les anglais gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire au match aller \u00e0 Kiev contre le Dynamo.\r\nGris ce matin sur presque toute la suisse avec parfois de la neige en plaine...sauf l\u00e0 o\u00f9 souffle le foehn...cela signifie aussi qu'il y aura de fortes chutes de neige au sud des alpes...par effet de barrage. \r\n6 \u00e0 9\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Retour du soleil demain et jusqu'\u00e0 dimanche\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel restera bien nuageux ce matin et quelques flocons sont m\u00eames possibles jusqu'en plaine en\r\nd\u00e9but de matin\u00e9e. Des petites \u00e9claircies sont aussi possibles ce matin et durant la journ\u00e9e, en\r\nparticulier en Valais qui se trouvera sous l'influence du foehn. La bise quant \u00e0 elle devrait diminuer de\r\nforce et devenir faible durant la journ\u00e9e. Le long des versants sud des Alpes et dans la r\u00e9gion du\r\nSimplon, des chutes de neige importantes sont attendues durant la journ\u00e9e. On attend \u00e9galement\r\nde la neige jusqu'en plaine au Tessin o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de danger de degr\u00e9 3 pour de\r\nfortes chutes de neige jusqu'en plaine pour aujourd'hui. Le thermom\u00e8tre affichera 0 \u00e0 2\u00b0 \u00e0 l'aube, 6 \u00e0\r\n9\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Puis jeudi et les jours suivants, le soleil fera son retour. Le stratus\r\ndevraient se faire rares sur le Plateau. Les temp\u00e9ratures se feront plus douces, atteignant 12 \u00e0 15\u00b0.", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7556956", "ece-7556939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T04:34:30Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\nHeures sur la 1\u00e8re et voici Journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nEt si on se pacs\u00e9, plut\u00f4t que de se marier le Conseil national et pour m\u00eame pour les couples h\u00e9t\u00e9ros, malgr\u00e9 l'opposition des conservateurs, il a accept\u00e9 hier de postulat pour que la l\u00e9gislation colle avec la r\u00e9alit\u00e9, Donald Trump et Hillary Clinton sont les grands vainqueurs du 2\u00e8me Super Tuesday il se profile donc pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nL'int\u00e9gration gr\u00e2ce \u00e0 la culture, \u00e7a, c'est le pari que tant que la ville de Sion, d'avril \u00e0 d\u00e9cembre prochain tous les nouveaux arrivants pourront b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'une carte personnalis\u00e9e qui leur donne acc\u00e8s \u00e0 4 lieux culturels s\u00e9dunois, \u00e7a s'appelle le Pace bienvenue, on en parle tout \u00e0 l'heure d'un Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [86%] :\r\nDes m\u00e9decins qui montent au front contre les prix des mesures et des m\u00e9dicaments contre le cancer 7 en France un d\u00e9bat qui raisonne aussi en Suisse, pays des pharmas par excellence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nDans Sport matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous emm\u00e8nera tout \u00e0 l'heure \u00e0 Saint-Moritz, o\u00f9 d\u00e9bute aujourd'hui les courses des finales de la Coupe du monde de ski Saint-Moritz dation par excellence, a -t-elle encore besoin d'organiser des courses pour se vendre, la r\u00e9ponse \u00e0 6 heures 36 points le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [92%] :\r\nPacs \u00e0 la fran\u00e7aise, ouvert \u00e0 tous, plut\u00f4t que le mariage, oui ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t la norme en Suisse, cette forme d'alliance plus l\u00e9g\u00e8re que le mariage permettrait aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels ou homosexuels d'officialiser leur union, selon les 2 postulats adopt\u00e9s hier par le Conseil national, le parlement r\u00e9forme donc de fond en comble couple et la famille, avec Alexandra Richard 1 m\u00eame objectif : s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [90%] :\r\nLe mariage n'est plus le seul et unique mod\u00e8le de vie aujourd'hui beaucoup de Suisses vivent en concubinage parce qu'ils ne se reconnaissent pas dans cette institution, il faudrait leur proposer une autre forme d'union moins contraignantes et moins \u00e9tendue que le mariage traditionnel moins charg\u00e9 aussi symboliquement, c'est la mission confi\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9largir le Champ des possibles en France, le Pacs, a r\u00e9pondu \u00e0 une attente 41 pourcent des des nouveaux couples le pr\u00e9f\u00e9rons mariage traditionnel et en 15 ans, le nombre de mariages a diminu\u00e9 de 20 pourcent selon selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est bien la crainte des opposants \u00e0 ce changement Suisse voir le mariage comme mod\u00e8le de r\u00e9f\u00e9rence dispara\u00eetre parce qu'il serait pour eux le garant de la stabilit\u00e9 familiale en France, pourtant, un tiers seulement des Pacs sont dissous, contre la moiti\u00e9 des mariages pour les conservateurs, c'est enfin, et surtout le projet apr\u00e8s projet \u00e0 chaque fois, un pas de plus vers le mariage pour tous et l'adoption pour tous, un d\u00e9bat qui sera port\u00e9e au final devant le peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [91%] :\r\nPlainte alors cette modernisation du couple et de la famille, on vient de le voir irrite bien s\u00fbr les conservateurs comme le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [88%] :\r\nAujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dit que de nombreux couples vivant en concubinage ou dans le mariage ou dans le partenariat enregistr\u00e9 pour les homosexuels et ce Pacs en fait n'apporte absolument rien de plus, non, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je ne comprends pas du tout cette proposition Pacs si ce n'est de vouloir voguer dans l'air du temps et de soutenir indirectement le lobby homosexuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [94%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on peut proposer \u00e0 ses concubins qui veulent formaliser un peu leur union sans passer par le mariage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [88%] :\r\nPersonne, je ne comprends pas du tout ce qu'on reproche au mariage chez nous, contrairement \u00e0 d'autres pays, c'est un contrat entre 2 personnes qui d\u00e9cident de la mani\u00e8re de vivre ensemble, donc en fait, j'ai l'impression que ce qui d\u00e9range, c'est simplement le nom mariage pas ce Pacs qu'on nous propose, c'est aussi un contrat qu'il s'agit encore de formaliser aujourd'hui nous ne savons pas qu'est -ce qu'il pourrait y avoir dans ce Pacs, quel est son objectif c'est finalement, donc elle a son utilit\u00e9, donc aujourd'hui le mariage permet ce contrat avec des conditions particuli\u00e8res ce Pacs est absolument inutile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [95%] :\r\nBruxelles et le quartier de for\u00eats notamment toujours ce au-dessus s\u00e9curit\u00e9 ce matin apr\u00e8s la perquisition qui a tourn\u00e9 hier \u00e0 la fusillade, les forces de l'ordre ont abattu un homme brandissant une Kalachnikov la Kalachnikov, l'arme utilis\u00e9e \u00e0 Paris le 13 novembre dernier par les djihadistes qui ont ensanglant\u00e9 la ville 4 policiers, dont une Fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors des op\u00e9rations hier \u00e0 Bruxelles, les enfants d'une \u00e9cole du quartier sont rest\u00e9s confin\u00e9s jusqu'en d\u00e9but de soir\u00e9e, car plusieurs suspects auraient pris la fuite par les toits le parquet belge doit donner de plus amples informations, \u00e0 10 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [96%] :\r\nDirection les \u00c9tats-Unis, on se dirige de plus en plus vers un duel Clinton pour la prochaine pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, le 2\u00e8me mardi d\u00e9cisif des primaires d\u00e9bouche sur une large victoire de de Donald Trump chez les r\u00e9publicains, seul Ohayon lui a \u00e9chapp\u00e9, sur les 5 \u00e9tats en jeu cette nuit tram a m\u00eame gagn\u00e9 la Floride, fief de son rival, Marco Rubio, qui va donc jeter l'\u00e9ponge, chez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton ne perd que dans le Missouri, seuls 2 candidats restent en lice face \u00e0 nous, Donald Trump t\u00eate Cruise et John K\u00e9ssik ce dernier gouverneur de loyaux, qui a remport\u00e9 d'ailleurs son \u00c9tat hier et qui est d\u00e9sormais le dernier espoir de l'establishment r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [80%] :\r\nRien de je dois remercier les gens de loyaut\u00e9, c'\u00e9tait le bon alors voir bien je vous aime, je vous aime, on a un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 2 milliards de dollars, on a r\u00e9duit les imp\u00f4ts, plus qu'aucun autre \u00c9tat h\u00e9 oui, on n'abandonne personne en chemin, oui, ah oui, une non, une Indienne quand je traverse le pays et que je vous regarde dans les yeux, alors qu'une Toyota ah je vois que vous voulez croire oui vous voulez croire \u00e0 nouveau qu'on peut avoir la s\u00e9curit\u00e9 dans l'emploi, ce que les salaires poste augmenter viennent d'avouer que nos enfants auront une meilleure Am\u00e9rique que celle de nos parents, oui, \u00e0 Berlin, mais que d'un oui Gharafa Mouammar Hussein farouche date, \u00e7a c'est le grand h\u00e9ritage am\u00e9ricain nous pouvons rassembler les gens de Washington, parce que nous leur rappellerons qu'avant d'\u00eatre r\u00e9publicain ou d\u00e9mocrate, nous sommes Am\u00e9ricains 15 permettrait la toile am\u00e9ricaine s'est \u00e0 Valabre gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie veut voir dans le retrait partiel des militaires russes, un signal positif pour la suite des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [90%] :\r\nSa femme de Mistura a re\u00e7u hier soir l'opposition officielle pour la 1\u00e8re fois depuis la reprise des pourparlers alors si les discussions sur la transition politique ne sont pas encore entr\u00e9s dans le vif, l'opposition a a mis l'accent de jardin d'avis sur les d\u00e9tentions arbitraires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [91%] :\r\nEn Syrie, les combats s'apaisent l'acc\u00e8s humanitaire s'am\u00e9liore mais les prisonniers politiques croupir est toujours dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime, l'opposition estime qu'ils sont des dizaines de milliers et comme le confirment des enqu\u00eates onusienne ces d\u00e9tenus risquent la torture, voire la mort, le Haut comit\u00e9 de n\u00e9gociation qui regroupe une centaine d'acteurs de l'opposition consid\u00e8re leur lib\u00e9ration comme un geste clefs pour r\u00e9tablir la confiance avant les n\u00e9gociations, mais l'opposition n'en a pas fait une pr\u00e9- condition explicite non plus, en effet, elle se dit pr\u00eate \u00e0 aller vite dans les discussions sur la transition politique et l'ambiance para\u00eet nettement plus apais\u00e9 que lors du dernier round d\u00e9but f\u00e9vrier, quand l'offensive russe battait son plein pour Staffan de Mistura, la donne a clairement chang\u00e9 entre- temps car la communaut\u00e9 internationale et moins polaris\u00e9 et les \u00c9tats-Unis et la Russie travaillent ensemble pour faire respecter la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [94%] :\r\nEt le HCR s'appr\u00eate \u00e0 demander \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'accueillir 400000 Syriens suppl\u00e9mentaires, \u00e7a repr\u00e9sente 10 pourcent des des gens qui ont fui leur pays en guerre depuis 6 ans, le tout nouveau haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s Filippo Grandi d\u00e9posera sa demande le 30 mars prochain \u00e0 Gen\u00e8ve quant aux troupes russes, elles ont bel et bien commenc\u00e9 leur retrait de Syrie, les premiers chasseurs sont rentr\u00e9s hier dans leurs bases, accueillis en h\u00e9ros par la population russe : comment garder la Suisse comp\u00e9titive sur le plan fiscal, oui, c'est la question \u00e0 2 milliards qui sera d\u00e9battue aujourd'hui au Conseil national, avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises la H\u00e9rie 3 dans l'\u00e9ventail des outils fiscaux qui sera discut\u00e9 la taxe au tonnage pour les entreprises maritimes un rep\u00eachage de derni\u00e8re minute qui n'a pas fini de faire des vagues Muriel Hamon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [94%] :\r\nRemplacer l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices par une taxe au tonnage pour les soci\u00e9t\u00e9s de commerce maritime c'est la toute derni\u00e8re carte sorti de la Manche, de la commission du Conseil national pour all\u00e9ger le fardeau fiscal des entreprises pourtant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait abandonn\u00e9 cette option, mais avec un conseil national dirig\u00e9 par le PLR et l'UDC cet outil fiscal a repris de la vigueur, les pertes sont in\u00e9vitables dans un 1er temps, elles sont estim\u00e9es \u00e0 5 millions de francs par la gauche mais c'est reculer pour mieux sauter, selon le conseiller national PLR Vaudois Olivier fait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [96%] :\r\nCette taxe au tonnage rapportera \u00e0 terme davantage d'argent que l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice parce que la taxe au tonnage permettra de maintenir dans notre pays des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le secteur maritime, voire d'attirer de nouvelles soci\u00e9t\u00e9s actives dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:11) [93%] :\r\nEt cette taxe au tonnage, elle est embl\u00e9matique pour la gauche, tous les moyens sont bons pour all\u00e9ger la charge fiscale des entreprises Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:21) [96%] :\r\nC'est le principe qui est dans cette r\u00e9forme des entreprises, autrement dit c'est un libre- service de d'avantages fiscaux pour toutes les entreprises m\u00eame celles qui au fond ne sont pas concern\u00e9s par la r\u00e9forme demand\u00e9e par l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [93%] :\r\nTous les professeurs de droit ne sont pas d'accord avec la constitutionnalit\u00e9 d'principe la taxe au tonnage pourrait contrevenir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t favorisant donc les entreprises maritimes dans l'Union europ\u00e9enne, la taxe au tonnage est d'ailleurs consid\u00e9r\u00e9e comme une subvention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [94%] :\r\nVir\u00e9e pour manquements aux obligations professionnelles, c'est l'ancienne ambassadrice de Suisse au V\u00e9nus vous au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle ne travaille donc plus pour la conf\u00e9d\u00e9ration, Didier Burkhalter l'a confirm\u00e9 hier soir sur cette antenne, sans pr\u00e9ciser les motifs exactes du licenciement, mais ce serait bien plus grave que l'histoire des balles de golf qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique savez madame l'ambassadrice avait appos\u00e9 une pancarte sur son ambassade pour signifier aux golfeurs voisins que si une balle blessait ou tuer quelqu'un, ils violeraient la convention de Vienne et donc la territorialit\u00e9 de la Suisse, seule la France et la Belgique, l'interdisent dans l'espace public, la droite dure suisse esp\u00e8re leur embo\u00eeter le pas, les opposants \u00e0 la burqa et \u00e0 toute dissimulation du visage dans l'espace public ont jusqu'au 15 septembre 2017 pour r\u00e9colter r\u00e9colter 100000 signatures pour leur initiative f\u00e9d\u00e9rale, elle s'inspire du texte accept\u00e9 par les Tessinois en 2013 initiative donc lanc\u00e9 par le comit\u00e9 des guerres qu'il n'y a une organisation proche de l'UDC, en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher mais ce manque de soutien d\u00e9courage pas le conseiller national UDC soleurois Walter Wobmann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:49) [77%] :\r\nDe fiscal probl\u00e8me non ce n'est pas sans probl\u00e8me sur le fond, Christophe le serait favorable \u00e0 la proposition faite les, il estime que l'UDC n'a pas les moyens de porter toutes les initiatives, c'est pour \u00e7a que c'est nous qui l'Alen\u00e7on dans l'homme Mohamed un au soir d'\u00eatre vous, \u00e0 la guerre de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la Fage soutiendra certainement cette proposition, c'est tr\u00e8s clair pour moi c'est la m\u00eame chose que pour l'interdiction des minarets avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s bruyant, initiative et je suis convaincu que ce sera pareil avec la traduction du 1er voil\u00e0 ainsi le mythe voudrait donc je porte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller affaire Voiblet suite et pas fin Toni Brunner, le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse juge grave le fait que le d\u00e9put\u00e9 coller ses propres affiches sur celles des autres candidats UDC aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais il estime que cela n'aurait pas d\u00fb conduire imm\u00e9diatement \u00e0 une exclusion du parti, reste que le pr\u00e9sident trouve les faits assez s\u00e9rieux pour remettre en cause le poste de coordinateur Romand de l'UDC qu'occupe Pierre-Alain Voiblet, ce dernier soutenu par les sections de son discret de sa ville de Lausanne a jusqu'au 10 avril pour recourir contre son exclusion, le congr\u00e8s du parti statuera le 14 avril en France 110 m\u00e9decins s'\u00e9l\u00e8vent contre les co\u00fbts des m\u00e9dicaments contre le cancer, ils ont sign\u00e9 hier un manifeste dans le Figaro appelant \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire l'explosion du prix des nouvelles mol\u00e9cules qui arrivent sur le march\u00e9 un probl\u00e8me Virginie Mater qui concerne \u00e9galement la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:09) [90%] :\r\nEn oncologie, l'innovation se paye toujours plus cher, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 l'arriv\u00e9e tonitruante du Glivec \u00e0 pr\u00e8s de 40000 francs par ann\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre pour son prix, mais aujourd'hui c'est une toute autre histoire ce mois par exemple, un nouveau traitement contre une forme rare de leuc\u00e9mie arrive en Suisse, et l\u00e0 c'est 130000 francs par ann\u00e9e, les oncologues sont unanimes : les prix atteignent d\u00e9sormais des montants exorbitants, mais serait -il pr\u00eat \u00e0 s'unir pour le dire haut et fort, comme leurs homologues am\u00e9ricains, il y a un an, et maintenant les Fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, la question est d\u00e9licate \u00e0 en croire Arnaud Roth, co- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'oncologie m\u00e9dicale la fa\u00eeti\u00e8re des oncologues suisse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que vous posez cette question \u00e0 un m\u00e9decin ou au m\u00e9decin, alors que c'est au niveau f\u00e9d\u00e9ral que tout se d\u00e9cide, c'est au niveau politique que ce type de prise de position doit \u00eatre prise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:00) [89%] :\r\nEst -ce donc selon vous le le m\u00e9decin nanana aucun r\u00f4le \u00e0 tenir finalement ou rien \u00e0 dire sur cette question du prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:07) [90%] :\r\nEt alors, les prix des m\u00e9dicaments comme juridiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral et, en fait, nous les m\u00e9decins, nous sommes prisonniers du syst\u00e8me, on le subit, or ce voyant envahir par des contr\u00f4les administratifs qui ne vont commencer, alourdissant mais sur le prix lui- m\u00eame, nous n'avons quasiment aucun impact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:27) [91%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 suisse donc logique m\u00e9dicale n'exclut pas toutefois de se pencher un jour sur une prise de position, mais personne dans la profession ne semble croire aujourd'hui au poids, m\u00eame symbolique, des m\u00e9decins sur cette question, aujourd'hui, seule une approche au niveau mondial pourrait arr\u00eater la logique du service rendu, impos\u00e9e par l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [80%] :\r\nMercredi, nous sommes donc jour de sortie des films aujourd'hui, c'est le dernier jour d'Itzhak Rabin du r\u00e9sister \u00e0 tort isra\u00e9lien Amos qui taille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [92%] :\r\nUn docu- fiction de 2 heures et demie qui porte un \u00e9clairage 9 sur l'assassinat, 20 ans apr\u00e8s, de l'ex- 1er ministre isra\u00e9lien Rapha\u00ebl Wolf, cet assassinat est intervenu au moment o\u00f9 le prix Nobel de la paix oeuvrer pour les accords d'Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:04) [94%] :\r\nOui, le film commence par cette sc\u00e8ne effarante puis\u00e9s dans les archives de l'\u00e9poque, nous sommes le 4 novembre 1995 et sur la place des rois d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel-Aviv, Itzhak Rabin vient de finir un discours pour la paix, la foule est dense, la s\u00e9curit\u00e9 maximale et pourtant au moment de monter dans sa voiture le 1er ministre \u00e9tait abattu \u00e0 bout portant par Ygal Amir \u00e9tudiants juifs religieux et d'extr\u00eame droite, la cam\u00e9ra d'un badaud enregistre tout de ce meurtre qui met un coup de frein s\u00e9v\u00e8re au processus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:28) [63%] :\r\nDe paix isra\u00e9lo- palestinien femme c'est m\u00eame pas seulement des 9 heures \u00e0 Marseille, je ne peux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [96%] :\r\nDans un m\u00e9lange de reconstitution fictive d'images d'archives, le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:40) [90%] :\r\nPour des sacs Rabin reprend l'enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e par la commission charg\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque d'expliquer les d\u00e9faillances de s\u00e9curit\u00e9 Amos qui taille creuse plus en profondeur et cherche \u00e0 \u00e9clairer les zones d'ombres par la justice, il exhume le climat dans le pays o\u00f9 la reine profess\u00e9e par les ultra- religieux et l'extr\u00eame droite donc guider la main de l'assassin du leader travailliste, le cin\u00e9aste a connu personnellement et de sacs Rabin et lui rend ici un hommage vibrant son film rel\u00e8ve le combat pour la paix quasi solitaire de l'homme d'\u00c9tat dans son propre pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:07) [87%] :\r\n\u00e0 Hitler est accus\u00e9 de vouloir la destruction du peuple juif, le dernier jour d'Itzhak Rabin, un br\u00fblot politique qui fustigent sans d\u00e9tour le Likoud et le 1er ministre isra\u00e9lien actuel, Benjamin Netanyahu a leur qui peut faire penser \u00e0 JFK isra\u00e9lien, m\u00eame si son rythme excessivement long r\u00e9duit en grande partie sa tension reste l'\u00e9vocation poignante de la figure sacr\u00e9 bin immersion gla\u00e7ante dans les milieux ultraorthodoxes et le portrait tr\u00e8s sombre, une soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne ravag\u00e9e par ses divisions intestines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [92%] :\r\nAjoie est en finale de la Ligue B de hockey-sur-glace apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire sur Olten, c'\u00e9tait 3 0 hier soir dans le tour contre la rel\u00e9gation en ligue B Bienne passe devant l'Arena ou gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3 2 contre- Ambri-Piotta Langnau qui a en revanche perdu 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lausanne et puis football Atletico Madrid \u00e9mane chester City qualifi\u00e9s pour les quarts de finale de la Ligue des champions malgr\u00e9 2 matchs nuls, les espagnols ont emport\u00e9 8 \u00e0 7 aux tirs au but sur le PSV Eindhoven et les Anglais se sont qualifi\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire au match aller \u00e0 Kiev contre le Dynamo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [86%] :\r\nMerci Sandra Viscardi il fera gris ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T06:52:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-322C75D2-681C-4973-9FF8-C5DEF2A7314C", "internalArchiveId": "322C75D2-681C-4973-9FF8-C5DEF2A7314C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles pistes pour la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec l'UE?", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat et n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en\r\nLa Suisse est depuis bient\u00f4t deux ans en plein bras de fer avec Bruxelles sur l'application de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, mais les n\u00e9gociations sont gel\u00e9es avant le vote des Britanniques sur le Brexit. Interviews de Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat et n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en, et de Guillaume Lammers, avocat-stagiaire, membre du think tank de politique \u00e9trang\u00e8re foraus.\r\n\r\n* * Quelles pistes pour la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec l'UE? La Suisse est depuis bient\u00f4t 2 ans en plein bras de fer avec Bruxelles sur l'application de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse . Cela suscite des articles et des prises des positions quasi quotidiennes dans la presse. Nous d\u00e9bations encore hier soir dans Forum de l'opportunit\u00e9 d'une clause de sauvegarde r\u00e9gionale, sans plafond d'immigration, mais avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. \r\nOr voil\u00e0, malgr\u00e9 cette forte agitation et l'urgence du dossier, tout est gel\u00e9 avant le vote sur des britanniques sur le Brexit. \r\nNous avons recu tout \u00e0 l'heure le secr\u00e9taire d'Etat et super-n\u00e9gociateur du CF sur le dossier europ\u00e9en Jacques de Watteville. On lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait du coup un super-n\u00e9gociateur au ch\u00f4mage technique . \r\n-\tLe CF est pr\u00eat \u00e0 proposer une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale aux 28, tout en sachant que c'est une solution inacceptable pour Bruxelles . difficile \u00e0 suivre !! \r\n-\tcomment communiquer avec la population pour qu'elle comprenne la strat\u00e9gie du CF ? surtout qu'on nous explique comment bricoler autour de l'article 14 de la LCP, que ce sont des comit\u00e9s mixtes qui vont d\u00e9cider, que la quotas pourraient s'appliquer seulement aux non-europ\u00e9ens (pays tiers), etc. . avec l'impression que le CF contourne le probl\u00e8me, ne veut faire rien de concret pour limiter l'immigration !\r\n-\tclause de sauvegarde : dans cet article, on peut prendre des mesures exceptionnelles \u00ab en cas de mesures d''urgence \u00e9conomique et sociale \u00bb . comment faire passer aux europ\u00e9ens l'id\u00e9e d'une clause de sauvegarde, quand la Suisse affiche des statistiques \u00e9conomiques + ch\u00f4mage tr\u00e8s nettement sup\u00e9rieures \u00e0 celles des 28 ?\r\n-\tLa Croatie : serait-il souhaitable de voter, dans tous les cas, pour clarifier la position de la Suisse sur les bilat\u00e9rales ?? le CF pourrait-il le recommander, si le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas saisi ?\r\n-\tL'impact du Brexit sur le dossier suisse ; on imagine ce qui peut se passer si les Anglais d\u00e9cident de rester dans l'UE, par contre en cas de Brexit . que se passera-t-il pour la suisse ??\r\n-\tLe mod\u00e8le cantonal tessinois (solution de Michael Amb\u00fchl), avec une clause de sauvegarde qui met en avant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne : une piste int\u00e9ressante ?\r\n-\tque reste-il des discussions institutionnelles, qui donnent l'impression d'\u00eatre en panne ?", "durationSec": 981, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556991", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelles pistes pour la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec l'UE? / FOR_2016-03-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse est depuis bient\u00f4t deux ans en plein bras de fer avec Bruxelles sur l\u2019application de l\u2019initiative de l\u2019UDC contre l\u2019immigration de masse, mais les n\u00e9gociations sont gel\u00e9es avant le vote des Britanniques sur le Brexit. Interviews de Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d\u2019Etat et n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en, et de Guillaume Lammers, avocat-stagiaire, membre du think tank de politique \u00e9trang\u00e8re foraus."], "variantIds": ["ece-7556991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T10:08:23Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuand on va parler de notre relation avec l'Europe parce que la Suisse est depuis bient\u00f4t 2 ans, en plein bras de fer avec Bruxelles sur l'application de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, cela suscite des articles et des prises de positions quasi quotidiennes dans la presse nous d\u00e9battions encore hier soir dans ce forum de l'opportunit\u00e9 d'une clause de sauvegarde r\u00e9gionale sans plafond d'immigration mais avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, or voil\u00e0, malgr\u00e9 cette forte agitation l'urgence du dossier aussi tout est gel\u00e9 avant le vote sur des britanniques, le vote sur le Brexit que nous avons re\u00e7u tout \u00e0 l'heure, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat et super- n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en, Jacques de Watteville, on a commenc\u00e9 par lui demander s'il \u00e9tait du coup un super- n\u00e9gociateur au ch\u00f4mage technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nAh, si seulement \u00e7a m'arrangerait pour les autres dossiers que soient non l'id\u00e9e il y a, -t-il travaux international continue d'arrache-pied et puis son plan externe, il y a plusieurs de n\u00e9gociations et discussions en cours avec l'Union europ\u00e9enne mais c'est vrai que sur le dossier de la libre- circulation des personnes, l'\u00e9ch\u00e9ance du 23 juin sa voix de r\u00e9f\u00e9rendum britannique joue un r\u00f4le important mais sur d'autres dossiers, les travaux continuent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nIl y a cette question aujourd'hui, qui est tr\u00e8s d\u00e9battues, notamment cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour mettre sur pied une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, ce serait finalement la derni\u00e8re option mais quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'accrochent \u00e0 cette option, alors m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme comme inacceptable un petit peu de la peine \u00e0 suivre la strat\u00e9gie ici du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose une solution, donc il sait pertinemment qu'elle va provoquer un conflit avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez votre remarque est tr\u00e8s pertinente, l'explication est simple : les d\u00e9lais nous sont impos\u00e9es par le r\u00e9sultat du vote populaire du 9 f\u00e9vrier 2014 et selon ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce ce jour- l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit avoir mis en place une solution d'ici f\u00e9vrier 2017 pour avoir avoir une solution en place en f\u00e9vrier 2017, il doit il devait venir au Parlement, avec un projet de loi est un message au plus tard au d\u00e9but mars 2016 comment de verse 2016 il y avait pas encore une solution agr\u00e9\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, pas de solution bilat\u00e9rale qui n'avait d'autre choix que de proposer une solution unilat\u00e9rale et c'est ce qui a fait en indiquant en parall\u00e8le ce que sa priorit\u00e9 \u00e9tait d'arriver \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne et que donc les discussions avec Bruxelles continuer en parall\u00e8le et que si on l'arrivait un r\u00e9sultat satisfaisant dans les mois \u00e0 venir maintenant on pourrait injecter ce r\u00e9sultat dans le processus parlementaire pour que, \u00e0 la fin, le Parlement puisse ne peut adopter une loi qui int\u00e8gre une solution n\u00e9goci\u00e9e, donc le plan c'est une solution n\u00e9goci\u00e9e et \u00e7a reste la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [87%] :\r\nMais cette clause unilat\u00e9rales, \u00e7a veut dire quoi, si je vous entends bien 7 tonnes esp\u00e8ce d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nNon, c'est que si on n'arrive pas \u00e0 une solution de compromis avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y en aura d'autres, ce que d'autres, pas d'autre choix que d'avoir une solution unilat\u00e9rale qui actuellement sur la table : maintenant il faut voir qu'une solution unilat\u00e9rale a des inconv\u00e9nients et elle ne donne pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique, comme vous l'avez dit vous- m\u00eame, elle n'est pas compatible avec l'accord sur les psys r\u00e9gulation des personnes cela expose donc la Suisse \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de r\u00e9torsion de la part de l'Union europ\u00e9enne et donc \u00e0 une incertitude juridique sur les param\u00e8tres pour les acteurs \u00e9conomiques, mais ceci ne est nuisible aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques suisses et pourrait provoquer des d\u00e9localisations d'activit\u00e9s \u00e9conomiques et des pertes d'emplois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [85%] :\r\nComment faire comprendre et convaincre l'Union europ\u00e9enne, de la vision que la Suisse a, de ce fameux article qui permettrait \u00e0 cette clause de sauvegarde, sachant que cet article dit qu'on peut, en cas de de situation accepte une exceptionnelle, on peut prendre des mesures d'urgence \u00e9conomique et social, vu les bas, les villes et les bar\u00e8mes, les indicateurs \u00e9conomiques de la Suisse, tant dans son niveau de vie sociale, le ch\u00f4mage des bar\u00e8mes \u00e9conomiques c'est injustifiable de dire qu'on est, on besoin de mesures d'urgence, sachant qu'on est au-dessus, au niveau de nos nos chiffres des 28 des 28 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\n\u00e9coutez la Suisse est un des pays d'Europe qui est le plus haut taux d'immigration nous avons 2 fois plus d'immigration attend Suisse qu'on Royaume-Uni donc oui, nous nous effor\u00e7ons d'expliquer \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens, les Challenge auxquelles nous sommes confront\u00e9s, nous prenons extr\u00eamement au s\u00e9rieux les pr\u00e9occupations de la population suisse ici des r\u00e9f\u00e9rendum similaire avait eu lieu dans d'autres pays europ\u00e9ens, je pense que les r\u00e9sultats seraient pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des r\u00e9sultats qu'on a ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [75%] :\r\nMais c'est d\u00e9fendable avec le toute ch\u00f4mage Ciba, qui affiche la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [91%] :\r\nC'est pas seulement un probl\u00e8me de de de toute ch\u00f4mage c'est un probl\u00e8me de d'identit\u00e9 nationale, de se sentir \u00e0 l'aise chez soi, ce sont des questions qui vont bien au-del\u00e0 des simples param\u00e8tres \u00e9conomiques et et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il doit prendre tr\u00e8s aux aux sourds s\u00e9rieux les pr\u00e9occupations de la population pour arriver finalement un r\u00e9sultat qui permet d'atteindre l'objectif primaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir : premi\u00e8rement, mieux g\u00e9rer l'immigration deuxi\u00e8mement consolider et d\u00e9velopper la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [88%] :\r\nMais on l'entend bien, ces n\u00e9gociations sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, on est sur un article particulier de de la loi sur la grippe, circulation des personnes, on parle des comit\u00e9s mixtes, on parle de de ne soumettre seulement les, les, les personnes issues de \u00e9t\u00e9 des pays tiers et d'\u00e9ventuels quotas union europ\u00e9enne discutent sur des points d'eau, c'est compliqu\u00e9, est ce qu'il faudrait pas simplement aujourd'hui clarifier le jeu en permettant \u00e0 la population de dire clairement ce qu'elle pense avec un vote de La Libre circulation des personnes et des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est ce que nous sommes essay\u00e9 d'en train de faire, \u00e0 savoir, nous essayons de n\u00e9gocier une solution avec l'Union europ\u00e9enne, qui ensuite sera compl\u00e9t\u00e9 par des mesures nationales, des mesures qui vise \u00e0 mieux appliquer le droit existant, des mesures qui visent \u00e0 mieux lutter contre les abus des mesures qui visent \u00e0 mieux exploiter le potentiel existant en Suisse comme, par exemple, faciliter le travail des femmes et toutes ces mesures ensemble, ajout\u00e9 \u00e0 la solution qu'on est en train d'essayer de n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne devrait permette atteinte de l'objectif de mieux g\u00e9rer l'immigration, je pense que le peuple suisse r\u00e9agira de fa\u00e7on beaucoup plus positive face \u00e0 un ensemble de mesures qui traite vraiment le probl\u00e8me que de simplement dire on revote sur ce vol ce ce sur quoi on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [95%] :\r\nEn gros, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer le terrain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on essaie de trouver une solution, mais on est en pleine n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, j'esp\u00e8re que, on aurait une solution agr\u00e9\u00e9e par le Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e et c'est : c'est l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme vous le dites, la situation est tr\u00e8s complexe et on ne sait pas encore quelle surprise nous r\u00e9serve d'les mois qui viennent, donc, les r\u00e9sultats n'est pas garanti du tout, mais en fait le maximum pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [94%] :\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait recommander de voter sur les bilat\u00e9rales, \u00e0 terme, si le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas saisi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [91%] :\r\n\u00e9coutez -le que quand \u00e7a fait je pense qu'il est probable, tr\u00e8s probable qu'il y aura une nouvelle votation probablement l'ann\u00e9e prochaine un r\u00e9f\u00e9rendum qui sera lanc\u00e9 ce soir par un c\u00f4t\u00e9 soit par l'autre, en fonction du contenu des solutions qui seront trouv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nJacques de Watteville, sur la la le mod\u00e8le cantonal tessinois cette clause de sauvegarde cantonal qui met en avant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne selon des crit\u00e8res \u00e9conomiques mais qui contourne l'le, le syst\u00e8me de quotas, c'est la solution de Michael Amb\u00fchl est -ce que c'est une piste int\u00e9ressante selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nJ'en ai parl\u00e9 pendant une soir\u00e9e enti\u00e8re avec Michael Amb\u00fchl que que j'appr\u00e9cie beaucoup mieux, c'est une id\u00e9e extr\u00eamement int\u00e9ressante, mais qui a le double inconv\u00e9nient de ne pas aller aussi loin que l'article 121 de la Constitution et qui va vous nettement plus loin que ce que permet de l'accord sur les de circulation des personnes, ceci dit il y a dans ce dans ce projet, dans ce concept des \u00e9l\u00e9ments qui peuvent alimenter la r\u00e9flexion de Berne sur les modalit\u00e9s d'application de mesures de sauvegarde n'donc c'est une solution int\u00e9ressante mais qui, telle qu'elle pose un probl\u00e8me, tant vis-\u00e0-vis de l'accord de Bruxelles que vis-\u00e0-vis de de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [88%] :\r\nOn l'a dit en introduction, il y a cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s quelque part qui p\u00e8sent sur la Suisse, c'est le vote des Britanniques sur le Brexit, ce sera le 23 juin vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure on arrive assez facilement imaginer qu'est ce qui peut se passer si cette volont\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne est rejet\u00e9 par les Britanniques, par contre si c'est accept\u00e9 s'il est des britanniques d\u00e9cident de sortir qu'est -ce qui se passe pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [88%] :\r\nC'est une excellente question, j'aimerais bien proph\u00e8te, ce qui est clair pour moi, c'est qu'on entrerait dans une zone d'incertitude majeure, il faudra que le Royaume-Uni r\u00e9organise l'ensemble de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne qu'ils voient que l'acc\u00e8s au march\u00e9, ils veulent pr\u00e9server ou pas, quel est le cadre juridique du fonctionnement de ces accords d'acc\u00e8s au march\u00e9 nous et on peut imaginer donc que tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne que du c\u00f4t\u00e9 des Capitals, toutes les \u00e9nergies vont se concentrer sur red\u00e9finir la relation avec l'Royaume-Uni ceci posera un probl\u00e8me de priorit\u00e9s, la Suisse ne sera pas le dossier prioritaire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a posera un probl\u00e8me de disponibilit\u00e9, est ce que nos interlocuteurs actuels n'auront le temps de s'occuper du cas suisse alors qu'ils devront se battre pour r\u00e9organiser tout le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, donc des incertitudes, et c'est sans doute une situation encore plus compliqu\u00e9e que celle qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Jacques de Watteville, le super- n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier europ\u00e9en, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales Guillaume Lamers nous a rejoints dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates avocat stagiaire membre du Style que de politique \u00e9trang\u00e8re fera hausse mais 11 vous invite ce soir surtout pour parler de votre th\u00e8se : je vais citer le titre la d\u00e9mocratie directe et le droit international, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions St\u00e4mpfli on vient d'entendre Jacques de Watteville, nous sommes au coeur du sujet ainsi : on pense \u00e0 l'impact potentiel de nos relations avec l'Europe sur les droits populaires Guillaume l'amorce peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 cette interview ce qui vous a convaincu Jacques de Watteville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [80%] :\r\nTout fait alors moi moi je retiens en tout cas en terme qui est que monsieur de la ville a utilis\u00e9, c'est le mot Challenge, je pense que c'est un terme qui d\u00e9finit bien l\u00e0 la probl\u00e9matique 2 donc de r\u00e9gler en pr\u00e9sence, c'est vraiment le Challenge concilier d'un c\u00f4t\u00e9, des prises de d\u00e9cisions \u00e0 interne d\u00e9mocratique et d'un autre c\u00f4t\u00e9 des des solutions concert\u00e9es dans le droit international et \u00e7a, c'est vraiment pour moi en Challenge pensent que la t\u00e2che est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [95%] :\r\nSi on le si on lit bien votre th\u00e8se, on comprend que certains Challenge qui va se produire et se reproduire encore pour la Suisse parce que vous le dites, hein, on voit une collision toujours plus importantes entre le droit international et puis les droits populaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait oui c'est, c'est une la la probl\u00e9matique du conflit entre l'utilisation des droits populaires et le droit international \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve et les Paressant, un 1er, exemple d'initiative populaire, date de 1954 mais c'est vrai qu'on constate avec le temps que de plus en plus d'initiative populaire pose des probl\u00e8mes de compatibilit\u00e9 potentielle ou vraiment r\u00e9el avec des obligations internationales et je pense que un des points qui est relativement nouveau, c'est que maintenant ces initiatives populaires on les accepte le peuple et les cantons ils acceptaient donc maintenant se pose la question vraiment concr\u00e8te de savoir ce qu'on fait dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [77%] :\r\nBon c'est vrai qu'avait pas tr\u00e8s peu passer la rampe emploi une barre ann\u00e9e contrairement aujourd'hui, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent oui est -ce que c'est ce que l'\u00e9volution du droit international poussera \u00e0 terme, la Suisse a \u00e0 devoir modifier sa d\u00e9mocratie directe parce qu'on aura plus le choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [87%] :\r\nAlors bon, je pense, il y a pas une vraiment une l'imposition d'un changement de de la part du droit international, \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 condition, une de ces questions sous l'angle du la question du crit\u00e8re de validit\u00e9 est -ce que on doit invalider des initiatives populaires qui sont contraires \u00e0 certain nombre du droit international, pour l'instant, nous avons les r\u00e8gles imp\u00e9ratives international qui emp\u00eache de l'initiative d'aboutir, voir plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'initiative sera d\u00e9clar\u00e9e invalide, par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais on a eu un d\u00e9bat qui est en tout cas dans la doctrine juridique aupr\u00e8s des autorit\u00e9s a lieu depuis un moment sur la question du crit\u00e8re de validit\u00e9 est -ce que d'autres r\u00e8gles 31 final doivent \u00eatre \u00e9rig\u00e9s en tant que crit\u00e8re de validit\u00e9, il y a eu plein de propositions ce ce que \u00e7a peut \u00eatre le droit international non d\u00e9non\u00e7a le Soudan politique, \u00e7a peut \u00eatre encore r\u00e9cemment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9, donc c'est le noyau dur des droits fondamentaux par contre toutes ces propositions n'ont pas abouti donc pour l'instant, on est toujours au m\u00eame, au m\u00eame stade, donc voil\u00e0, \u00e7a n'emp\u00eache pas de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des r\u00e9am\u00e9nagements, moi je pense que sous l'angle du droit international, on peut avoir plusieurs pistes, notamment l'action la clarification de la situation par rapport aux engagements internationaux, je pense qu'il serait judicieux de de clarifier avant le vote pour le citoyen de de dire vraiment quel trait\u00e9 pourraient \u00eatre concern\u00e9s par les l'initiative populaire sur laquelle le citoyen est amen\u00e9 \u00e0 voter \u00e7a, c'est que j'avais \u00e9tudi\u00e9 la lacune l'initiative sur l'immigration de masse, peu apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier la de la division du droit international public du DFAE avait \u00e9labor\u00e9 un rapport o\u00f9 elle avait vraiment lister tous les trait\u00e9s internationaux qui \u00e9taient potentiellement concern\u00e9s par l'initiative L \u00e0 reclasser ces trait\u00e9s ces trait\u00e9s en 3 cat\u00e9gories : les trait\u00e9s qui devait \u00eatre un gain ren\u00e9gocier comme la LCP le travail, la course, utilisation des personnes de nombreux trait\u00e9s qui \u00e9taient concern\u00e9s mais qui, qui pouvaient \u00eatre m\u00e9nag\u00e9 par le biais de la mise en oeuvre l'initiative et enfin les trait\u00e9s qui n'\u00e9taient pas concern\u00e9s, je pense qu'il ne syst\u00e9matique comme \u00e7a peut peut \u00eatre tr\u00e8s utile du point de vue de la formation du du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [90%] :\r\nOui le le citoyen moyen qui qui \u00e9coute \u00e7a et qui se disent hou l\u00e0 l\u00e0, mais si c'est vraiment le le coeur du probl\u00e8me, c'est la question de la souverainet\u00e9 de la Suisse, parce que cette souverainet\u00e9 pourrait \u00eatre remise en question par des engagements internationaux, c'est l\u00e0 que \u00e7a pose probl\u00e8me, on le voit bien avec la question europ\u00e9enne \u00e0 cette volont\u00e9 de dire non, on a vot\u00e9, on a pris une d\u00e9cision, on veut limiter l'immigration si l'Union europ\u00e9enne \u00e0 des r\u00e8gles qui contreviennent avec ce que l'on a vot\u00e9, bah tanpis comment on fait pour pour trouver cet arbitrage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:26) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, moi je pense que par rapport \u00e0 l'immigration de masse, on peut se poser la question est -ce que les citoyens ne voulait pas ou en tout cas une partie d'entre nous, la nouvelle pas voter sur une limitation de l'immigration tout en voulant pr\u00e9server les les bilat\u00e9rales, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, je pense l\u00e0 aussi que des pistes doivent \u00eatre explor\u00e9es sur le choix qui des questions qui sont pos\u00e9es aux citoyens maintenant pour la question, la souverainet\u00e9, la souverainet\u00e9 qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a signifie souhait\u00e9 s'exerce aussi sur le plan international, le la souverainet\u00e9, la Suisse et l'exerce aussi par, par par le la n\u00e9gociation de d'accords internationaux de traiter maintenant la souverainet\u00e9 populaire, le droit international, il est jamais impos\u00e9 par, par par une instance sup\u00e9rieure, il est toujours n\u00e9gocier, c'est toujours la Suisse qui s'engagent dans ces dans ces r\u00e8gles internationales, donc on peut toujours s'en \u00e9loigner, on peut toujours d\u00e9cider que que voil\u00e0, suite \u00e0 la la d'options de l'initiative populaire le droit international devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 ou devrait \u00eatre adapt\u00e9, c'est, c'est \u00e7a qui c'est \u00e7a qui qui se passe maintenant par rapport l'initiative ne f\u00e9vrier donc, voil\u00e0, il n'y aura jamais \u00e0 mon sens une restriction vraiment du des, des, des droits populaires et puis c'est vrai que cet aspect est int\u00e9ressante par rapport \u00e0 \u00e2ge dans le cas de ma th\u00e8se de cette probl\u00e9matique, je cherche \u00e0 la r\u00e9sum\u00e9e dans le sous- titre de ma th\u00e8se qui est prise en compte du droit international par le besoin des obligations internationales conf\u00e9d\u00e9ration et c'est vrai que j'avais beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi avec mon professeur de th\u00e8ses, Vincent Martenet, sur la question, on \u00e9tait all\u00e9 sur d'autres termes, comme le respect, et on a dit non, ce n'est pas le respect, c'est une prise en compte du droit international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:10) [88%] :\r\nMerci beaucoup pour ces explications Guillaume Lamers, vous \u00eates le r\u00e9dacteur de cette th\u00e8se de la d\u00e9mocratie directe et le droit international aux \u00e9ditions St\u00e4mpfli bonne soir\u00e9e monsieur merci, on est revenu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-101B4CCD-013D-4E1D-A73B-8DCC27887D87", "internalArchiveId": "101B4CCD-013D-4E1D-A73B-8DCC27887D87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment adapter la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s du monde d'aujourd'hui?", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Michel Rocard, ancien premier ministre fran\u00e7ais;Mireille Delmas Marty, sp\u00e9cialiste du droit international\r\nLe Collegium International s'est pos\u00e9 mardi \u00e0 Gen\u00e8ve la question de l'adaptation de la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s d'aujourd'hui. Un comit\u00e9 \u00e9thique qui regroupe des scientifiques et des anciens chefs d'\u00e9tat a port\u00e9 une attention particuli\u00e8re \u00e0 la gouvernance environnementale.\r\n\r\n* * Comment adapter la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s du monde d'aujourd'hui? LANCEMENT 2 / Gouvernance Climat\r\n***Si Donald Trump devait acc\u00e9der \u00e0 la Maison blanche, il red\u00e9finirait sans doute la gouvernance aux Etats-Unis, la mani\u00e8re de gouverner.\r\nMais on n'en est pas encore l\u00e0... alors, plus g\u00e9n\u00e9ralement, comment adapter la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s du monde d'aujourd'hui ? C'est la question que se posait hier \u00e0 Gen\u00e8ve, le Collegium International; un comit\u00e9 \u00e9thique qui regroupe des scientifiques, des anciens dirigeants politiques... avec une attention particuli\u00e8re por\u00e9te \u00e0 la gouvernance environnementale, S\u00e9verine Ambrus:\r\n S\u00e9verine  Ambrus\r\nLa gouvernance environnementale comme r\u00e9v\u00e9lateur et test de la gouvernance dans d'autres \r\ndomaines, s\u00e9curitaires, humanitaires.\r\nParmi les \u00e9minents contributeurs r\u00e9unis pour y r\u00e9fl\u00e9chir, hier, dans les locaux du Club suisse de la presse, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nc'est l'ancien premier ministre fran\u00e7ais, Michel Rocard, \r\nqui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat, avec ce constat plut\u00f4t pessimiste.\r\n  DIGAS\r\nMichel Rocard \u00e0 la tribune du Club suisse de la Presse.\r\n Il exprimait l'id\u00e9e d'une forme de trahison des ambitions de d\u00e9part de ces grandes n\u00e9gociations sur le climat.\r\n Et conc\u00e9dait toutefois une avanc\u00e9e: l'implication de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n  DIGAS\r\n***Une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la soci\u00e9t\u00e9 civile que souligne \u00e9galement une \"camarade\" de Michel Rocard au sein du Coll\u00e9gium International, la juriste Mireille Delmas Marty...\r\nMireille Delmas Marty, sp\u00e9cialiste du droit international,\r\nprofesseur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France et  qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ces questions.\r\nPour elle,  le d\u00e9r\u00e8glement climatique, en d\u00e9pit de son caract\u00e8re inqui\u00e9tant,\r\n peut \u00eatre vu, comme \"une chance pour l'humanit\u00e9\".\r\nJe lui ai demand\u00e9 de m'expliquer cettte formule volontairement paradoxale.\r\n  DIGAS\r\n***Donc, l\u00e0 dans le domaine climatique, on est quand m\u00eame parvenu \u00e0 un accord...\r\nLa preuve qu'on peut y arriver..\r\n***Oui mais ses d\u00e9tracteurs ne manquent pas de rappeler que c'est un accord pas ou peu contraignant...\r\nC'est juste, alors c'est une question de nuance:\r\n il n'y a pas de sanctions internationales pr\u00e9vues mais des sanctions nationales pourraient \u00eatre envisageables, m'expliquait Mireille Delmas Marty.\r\n Et puis, souligne la juriste, l'information, la plus grande transparence sur les \u00e9ventuelles violations constitue une forme de contr\u00f4le ,\r\n voire de sanction par l'opinion.\r\nReste qu'on pourrait aller plus loin, consid\u00e8re, elle aussi, Mireille Delmas Marty.\r\nComment?\r\nEt bien \u00e7a pourrait passer, notamment, par la notion de crime d'\"\u00e9cocide\".\r\n  DIGAS\r\n***Poser des bornes en se basant donc  sur ce qui existe d\u00e9j\u00e0 en mati\u00e8re de crime contre l'humanit\u00e9, hors des questions climatiques..\r\n Ce qui dit bien  cette vision de la question climatique comme test de gouvernance plus g\u00e9n\u00e9ral  pour l'humanit\u00e9.\r\nCela souligne  l'imbrication de toutes les questions  li\u00e9es \u00e0 la gouvernance mondiale, \r\nque ce soit le climat mais aussi les questions humanitaires, les questions sociales, politiques.\r\n Il y a l\u00e0 une v\u00e9ritable transversalit\u00e9.\r\n  DIGAS\r\n***Une m\u00e9thode commune qui s'adapterait aux diff\u00e9rents domaines, aux diff\u00e9rent contextes des diff\u00e9rents pays aussi..\r\nUn projet intellectuel, politique qu'appelle de ses voeux la chercheuse.\r\nUne le\u00e7on d'\u00e9quilibre en somme , expliquait encore  Mireille Delmas Marty,\r\n au sein des  contradictions m\u00eames de la mondialisation - libert\u00e9 ET s\u00e9curit\u00e9, comp\u00e9tition \r\nETsolidarit\u00e9.\r\nDes contradictions \u00e0 concilier, des contradictions indispensables selon la juriste qui a eu recours \u00e0 cette image:\r\n Indispensables comme, \"les temps altern\u00e9s sont \r\nindispensables \u00e0 la respiration.\"\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment adapter la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s du monde d'aujourd'hui? / TUM_2016-03-16T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Collegium International s'est pos\u00e9 mardi \u00e0 Gen\u00e8ve la question de l'adaptation de la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s d'aujourd'hui. Un comit\u00e9 \u00e9thique qui regroupe des scientifiques et des anciens chefs d'\u00e9tat a port\u00e9 une attention particuli\u00e8re \u00e0 la gouvernance environnementale."], "variantIds": ["ece-7556929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi Donald Trump devait acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche, il red\u00e9finir et sans doute la gouvernance aux \u00c9tats-Unis, la mani\u00e8re de gouverner, mais on n'est pas encore l\u00e0, on l'a compris, alors plus g\u00e9n\u00e9ralement, comment adapter la gouvernance mondiale aux r\u00e9alit\u00e9s du monde aujourd'hui, c'est la question que se posait hier \u00e0 Gen\u00e8ve, les coll\u00e9giens homme international c'est un comit\u00e9 \u00e9thique qui regroupe des scientifiques, des anciens dirigeants politiques avec une attention particuli\u00e8re port\u00e9e \u00e0 la gouvernance environnementale S\u00e9verine Ambrus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nLa gouvernance environnementale comme r\u00e9v\u00e9lateur et test de la gouvernance dans d'autres domaines s\u00e9curitaires, humanitaires parmi les \u00e9minents contributeurs r\u00e9unis pour y r\u00e9fl\u00e9chir, hier dans les locaux du Club suisse de la presse, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat avec ce constat plut\u00f4t pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [76%] :\r\nCes 15 premi\u00e8res ann\u00e9es 3\u00e8me doit 2 moi comme caract\u00e9ristique que contrairement aux 20 derni\u00e8res ann\u00e9es du pr\u00e9c\u00e9dent, aucune n\u00e9gociation internationale jamais lu par la r\u00e9ussite et j'ai ajout\u00e9 que je ressens personnellement mais je suis fran\u00e7ais, il y a eu des forfaits de source Malaisie devant l'Otan programmation joyeuse devant ce qu'on appelle le succ\u00e8s de l'accord 21. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nMichel Rocard, qu'on entendait, ici, \u00e0 la tribune du Club suisse de la presse donc, hier il exprimait l'id\u00e9e d'une forme de trahison des ambitions de d\u00e9part de ces grandes n\u00e9gociations sur le climat et conc\u00e9dait toutefois une avanc\u00e9e, l'implication de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [70%] :\r\n\u00e7a sent pouvoirs r\u00e9gionaux, la F\u00e9d\u00e9ration des v\u00e9hicules, les ONG s'\u00e9taient mobilis\u00e9s de mani\u00e8re multiplie les riches comme on l'avait un peu, y a pas leur mieux que cela, de reprise, quelque chose a boug\u00e9 dans des conditions toujours conna\u00eet, voil\u00e0 qui est pr\u00e9cis, quel sera peu sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nUne mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la soci\u00e9t\u00e9 civile que souligne aussi une camarade de Michel Rocard au sein du coll\u00e8geM. international c'est la juriste Mireille Delmas se marre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nSi Mireille Delmas-Marty, sp\u00e9cialiste du droit international, professeur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France et qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ces questions, pour elle, le d\u00e9r\u00e8glement climatique, en d\u00e9pit de son caract\u00e8re inqui\u00e9tant peut \u00eatre vu comme une chance pour l'humanit\u00e9, j'ai demand\u00e9 de m'expliquer cette formule volontairement paradoxale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nJ'ai dit que c'est une chance parce que c'est peut-\u00eatre l'occasion pour l'humanit\u00e9, de se ressaisir et de comprendre que son destin sera commun, autrement dit une occasion de commencer \u00e0 b\u00e2tir ce qui devient urgent de b\u00e2tir, c'est une communaut\u00e9 mondiale, pas une communaut\u00e9 nationale, pas des communaut\u00e9s internationales mais une communaut\u00e9 entre les hommes, j'ai dit aussi que c'est une chance parce que je pense que c'est le seul domaine dans lequel il est possible d'avoir ce sentiment de responsabilit\u00e9, les autres domaines qui rel\u00e8verait de la gouvernance mondiale sont trop sensibles politiquement pour permettre \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la COB 21 c'est-\u00e0-dire Consensus de 195 \u00c9tats sur des objectifs communs, on aurait besoin de se Consensus en mati\u00e8re de terrorisme, par exemple, on en aurait besoin pour les crises financi\u00e8res, on en aurait besoin pour les migrations, mais il y a pas beaucoup d'chances de l'obtenir imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nEt l\u00e0, dans le domaine climatique, on est quand m\u00eame parvenu \u00e0 un accord, voil\u00e0, c'est la preuve qu'on peut y arriver, oui, mais les d\u00e9tracteurs de manquent pas de rappeler que c'est un accord qui est pas ou peu contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\nC'est juste, alors c'est une question de nuance, hein, il n'y a pas de sanctions internationales pr\u00e9vues mais des sanctions nationales pourraient \u00eatre envisageables m'expliquait Mireille Delmas-Marty et puis, souligne la juriste de l'information la plus grande transparence sur les \u00e9ventuelles violations constitue en soi d\u00e9j\u00e0 une forme de contr\u00f4le, voire de sanction par l'opinion reste reste qu'on pourrait aller plus loin, consid\u00e8re et l'aussi Mireille Delmas-Marty, comment, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait passer, notamment par la notion de Crime d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [89%] :\r\nC'est plus large que l'id\u00e9e de Crime climatique, \u00e7a concerne l'ensemble de l'environnement au fond le point d\u00e9part c'est l'id\u00e9e que la Cour p\u00e9nale internationale peut juger les crimes contre l'humanit\u00e9 et de g\u00e9nocide, c'est-\u00e0-dire l'extermination d'un groupe humain et, parall\u00e8lement, elle devrait pouvoir aussi juger l'\u00e9co- site, c'est-\u00e0-dire la mise en cause en r\u00e9alit\u00e9 de la s\u00fbret\u00e9 de la plan\u00e8te et de l'\u00e9cosyst\u00e8me alors la difficult\u00e9 c'est d'arriver \u00e0 une d\u00e9finition pr\u00e9cise parce que il est pas question de faire entrer toute violation de moindre engagement international en mati\u00e8re d'environnement ou en mati\u00e8re de climat dans cette cat\u00e9gorie, quand m\u00eame, qui doit rester exceptionnel, mais il y a \u00e0 l'heure actuelle des projets qui circulent, qui sont assez int\u00e9ressant parce que il s'inspire des d\u00e9finitions du Crime contre l'humanit\u00e9, je crois que ce serait, en soi, une sorte de mani\u00e8re de poser les Laborde ultime et le r\u00f4le du droit, c'est poser des bornes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [84%] :\r\nPoser des bornes en se basant donc sur ce qui existe d\u00e9j\u00e0 en mati\u00e8re de Crime contre l'humanit\u00e9, hors des questions climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [97%] :\r\nCe qui dit bien cette vision de la question climatique comme test de gouvernance plus g\u00e9n\u00e9ral pour l'humanit\u00e9, cela souligne l'imbrication de toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la gouvernance mondiale, que ce soit le climat, mais aussi les questions humanitaires, les questions sociales, politiques, il y a l\u00e0 une v\u00e9ritable transversalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [90%] :\r\nC'est d'ailleurs une des difficult\u00e9s \u00e0 traiter ce probl\u00e8me, c'est que la plupart des professionnels, que ce soient les professionnels du droit, de la politique ou \u00e9conomique sont sp\u00e9cialis\u00e9s, donc il travaille sur un secteur et pas sur un autre avait sp\u00e9cialiste de droit de l'environnement, il y a d'autres, sp\u00e9cialiste de droit p\u00e9nal humanitaires et etc donc la difficult\u00e9 c'est qu'en effet, toutes les questions sont imbriqu\u00e9s, ce qui veut dire qu'il faut avoir une sorte de vision g\u00e9n\u00e9raliste des probl\u00e8mes pour pouvoir faire une synth\u00e8se des points communs, alors je ce que nous proposons de de mettre en place ce serait \u00e9ventuellement un groupe de travail qui r\u00e9fl\u00e9chirait non pas directement sur des r\u00e8gles techniques mais sur ce que nous avons appel\u00e9 des processus pour mettre en place une gouvernance globale mondiale utilisable dans les diff\u00e9rents secteurs en m\u00eame temps dans chaque secteur, il faudrait quelques rep\u00e8res, par exemple, des objectifs \u00e0 atteindre qui sont pas les m\u00eames si on se place dans la perspective du climat ou d'\u00e9migration, par exemple, mais la m\u00e9thode peut-\u00eatre la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nIl y a une m\u00e9thode commune qui s'adapterait aux diff\u00e9rents domaines au contexte des diff\u00e9rents pays aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nUn projet intellectuel, politique qui appelle de ses voeux la chercheuse une le\u00e7on d'\u00e9quilibre en somme, expliquait encore Mireille Delmas-Marty au sein des contradictions m\u00eames de la mondialisation, libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 comp\u00e9tition et solidarit\u00e9 des contradictions \u00e0 concilier des contradictions indispensables selon la juriste qui a eu recours \u00e0 cette image, je reprends ses termes indispensables, comme les temps altern\u00e9s sont indispensables \u00e0 la respiration vers 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T07:37:11Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C99D498F-97FF-40A9-9866-A9A265B1E273", "internalArchiveId": "C99D498F-97FF-40A9-9866-A9A265B1E273", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Religions et repli identitaire (3/5) : Les tensions sont \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de chacun des monoth\u00e9ismes", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 1762, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7538203", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["politique", "religion et croyances", "catholicisme", "nationalisme", "sociologie", "21e si\u00e8cle", "juda\u00efsme", "islam"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 16.03.2016", "A vue d'esprit du 16.03.2016", "Religions et repli identitaire (3/5) / AVE_2016-03-16T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Religions et repli identitaire (3/5) / AVE_2016-03-16T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Les tensions sont \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de chacun des monoth\u00e9ismes.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\".", "Les tensions sont \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de chacun des monoth\u00e9ismes.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\"."], "variantIds": ["ece-7538204", "ece-7538203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T06:27:16Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nCatherine \u00c9rard bonjour et bienvenue \u00e0 vous dans cette semaine que nous consacrons au repli identitaire Jacques Mouriquand re\u00e7oit toute cette semaine, Rapha\u00ebl Liogier pour son dernier ouvrage La guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle, nous allons parler aujourd'hui du repli identitaire religieux, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Samuel Maurier je ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [63%] :\r\n\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nBonjour, Jacques Mouriquand, bonjour, depuis le d\u00e9but de la semaine, nous tentons de mieux comprendre la dynamique du repli identitaire auxquels nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes sont confront\u00e9es et une des causes qui sort quand m\u00eame assez majoritairement c'est la globalisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [90%] :\r\nOui, c'est que nous n'avions peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien compris ce que le mot induisait en particulier dans nos vies quotidiennes, presque peut-\u00eatre dans nos vies intimes a donc c'est un mot dont on parle au TJ le soir \u00e0 19 heures 30 c'est pas un tr\u00e8s grand probl\u00e8me je dire et puis il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 ce sont nos vies de tous les jours, qui sont affect\u00e9s par ce que nous sommes t\u00e9moins de la diversit\u00e9 des coutumes jusque chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nComme si, finalement, n'arrivaient plus \u00e0 se d\u00e9finir aussi facilement qu'avant, face \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors je crois que c'est la grande th\u00e8se de Rapha\u00ebl Liogier, c'est qu'au fond, il dit : l'Europe a \u00e9t\u00e9 porteuse d'un immense r\u00e9cit o\u00f9 elle se raconter elle- m\u00eame et sans aucun doute de fa\u00e7on triomphante, peut-\u00eatre m\u00eame un peu de fa\u00e7on imp\u00e9rialiste et sant\u00e9, allons -y, on y va, etc, etc, bon, il y a un ensemble de facteurs, on n'a pas le temps de les \u00e9num\u00e9rer maintenant mais qui ont fait que c'est plus \u00e7a et donc, dans ce moment de fragilit\u00e9 o\u00f9 nous nous sentons h\u00e9 bien, nous avons une tendance au repli un peu au fond comme si on \u00e9tait malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui, nous allons aborder plus sp\u00e9cifiquement la question des religions qui elle aussi sont travers\u00e9es par ce probl\u00e8me de crise identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [92%] :\r\nEt qui c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 l'int\u00e9rieur, chacune d'entre elle, avec des traditions quand m\u00eame formidablement \u00e9loign\u00e9es, h\u00e9 bien font chacune les m\u00eames mouvements d'une certaine mani\u00e8re, les usines vont dans le traditionalisme, d'autres vont vers le charisme atypisme etc, il y a des mouvements qui sont communs et alors peut-\u00eatre, justement, il faut que nous et disions notre regard pour voir que ce sont des mouvements en commun parce que c'est tellement plus facile d'essayer de construire un r\u00e9cit en opposition ce qui \u00e9tait l\u00e0, la grande force du r\u00e9cit de Samuel Huntington, il faut reconna\u00eetre que ce dont nous allons parler maintenant avec notre h\u00f4te du jour, Rapha\u00ebl Liogier, \u00e7a suppose un regard un petit peu aig\u00fces, \u00e9clair\u00e9es, attentif, c'est un petit peu moins simple que la guerre des civilisations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [84%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier, nous vous parlions hier de ce que, au fond les les religions elles aussi sont travers\u00e9s par cette grande crise identitaire qui nous vous le redimensionnement du monde et au fond, on a un peu l'impression quand on voit ce qui est facile alors vous aviez l'Europe qui \u00e9tait chr\u00e9tienne vous agissez Proche-Orient qui \u00e9taient musulmans, vous aviez une Asie lointaine avec le bouddhisme et on a pas que les la division du monde \u00e9tait facile \u00e0 comprendre et vous nous dites n'est pas du tout, aujourd'hui, les religions elles aussi qui nos soci\u00e9t\u00e9s se trouve avoir \u00eatre travers\u00e9 par des facteurs communs qu'on soit, chr\u00e9tiens, musulmans, bouddhistes, etc, ce que je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [87%] :\r\nC'est ce qui fait dire, dans le chapitre central de mon livre d'ailleurs que nous ne pouvons pas \u00eatre en guerre de civilisation parce que toutes les th\u00e9ories de la guerre de civilisations elles sont Souch\u00e9 sur l'id\u00e9e que des civilisations, \u00e7a serait \u00e0 la base des des croyances religieuses, ce serait du religieux qui s'opposerait en fait pour presque dire que c'est synonyme de dire guerre de religion ou guerre de civilisation oui, moi ce que j'essaie de montrer d\u00e9j\u00e0, premi\u00e8re chose, c'est que il y a moins de conflits entre les religions diff\u00e9rentes que des conflits internes \u00e0 la m\u00eame r\u00e9gion, si on prend l'exemple de l'Islam d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re chose qui nous vient \u00e0 l'esprit avant d'entrer dans le d\u00e9tail ces conflit sunnite, chiite, c'est \u00e9vident que c'est ce sont des gens qui se sont connus d\u00e8s l'origine, puisque c'est une scission qui remonte \u00e0 l'origine m\u00eame de l'Islam, donc ils sont connus et je vous figure ensemble qui font partie de la m\u00eame civilisations, h\u00e9 bien on voit que les conflits entre l'Arabie Saoudite sunnite et l'Iran chiite sont des conflits peut-\u00eatre parmi les plus virulents aujourd'hui de la plan\u00e8te ou d'ailleurs, les chiites musulmans donc iraniens ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 essayer d'aider les chr\u00e9tiens d'Orient face aux sunnites irakiens, donc on voit que tout \u00e7a est extr\u00eamement complexe et moi j'ai essay\u00e9 de comprendre ce qui se passait, parce que comme je vous le disais, ce qui compte, c'est le seul mythique \u00e0 travers lequel on se raconte de fa\u00e7on plausible, encore une fois, la religion, c'est pas ce qui n'est pas plausible, c'est parce qu'il faut que \u00e7a, c'est un peu en comment dire une une une loupe d\u00e9formante que l'on a surtout quand on est fran\u00e7ais, \u00e0 vrai dire, surtout quand on est fran\u00e7ais, on pense que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la croyance d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a le savoir le vrai savoir rationnel qui un jour va remplacer la croyance, on sait aujourd'hui que m\u00eame le savoir rationnel, c'est une forme de croyance, une croyance qui a ses caract\u00e9ristiques justement la rationalit\u00e9 qui a une certaine forme d'objectivit\u00e9, mais c'est quand m\u00eame de la de la croyance pour une raison simple, c'est que on n'a pas acc\u00e8s au r\u00e9el que le monde qui autour de nous, ce ne sont que des reflets, c'est-\u00e0-dire que, m\u00eame vous lorsque je vous vois, je vois la couleur de votre peau, mais c'est pas vraiment la couleur de votre peau, c'est le reflet de quelque chose, cette couleur qui c'est cette fr\u00e9quence particuli\u00e8re de la lumi\u00e8re qui touchent votre visage et qui revient dans mon oeil cette fr\u00e9quence elle excite maritime et donc elle d\u00e9termine ce niveau d'excitation la couleur plut\u00f4t blanche plut\u00f4t blonde plut\u00f4t rouge plut\u00f4t bleu etc, donc \u00e7a veut dire que c'est le reflet de quelque chose que je ne pourrai jamais conna\u00eetre je suis objet de supposer cette chose, c'est ce que quand tu appelles le postulat la raison pure pratique cela suppose c'est un postulat, donc il y a un r\u00e9el qui d\u00e9passer une substance du monde quelque chose qui transcende le monde mais je ne peut jamais savoir ce que c'est, donc, puisque je ne pourrai jamais savoir ce que c'est et que je vous disais que l'humain il d\u00e9sirait, donc il faut qu'il donne un sens \u00e0 tout \u00e7a qu'il rendent coh\u00e9rent parce que ce qui fait, ben il construit ses narrations qui doivent \u00eatre compatibles avec ceux qu'on croit savoir, c'est-\u00e0-dire compatible avec la science un c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui les grandes, les grandes th\u00e9ories qui sont des th\u00e9ories Newedge un peu spirituel, etc, mais elles sont compatibles avec la science, elles essayent du moins par de m\u00e9canique quantique je vous disais par l'astrophysique \u00e0 font elle interpr\u00e8te et c'est pas seulement d\u00e9lires, on a le sentiment de ont parfois une sorte de de moment de condescendance vis-\u00e0-vis de \u00e7a, on n'a pas avoir de condescendance que les scientifiques eux- m\u00eames hein quelqu'un comme Schr\u00f6dinger il y a sp\u00e9cul\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, la m\u00e9canique on qui qu'est -ce que la mati\u00e8re ne penseraient pas est -ce que \u00e7a est -ce que la d\u00e9termination, \u00e7a serait pas l'esprit etc je finis sur ce th\u00e8me pour dire que voil\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [86%] :\r\nIl y a une nouvelle croyance de fond et puis il y a diff\u00e9rentes postures pour revenir \u00e0 la question des postures parce que les postes on les n\u00e9glige beaucoup, on n'est plus comme on exige beaucoup l'esth\u00e9tique parce que l'esth\u00e9tique, le go\u00fbt, \u00e7a c'est quand m\u00eame une des caract\u00e9ristiques de l'humain, beaucoup plus que la technique en tant que telle, la technique, les animaux, ils ont des techniques, c'est-\u00e0-dire les les raton laveur o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve ils utilisent des techniques c'est pas seulement une question de sophistication sec chez Huma la technique elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire m\u00eame les objets techniques, ils ont une signification, on les appelle par leur nom, une assiette qui est un objet technique avait appartenu \u00e0 ma grand- m\u00e8re, c'est comme si la soupe n'avaient pas la m\u00eame saveur des lunettes qui sont destin\u00e9es \u00e0 y voir mieux, donc c'est un objet technique mais quelque part je vais choisir des lunettes particuli\u00e8res, pas n'importe quelles lunettes et pas seulement pour leur efficacit\u00e9 parce qu'encore une fois, \u00e7a rel\u00e8ve du d\u00e9sir d'\u00eatre de ressembler \u00e0 quelque chose de particulier si je veux avoir l'air d'\u00eatre un intellectuel, je vais peut-\u00eatre m\u00eame des lunettes rondes qui font ressembler \u00e0 Sartre, hein, c'est \u00e7a les identifications et donc ses lunettes elle- m\u00eame d'ailleurs le le lunetier enfin le de l'opticien et peut dire vous devriez plut\u00f4t mette ses lunettes parce qu'elle vous ressemblent, ben elle ressemble \u00e0 qui elle ressemble \u00e0 cet autre moi- m\u00eame que j'essaye de raconter en Mabille en vivant d'une certaine mani\u00e8re, c'est dire que la structure mythique de ce qui fait le propre de l'humain et ce qui nourrit le religieux a chang\u00e9 mais qu'en m\u00eame temps, les religions ont r\u00e9sist\u00e9, les anciens de religions, certaines ont moins r\u00e9sister, \u00e7a veut dire que d'autres ont plus r\u00e9sister des groupes, on puisse r\u00e9sister, mais en tous cas elle sont parcourues aujourd'hui par moi ce que j'appelle 3 types de posture et que les vrais conflits ne sont plus entre ses postures parfois \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame religion contre les religions elles-m\u00eames, c'est \u00e0 la posture que j'appelle spiritualiste la posture spiritualiste assez simple rappel spiritualiste parce que c'est tous ces gens qui disent ah mais maintenant c'est plus vraiment une religion, ce que je pratique, c'est une spiritualit\u00e9 mais on se rend compte qu'en fait, tous ces religieux, c'est cette mani\u00e8re de dire c'est une spiritualit\u00e9 le dira, il y a pas de contrainte morale ext\u00e9rieure, il y a pas de ceci, il y a pas de cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [97%] :\r\nC'est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 la hi\u00e9rarchie, par rapport \u00e0 la structure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 la hi\u00e9rarchie, par rapport \u00e0 un sentiment justement de de libert\u00e9 mais finalement, c'est le coeur de ce que j'appelle l'individualisme, c'est-\u00e0-dire que c'est moi, c'est mon indivision individus \u00e7a veut dire que c'est ce que je suis en moi c'est pour conna\u00eetre moi- m\u00eame, mais on se rend compte que c'est une forme de transcendance, ce qui explique de quoi il parle, il parle pas de sa ch\u00e8re, il veut dire qu'il y a quelque chose en lui qui pas saisissable et puis il y a le le rapport \u00e0 l'autre, la fascination pour les autres cultures, c'est souvent j'ai j'ai l'habitude de dire : on nous dit que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [89%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a ce spiritualisme c'est incoh\u00e9rent, c'est la religion \u00e0 la carte disent mes coll\u00e8gues sociologue disent on voyage d'une religion \u00e0 l'eau, donc plus rien, tout est atomis\u00e9, il y a plus de signification, c'est narcissisme, moi je crois pas du tout \u00e7a, je crois qu'en r\u00e9alit\u00e9 on n'est pas, comment dire, dans le le le on parle souvent m\u00eame de mobilit\u00e9 dans les joueurs du salut mobilit\u00e9 moi je pense qu'on est dans la religion de la mobilit\u00e9, ce qui est pas pareil, \u00e7a veut dire que on va changer de religion le matin, on va faire un petit peu de de lire des textes chr\u00e9tiens, puis l'apr\u00e8s- midi, on va faire du yoga hindouistes, le lendemain, alors on va dire \u00e7a \u00e0 l'air d'\u00eatre chaotique c'est pas chaotique parce qu'en fait on va regarder dans la spiritualit\u00e9 chr\u00e9tienne exactement la m\u00eame chose que ce qu'on regarde dans le yoga exactement la m\u00eame chose que ce qu'on regarde ailleurs, mais en r\u00e9alit\u00e9, comme il y a cette id\u00e9e, cette exigence morale contemporaine de faire l'exp\u00e9rience de, c'est-\u00e0-dire d'aller d'un territoire \u00e0 l'autre, d'aller chercher au loin dans le Global dans diff\u00e9rentes cultures, on a le sentiment que c'est comme si on \u00e7a diss\u00e9min\u00e9es, alors que c'est la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'on a chaque fois r\u00e9duit ces diff\u00e9rentes pratiques admettent que la m\u00eame chose, on va parler de m\u00e9ditation chr\u00e9tienne ou de pri\u00e8re bouddhiste finalement la diff\u00e9rence elle va \u00eatre tr\u00e8s ext\u00e9rieur tr\u00e8s esth\u00e9tique et c'est parce que il faut \u00eatre mobile, c'\u00e9tait devenu une sorte de rituel de cette religions contemporaines de dire qu'on fait pas partie, une institution, mais qu'en fait \u00e7a veut dire qu'on se d\u00e9termine soi -m\u00eame etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [79%] :\r\nBon, on est un peu en train de parler du New EDGE, lorsqu'on parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [87%] :\r\nLe Newedge, c'est la version originelle caricatural qui se d\u00e9veloppe dans les ann\u00e9es 50 60 70 mais force est de constater qu'aujourd'hui l'ensemble de nos soci\u00e9t\u00e9s, nous disait, c'est-\u00e0-dire que si on individu \u00e9tait tomb\u00e9e en l\u00e9thargie dans les ann\u00e9es 60 70 et qui n'\u00e9tait pas du tout favorable du match qui se r\u00e9veillerait dans les ann\u00e9es 2000, il aurait le sentiment qu'il a un coup d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 fait par les pires, parce que le ce qu'on entend pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce qu'on entend un peu partout, c'est la c'est le le d\u00e9veloppement personnel, c'est le discours bio, c'est le l'\u00e9nergie, les gens qui rend dans une pi\u00e8ce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il y a une bonne \u00e9nergie s'est pass\u00e9 dans la structure de la langue, c'est ce que j'appelle le son mythique, c'est pour \u00e7a que je parle d'adh\u00e9rence parce que l'adh\u00e9rence, c'est quand on y r\u00e9fl\u00e9chit pas \u00e7a qu'on adh\u00e8re au sol et quand on y r\u00e9fl\u00e9chit pas, \u00e7a va de soi, c'est comme l'identit\u00e9, c'est \u00e7a que je reproche \u00e0 la l'identit\u00e9 aujourd'hui qui r\u00e9fl\u00e9chit parce qu'elle existe plus c'est pas de l'adh\u00e9sion, c'est comme dans un parti politique, donc c'est la diff\u00e9rence c'est \u00e7a salit, or aujourd'hui les nouvelles postures qui correspondent \u00e0 c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire les nouveaux jeux de r\u00f4les qui nous permettent de jouer notre vie une des postures central, c'est ce que j'appelle le spiritualisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:01) [85%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant dans ce que vous dites, mais je veux dire, mais un peu surpris, ce que nous allons retrouver dans un instant, lorsque vous allez nous nous parler du Matisse, c'est qu'au fond, vous nous dites par exemple que ce que vous venez de caract\u00e9riser, on le trouve dans des milieux musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [88%] :\r\nAvec ce que vient de caract\u00e9riser justement quand on dit le spiritualisme il est dominant dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles avant, c'est-\u00e0-dire nos soci\u00e9t\u00e9s en France, en Suisse, en Allemagne, en Australie, dans les soci\u00e9t\u00e9s les plus riches de la plan\u00e8te, chez les gens qui sont \u00e9conomiquement \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 et en m\u00eame temps au niveau recul symbolique, c'est-\u00e0-dire de reconnaissance, de m\u00eame et reconnaissance par autrui et donc ils ont cette id\u00e9e de d\u00e9veloppement personnel, d'aller au-del\u00e0 de bonheur, de bien \u00eatre de, de, des panneaux glissement etc et \u00e7a, on le retrouve aussi dans l'Islam mais justement, c'est des gens qui sont minoritaires, pour des raisons historiques, mais on le retrouve en Islam chez des gens par exemple un individu qui on a fait des enqu\u00eates l\u00e0- dessus, qui se trouve \u00e0 \u00eatre entre guillemets d'origine musulmane et qui, n\u00e9anmoins, est devenu avocat fr\u00e9quente des des gens justement qui pratiquent le bout d'une autre, alors lui comme il veut rester dans ses racines, il va devenir n\u00e9o- soufi et il a pratiqu\u00e9 le soufisme avec un discours Youki qu'on trouve \u00e7a m\u00eame au Maroc dans l'\u00e9lite, l'\u00e9lite musulmane marocaine o\u00f9 ils vont r\u00e9investir les confr\u00e9ries l'\u00c9tat avec un une logique spiritualiste compl\u00e8tement oppos\u00e9e au fondamentalisme un compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 d'autres types religieux, \u00e7a veut dire que \u00e7a traverse toutes les religions, \u00e7a veut dire que le christianisme lorsqu'il cherche \u00e0 trop r\u00e9sister : les gens partent s'il devient spiritualiste ah ben d'accord quand il ouvre ses monast\u00e8res pour faire des stages de d\u00e9veloppement personnel chr\u00e9tien, mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [79%] :\r\nOn a quand m\u00eame un petit peu \u00e0 voir avec une id\u00e9e de march\u00e9 \u00e7a parce qu'il s'agit de s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [88%] :\r\nAh ben de toute fa\u00e7on la logique du march\u00e9, c'est une logique qui devient aussi une logique religieuse et \u00e7a se ni en bien ni en mal, par exemple, c'est ce que j'appelle la stagiaire isolation du religieux, donc aujourd'hui on fait des stages qu'est -ce que \u00e7a veut dire Stages stage c'est la comp\u00e9tition avec soi -m\u00eame et avec les autres syst\u00e8mes Jean Langlais \u00e7a veut dire niveau Charlie ce niveau \u00e0 l'autre niveau etc, aujourd'hui il y a des gens qui font ne sont pas par exemple chr\u00e9tiens orthodoxes, mais ce qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode, c'est faire des stages de christianisme orthodoxe, ce qui veut rien dire dans le le l'orthodoxie traditionnelle mais des stages ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [87%] :\r\nOn va pas savoir tels niveaux d'orthodoxie comme s'il y avait un niveau Henriot gars etc, \u00e7a veut dire qu'il y a une stage irisations signe religieux, il y a la notion, c'est toute une s\u00e9rie d'sur l'\u00e9nergie, parce que c'est l'id\u00e9e du mouvement, c'est suffisamment imperceptibles pour \u00eatre myst\u00e9rieux et transcendant et en m\u00eame temps suffisamment accroch\u00e9 \u00e0 une logique qui est l'\u00e9nergie capitalisme accumulation d'\u00e9nergie et une logique scientifique donc pour que ce soit compatible, comme je vous disais, on va voir la notion d'exp\u00e9rience pour faire des exp\u00e9riences multiples, la notion de voyage, la notion de connaissance de soi par le rapport \u00e0 autrui, en allant au loin \u00e0 toute une s\u00e9rie d'chose qui sont en train de s'articuler qui deviennent finalement la religiosit\u00e9 dominante de notre temps, le spiritualisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [88%] :\r\nAlors on va venir \u00e0 la 2\u00e8me grande cat\u00e9gorie vous \u00e9tablissez si je ne me trompe, c'est donc le charismatiques que l\u00e0 encore vous voyez dans toute confession. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:23) [88%] :\r\nCharismatiques, mais il y a des caract\u00e9ristiques dans la pratique, ils vont \u00eatre une sorte d'effervescence festive et la promesse imm\u00e9diate de prosp\u00e9rit\u00e9, c'est plus le en soi, \u00e7a peut devenir le bien- aim\u00e9 de la prosp\u00e9rit\u00e9, parce que ce sont des gens souvent \u00e7a s'adresse plus \u00e0 des gens qui sont dans une plus grande pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique et donc ils sont besoin d'avoir une preuve imm\u00e9diate que leur pratique a d\u00e9fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [87%] :\r\nEt puis qui ont plus de probl\u00e8mes sociaux dont ont besoin d'\u00eatre ensemble et qui ont besoin aussi d'\u00eatre dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, \u00e7a arrive tout de suite, pas par \u00e9tape, donc ils sont pas dans le stage dans la notion de niveau 1, ils font pas de r\u00e9gime, si vous voulez un r\u00e9gime \u00e7a veut dire aussi c'est par \u00e9tapes, je deviens plus en forme, hein, h\u00e9 bien l\u00e0, non, ils sont dans cet esp\u00e8ce de truc et du coup \u00e7a se d\u00e9veloppe essentiellement dans les pays les plus pauvres et c'est pour \u00e7a que c'est surtout pr\u00e9sent dans le protestantisme, parce que le protestantisme offrent ces mouvements n\u00e9o- \u00e9vang\u00e9liques pentec\u00f4tistes qui fonctionne exactement comme \u00e7a effervescence Steve prosp\u00e9rit\u00e9 imm\u00e9diate ou on tombe en p\u00e2moison, etc, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a aussi dans le catholicisme avec les mouvements qu'on appelle justement charismatiques, l'\u00c9glise a essay\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 un moment, elle a perdu, si je puis dire, puisqu'on parle de termes de march\u00e9 des parts de march\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a et maintenant \u00e0 l'accepter et du coup, elle reprend du poil de la b\u00eate, mais \u00e7a existe m\u00eame dans le bouddhisme dans le bouddhisme, la Soka, elle fonctionne comme \u00e7a et comme par hasard, c'est un mouvement moins connu, coule bouddhisme tib\u00e9tain ou autres et qui n'a pas de succ\u00e8s que dans les parties les plus pauvres de la population, ou au moins les classes moyennes inf\u00e9rieures et c'est le seul mouvement qui a du succ\u00e8s, dites elle en Afrique, par exemple en Afrique subsaharienne, on a m\u00eame sa des t\u00e9l\u00e9coms dans l'Islam, qui touche les classes certaines classes de la vie de la population oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [79%] :\r\nPoint sur les banderoles, bonjour bonjour malaise point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:34) [89%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que c'est assez amusant dans votre livre, vous faites un portrait du Dala\u00ef-Lama comme au fond un repr\u00e9sentant de tout ce que vous voulez dire de dimensions \u00e0 la fois totalement globale mondiale vous le d\u00e9peignez comme un pr\u00e9sident allant voir ses pr\u00e9fets ans en diff\u00e9rents points de la plan\u00e8te, c'est au fond comme un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial et en m\u00eame temps, en effet, \u00e9pousant parfaitement \u00e0 travers cette dimension alors l\u00e0 pour le coup, plut\u00f4t spiritualiste, une des tendances des croyances contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [80%] :\r\nAbbas est devenu un pape du spiritualisme plan\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire que il a il a constitu\u00e9 justement en espace de d\u00e9sir des territorialis\u00e9e extr\u00eamement puissants, une sorte de type effectif mondial parce que j'ai appel\u00e9 le qui est partout sauf au Tibet et puis la ville actuelle certifi\u00e9, c'est le monde de de th\u00e9 et et du coup on a les monast\u00e8res qui deviennent les pr\u00e9fectures de ce Tibet virtuel de ce id\u00e9e fictionnel, donc il est devenu une sorte de 2 dirigeants de de leader mais le le Tibet, changer de le mot de sens : \u00e0 bas le Tibet c'est devenu \u00e0 la fois le Tibet int\u00e9rieur l'expression de tous les probl\u00e8mes \u00e9cologiques de la plan\u00e8te, de l'injustice politique, parce qu'en m\u00eame temps, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s du Tibet, c'est la cause tib\u00e9taine, et c'est un peu l'inverse l'oppos\u00e9 et sym\u00e9trique de Ben aden Nadal est un anti- Dala\u00ef-Lama le Dala\u00ef-Lama est un anti- Ben aden comme la la soci\u00e9t\u00e9 Global a besoin de son Dala\u00ef-Lama a aussi besoin de son Ben Laden, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:13) [85%] :\r\nAlors il faut qu'on on conclut cette \u00e9mission Rapha\u00ebl Liogier sur \u00e9videmment quelque chose que tout le monde attend, c'est la question du fondamentalisme parce qu'on a, en fait, il faut bien dire que c'est la c'est la tradition de la 3\u00e8me, grande ville comme 3\u00e8me grande a distinguo et avec cette caract\u00e9ristique c'est int\u00e9ressant que vous montez font les fondamentalismes au besoin entre les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:31) [90%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait la question du fondamentalisme, c'est une question qui est un peu plus complexe et le 3\u00e8me, le la 3\u00e8me grande tendance et la 3\u00e8me grande tendance posture si vous voulez, c'est ce qui sont faibles, on pourrait dire en capital symbolique n'est pas en capital \u00e9conomique, \u00e7a s'appelle des tr\u00e8s riches des milliardaires m\u00eame Vanhanen \u00e9tait milliardaire issu d'une famille de milliardaires, mais quand je dis capital symbolique, c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui ont un probl\u00e8me en termes de reconnaissance de soi, reconnaissance d'autrui, or la partie du monde qui a eu le plus de probl\u00e8mes en terme de reconnaissance de soi qui a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9, directement et qui a ressenti cette humiliation sur le complexe collectif, c'est le monde arabo- musulman, parce que c'est les premiers en face de l'Europe, avoir subi le rouleau compresseur de l'occidentalisation c'est ce qui a d\u00e9termin\u00e9 cette esp\u00e8ce de fondamentalisme qui est devenu dominant \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Islam, ce qui fait que \u00e7a a donn\u00e9 une version d\u00e9form\u00e9e de l'Islam d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle comme \u00e9tant essentiellement fondamentaliste \u00e0 cause de \u00e7a alors que c'est pas le cas, mais c'est vrai qu'il y a une histoire particuli\u00e8re de l'Islam qui fait qu'il y a une sorte de, de, de, de fondamentalisme intrins\u00e8que depuis le le 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:34) [87%] :\r\nMais il y a, c'est aussi cette id\u00e9e que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans vos propos, qui est que, au fond, les fondamentalismes vivent les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:42) [87%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a, excusez -moi, c'est vrai que j'ai pas r\u00e9pondu directement \u00e0 votre question, c'est que la lutte, les vrais conflits, ils sont entre les fondamentalistes et les spiritualiste entre les fondamentalistes \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame une religion et les charismatiques, juste \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'Islam \u00e0 l'instant m\u00eame du christianisme par les int\u00e9gristes qui sont appel\u00e9s chez les catholiques sont plus fondamentalisme catholicisme il lutte contre les spiritualiste qui trouvent trop lib\u00e9raux etc, oui, \u00e7a c'est la la, \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la de la culture fran\u00e7aise, europ\u00e9enne, mais les plus grands ennemis des fondamentalistes. \r\nContrairement aux spiritualiste de toutes les religions qui finissent par se rejoindre, c'est-\u00e0-dire le n\u00e9o- soufi Yves a rejoint le n\u00e9o- bouddhistes et le chr\u00e9tien qui fait des stages de d'\u00e9nergie solaire, les fondamentalistes leurs plus grands amis sont les fondamentalistes des autres religions, mais en fait il la m\u00eame chose, mais de fa\u00e7on sym\u00e9trique en opposition et ils ont besoin de cette opposition, les fondamentalistes protestants am\u00e9ricains sont ceux qui sont les propagateurs de la logique de d'id\u00e9es de guerre de civilisation contre l'Islam, d'ailleurs, la vid\u00e9o, qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 au Vatican, qui avait effray\u00e9 le Vatican sur l'islamisation de l'Europe, on a d\u00e9couvert, c'est une vid\u00e9o qui vont travailler dans, dans, dans 2 en 2050 l'Europe seront contrairement musulmane, on sera \u00e9cras\u00e9 etc, c'\u00e9tait \u00e0 l'avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au Vatican effray\u00e9 le Vatican en 2012 \u00e0 l'Automne 2012, on a d\u00e9couvert que c'\u00e9tait faux, les chiffres plus par chiffres des fonds qu'elle avait \u00e9t\u00e9 faite par des protestants am\u00e9ricains et donc \u00e7a veut dire que ces gens, ils sont absolument ennemi, mais en fait il participe de la m\u00eame mise en sc\u00e8ne dont ils ont besoin en opposition, c'est que l'ennemi absolu du fondamentaliste am\u00e9ricain, c'est le fondamentaliste musulman et pareil pour les fondamentalistes musulmans pour revenir \u00e0 ce qu'on disait sur l'Europe, le probl\u00e8me c'est que l'Europe qui aujourd'hui n'assume plus, une identit\u00e9 positive, elle devient le fondamentaliste de son d'identit\u00e9 europ\u00e9enne et donc est -ce qu'elle fait, elle nourrit la mise en sc\u00e8ne justement de la guerre de civilisation et de cette opposition et en cela, elle sert les fondamentalistes qu'elle pr\u00e9tend combattre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:43) [69%] :\r\nEt de points \u00e0 Toulouse, point et point par point, toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:09) [99%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier \u00e0 votre micro Jacques Mouriquand rappelle le titre de son dernier ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [96%] :\r\nC'est donc la guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle et \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du CNRS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:24) [90%] :\r\nSur les 3 postures qu'il nous a d\u00e9crit la posture fondamentalistes, m\u00eame si elle fait c'est vrai la la une des m\u00e9dias, elle n'est pourtant pas majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:33) [89%] :\r\nOui, mais c'est toujours comme \u00e7a, lorsque il s'agit de construire un r\u00e9cit, on le fait, par rapport \u00e0 des choses qui se voit pour prendre un exemple tr\u00e8s caract\u00e9ristique, je crois, c'est le cas des charismatiques les charismatiques, se sont mis \u00e0 exister objectivement bien avant que les m\u00e9dias ne s'y int\u00e9resse, ben d'abord les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, pas tellement, religions, puis en plus c'est compliqu\u00e9, c'est subtil, ce alors, c'\u00e9tait difficile de construire un r\u00e9cit autour de ce genre un peu dr\u00f4le qui sont pris de situation qu'ils nous ne comprenons pas tr\u00e8s bien, alors que les traditionalistes, mais c'est facile, il est facile d'aller photographier un pr\u00eatre en soutane dans une \u00e9glise \u00e0 l'ancienne, etc, etc, nous sommes victimes, je crois tr\u00e8s profond\u00e9ment des conditions de la fabrication du r\u00e9cit dans le monde m\u00e9diatique moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:31) [89%] :\r\nMerci Jacques Mouriquand on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de ses entretiens avec Rapha\u00ebl Liogier on va quotidien de revenir sur ces questions qui traverse les diff\u00e9rentes religions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:42) [87%] :\r\nAh oui. \r\n\u00e0 point point. \r\nOr point parfois \u00e7a nous entendrons pr\u00e8s d'un point \u00e0 la pointe \u00e0 leur poids, voil\u00e0, voil\u00e0, point de vue plus pourquoi il avait pas perdu pourtant pas de. \r\nPoint d'plus d'avenir, donc bourguignon d'point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:51) [86%] :\r\nEt c'est ainsi que prend fin cette \u00e9mission David esprit que nous proposer, Jacques Mouriquand, en compagnie de Rapha\u00ebl Liogier, on se retrouve demain pour la suite de ces entretiens, et puis si cette th\u00e9matique spirituelle et religieuse vous int\u00e9resse mais c'\u00e9tait pas consultez notre portail RTS religions Point CH tout de suite apr\u00e8s les informations vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine, Carol Schimanowska. \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Jacques", "role": "sociologue, philosophe, auteur de \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu : coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\" (Ed. CNRD, 2016)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2698C4C-D11D-48B7-9CDF-C06161F9BA07", "internalArchiveId": "E2698C4C-D11D-48B7-9CDF-C06161F9BA07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "USA: portrait de l'OVNI Donald Trump", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Andr\u00e9 Kaspi, Historien, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, auteur de nombreux ouvrages dont \"Barack Obama, la Grande D\u00e9sillusion\" et \"Comprendre les Etats-Unis aujourd'hui\";DIR TEL il faut l'appeler \u00e0 8h00 sur son portable  + 33 6 08 91 18 78   (il donnera une ligne fIXE;Kaspi , Andr\u00e9 \r\nCela fait un moment que Donald Trump pense \u00e0 la pr\u00e9sidence. Ce n'est pas une id\u00e9e qui lui serait soudainement venue, en 1996 d\u00e9j\u00e0, il avait tent\u00e9 d'\u00eatre le candidat r\u00e9publicain, sans succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque. Tentative de portrait du futur candidat r\u00e9publicain Donald Trump. L'interview d'Andr\u00e9 Kaspi, historien sp\u00e9cialiste de l'histoire des Etats-Unis.\r\n\r\n* * USA: portrait de l'OVNI Donald Trump LANCEMENT 1 / Primaires - USA - itv Kaspi\r\n***Deux grands vainqueurs dans ce nouveau Super Tuesday des primaires am\u00e9ricaines - vous l'avez entendu dans le journal de 8h: Donald Trump, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain. Hillary Clinton, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. A ce stade, on est tent\u00e9 de dire qu'ils s'affronteront en novembre dans l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale... MAIS parce que le processus n'est pas termin\u00e9, parce qu'on est aux Etats-Unis et parce que cette campagne \u00e9lectorale est un peu folle, rien n'est encore acquis.\r\nOn va donner un peu de perspective \u00e0 tout cela avec un homme qui conna\u00eet l'histoire politique am\u00e9ricaine sur le bout des doigts, Andr\u00e9 Kaspi. Bonjour Monsieur !\r\n Andr\u00e9 Kaspi DIR TEL  // + 33 6 08 91 18 78   (il donnera une ligne fixe)\r\nHistorien, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, auteur de nombreux ouvrages dont \"Barack Obama, la Grande D\u00e9sillusion\" et \"Comprendre les Etats-Unis aujourd'hui\"... et \u00e7a tombe bien parce qu'on a besoin de comprendre.\r\nGOP Convention: 18 juillet - Cleveland OH\r\nNous aurons donc Andr\u00e9 Kaspi, en direct ce mercredi 16 mars pour analyser les primaires de l'Ohio et de la Floride.\r\n- Donald Trump n'avait jamais \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux mais, en fait, il vise la pr\u00e9sidence depuis longtemps ?! Il se pr\u00e9pare depuis longtemps...\r\n- on a du mal \u00e0 le lire politiquement: l'un des seuls points de programme qu'il articule, c'est qu'il est contre les trait\u00e9s de libre-\u00e9change... mais en dehors de \u00e7a... il a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations contradictoires, les positions contradictoires - sur la sant\u00e9, la politique internationale - dans les d\u00e9bats \u00e9lectoraux, il r\u00e9pond tr\u00e8s peu, voire pas, sur la substance. C'est un homme de droite ? C'est un conservateur ?\r\n\t- dans quelle tradition s'inscrit-il ? Populiste ? Quel pr\u00e9c\u00e9dents ?\r\n\t- il prosp\u00e8re sur les \"white angry men\" on pourrait dire... les hommes blancs en col\u00e8re. Vu l'\u00e9volution d\u00e9mographique aux Etats-Unis qui fait que le groupe de population qui grandit sont plut\u00f4t les jeunes hispaniques, c'est une strat\u00e9gie qui para\u00eet vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, \u00e0 terme ?!\r\n\t- apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle 2012, le parti r\u00e9publicain s'\u00e9tait plong\u00e9 dans l'introspection avec la conviction qu'il devait se montrer plus ouvert aux minorit\u00e9s, aux hispaniques, pour enrayer sa baisse un peu partout... baisse corr\u00e9l\u00e9e notamment avec une population hispanique en augmentation cons\u00e9quente dans les Etats du sud. Mais l\u00e0, Donald Trump jette aux orties cette strat\u00e9gie... il remporte une forte adh\u00e9sionn en traitant les Mexicains de violeurs et en voulant bannir les musulmans. Que s'est-il pass\u00e9 ? Il mobilise d'autres personnes ?\r\n- Wall Street Journal: 2016 tourne la page de la coalition Reagan qui a domin\u00e9 chez les R\u00e9publicains depuis les ann\u00e9es 80 avec le conservatisme traditionnel et tourne la page de la coalition Clinton qui a domin\u00e9 chez les D\u00e9mocrates depuis les ann\u00e9es 90 en \u00e9tant bien au centre. D'accord avec cette analyse ?\r\n- violences dans les meetings \u00e9lectoraux de Trump. Un meeting \u00e0 Chicago a m\u00eame du \u00eatre annul\u00e9 le week-end dernier pour raisons de s\u00e9curit\u00e9. Ca faisait longtemps qu'on n'avait plus vu de violence physique dans la politique am\u00e9ricaine mais ce n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\t- convention d\u00e9mocrate de 1968 \u00e0 Chicago: violences...\r\n- les \u00e9lecteurs de Rubio se reporteront sur ???\r\n- Hillary Clinton, gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire dans l'Ohio et sauf accident majeur, va certainement s'imposer pour l'investiture d\u00e9mocrate. On l'oublie un peu, mais ce sera d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re... la premi\u00e8re femme investie par l'un des deux grands partis aux Etats-Unis !\r\n- et puis ces fameux ind\u00e9pendants ? Joueront-ils un r\u00f4le d\u00e9cisif ?\r\nQuelques \u00e9l\u00e9ments de l'entretien t\u00e9l :\r\n- Cela fait un moment que Trump pense \u00e0 la pr\u00e9sidence ; ce n'est pas une id\u00e9e qui lui serait soudainement venue. En 1996 d\u00e9j\u00e0, il avait tent\u00e9 d'\u00eatre le candidat r\u00e9publicain, mais sans succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, il n'avait aucun appui. (Il a \u00e9t\u00e9 membre du parti r\u00e9publicain de 1996 \u00e0 1999. Ensuite, il a donn\u00e9 de l'argent \u00e0 gauche et \u00e0 droite).\r\n- L'ambition pr\u00e9sidentielle l'a repris vers 2007-8 et s'est renforc\u00e9e en 2012. C'est \u00e0 ce moment qu'il s'est rapproch\u00e9 de Mitt Romney - les versions de ce rapprochement divergent \u00e9videmment selon qui en parle).\r\n- Homme de droite ? Probablement sur certaine question ; mais du flou plane encore sur ses positions. Ted Cruz, p.ex, est clairement plus \u00e0 droite que lui.\r\n- Des pr\u00e9c\u00e9dents dans l'histoire am\u00e9ricaine ? Pas Barry Goldwater ; lui \u00e9tait certes de droite populiste, mais il \u00e9tait un membre de l'establishment politique (s\u00e9nateur de l'Arizona). S'il y a des parall\u00e8les, c'est plut\u00f4t avec Georges Wallace, le gouverneur s\u00e9gr\u00e9gationniste de l'Alabama et Ross Perot (sans affiliation de parti ; et qui a fait perdre l'\u00e9lection \u00e0 G.Bush p\u00e8re en 1992).\r\n- Ce qui est choquant, entre autres, c'est son ignorance des institutions politiques\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556926", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["USA: portrait de l'OVNI Donald Trump / TUM_2016-03-16T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Cela fait un moment que Donald Trump pense \u00e0 la pr\u00e9sidence. Ce n\u2019est pas une id\u00e9e qui lui serait soudainement venue, en 1996 d\u00e9j\u00e0, il avait tent\u00e9 d\u2019\u00eatre le candidat r\u00e9publicain, sans succ\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Tentative de portrait du futur candidat r\u00e9publicain Donald Trump. L'interview d'Andr\u00e9 Kaspi, historien sp\u00e9cialiste de l'histoire des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-7556926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:54Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe grands vainqueurs dans ce nouveau Super Tuesday des primaires am\u00e9ricaines, vous l'avez entendu dans le journal de 8 heures Donald Trump c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain hillary Clinton c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, alors \u00e0 ce stade, on est tent\u00e9 de dire qu'ils devraient s'affronter en novembre dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale mais parce que le processus n'est pas termin\u00e9 parce qu'on est aux \u00c9tats-Unis et puis parce que cette campagne \u00e9lectorale, il faut bien le dire, est un peu folle, rien n'est encore acquis, on va donner un peu de perspective \u00e0 tout \u00e7a avec un homme qui conna\u00eet l'histoire politique am\u00e9ricaine sur le bout des doigts, c'est Andr\u00e9 Kaspi, bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, auteur de nombreux ouvrages dont Barack Obama la Grande d\u00e9sillusion et puis comprendre les \u00c9tats-Unis aujourd'hui, \u00e7a tombe bien parce qu'on a besoin de comprendre ben Donald Trump, d'abord il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 ou pris au s\u00e9rieux jusqu'\u00e0 maintenant, mais en fait c'est il vise la pr\u00e9sidence depuis longtemps, il se pr\u00e9pare depuis longtemps non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re fois qu'il a tent\u00e9 d'\u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est en 1996, c'est-\u00e0-dire il y a maintenant 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, ses chances sur le plan politique \u00e9taient minces et finalement il y a renonc\u00e9, rapidement, ce qui fait que, en 1999, il a cess\u00e9 d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un r\u00e9publicain et d'ailleurs, en tant que riche et riche promoteur, il a certainement financ\u00e9 \u00e0 la fois le Parti d\u00e9mocrate et le Parti r\u00e9publicain et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [70%] :\r\n-il s'en cache pas d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [91%] :\r\nNon et puis \u00e0 partir de 2011, c'est-\u00e0-dire il y a maintenant 5 ans, on a vu petit \u00e0 petit, monter ses ambitions, il a soutenu Mitt Romney alors que Mitt Romney et Newton et pas beaucoup \u00e0 son soutien, sauf au soutien financier, donc le r\u00e9sultat c'est que, \u00e0 partir de 2012, on peut dire que Trump a affich\u00e9 ses ambitions pr\u00e9sidentielles et lorsqu'il a d\u00e9clar\u00e9 sa candidature au printemps de 2015, beaucoup \u00e9taient surpris, mais si on on se rappelle ce qu'il avait fait ce qu'il avait dit auparavant, on n'aurait pas d\u00fb \u00eatre aussi surpris que cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nAlors on a, on a un peu de mal \u00e0 le lire, politiquement, vous l'avez dit, l'a soutenu aussi bien des d\u00e9mocrates que des r\u00e9publicains, le ses propos sont contradictoires et multiplie les d\u00e9clarations contradictoires depuis quelques jours, quelques semaines, quelques ann\u00e9es, m\u00eame dans les d\u00e9bats \u00e9lectoraux, il r\u00e9pond tr\u00e8s peu, voire pas sur la substance ou est -ce qu'on peut placer ce que c'est, hein est -ce que c'est un conservateur est -ce qu'aujourd'hui on peut dire, Donald Trump est vraiment un conservateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [89%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas un conservateur dans le stricte sens ce que les Am\u00e9ricains donnent \u00e0 ce mot parce que le v\u00e9ritable conservateur dans ce cas -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire Cruz \u00e9tait Cruz non seulement les conservateurs, je dirais m\u00eame si les l'ultraconservateur parce que avarie table et si on doit juste la r\u00e9publicain doivent choisir entre Cruz et Trump, ils choisiront entre la peste et le chol\u00e9ra, hein, parce que les 2 sont quand m\u00eame extr\u00e9miste, la diff\u00e9rence c'est que Trump, c'est un homme qui dit les choses brutalement, c'est-\u00e0-dire que il fait pourrait -on dire, de la t\u00e9l\u00e9vision, il fait du spectacle, il a besoin, en somme, d'attirer les \u00e9lecteurs comme on attire les spectateurs, c'est-\u00e0-dire en tapant du poing sur la table en essayant somme de de marquer son auditoire et surtout en refusant le politiquement correct, donc quant il tient des des propos qui nous paraissent correspondre \u00e0 des \u00e9normit\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui marche, plus les \u00e9normit\u00e9s sont nombreuses et plus les \u00e9lecteurs se rapproche de lui, parce que l'on dit, voil\u00e0 un homme qui dit ce qu'il pense, qui d'autre part, ne d\u00e9pend pas v\u00e9ritablement des puissances d'argent puisque lui- m\u00eame a une fortune de 5 milliards donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nOui, c'est un argument de campagne d'ailleurs mais c'est c'est un opportuniste, Donald Trump il a vu qu'il avait peut-\u00eatre une ouverture c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est pour \u00e7a qu'il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [90%] :\r\nOpportuniste, je ne sais pas, on dirait plut\u00f4t que c'est un impopulaire, c'est-\u00e0-dire que c'est un homme qui fait directement appel au peuple, qui tient des propos tr\u00e8s contradictoire, parce que regardez par exemple sur le plan de la politique \u00e9conomique pour le peu qu'il en est dit \u00e7a ne va pas exactement dans le sens du conservatisme r\u00e9publicain les conservateurs r\u00e9publicains sont plut\u00f4t sur le plan de la politique \u00e9conomique des lib\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire qu'ils veulent, qui qu'il y a moins de de d'astreinte, qu'il y a moins de contraintes vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [97%] :\r\nContre les trait\u00e9s de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [91%] :\r\nNon seulement il est contre, mais par exemple dans les relations avec la Chine, ils pensent que les \u00c9tats-Unis doivent pratiquer une politique extr\u00eamement dur et protectionnisme de telle fa\u00e7on que les produits chinois l'envahissement, le march\u00e9 am\u00e9ricain, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que un certain nombre d'entreprises am\u00e9ricaines utilisent la main-d'oeuvre chinoise, donc c'est c'est un c'est contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nOui, avec des des taxes, il propose des taxes de 45 pourcent sur sur les sur les biens d'importations chinoises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a fait du bien aux Am\u00e9ricains, enfin du moins r\u00e9publicain am\u00e9ricain, \u00e7a leur fait du bien d'entendre des propos de ce genre parce que \u00e7a veut dire qu'au fond on les lib\u00e8re de la parole habituel, on leur donne, en somme, le sentiment d'une revanche une revanche contre les puissances de Wall-Street, une revanche contre l'establishment de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [83%] :\r\nOui, mais Andr\u00e9 Kaspi, Andr\u00e9 Kaspi, Donald Trump prosp\u00e8re vous parler de revanche sur les, sur ceux qu'on pourrait appeler Les White, un grand les les hommes blancs en col\u00e8re mais, vu l'\u00e9volution d\u00e9mographique, aux \u00c9tats-Unis, vu que ce c'est, c'est pas fran\u00e7ais forc\u00e9ment le groupe d\u00e9mographique des hommes blancs conservateurs qui grandit le plus, mais ce sont plut\u00f4t les jeunes, les hispaniques, c'est une strat\u00e9gie \u00e0 terme qui voit les ch\u00e8ques qui est tr\u00e8s dangereuse pour parti r\u00e9publicain non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:59) [89%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s dangereux pour le parti r\u00e9publicain, mais actuellement, il s'agit de primaires r\u00e9publicaines France c'est-\u00e0-dire que il s'agit de savoir chez les r\u00e9publicains, qui sera leur candidat une fois que le candidat sera d\u00e9sign\u00e9, il faudra que le candidat r\u00e9publicain, comme le candidat d\u00e9mocrate recentrent leur discours de telle mani\u00e8re qu'il puisse recueillir des voix en dehors de ceux qui habituellement votent pour leur parti, donc on est si vous voulez dans la premi\u00e8re phase des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et cette 1\u00e8re \u00e7a ce n'est pas termin\u00e9e puisque il y a d'autres primaires elle prendra fin au mois de juin, et notamment avec les conventions du parti d\u00e9mocrate et du Parti r\u00e9publicain au mois de juillet, donc vous voyez, on n'a pas fini et vous aurez d'autres occasions de faire des \u00e9missions sur cette campagne qui sort de l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nEt puis \u00e7a sert tr\u00e8s certainement Andr\u00e9 Kaspi le le Wall Street Journal faisait cette analyse, c'\u00e9tait dans son \u00e9dition d'hier, sauf erreur, en disant 2016 tourne la page de la coalition Reagan qui a domin\u00e9 chez les R\u00e9publicains depuis les ann\u00e9es 80 avec le le conservatisme traditionnel et puis tourne la page de la coalition Clinton qui a domin\u00e9 chez les D\u00e9mocrates depuis ann\u00e9es 90 avec le le sang train pour faire court, vous \u00eates d'accord avec cette analyse on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:16) [90%] :\r\nAlors oui, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 on peut s'interroger, c'est sur la popularit\u00e9 d'Hillary Clinton, je vais commencer par une \u00e9vidence hillary Clinton ce n'est pas du Clinton, c'est-\u00e0-dire qu'elle n'a pas le m\u00eame charisme et d'un autre c\u00f4t\u00e9, elle vient apr\u00e8s des Vinton donc, pour beaucoup d'Am\u00e9ricains, c'est une dynastie qui lui n'a pas cess\u00e9 d'\u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne, alors si on ajoute \u00e0 cela qu'elle a quand m\u00eame quelques casseroles premi\u00e8res casseroles il faut pas le sous- sous- estim\u00e9es, c'est son \u00e2ge. \r\nQuand m\u00eame 68 ans, elle aura 69 ans bient\u00f4t, \u00e7a veut dire que, elle a le m\u00eame \u00e2ge que Donald Trump et si elle \u00e9tait \u00e9lue, elle serait le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, la plus \u00e2g\u00e9e, dans toute histoire du pays parce que Ronald Reagan a bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 69 ans, mais il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 4 ans auparavant, donc voyez, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a beaucoup de choses qui tra\u00eenent sur ses fonctions de secr\u00e9taire d'\u00c9tat dans le 1er mandat de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:25) [88%] :\r\nEt notamment l'utilisation de son ordinateur personnel, alors que c'est strictement interdit par la loi et et puis peut-\u00eatre les Liens entre la Fondation Clinton et puis les puissances d'argent au fond il y a r\u00e9gl\u00e9 une tonne, elle incarne pr\u00e9cis\u00e9ment les cela Bleach mal contre lequel les \u00e9lecteurs de Trump ont voulu manifester leur hostilit\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, du point de vue d\u00e9mocrate qu'est -ce qu'l\u00e0 en face d'elle, elle a permis samedi d'ailleurs qui se d\u00e9clarent socialiste \u00eatre socialiste, aux \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame la contradiction des contradictions. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:04) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:05) [92%] :\r\nEt puis on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est que son socialisme, s'il pla\u00eet aux jeunes parce que il rompt avec les habitudes, il rompt avec les cercles dirigeants il combat Wall-Street mais ce qu'on peut dire, c'est que du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton a la voie libre, \u00e7a ne veut pas dire que dans, pour l'ensemble de la population am\u00e9ricaine, s'il y avait un enthousiasme tr\u00e8s forte pour soutenir Hillary Clinton la question \u00e7a sera de savoir au fond qui sera l'adversaire d'Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [89%] :\r\nEh bien c'est ce que nous verrons les choses effectivement ne sont pas acquises, loin de l\u00e0 et l\u00e0, la convention r\u00e9publicaine qui s'ouvrira le 18 juillet Cleveland dans l'Ohio, s'annonce certainement agit\u00e9e et passionnante, merci beaucoup, Andr\u00e9 Kaspi, historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, d'\u00eatre venu dans tout un monde et bonne journ\u00e9e voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T07:36:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B64F27-0160-42FF-A70B-04A93728DD9A", "internalArchiveId": "48B64F27-0160-42FF-A70B-04A93728DD9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence des USA;Beat Jans, conseiller  socialiste b\u00e2lois;Christian Terras, observateur critique et r\u00e9dacteur en chef de Golias Hebdo et Golias Magazine;Edouard Couindet, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Angela Pf\u00e4ffli, la lib\u00e9rale-radicale;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale;Lara Gut, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:28-07:00:50 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/USA 2\u00e8me SUPER TUESDAY)  \r\nNous allons gagner... Nous n'allons pas nous arr\u00eater... Les mots du buldozzer Trump... Donald Trump qui remporte quatre des cinq Etats en jeu... Lors de ce deuxi\u00e8me \"super Tuesday\"...  Quatre Etats sur cinq aussi pour Hillary Clinton... Grande gagnante c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate dans cette course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle... \r\nChez les R\u00e9publicains, Marco Rubio jette l'\u00e9ponge... Apr\u00e8s sa cuisante d\u00e9faite contre Trump en Floride... \r\nIl ne reste donc plus que deux candidats \u00e0 l'investiture R\u00e9publicaine... le s\u00e9nateur texan Ted Cruz et le gouverneur John K\u00e9ssik, vainqueur dans son Etat de l'Ohio... \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats Unis... Cette question ce matin: est-ce que Donald Trump peut encore \u00eatre arr\u00eat\u00e9.?\r\nMerci Philippe Revaz vous \u00eates notre correspondant aux Etats Unis...\r\n(13/TERRORISME A BRUXELLES/PA) A Bruxelles... Une op\u00e9ration des polices belges et fran\u00e7aises... Elle a d\u00e9but\u00e9 hier apr\u00e8s midi et s'est poursuivie jusque tard dans la nuit... Des perquisitions en lien avec avec les attentats de Paris... Une op\u00e9ration anti-terroriste qui a mal tourn\u00e9... Bilan, un mort, l'un des suspects... Un homme arm\u00e9 qui tirait sur les forces de l'ordre... \r\nA Bruxelles une correspondance de Romain Clivaz... \r\nLe parquet belge doit donner une conf\u00e9rence de presse ce matin, \u00e0 10h30 sur cette op\u00e9ration... \r\nUne source polici\u00e8re a pr\u00e9cis\u00e9 aussi hier que la perquisition ne visait pas Salah Abdeslam... Mais concernant l'entourage de plusieurs inculp\u00e9s belges... inculp\u00e9s dans l'enqu\u00eate sur les attentats de Paris.\r\n(04/PARTENAIRES SOCIAUX REDISCUTENT APRES 9-FEV./PA) En Suisse... Le dialogue est renou\u00e9 entre les partenaires sociaux, sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse... \r\nSelon nos informations, une s\u00e9ance a eu lieu \u00e0 Berne entre les syndicats et les repr\u00e9sentants des patrons, en marge de la session parlementaire. \r\nLes discussions sur les mesures d'accompagnement avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es avec fracas d\u00e9but f\u00e9vrier, faute de terrain d'entente. \r\nMais le d\u00e9lai pour la mise en oeuvre de l'initiative 9 f\u00e9vrier expire dans 11 mois. Les partenaires sociaux ont donc relanc\u00e9 les discussions press\u00e9s par le temps...Thibaut Schaller.\r\n  MAG 50\"\r\n(D6/TASK-FORCE POUR ANTICIPER FAILLITES?/PI) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit cr\u00e9er rapidement une task-force pour \u00e9viter un grounding \u00e9lectrique. \r\nC'est ce que demande une motion que va d\u00e9poser d'ici la fin de la semaine le socialiste Beat Jans. \r\nApr\u00e8s les mauvais r\u00e9sultats publi\u00e9s par Alpiq il y a 10 jours, le conseiller national b\u00e2lois veut faire la lumi\u00e8re sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 \u00e9conomique de l'industrie nucl\u00e9aire. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous vous \u00eates procur\u00e9 le texte de cette motion. Le socialiste Beat Jans craint la faillite d'un des deux g\u00e9ants \u00e9lectriques Axpo et Alpiq.\r\n  MAG 1'31\r\n(15/MULTI FRANCE SCANDALE PEDOPHILIE/PA) \"Jamais, je n'ai couvert le moindre acte p\u00e9dophile...\" L'archev\u00eaque de Lyon a r\u00e9agi avec force hier au scandale qui secoue l'Eglise catholique de France... D\u00e9claration du Cardinal Philippe Barbarin, lors d'une conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e en marge de la r\u00e9union des \u00e9v\u00eaques de France \u00e0 Lourdes... L'homme d'\u00e9glise est accus\u00e9 par plusieurs victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles de les avoir laiss\u00e9 en poste en toute connaissance de cause. Pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler, \u00e0 Paris...\r\n  MAG 57''\r\n(16/MULTI FRANCE SCANDALE PEDOPHILIE/ ITW TERRAS) Alors que faire pour \u00e9viter d'autres scandales de ce type... \r\nPour Christian Terras, observateur critique et r\u00e9dacteur en chef de Golias Hebdo et Golias Magazine, l'Eglise catholique peut faire davantage contre la p\u00e9dophilie.\r\n  MAG 30''\r\nDes propos recueillis  par Jacques Allaman.\r\n***Et pour parler de cette affaire, nous recevons ce matin le philosophe et membre de la commission nationale d'\u00e9thique de Sion, Fran\u00e7ois Xavier Puttalaz \u00e0 7h35...\r\n(07/GE CAISSE DE PENSION ETAT/ITW CUENDET) Un nouveau probl\u00e8me budg\u00e9taire \u00e0 Gen\u00e8ve... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum... \r\nLa caisse de pension de l'Etat, dont le peuple a vot\u00e9 l'assainissement en 2013, continue de perdre de l'argent.\r\nLa faute aux mauvais rendements des march\u00e9s, qui entra\u00eeneraient un d\u00e9ficit structurel. \r\nLa solution pourrait \u00eatre de recapitaliser d'un coup et de changer le syst\u00e8me. \r\nMais cette injection d'argent ferait bondir la dette genevoise \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards... Ce que craint le d\u00e9put\u00e9 PLR,  Edouard Couindet.\r\n  MAG 50''\r\nEdouard Coindet r\u00e9pondait \u00e0 Laeititia Guinand.\r\n(D4/LU FONCTIONNAIRES ACTIFS JUSQU'A 70) Travailler toujours plus vieux...Travailler jusqu'\u00e0 septante ans ans... C'est d\u00e9sormais possible dans le canton de Lucerne... Pour les employ\u00e9s de l'Etat... Le l\u00e9gislatif cantonal vient de relever l'\u00e2ge maximal du d\u00e9part \u00e0 la retraite...\r\nUne d\u00e9cision qui fait \u00e9cho dans le d\u00e9bat national actuel sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieilleisse.  Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'32\r\n(Sport) Ajoie en finale de LNB, vont jouer contre Rapperswil d\u00e8s samedi. \r\nBienne bat Ambri 3-2... passent devant Langnau\r\nEn bref, et du c\u00f4t\u00e9 des patinoires... Ajoie jouera la finale des play-off de Ligue B d\u00e8s samedi . Ajoie qui s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 0 hier soir face \u00e0 Olten... et qui remporte la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 \r\nDans le tour contre la rel\u00e9gation, Bienne \u00e0 battu Ambri 3 \u00e0 2; Lausanne s'est impos\u00e9 face \u00e0 Langnau, 3 \u00e0 1\r\nEt puis en football, deux clubs se sont qualifi\u00e9s hier soir pour les quarts de finale de la League des champions. L'Atletico Madrid, qui a battu le PSV Eindhoven aux tirs au buts... Et Manchester City, s'est qualifi\u00e9  pour la premi\u00e8re \u00e9galement pour les quarts en \u00e9liminant le Dynamo Kiev...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il fera gris ce matin sur presque toute la suisse avec parfois de la neige en plaine...De fortes chutes de neige au sud des alpes...par \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Retour du soleil demain et jusqu'\u00e0 dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/SKI LARA GUT AVANT SON SACRE OFFICIEL/ITW GUT) En ski alpin, d\u00e9but des courses des finales de coupe du monde aujourd'hui \u00e0 St-Moritz. Lara Gut sera consacr\u00e9e dimanche, mais il lui reste trois courses pour \u00e9toffer son palmares et aussi renflouer son compte en banque, garni jusqu'ici cette saison de ** francs  suppl\u00e9mentaires uniquement en gains de course. Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui a demand\u00e9 si elle se sentait aussi une obligation dans ce domaine, elle qui finance une structure priv\u00e9e.\r\n SON 36''\r\nDeux courses au programme ce matin : la descente masculine \u00e0 10h00 et f\u00e9minine \u00e0 11h30. A suivre sur RTS deux\r\n(Syrie) L'opposition veut des d\u00e9tails sur la transition politique\r\n* Dit que 50 prisonniers sont ex\u00e9cut\u00e9s chaque jour\r\n* De Mistura sugg\u00e8re que le conflit a fait 300.000 morts\r\n* Il a ajout\u00e9 un expert russe \u00e0 son \u00e9quipe, cherche un\r\nAm\u00e9ricain\r\n (Actualis\u00e9 avec commentaires, aide humanitaire, pr\u00e9cisions)\r\npar Suleiman Al-Khalidi et Tom Miles\r\nGENEVE, 15 mars (Reuters) - L'opposition syrienne a souhait\u00e9\r\nmardi que le gouvernement de Damas formule clairement et dans le\r\nd\u00e9tail ses id\u00e9es sur la transition politique, au deuxi\u00e8me jour\r\ndu nouveau cycle de n\u00e9gociations de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe Haut Comit\u00e9 des n\u00e9gociations (HCN), principale instance\r\nrepr\u00e9sentative de l'opposition \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\r\nqu'il n'y avait pas eu de progr\u00e8s sur la question de la\r\nlib\u00e9ration des d\u00e9tenus qui sont, a-t-il dit, ex\u00e9cut\u00e9s au rythme\r\nde cinquante par jour.\r\n\"Nous avons l'intention d'entrer dans les d\u00e9tails. Nous\r\navons l'intention d'aller vite. Nous aimerions voir ce processus\r\nprogresser tr\u00e8s rapidement\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Bassma\r\nKodmani, membre du HCN, \u00e0 l'issue du premier entretien entre le\r\nHCN et l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie,\r\nStaffan de Mistura.\r\nElle a pr\u00e9cis\u00e9 aux journalistes que la d\u00e9l\u00e9gation avait fait\r\npart de sa pr\u00e9occupation au sujet de la situation humanitaire\r\nsur le terrain, notamment \u00e0 Daraya, pr\u00e8s de Damas, o\u00f9, \"apr\u00e8s\r\nquatre ans, aucune aide n'est encore arriv\u00e9e\" et \u00e0 Al Waer dans\r\nle gouvernorat d'Homs.\r\nL'opposition a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 ce que le gouvernement\r\nsyrien expose comment il proc\u00e9dera aux premi\u00e8res lib\u00e9rations de\r\nprisonniers, a ajout\u00e9 la n\u00e9gociatrice.\r\nL'Onu a dit avoir cess\u00e9 de compter le nombre de tu\u00e9s dans le\r\nconflit syrien, qui entre dans sa sixi\u00e8me ann\u00e9e. Ses derni\u00e8res\r\nestimations \u00e9taient de 250.000. Staffan de Mistura a indiqu\u00e9 que\r\nla minute de silence par laquelle il a commenc\u00e9 sa r\u00e9union avec\r\nl'opposition aurait d\u00fb durer 300.000 minutes en m\u00e9moire des\r\nmorts.\r\n(Deux \u00e9coles hoteli\u00e8res suisses rachet\u00e9es)", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7556963", "ece-7556946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T05:20:55Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\n7 heures une et c'est un journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nLa temp\u00eate Trump et le\u00e7ons faute d'Hillary Clinton, le milliardaire am\u00e9ricain candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, Donald Trump rafle pour l'instant, 4 des 5 \u00c9tats en jeu cette nuit, autre enseignement de ce second Super Thursday la cuisante d\u00e9faite de Marco Rubio, qui se retire de la course nous joindrons Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\n4 c'est sur 5 pour Donald Donald Trump 5 sur 5 pour le moment pour Hillary Clinton, d\u00e9cryptage de ce r\u00e9sultat des primaires tout \u00e0 l'heure que nous, dit -il, notamment sur l'\u00e9tat de la politique aux \u00c9tats-Unis, comment le Parti r\u00e9publicain arriv\u00e9 \u00e0 cette situation, les candidats dissert yeux entre guillemets sont mis hors course par Donald Trump Yannick Mireur qui est politologue et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis est avec nous dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [92%] :\r\nDes perquisitions \u00e0 Bruxelles des tirs un suspect arm\u00e9 tu\u00e9, un autre toujours en fuite, bilan de cette op\u00e9ration polici\u00e8re franco- belge en lien avec les attentats de Paris mais toujours pas de nouvelles d'un des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des attaques Salah Abdeslam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nDans le dossier de la mise en oeuvre de l'initiative contre immigration de masse et face au blocage sous la Coupole, la solution pourrait venir de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nComprenez des partenaires sociaux, patrons et syndicats ont repris les discussions, selon nos informations pour pour trouv\u00e8rent une issue dans ce dossier et le sablier s'\u00e9coule plus que 11 mois pour trouver une solution en France une nouvelle affaire de p\u00e9dophilie secoue le monde catholique, l'archev\u00eaque de Lyon, est accus\u00e9 d'avoir couvert les actes de de pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nQuelle est la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques de l'\u00c9glise catholique dans son ensemble, quelles r\u00e9formes l'\u00c9glise doit -elle entreprendre le philosophe, Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz, qui est membre de la commission nationale d'\u00e9thique est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nDans ce journal aussi une motion parlementaire qui demande des experts ind\u00e9pendants pour mettre le nez dans les comptes d'Axpo ou d'Alpiq, fa\u00e7on d'\u00e9viter une faillite et puis la retraite toujours plus tard 70 ans, c'est d\u00e9sormais possible pour les employes du canton de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [56%] :\r\nPoint d'eau et de louer de l'envoyer Win Win loin de match une taille qui veut Mathieu vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [89%] :\r\nNous allons gagner, nous n'allons pas nous heures \u00e9taient les mots du bulldozer probl\u00e8me peut Donald Trump, qui remporte 4 des 5 \u00c9tats en jeu lors de ce deuxi\u00e8me super Tuesday 4 \u00e9tats sur cinq aussi pour Hillary Clinton, 5 \u00c9tats, \u00e0 l'instant, grande gagnante, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate dans cette course \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle chez les R\u00e9publicains Marco Rubio jette l'\u00e9ponge apr\u00e8s sa cuisante d\u00e9faite contre Trump en Floride, il ne reste donc plus que 2 candidats \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, le s\u00e9nateur texan Ted Cruz et le gouverneur je John Kay sic vainqueur dans son \u00e9tat de loyaux Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, cette question ce matin est-ce que Donald Trump peut encore \u00eatre arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [90%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse est oui, alors certes il remporte une nouvelle victoire massive en Floride notamment o\u00f9 il \u00e9crase Marco Rubio, mais il a perdu en noyau face \u00e0 John Keisi qu's'\u00e9taient un peu le dernier verrou face \u00e0 la vague Trump et il a tenu, du coup, il est possible que Trump n'obtiennent pas une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, cet \u00e9t\u00e9, on peut imaginer une convention r\u00e9publicaine avec Trump proche de la majorit\u00e9, mais en dessous de 50 pourcent sa sa nomination serait contest\u00e9e, mais c'est un sc\u00e9nario tr\u00e8s al\u00e9atoire, parce que si on lui retire la couronne si pr\u00e8s du but, le Parti r\u00e9publicain risque l'explosion, la r\u00e9volte de la base, il y a plus vraiment de solutions parfaite pour l'establishment r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [89%] :\r\nJohn quasi qu'est l'homme du jour, il remporte sa toute 1\u00e8re primaire dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [88%] :\r\nOui, c'est la derni\u00e8re illustration de cette campagne pr\u00e9sidentielle on ou qui marche sur la t\u00eate, hein, il fait comme une grande victoire, son seul et unique succ\u00e8s dans cette primaire mais classique fait surtout le fait d'\u00eatre le dernier espoir de l'establishment r\u00e9publicain est arriv\u00e9 l\u00e0, discr\u00e8tement survivant tant bien que mal, le probl\u00e8me c'est qu'on ne voit gu\u00e8re o\u00f9 il peut gagner apr\u00e8s loyaux, son but, c'est surtout de tenir jusqu'\u00e0 la convention aux c\u00f4t\u00e9s de Ted Cruz Trump d'une majorit\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 tent\u00e9 ensuite de poser en rassembleur du parti pour comme qu'on aurait presque envie de dire, sur un malentendu \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [92%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la soir\u00e9e a souri \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [87%] :\r\nOui, elle creuse encore l'\u00e9cart en termes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour que Sanders comble son retard, il faudrait plusieurs raz de mar\u00e9e dans les prochains \u00e9tats, or la mauvaise nouvelle pour Sanders et sa d\u00e9faite dans l'Ohio, ce soir, un \u00c9tat industriel o\u00f9 il n'a pas \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter sa victoire surprise du Michigan, il esp\u00e9rait se relancer gr\u00e2ce au Midwest, c'est un \u00e9chec, la campagne Clinton invoque l'\u00e9cart creus\u00e9 sur 109 pour tenter tenter de le convaincre de se retirer, c'est vrai que le risque c'est que Sander sans plus vraiment d'espoir de victoire finale ne fasse qu'affaiblir Clinton en vue de l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [91%] :\r\nMerci Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Bruxelles, une op\u00e9ration des polices belge et fran\u00e7aise \u00e0 la d\u00e9but\u00e9 hier apr\u00e8s- midi et s'est poursuivi jusque tard cette nuit des perquisitions en lien avec les attentats de Paris, une op\u00e9ration antiterroriste qui a mal tourn\u00e9, bilan : un mort, l'un des suspects, un homme arm\u00e9 qui tirait sur les forces de l'ordre \u00e0 Bruxelles, correspondance de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [90%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre une perquisition, dite froide selon le 1er ministre Charles Michel : soit une intervention de routine qui s'apparente \u00e0 une fouille l'appartement, mais ce sont des tirs nourris, compter sur les forces de l'ordre, une op\u00e9ration spectaculaire au son des changes de tirs ou de vols d'h\u00e9licopt\u00e8re dans un grand p\u00e9rim\u00e8tre boucl\u00e9 sur la commune bruxelloise de for\u00eat le 1er bilan a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 en soir\u00e9e, 4 policiers bless\u00e9s, dont une Fran\u00e7aise, membre d'une \u00e9quipe d'enqu\u00eate conjointe entre les parquets fran\u00e7ais et belges et un mort, un suspect portant une arme de type Kalachnikov abattu lors de l'assaut, selon une source proche de l'enqu\u00eate, 7 personnes auraient effectu\u00e9 un Tir de barrage pour prot\u00e9ger la fuite de 2 autres personnes qui sont parvenus \u00e0 s'\u00e9chapper face \u00e0 cette menace, le parquet f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivait, de jour comme de nuit, Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [95%] :\r\nMais le parquet belge doit donner une conf\u00e9rence de presse ce matin 10 heures 30 sur cette op\u00e9ration, une source polici\u00e8re pr\u00e9cise aussi que la perquisition ne visait pas Salah Abdeslam hein mais concernant l'entourage de plusieurs inculp\u00e9s belges inculp\u00e9 dans l'enqu\u00eate sur les attentats de Paris en Suisse, le dialogue est renou\u00e9 entre les partenaires sociaux sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse selon nos en formation, une s\u00e9ance a eu lieu \u00e0 Berne entre les syndicats et les repr\u00e9sentants des patrons en marge de la session parlementaire, les discussions sur les mesures d'accompagnement avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es avec fracas d\u00e9but f\u00e9vrier faute de terrain d'entente, mais le d\u00e9lai pour la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier expire dans 11 mois et les partenaires sociaux ont donc relanc\u00e9 les discussions press\u00e9s par le temps, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [93%] :\r\nFace au blocage sous la Coupole, la solution viendra de l'ext\u00e9rieur, c'est la conviction de l'un des participants \u00e0 cette s\u00e9ance discr\u00e8te dans l'une des salles annexes du parlement f\u00e9d\u00e9ral, parmi les personnes pr\u00e9sentes, des membres de la direction de l'Union syndicale suisse mais aussi leurs homologues de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, th\u00e8me de la discussion, comment mettre en oeuvre la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier 2014, qu'il s'agisse de mesures d'accompagnement ou de nouveaux dispositifs comme la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne d\u00e9sormais port\u00e9 par le PLR sur les d\u00e9tails, nous n'en saurons pas plus rien ne sera arr\u00eat\u00e9 avant le bras Exit, glisse l'une de nos sources, on verra encore sur quelles propositions concr\u00e8tes ce d\u00e9gel entre les 2 camps peut d\u00e9boucher, ceci dit, des 2 c\u00f4t\u00e9s, on affiche d\u00e9sormais la volont\u00e9 de trouver un terrain d'entente, et c'est nouveau pour le chef du groupe socialiste Roger Nordmann, le fait que les discussions aient repris entre les partenaires sociaux est un tr\u00e8s bon signe, car c'est de conna\u00eetra la majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [88%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit cr\u00e9er rapidement une task-force pour \u00e9viter un grand homme Ding \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [92%] :\r\nJe c'est ce que demande une motion que va d\u00e9poser d'ici la fin de la semaine, le socialiste b\u00e9ate, il y a 9 apr\u00e8s les mauvais r\u00e9sultats publi\u00e9s par Alpiq il y a 10 jours, le conseiller national b\u00e2lois veut faire toute la lumi\u00e8re sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 \u00e9conomique de l'industrie nucl\u00e9aire St\u00e9phane Delory, vous vous \u00eates procur\u00e9 le texte de cette motion, le socialiste battent Jens craint la faillite d'un des 2 grands g\u00e9ants \u00e9lectriques Axpo et Alpiq. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [87%] :\r\nPour le B\u00e2lois, il est d\u00e9sormais \u00e9vident que les difficult\u00e9s financi\u00e8res des grands groupes viennent de l'atome, au moins autant que de l'hydraulique B\u00e9a tient ne se r\u00e9clame donc de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:53) [92%] :\r\nOn a besoin d'une task-force avecT. les experts ind\u00e9pendants qui ont la possibilit\u00e9 de voir dans les comptes Axpo et leur Alpiq pour savoir si c'est vraiment un probl\u00e8me, et comment on peut \u00e9viter des dommages \u00e9conomiques pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [89%] :\r\nEn clair, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre curieux d'anticiper, voil\u00e0 qui tranche avec la position de Doris Lolita hier dans Forum, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sont remettait au libre march\u00e9 fait- elle preuve de na\u00efvet\u00e9, la r\u00e9ponse de b\u00e9ate Jens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [88%] :\r\nJe vais pas dire na\u00efve, mais c'est aussi un peu de bluff je pense parce qu'on est la \u00e9tats : \u00e9viter de payer plus que n\u00e9cessaire, \u00e7a c'est clair, mais maintenant je pense que c'est pas le moment devrait \u00eatre honn\u00eate, on devrait dire : voil\u00e0, c'est une situation qui pourrait causer des dommages pour la Suisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [99%] :\r\nLe socialiste veut aussi \u00e9viter un cadeau empoisonn\u00e9 pour les contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [85%] :\r\nCes d\u00e9chets nucl\u00e9aires nous co\u00fbteront des milliards, il faut \u00e9viter qu'il y aura faillite de ces compagnies avant qu'ils ont pay\u00e9 ces co\u00fbts parce que il les doivent aux gens de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [94%] :\r\nEt la loi est claire en cas de faillite des exploitants, c'est au final \u00e0 l'\u00e9tat de passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [94%] :\r\nJamais je n'ai couvert le moindre acte p\u00e9dophile L'archev\u00eaque de Lyon, a r\u00e9agi avec force hier au scandale qui secoue l'\u00c9glise catholique de France d\u00e9claration de ce cardinal Philippe Barbarin lors d'une conf\u00e9rence de presse en marge de la r\u00e9union des \u00e9v\u00eaques de France \u00e0 Lourdes, l'homme d'\u00c9glise est accus\u00e9 par plusieurs victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles de les avoir laiss\u00e9 en poste en toute connaissance de cause ces pr\u00eatre pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [91%] :\r\nLe cardinal Barbarin s'est longuement d\u00e9fendu devant la presse, revenons sur ces 2 affaires pour lesquelles il fait l'objet de plaintes pour mise en danger de la vie d'autrui et non- d\u00e9nonciation d'atteintes sexuelles sur mineurs de moins de 15 ans, le cardinal, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du dioc\u00e8se de Lyon bien apr\u00e8s les faits anciens et pour partie prescrit estime avoir agi et r\u00e9agi dans les 2 cas de mani\u00e8re tout \u00e0 fait ad\u00e9quate, il a par ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 2 autres affaires de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles qu'il aurait aussit\u00f4t retir\u00e9 du service une fois inform\u00e9s de leur comportement, de son c\u00f4t\u00e9, le Vatican a r\u00e9agi en estimant qu'il \u00e9tait opportun d'attendre le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate, quel qu'il puisse \u00eatre, eu \u00e9gard \u00e0 son sens de la responsabilit\u00e9, on doit manifester estime et respect envers le cardinal Barbarin, l'association de victimes de p\u00e9dophiles : la parole lib\u00e9r\u00e9e a elle annonc\u00e9 qu'il y aurait d'autres plantes, dans les jours \u00e0 venir, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [89%] :\r\nAlors que faire pour \u00e9viter d'autres scandales de ce type, Christian Terras est observateur critique et r\u00e9dacteur en chef de Golias d'eau et de Golias, ce magazine, pour lui, l'\u00c9glise catholique d'peut et doit faire davantage contre la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:49) [90%] :\r\nJe crois qu'elle a pris conscience en 2010 avec Beno\u00eet XVI \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'\u00c9glise catholique devait adopter, tol\u00e9rance 0 en mati\u00e8re de p\u00e9dophilie : le pape, Fran\u00e7ois a repris le flambeau de cette tol\u00e9rance 0, le probl\u00e8me c'est que l'\u00c9glise catholique agit, j'allais dire, dos au mur par rapport \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements et de les anticiper jamais, tout \u00e7a pour prot\u00e9ger l'institution qui est infaillible, qui doit rester impeccable, c'est-\u00e0-dire emp\u00eacher donc, oui, l'\u00c9glise doit faire toujours plus, puisque elle ne g\u00e8re les affaires de p\u00e9dophilie que contrainte et forc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Jacques \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [93%] :\r\nEt pour parler de cette affaire et de ses cons\u00e9quences, on va recevoir tout \u00e0 l'heure, le philosophe et membre de la commission nationale d'\u00e9thique de Sion, Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz il est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:31) [95%] :\r\nUn nouveau probl\u00e8me budg\u00e9taire \u00e0 Gen\u00e8ve nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum, la caisse de pension de l'\u00c9tat dont le peuple a vot\u00e9 l'assainissement en 2013 continue de perdre de l'argent, la faute au mauvais rendements des march\u00e9s qui entra\u00eenerait un d\u00e9ficit structurel, la solution pourrait \u00eatre de recapitaliser d'un coup et de changer le syst\u00e8me mais cette injonction cette injection d'argent ferait bondir la dette genevoise \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards ce que craint le d\u00e9put\u00e9 PLR \u00c9douard Couindet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:59) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me que \u00e7a va poser de payer plusieurs milliards d'un coup sec, \u00e7a va aggraver la dette du canton de Gen\u00e8ve de mani\u00e8re terrifiante alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 abyssal, donc il faut penser \u00e0 d'autres mesures structurelles pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre de cette caisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:13) [80%] :\r\nC'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:14) [91%] :\r\nJe rappelle que c'est une situation particuli\u00e8re, puisque nous avons un syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations alors que dans le monde entier, c'est la primaut\u00e9 des cotisations, il y a aussi des \u00e2ges pivots qui peuvent \u00eatre vues, donc il y a toutes sortes de mesures de restructuration qui doivent \u00eatre envisag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:30) [81%] :\r\nApparemment, m\u00eame ces mesures, elle co\u00fbterait plusieurs milliards alors le. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:34) [85%] :\r\nOui alors convaincu que les mesures de restructuration co\u00fbteront cher, mais il faudra justement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure m\u00eame de la caisse, pour pas que cette caisse cool parce que je ne pense pas que le contribuable Genevois sera d'accord, de passer une seconde fois la qu\u00eate pour sauver cette caisse de pension. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [95%] :\r\n\u00c9douard Couindet r\u00e9pondait \u00e0 La\u00ebtitia Guinand travailler toujours plus vieux travailler jusqu'\u00e0 70 ans, c'est d\u00e9sormais possible dans le canton de Lucerne pour les employes de l'\u00c9tat, le l\u00e9gislatif, cantonal vient de relever l'\u00e2ge maximal du d\u00e9part \u00e0 la retraite, une d\u00e9cision qui fait \u00e9cho dans le d\u00e9bat national actuel sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse trouve ind\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:09) [91%] :\r\nLes pratiques varient d'un canton \u00e0 l'autre mais Lucerne 20 sp\u00e9cialement loin les employes de l'\u00c9tat pouvait d\u00e9j\u00e0 travailler jusqu'\u00e0 68 ans, mais ils avaient besoin d'une autorisation d\u00e9sormais les fonctionnaires pourront sans autre jusqu'\u00e0 70 ans une proposition largement accept\u00e9e, l'auteur de la motion la lib\u00e9rale- radicale Angela pff, lit. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:27) [84%] :\r\nEt c'est cela que certains savent que ce sont les changements de soci\u00e9t\u00e9 qui sont d\u00e9terminants pour fixer l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite parce que l'ANC ne peut que faire parce que c'est vrai, peut-\u00eatre que nous sommes pionniers pionnier, je n'en sais rien, soit avec nous, personnellement, je voulais juste combler un manque \u00e9vident la loi occupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [88%] :\r\nLes retraites et surtout le projet de r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont actuellement d\u00e9battu \u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats a souhait\u00e9 lui aussi flexibiliser le syst\u00e8me avec une perception possible des rentes entre 62 et 70 ans, le conseiller national socialiste fribourgeois, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, salue la d\u00e9cision lucernoise. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:02) [86%] :\r\n\u00e7a nous interpelle sur une question de fond qui est Lesquin, moi je la retraite tr\u00e8s rigide, si c'est 65 64 ans correspond \u00e0 quelque chose d'\u00e9galitaire dans la mesure o\u00f9 on a des professions dans lesquelles les gens vivent en moyenne cours 5 6 ans quand il a -t-elle retrait\u00e9 d'autres professions o\u00f9 les gens vivent 20 \u00e0 25 ans \u00e7a interpelle, notamment sur les possibilit\u00e9s d'\u00eatre un petit peu plus flexible dans l'application de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:26) [95%] :\r\nTravailler jusqu'\u00e0 70 ans, la loi f\u00e9d\u00e9rale actuelle sur la pr\u00e9voyance professionnelle l'autorise en th\u00e9orie dans la pratique, c'est une option rare : la tendance est au libre choix pour autant que cela ne pr\u00e9t\u00e9rite pas l'engagement des jeunes, c'\u00e9tait l'argument d'une partie des socialistes oppos\u00e9s au changement de loi \u00e0 Lucerne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [94%] :\r\nEnfin bref, et du c\u00f4t\u00e9 des patinoires ajoie jouera la finale de Play-offs de Ligue B d\u00e8s samedi ajoie qui s'est impos\u00e9 3 0 hier soir face \u00e0 Olten et qui remporte la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T06:50:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-035E96F5-F227-4B76-A08D-88071005F195", "internalArchiveId": "035E96F5-F227-4B76-A08D-88071005F195", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurence Coss\u00e9, La grande Arche de la D\u00e9fense", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e en 1950. Laurence Coss\u00e9 a re\u00e7u en 2015 le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise r\u00e9compensant l'ensemble de son ouvre. \r\nDans son roman \"La Grande Arche\" publi\u00e9 en janvier 2016 chez Gallimard, elle reconstitue l'histoire, captivante et poignante, du chantier de l'Arche de la D\u00e9fense, gloire et d\u00e9sespoir de son cr\u00e9ateur, le danois Johan Otto von Spreckelsen.\r\n\r\n* * N\u00e9e en 1950. Laurence Coss\u00e9 a re\u00e7u en 2015 le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise r\u00e9compensant l'ensemble de son ouvre. Dans son roman \" La Grande Arche \" publi\u00e9 en janvier chez Gallimard, elle reconstitue l'histoire, captivante et poignante, du chantier de l'Arche de la D\u00e9fense, gloire et d\u00e9sespoir de son cr\u00e9ateur, le danois Johan Otto von Spreckelsen.\r\nCe r\u00e9cit brosse l'\u00e9pop\u00e9e de la construction d'un des monuments les plus connus de Paris, dont on ignore qu'il fut l'enjeu de luttes politiques au couteau sous le r\u00e8gne de Fran\u00e7ois Mitterrand. C'est surtout le portrait et l'histoire de son cr\u00e9ateur, Johan Otto von Spreckelsen, un architecte danois tr\u00e8s secret, professeur aux Beaux-Arts de Copenhague. \r\nLaur\u00e9at d'un prestigieux concours international en 1983, f\u00eat\u00e9 pour son projet \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Paris, cet homme du Nord d\u00e9couvre avec stup\u00e9faction la d\u00e9sinvolture et les revirements \u00e0 la fran\u00e7aise. L'affaire finit tragiquement pour lui, alors que se construit ce portique de marbre qui para\u00eet la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 m\u00eame. Dans ce roman puissant, Laurence Coss\u00e9 conjugue l'art de la narration romanesque et la pr\u00e9cision d'une longue enqu\u00eate pour \u00e9voquer un destin d'architecte parmi les plus beaux et les plus paradoxaux, les plus absolus et les plus violents du XXe si\u00e8cle.", "durationSec": 3372, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7538593", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 16.03.2016", "Laurence Coss\u00e9, La grande Arche de la D\u00e9fense / ENSD_2016-03-16T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 16.03.2016", "Laurence Coss\u00e9, La grande Arche de la D\u00e9fense / ENSD_2016-03-16T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1950. Laurence Coss\u00e9 a re\u00e7u en 2015 le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise r\u00e9compensant l'ensemble de son \u0153uvre. \n\nDans son roman \"La Grande Arche\" publi\u00e9 en janvier 2016 chez Gallimard, elle reconstitue l'histoire, captivante et poignante, du chantier de l'Arche de la D\u00e9fense, gloire et d\u00e9sespoir de son cr\u00e9ateur, le danois Johan Otto von Spreckelsen.", "N\u00e9e en 1950. Laurence Coss\u00e9 a re\u00e7u en 2015 le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise r\u00e9compensant l'ensemble de son \u0153uvre. \n\nDans son roman \"La Grande Arche\" publi\u00e9 en janvier 2016 chez Gallimard, elle reconstitue l'histoire, captivante et poignante, du chantier de l'Arche de la D\u00e9fense, gloire et d\u00e9sespoir de son cr\u00e9ateur, le danois Johan Otto von Spreckelsen."], "variantIds": ["ece-7538594", "ece-7538593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:22Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPremi\u00e8res d'autres points entre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, quand vous allez \u00e0 Paris si vous y \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 que visiter vous la Tour Eiffel, tr\u00e8s certainement, le Trocad\u00e9ro, le mus\u00e9e du Louvre, le palais des Tuileries du Jardin des plantes, les Champs- \u00c9lys\u00e9es et leur acte triomphe mais il est fort peu probable que vous aventurier un peu plus loin sur la m\u00eame ligne que les Champs- \u00c9lys\u00e9es vers le nord- ouest pour admirer l'une des r\u00e9alisations architecturales de l'aire Mitterrand c'est un immense portique un cube \u00e9vid\u00e9 en marbre blanc, un b\u00e2timent presque futuriste qui se tient l\u00e0 depuis 30 ans, la Grande Arche de la D\u00e9fense a connu une histoire mouvement\u00e9e avant m\u00eame de sortir de terre un r\u00e9cit passionnant fait d'intrigues politiques des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et de luttes de pouvoir que nous raconte mon invit\u00e9e de ce jour, dans son dernier livre bonjour Laurence Coss\u00e9, bonjour, vous \u00eates en duplex en Direct de notre Studio \u00e0 Paris, vous \u00eates romanci\u00e8re, journaliste, vous avez publi\u00e9 de nombreux romans, et le dernier car c'est un roman, c'est la grande Arche qui est paru chez Gallimard, alors pourquoi d'abord un roman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:12) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nAh, c'est une question comme pose beaucoup parce que tout ce qui est dit dans ce livre sur l'histoire de la construction de l'Arche histoire tumultueuse, vous l'avez dit, et des derni\u00e8res ann\u00e9es de son architecte Spreckelsen est vrai, d'une part, donc on me dit : alors, roman, r\u00e9cit enqu\u00eate documentaire et je maintiens roman parce que tous les faits rapport\u00e9s sont exacts, mais toute l'\u00e9conomie du livre est une \u00e9conomie romanesque, par exemple, je me permets de donner sur un certain nombre de faits de personnes ou d'acte des des appr\u00e9ciations qu'on m'a rapport\u00e9 extr\u00eamement diff\u00e9rentes et m\u00eame contradictoires, voyez \u00e7a je pense que c'est le propre du roman de creuser la complexit\u00e9 et la subtilit\u00e9 sans s'interdire la contradiction puisque l'ambigu\u00eft\u00e9 gouverne r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [76%] :\r\nSi vous faites de mani\u00e8re tr\u00e8s dr\u00f4les, parfois ironiques, m\u00eame en parlant de Giscard me je me souviens plus large citer de m\u00e9moire \u00e9videmment j'arrive pas parler d'accord\u00e9on, oui, oui, les \u00e9tudes de rollers et presque cynique parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [85%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s c'est un point aussi qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites l\u00e0 la distance ironique, on ne peut pas, \u00e7a permet un essai, si j'avais \u00e9crit une biographie Spreckelsen sera \u00e0 une distance ironique la journ\u00e9e en permanence parce que le jeu, c'est le jeu romanesque et puis \u00e7a m'amuse, moi j'ai travaill\u00e9 4 ans sur ce sujet, il fait, il fallait que je prenne plaisir et oui, un tr\u00e8s grand plaisir, \u00e7a \u00e7a il y a beaucoup de rose arguments, je pourrais vous donner, il y a beaucoup de jeux litt\u00e9raires dans ce mot, il y a des digressions fantaisistes bien des passages ne sont pas du tout \u00e0 prendre au pied de la lettre par diff\u00e9rence avec les passages qui sont parfaitement factuel et documentaires, c'est un m\u00e9lange, c'est un esp\u00e8ce de collages, c'est un genre tout \u00e0 fait singulier et j'aime beaucoup, une expression que dit Gu\u00e9na\u00eblle Aubry le roman et transgenres par d\u00e9finition oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [87%] :\r\nEt vous vous mettez en sc\u00e8ne d'ailleurs aussi dans ce roman, on va les rencontrer tous les protagonistes de l'histoire, vous les d\u00e9crivez tout-\u00e0-fait subjectivement, attendez, je voudrais vous en tirez -vous oui c'est vraiment tout \u00e0 fait passionnant de vous suivre l\u00e0 dedans il y a une double histoire au fond il y a votre enqu\u00eate que vous racontez, puis l'histoire de l'Arche qui sort de terre tout d'un coup, enfin tout d'un coup tr\u00e8s lentement d'ailleurs apr\u00e8s toutes ces histoires et ces intrigues et puis c'\u00e9tait \u00e9trange, architecte, qui s'appelle Yoann Otto fin du Spreckelsen et c'est lui, l'architecte de la Grande Arche, or c'est absolument sid\u00e9rant quand on d\u00e9couvre, \u00e9crivent parce que personne ne sait pratiquement que c'est un architecte danois qui n'avait pas fait Henchoz avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [89%] :\r\nEn France, en France, personnel, c'est au Danemark, tout le monde le sait en France pour des raisons que je trouve pr\u00e9sent injuste d'ailleurs m\u00eame peut-\u00eatre pour une absence de raison cet homme est inconnue, donc moi j'ai eu \u00e0 coeur de lui rendre hommage, de, de, de le nommer de construire ce qu'on appelle dans la grande tradition litt\u00e9raire un tombeau d'un tombeau pour Spreckelsen tout simplement parce que j'aime profond\u00e9ment l'Arche et que je, je, je savais que cet homme qui est sorti de l'anonymat gr\u00e2ce au concours qu'il a gagn\u00e9 \u00e9tait mort 4 ans apr\u00e8s, sans jamais avoir vu ce monument dont il avait eu la vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment l'ironie du sort, il a, il a quitt\u00e9 chantier un peu avant de mourir il mort une ann\u00e9e apr\u00e8s, c'\u00e9tait toujours pas fini, il aura vu que sur le papier, sur ses dessins, je crois qu'ils ont son r\u00eave oui pr\u00eat et peut-\u00eatre que c'est c'est mieux comme \u00e7a, allez savoir, alors justement, vous avez dit que vous aimez profond\u00e9ment l'Arche, comment vous \u00eates pench\u00e9e sur cette histoire, parce que c'est une histoire tr\u00e8s m\u00e9connu en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [93%] :\r\nEh bien, d'une part, depuis qu'elle existe, j'aime l'Arche, que l'on voit tout de m\u00eame de bien des endroits de Paris, d'autre part, je savais ce qui me semblait suffisant pour qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [89%] :\r\nL'c'est un roman, je savais donc que l'architecte avait connu en 83 une gloire tout \u00e0 fait inattendu pour lui une gloire tr\u00e8s pur, qui ne devait rien \u00e0 l'intrigue, ni \u00e0 la manoeuvre, mais tout \u00e0 son talent, donc en gagnant ce concours et je savais qu'il \u00e9tait mort peu de temps apr\u00e8s, ceci me cette cette proximit\u00e9 entre la gloire et la mort cette ironie du destin du Doubs tendance \u00e0 penser cette cruaut\u00e9 du destin ce tragique me semblait ceux qui sont le coeur de mon roman sont le coeur de mon roman, voil\u00e0 et alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater parce qu'\u00e0 vrai dire je ne savais rien d'autre sur cet homme, je ne savais m\u00eame pas son nom et puis en enqu\u00eatant, j'ai d\u00e9couvert que entre ce moment glorieux de 83 o\u00f9 il est arriv\u00e9 en France, o\u00f9 tout le monde l'a f\u00eat\u00e9 pour ce projet, unanimement appr\u00e9ci\u00e9 et sa d\u00e9mission depuis sa mort, il a v\u00e9cu, est -il avec une sorte de chemin de croix, enfin il y a eu une somme d'incompr\u00e9hension et de tension tout \u00e0 fait dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [93%] :\r\nOn lit tout \u00e7a dans la grande Arche que vous venez de publier aux \u00e9ditions Gallimard, Laurence Coss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [83%] :\r\nVous la 1\u00e8re fois que vous avez l'Arche, c'\u00e9tait quand comment d\u00e9crivez -nous \u00e7a, enfin je ne sais plus, je ne sais Philippe, j'ai vu que c'\u00e9tait forc\u00e9ment apr\u00e8s 89 oui, moi j'ai toujours habit\u00e9 Paris donc probablement peu de temps apr\u00e8s, je ne suis pas visiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [80%] :\r\nAlors maison c'est la foule des curieux non j'ai pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s une aberration, j'ai d\u00fb la visiter, ensuite, j'ai toujours trouv\u00e9 belle, tr\u00e8s belle, de loin, d'ailleurs encore plus belle de pr\u00e8s non, je ne peux pas vous dire, j'ai, il allait avoir au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 va \u00eatre vu justement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de l'Arche de loin, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 travers j'aime, j'aime l'approche j'aime de de de pr\u00e8s les saisissante a est impressionnante, elle a l'air \u00e9norme, en fait, elle ne l'est pas, je l'aime beaucoup, de loin, je l'aime beaucoup, de loin, o\u00f9 elle est comme une porte de Paris de l'\u00c9toile, par exemple, est admirable, en plus il a des reliefs \u00e0 Paris l'\u00e9toile et sur une colline, donc de l'\u00e9toile, on la voit au loin, on la voit tr\u00e8s bien, non, c'est un monument et est extr\u00eamement, extr\u00eamement bon, qui de ce fait, et sous tous les Anglais tr\u00e8s beau aussi de l'ext\u00e9rieur de Paris de Saint-Germain assez belle d'autres suffit, avoir des tours de la D\u00e9fense, elle, elle, elle supporte vraiment tout tous tous les angles, \u00e7a donne envie de sauter dans un TGV Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [87%] :\r\nOui, dans tous ces gens ne pas voir que \u00e0 quoi ressemble l'Arche pas c'est vrai qu'on n'y fais pas tellement attention quand on visite Paris c'est une vue de loin, de l'Arche et puis on va rarement invit\u00e9 en tant que touriste, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait impossible depuis 2010 puisque, pour des raisons que je raconte par le d\u00e9tail dans mon livre, le toit \u00e9tait ferm\u00e9e, mais le choix va rouvrir, on est en train de r\u00e9nover l'archer \u00e0 partir de 2017, elle fera la part belle aux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [85%] :\r\nOui, mais m\u00eame d'aller dans ce quartier de la D\u00e9fense, c'est vrai que c'est pas, c'est pas le le passage le plus courant pour pour des promeneurs parisiens, h\u00e9 bien je ne me suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [92%] :\r\nC'est dommage, c'est dommage parce que la d\u00e9fense est devenu tr\u00e8s belle et du pied de l'Arche, on on a une vision tout \u00e0 fait magnifique qui ne correspond \u00e9videmment pas au Paris des chromos, mais qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante d'un point de vue architectural et urbanistique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [89%] :\r\nVous voyez, gr\u00e2ce \u00e0 vous, peut-\u00eatre qu'on va changer nos nos itin\u00e9raires \u00e0 Paris gr\u00e2ce \u00e0 la Grande Arche aussi parce qu'on peut se balader, on peut lire ce Live dans le TGV et puis ensuite aller voir ce quartier l\u00e0 qui est tout \u00e0 fait m\u00e9connue, on va parler de vous, Laurence Coss\u00e9 aujourd'hui mais bien s\u00fbr aussi la grande Arche puisqu'il fait partie de votre vie et puis de de vos recherches, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es plus tard, on reviendra, je crois qu'elle sonne aussi parce que c'est un personnage tout \u00e0 fait intrigant mais l\u00e0 tout de suite, j'aimerais qu'on \u00e9coute une chanson, une chanson de Charl\u00e9lie Couture un jour les anges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [99%] :\r\nD'. \r\nPour montrer tous ceux qui n'ont pas point 14 15 heures entre nous soit dit, mais les cours d'ailleurs travailler 5 jours les quand est que sur leur mission, alors avant qu'il soit \u00eatre la maison j'ai bless\u00e9s \u00e7a. \r\nUn jour, les agents donc \u00e0 point de Sierra doivent perdre leur a senti qu'il y a un ensemble faire de bruit dans pour un bon point mais comment les hommes aujourd'hui c'est par lettre. \r\nSi tu es jeune, je suis toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [89%] :\r\nLaurence Coss\u00e9, vous \u00eates avec nous pour \u00e9voquer la Grande Arche, la Grande Arche de la D\u00e9fense de la Grande Arche tout court, c'est le titre de votre dernier roman paru aux \u00e9ditions Gallimard vous raconter cette \u00e9pop\u00e9e incroyable qu'elle a d'abord la pr\u00e9paration puis la construction de la Grande Arche, avec toutes ces intrigues politiques \u00e9conomiques des intrigues de pouvoir surtout car vous vous int\u00e9ressez toujours un peu au pouvoir dans vos \u00e9crits, Laurence Coss\u00e9, vous \u00eates aussi journaliste, vous avez travaill\u00e9 notamment \u00e0 la radio avait \u00e9t\u00e9 productrice pour France- Culture, moi vous faire entendre une voix qui va nous ramener dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:26) [73%] :\r\nEst parti pour l'ensemble des forces tout le temps, je vais passer \u00e0 travers le davantage mais jamais pris du langage, j'ai l'impression que l'ensemble \u00e7a chauffe alors \u00e7a non seulement la v\u00e9rit\u00e9 mais c'est aussi la sympathie non hostilit\u00e9, elle avait d\u00e9j\u00e0 aussi c'est \u00e7a il d'aller lire lanc\u00e9 qu'est -ce que vous savez, en ce moment, vis-\u00e0-vis des gens qui viennent comme \u00e7a des journalistes qui viennent juste vous interviewer pourquoi vraiment b\u00eate mais c'\u00e9tait pas \u00e7a plaisant, vous \u00eates merci et pas je voudrais savoir, sinon il y a le journaliste ici Jean-Fran\u00e7ois oui voil\u00e0 on \u00e9tait est un peu partout, il y a de tout hein, il y a du bon et du mauvais, \u00e7a s'est pass\u00e9 de allez je suis Breton, oui, oui, car si les pays d\u00e9cline \u00e9videmment il d\u00e9cline alors tour de clef un je vous l'\u00e9thique, la morale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:29) [84%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux \u00e9poque 1986 au micro de Jacques Secr\u00e9tan il habiter Gen\u00e8ve, vous l'avez reconnu Laurence Coss\u00e9, j'ai cru reconna\u00eetre Borges oui absolument admirable, admirable absolument, vous l'avez rencontr\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [86%] :\r\nC'est en fait une fois, mais c'est un souvenir inoubliable j'ai longuement interview\u00e9 \u00e0 Paris et l'interview est d'une d'une richesse d'une dr\u00f4lerie d'une subtilit\u00e9, je crois que voir en vous parlant, c'est un homme extraordinairement intelligent original cultive et spirituel dans tous les sens du terme, une merveille merveille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:08) [77%] :\r\nC'est ce qu'on entend aussi dans cette archive, l\u00e0 o\u00f9 s'exprime en disant oui journaliste m'emb\u00eate, mais pas cette fois puis Tripoli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [73%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le quand j'ai un TGV, c'\u00e9tait dans sa c\u00e9l\u00e8bre petite h\u00f4tels haut descendez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:27) [73%] :\r\nEnfin, peu importe, descendez de c\u00e9l\u00e8bre auteur du pass\u00e9 et il y avait l\u00e0 un perroquet et pendant une interview, il s'est mis \u00e0 dialoguer avec le perroquet qui r\u00e9pond de tr\u00e8s bon coeur, c'est merveilleux, sont des archives mais vous les avez encore ses archives appelle sont sur le site de l'INA, France Culture, qui avait l'\u00e9mission une longue \u00e9mission venez \u00c9milie autour de lui, avec lui, tr\u00e8s tr\u00e8s belles archives sonores. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [83%] :\r\nDans le cas 10 travaille, vous avez la chance Laurence Coss\u00e9 de rencontrer non seulement Borges, mais aussi Andr\u00e9 Tarkovski, par exemple, d'autres personnalit\u00e9s, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:59) [85%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, je travaillais dans un quotidien qui n'existe plus, qui s'appelait le Quotidien de Paris et je me rappelle un jour une petite r\u00e9union litt\u00e9raire avoir rencontr\u00e9 de producteurs de France Culture, qui, \u00e0 qui j'ai d\u00fb dire que j'aimais beaucoup la radio et qui m'ont dit : mais venez donc nous joindre France Culture \u00e9tait est toujours une structure tr\u00e8s ouverte, vous m'avez g\u00e9n\u00e9reusement appel\u00e9es producteur mais en fait, les producteurs souffrance culture sont des producteurs 10 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ce sont des pistes, donc il suffit de proposer des sujets d'ou en tout cas, il suffisait au si\u00e8cle pass\u00e9, de proposer des sujets d'\u00e9mission on \u00e9tait qualifi\u00e9 de producteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et on se voit y affecter les moyens techniques magnifique, un budget quasiment sans limite et on peut faire du tr\u00e8s beau travail, notamment du tr\u00e8s beau travail sonore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:47) [89%] :\r\n\u00e9criture \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi puisque vous avez \u00e9crit des pi\u00e8ces pour pour la radio pour le th\u00e9\u00e2tre aussi, d'ailleurs, oui, oui Laurence Coss\u00e9, comment vous \u00eates entr\u00e9 en \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:58) [84%] :\r\nAh, il y a, il y a l'histoire \u00e9coutez, j'ai commenc\u00e9 par faire ce que font la plupart de ceux qui \u00e9crivent para\u00eetre un un enfant lecteur un enfant qui n'\u00e9met que lire et puis cette passion de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:12) [88%] :\r\nSc\u00e8ne de l'imaginaire, c'est pr\u00e9cis\u00e9 une passion du texte et insensiblement je crois la passion du texte celui devenu la passion du texte \u00e9crit de l'\u00e9criture du texte voil\u00e0 et puis ensuite les \u00e9tapes se sont faites, comme sans doute, elle se font toujours, c'est-\u00e0-dire que on \u00e9crit, on \u00e9crit des textes, on r\u00eave d'\u00e9crire davantage et puis un jour, on se dit : allez, voil\u00e0, j'\u00e9cris un roman en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on a un sujet, voil\u00e0, moi j'ai 25 ans que je me suis dit j'\u00e9cris un roman, je prends les moyens pour le faire, c'est-\u00e0-dire le temps pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:49) [85%] :\r\nOui, car il faut du temps pour \u00e9crire des romans, c'est vrai, il faut aussi \u00e0 autre il faut 2 choses : il faut du temps et de solitude, il faut aussi la ma\u00eetrise de l'\u00e9criture, la ma\u00eetrise de la langue, oui, vous avez parl\u00e9 de vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:03) [90%] :\r\nComme d'abord grande lectrice, enfant, j'imagine, et pourtant la lecture c'\u00e9tait pas si simple pour vous d'apprendre \u00e0 lire, j'ai lu \u00e7a quelque part, Laurence Coss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [85%] :\r\nC'est pas si simple d'enseigner la lecture oui \u00e9coutez, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 la m\u00e9thode globale, non j'ai \u00e9crit un un, une chronique, vous avez dit que j'\u00e9tais journaliste, maintenant je n'y plus que chronique, j'ai un contrat merveille avec le journal La Croix chez les chroniques sur le sujet, je veux la m\u00e8re que je veux, elles sont presque toutes humoristique de ce que que nous manquons un peu de de gaiet\u00e9, enfin la une nuit jamais et j'ai \u00e9crit une chronique titr\u00e9e piti\u00e9 pour la m\u00e9thode globale, mais \u00e0 vrai dire, moi qui suis un enfant de la m\u00e9thode globale, je je suis d\u00e9finitivement handicap\u00e9 par elle et je vois toutes sortes d'affichage de travers, c'est ce que je raconte dans cet article, par exemple, je passe devant une boutique et je lis assouplissement de dame je ne dis sur mais c'est quand m\u00eame un peu machiste et puis je regarde mieux \u00e9crit assouplissement pour dames ou bien je vois dans un journal les s\u00e9vices \u00e0 la personne ont de l'avenir, je me dire oui, c'est s\u00fbr, mais enfin, et c'\u00e9tait les services \u00e0 la personne, voil\u00e0 ce que je raconte dans cet article. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [82%] :\r\nDonc c'est vraiment par antiphrase, ce que je disais Piti\u00e9 pour la m\u00e9thode globale, parce que elle nous vaut une po\u00e9sie incongru, qui elle aussi a du prix finalement c'\u00e9tait pas si mal, c'est-\u00e0-dire pour la m\u00e9thode, c'est qu'elle a \u00e9crit ses souhaits et soyons pr\u00e9cis, favorisant la po\u00e9sie finalement, pourquoi pas, mais, mais, en apprenant \u00e0 lire avec la m\u00e9thode syllabique, on peut aussi devenir po\u00e8te Laurence absolument quoi je le pavillon nomm\u00e9 que j'ai \u00e9crit un roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:31) [84%] :\r\nSur un apprentissage de la lecture extr\u00eamement difficile, c'\u00e9tait l'histoire d'une femme \u00e2g\u00e9e c'est un r\u00e9cit mariage voil\u00e0 voil\u00e0 s'appelle les amants la mer \u00c9g\u00e9e consacr\u00e9 ce livre entier \u00e0 l'histoire d'un apprentissage, impossible de la lecture par une femme \u00e2g\u00e9e est totalement illettr\u00e9 vous quel enfant \u00e9tiez -vous Laurence Coss\u00e9, moi j'\u00e9tais ce que ma m\u00e8re appelle un enfant pour adultes, c'est-\u00e0-dire qu'il suffisait de me donner les livres pour que je sois d'une sagesse absolue donc pas g\u00eanant du tout ne demandant rien d'autre sinon peut-\u00eatre encore un livre de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [86%] :\r\nIl souffle, moi j'ai j'ai choisi, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t dans ma famille on \u00e9tait tr\u00e8s sportif, on a on on ne compterait hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [84%] :\r\nPeut -on me dit qu'fallait pas devenir Arabie biotech et puis on a essay\u00e9 mais \u00e0 beaucoup de sport, autour de moi, tout le monde \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s brillants sur les terrains de tennis \u00e0 la barre, les bateaux, etc, et ma m\u00e8re me dit que elle a cess\u00e9 de vouloir me transformer en joueur de tennis le jour o\u00f9 elle m'a vue rentrer sur le court avec mon livre ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [71%] :\r\nPour lire derni\u00e8re seconde comme professeur m'a dit : mais maintenant il faut fermer les chiffres, vous pouvez vous servir du Live comme rackets \u00e9ventuellement ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:44) [79%] :\r\nC'est on sent Laurence Coss\u00e9 dans tous vos \u00e9crits que vous aimez raconter des histoires, l'histoire des gens ont parl\u00e9 de Borges, tout \u00e0 l'heure vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son histoire, interviewant Tarkovski aussi certainement l\u00e0 c'est Spreckelsen trek pour les anti- oui, \u00e0 quel moment vous avez remarqu\u00e9 cet int\u00e9r\u00eat pour les histoires des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:02) [85%] :\r\nToujours je pense \u00e7a, je ne savais pas vous r\u00e9pondre en je ne sais pas, peut-\u00eatre d'une forme de passion pour le r\u00e9el peut-\u00eatre aussi une forme d'effroi qui a marqu\u00e9 mon enfance, esp\u00e8ce de des d'effroi m\u00e9taphysique oui devant devant le le la mort, la cruaut\u00e9 des destins la cruaut\u00e9 du monde et aussi la splendeur du monde bien s\u00fbr la splendeur du monde, la splendeur des \u00eatre voil\u00e0, ceci n'a fait que cette passion n'a fait que c'est aiguis\u00e9 mais probablement que l'effroi s'est un peu att\u00e9nu\u00e9e au profit d'un \u00e9merveillement qui tient beaucoup, beaucoup de dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [79%] :\r\nOui, normalement constant, constant et qui se sent dans votre \u00e9criture, il faut se plonger dans vos chroniques pour La Croix, je me suis amus\u00e9 \u00e0 me balader dedans appel\u00e9 ce matin c'est un \u00e9merveillement perp\u00e9tuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [89%] :\r\nJe vis un \u00e9merveillement perp\u00e9tuel oui je je le dois peut-\u00eatre \u00e0 une forme d'\u00e9ducation peut-\u00eatre ma nature et et beaucoup au travail d'\u00e9criture parce que l'\u00e9criture est aliment\u00e9e par le r\u00e9el et les longs po\u00e9tique, qui \u00e9tait \u00e0 la source de l'origine \u00e0 l'assaut de l'\u00e9criture, pour moi c'est esp\u00e8ce d'\u00e9lan que je qualifie souvent de liturgique cet \u00e9lan -l\u00e0 vous vous formez vous entra\u00eene \u00e0 regarder et \u00e0 voir sans cesse et le simple fait d'avoir l'oeil ouvert et l'oreille grande ouverte finalement au fait que la la la po\u00e9sie et du monde, la beaut\u00e9 du monde et aussi sa cruaut\u00e9, sa duret\u00e9, etc, tout ceci vous arrive \u00e0 jet continu, donc \u00e7a cr\u00e9e une forme de une forme d'un mode de vie que que que je trouve extr\u00eamement passionnant et et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [81%] :\r\nOn va s'\u00e9merveille encore un petit peu avec de la musique carr\u00e9e Musique et souvent \u00e9merveillant te Airelle Besson Nelson verra s'c'est une composition de Besson neige. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:03) [83%] :\r\nVoil\u00e0 qui est bien apaisant en cette journ\u00e9e de encore oui, car il fait assez froid et s'il y avait m\u00eame de la neige justement mais poursuivent sur le titre de ce morceau et la neige qui est tomb\u00e9e ce matin sur la zone, je ne sais pas comment \u00e7a \u00e0 Paris, Laurence Coss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [91%] :\r\n\u00e0 Paris, il n'est pas du tout, mais je suis tout de m\u00eame tr\u00e8s \u00e9mu que vous ayez choisi ce morceau l\u00e0 parce que j'ai une passion pour ce duo, une passion pour neige que j'\u00e9coute \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours vous vivez chez moi, vous n'auriez pas mis dans le 1000 aussi justement c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [72%] :\r\n\u00e9tonnant, vous avez souffler un peu, non m\u00eame c'est d\u00fb au merveilleux mais voil\u00e0 notez ainsi vous si vous ne connaissent pas un peu une aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:41) [88%] :\r\nC'est Airelle Besson verrait s'avec neige et c'est une composition d'Airelle Besson c'est un album qui est sorti en 2014 merveilleux, on va continuer \u00e0 parcourir votre vie, Laurence Coss\u00e9 et vous au sujet de pr\u00e9dilection vous quel publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, La Grande Arche L'Arche de la D\u00e9fense, c'est lui l'un de vos sujets mais c'est surtout le pouvoir ne semble votre sujet et les luttes de pouvoir et les oui la grandeur et la d\u00e9cadence des hommes finalement comme celle de Yoann Otto von Spreckelsen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:11) [86%] :\r\nUn Danois architecte qui est l'auteur de cette Arche qu'on peut encore voir du c\u00f4t\u00e9 de Paris, du c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au nord- ouest de Paris, oui, j'ai tout pr\u00e9par\u00e9 enfin oui, vraiment, on est dans la ville de Paris oui oui oui oui \u00e7a tellement dit oui \u00e9coutez une voix justement parlant de peu de politique et les politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [87%] :\r\nVous \u00eates un homme d'\u00c9tat \u00e0 l'aube de l'\u00c9tat \u00e9galement la passion voulu franchir assez ce dernier pas c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant dans dans le cadre d'un parcours oui on ne va pas parler comme de \u00e7a ne va pas parler que de \u00e7a dans moi je, je l'explique longuement au d\u00e9but et j'avais le choix entre 2 attitudes qui me plaisait pas : soit mentir aux Fran\u00e7ais, on ne leur d\u00e9crivant pas la situation telle que je la voyais ce qu'il fallait faire soit mentir \u00e0 mes supports \u00e0 ceux qui voulaient M\u00e9d\u00e9e, alors \u00e7a je ne peux donc et d'ailleurs, nous vivons dans une p\u00e9riode de d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique, il faut pas exag\u00e9rer, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9 et je crois que si l'on veut reconqu\u00e9rir les citoyens construire de nouvelle citoyennet\u00e9, il faut faire ce que l'on dit et dire ce que l'on fait alors il y a 2 cat\u00e9gories 1 pour vous vous d'hommes politiques y a ceux qui veulent r\u00e9aliser \u00eatre quelqu'un et ceux qui veulent r\u00e9aliser quelque chose, oui, c'est-\u00e0-dire j'ai repris cette phrase d'un Anglais que citait souvent Jean Monette et qui pour Jean Monnet cela justifiait une action qui ne soit pas spectaculaire qui ne soit pas sur le devant de la sc\u00e8ne, mais mon cas est diff\u00e9rent puisque, comme l'a tr\u00e8s bien dit Jean Boissonnat je ne pouvais pas faire mon travail, \u00eatre uniquement un homme de l'ombre \u00e0 et vous pensiez que vous pourriez davantage sur l'Europe, infl\u00e9chir le cours des choses oui je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en disant tout le monde y reviendra bien tout le monde de l'Europe le souligne est important, mais pour le faire, il fallait, il fallait \u00e0 la fois \u00eatre au service d\u00e9couvert ne. \r\nAssurer la coll\u00e9gialit\u00e9 et la force de la Commission, et une fois que l'on avait une audience n\u00e9cessaires proposer la bonne id\u00e9e au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:20) [85%] :\r\nCe n'est pas reconnu avoir vous aurez reconnu les sujets \u00e9voqu\u00e9s, Laurence, que c'est la 1\u00e8re question c'\u00e9tait \u00e9videmment, pourquoi ne pas s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 pour devenir pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:29) [81%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, j'ai reconnu \u00e0 vous monsieur, bien s\u00fbr, la voix de Jacques Delors c'\u00e9tait homme \u00e9minent \u00e9minent donc je regretterai toujours personnellement, qui ne se soit pas pr\u00e9sent\u00e9 aux pr\u00e9sidentielles, franchement, je crois que le cours de l'histoire fran\u00e7aise en auraient \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es et en bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:47) [88%] :\r\nAlors je parlais tout \u00e0 l'heure de de pouvoir qui est l'un de vos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, il en parle, l\u00e0 aussi, la question des hommes qui veulent faire et de ce qu'ils font pour beaucoup, vous, vous avez rencontr\u00e9 Jacques Delors, vous avez m\u00eame fait partie du club projet qu'qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:03) [85%] :\r\nAlors, j'avais, j'avais 20 ans \u00e9coutez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon universit\u00e9 v\u00e9ritable s'\u00e9tait un un club politique, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 fait autre chose qu'un parti \u00e0 un endroit vou\u00e9e au d\u00e9bat d'id\u00e9es, c'\u00e9tait t\u00eates c'\u00e9tait passionnant, Jacques Delors \u00e9tait un homme exceptionnel dans la mesure o\u00f9 il a un sens du possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:28) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait rare en politique, il a une tr\u00e8s grande honn\u00eatet\u00e9, une tr\u00e8s grande rigueur et grande culture etc mais ce sens du possible, ce qui \u00e9tait une forme de licence du r\u00e9el, je l'ai toujours admir\u00e9 chez lui et puis c'est un p\u00e9dagogue exceptionnel donc il il il animait ce club de mani\u00e8re merveilleuse jusqu'en 81, un moment o\u00f9 il \u00e9tait venu ministre de Fran\u00e7ois Mitterrand, apr\u00e8s quoi, apr\u00e8s quoi sa sa carri\u00e8re apr\u00e8s un tour publique beaucoup plus, beaucoup plus visibles et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je les gel\u00e9es, je lis moi j'ai puisque moi je, je me garde de la politique, personnellement, pourquoi vous avez parce que alors, c'\u00e9tait ce rapport au pouvoir dont vous avez dit qu'il tous mes livres est une chose \u00e9nigmatique pour moi- m\u00eame, je n'ai aucun pouvoir, je n'en veux pas, j'ai toujours refus\u00e9 les, les, les, les propositions que m'a faite dans divers ordres de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:23) [82%] :\r\nVous voir et quel que soit le livre que j'ai \u00e9crit, finalement c'est une variation sur le th\u00e8me du pouvoir c'est tout la m\u00eame chose, je me dis je vais \u00e9crire sur j'ai j'\u00e9crit des fictions Angers essentiellement \u00e9crit des fictions tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres d'ailleurs, oui, oui, je ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:42) [83%] :\r\nSi je vais \u00e9crire sur telle t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, chose tr\u00e8s provocante qu'on dit sur laquelle il y a trop de cath\u00e9drales en France, il faut en supprimer bon et \u00e7a bien un livre sur le pouvoir, je me dis : mais au fond qui \u00e9tait cette personne au volant de la petite Fiat blanche ou non, qui a provoqu\u00e9 l'accident mortel de la princesse en France il y a quelques 10 ans et \u00e7a devient Live sur le pouvoir, et notamment le pouvoir de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est 30 Indiens \u00e2g\u00e9s, bon alors je me dis je vais \u00e9crire sur cet architecte totalement inconnu qui qui qui a une vision magistral g\u00e9nial et qui jamais ne l'a vue et \u00e7a bien Live sur sur le plan, c'est peu dire c'est une coupe sur Legacy le pouvoir en France oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:25) [86%] :\r\nJe, je, bon je je le constate, je le constate, je m'en \u00e9tonne et puis, et puis ils mettent un fait quelque chose d'assez d'assez \u00e9trange au moment de de l'affaire Strauss-Kahn, vous vous rappelez ce scandale qui a \u00e9t\u00e9 probablement le le le fait divers le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'histoire de l'humanit\u00e9 comme comme comme enfin j'ai \u00e9t\u00e9 assez, assez, assez troubl\u00e9e assez \u00e9branl\u00e9 par cette affaire, je me disais peu tu n'es qu'une petite nature et puis un jour j'ai entendu Claude Gu\u00e9ant bon peut-\u00eatre en Suisse on on suspicion sur d'assez pr\u00e8s la poursuite de sa Claude Gu\u00e9ant c'est un animal de pouvoir \u00e0 sang froid et lui- m\u00eame a dit pendant 2 jours, j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par cette affaire, bon je ne dispose, on est boulevers\u00e9, j'ai, je crois Lettres oui, et en fait ce que j'ai compris \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est que je crois que j'\u00e9cris moins sur le pouvoir que sur le machisme et plus exactement sur la soci\u00e9t\u00e9 des hommes, la soci\u00e9t\u00e9 faite par les hommes, je crois que c'est \u00e7a en fait qu'au fond de moi il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9tonnement mais d'\u00e9tonnement navr\u00e9 devant ce que les gar\u00e7ons ont fait de la soci\u00e9t\u00e9, alors je vais vous raconter une petite histoire, moi j'appartiens \u00e0 une famille nombreuse, j'ai des soeurs, j'ai des fr\u00e8res, et quand j'\u00e9tais enfant, mes fr\u00e8res, de temps en temps, avec des cousins, des copains, disait : allez on s'emb\u00eate conf\u00e9rence bat et se battait, et nous les filles, nous les regardions effar\u00e9, un peu comme des poules au bord d'un \u00e9tang, on le disait arr\u00eatez, arr\u00eatez, vous allez vous faire mal, voil\u00e0 et et finalement c'est effarement toujours le mien, je vois que je voulais, je vois la soci\u00e9t\u00e9 qui est largement le fait des hommes qui est essentiellement une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti dans les ann\u00e9es qui continuent \u00e0 l'\u00eatre qui de soci\u00e9t\u00e9 de de violence, d'affrontements d'enfantillage assez stup\u00e9fiant, et je pense assez stup\u00e9fiant, pour la plupart des femmes et je crois que c'est l\u00e0 dessus que j'\u00e9cris Wallis trouvent que le pouvoir est exerc\u00e9 format\u00e9 par les hommes, et je crois que l\u00e0- dessus que j'\u00e9cris sur le pouvoir des hommes, \u00e7a veut dire que les femmes ne font pas d'enfantillages de comp\u00e9tition de violence \u00e9coutez je trouve partout, les femmes ont pris le pouvoir, les choses ont beaucoup chang\u00e9, prenons l'exercice de la m\u00e9decine qui j'ai connu \u00e9poque les m\u00e9decins et tous des hommes, maintenant je connais d'\u00e9poque o\u00f9 les m\u00e9decins sont les femmes plut\u00f4t que c'est le jour et la nuit, allez \u00e0 une consultation m\u00e9dicale pour moi, femme et avoir affaire \u00e0 une femme oui, un homme, c'est le jour ou la nuit, et franchement, je pr\u00e9f\u00e8re infiniment le rapport, elle est la la pratique de la m\u00e9decine par les femmes \u00e0 la pratique la m\u00e9decine par les hommes acide suite, ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:55) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps on parle aussi de la de la masculinisation des femmes quand elles arrivent au pouvoir, de ce c\u00f4t\u00e9 alors qu'on a peut-\u00eatre tort de dire masculinisation d'ailleurs c'\u00e9tait simplement inh\u00e9rent je crois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:04) [83%] :\r\nNon, moi je crois que c'est du machisme, je crois que c'est du machisme parler une masculinisation moi il me semble quand m\u00eame qu'elle change seulement les classiques du pouvoir, mais bien s\u00fbr, il y a une phase transitoire pour contrer le pouvoir, il faut que, il faut qu'elle se fasse encore plus masculine que le que que les hommes en tout cas certaine le pense, je ne pense pas qu'il faut, je pense que certains pensent beaucoup le font : oui mais c'\u00e9tait pas mais mais mais mais admettez qu'aussi les du pouvoir et parfois tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, selon qu'il est fait, donc il est exerc\u00e9e par une femme par un homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:29) [79%] :\r\nBien s\u00fbr, on l'a vu, alors on l'a vu aussi et on continuera \u00e0 le voir, mais j'esp\u00e8re bien je on pourra revenir \u00e0 Jacques Delors, vous avez parl\u00e9 de de vos 20 ans le nom du club et sur les projets, donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous l'avez rencontr\u00e9, vous serez le v\u00f4tre rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:45) [84%] :\r\nAvec Jacques Delors oui je pense que c'\u00e9tait pas un d\u00e9bat en jeu, je crois me rappeler, oui \u00e0 un d\u00e9bat politique, il est \u00e9chang\u00e9 parisien organis\u00e9 beaucoup de soir\u00e9es publiques sur des grands th\u00e8mes, c'\u00e9tait du genre et contradictoires des soir\u00e9es de r\u00e9flexion ou ont test\u00e9 des id\u00e9es neuves et des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, j'ai rencontr\u00e9 comme \u00e7a hein qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 agiter admir\u00e9 par une forme de rigueur, une forme de modestie, ce que je disais tout \u00e0 l'heure un sens p\u00e9dagogique absolument remarquables, c'est un homme qui n'est pas du tout, aveugl\u00e9s par l'id\u00e9ologie d'ailleurs dans l'interview, vous avez cit\u00e9, on l'entend tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est, c'\u00e9tait, c'est \u00e0 la fois magnifique et et d\u00e9solant, il dit moi je, je, j'ai pas voulu \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9pu parce que je ne, je ne voulais pas mentir aux \u00e9lecteurs, comme si en France on ne pouvait pas acc\u00e9der \u00e0 la magistrature supr\u00eame si on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:40) [87%] :\r\nQuel chien mange alors \u00e7a c'\u00e9tait pour le club peut \u00e9changer projet Laurence Coss\u00e9 qu'est -ce que vous avez appris de Jacques Delors et de ce club. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:50) [88%] :\r\nEh bien, j'ai appris que la la, comment dire, la l'exercice le plus t\u00f4t la la responsabilit\u00e9 civique, la vie en soci\u00e9t\u00e9, la politique au sens au sens : \u00e0 se dans ce sens -l\u00e0 est une chose passionnante, \u00e7'a toujours fait partie de ma vie, il me semble que nous sommes tous tenus \u00e0 une forme de solidarit\u00e9 de dame tout ce que nous sommes tous responsables de de de notre temps de la cit\u00e9 o\u00f9 nous sommes et cette politique- l\u00e0, hors du terrain cette politique qui peut \u00eatre tr\u00e8s imaginatifs, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s prospectif tr\u00e8s cr\u00e9atrices et qu'il m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 continue occupe une bonne part de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:37) [86%] :\r\nD'ailleurs, vous avez fond\u00e9 confondez vous \u00eates membre fondateur, en 85 de SNC solidarit\u00e9s nouvelles face au seul au ch\u00f4mage qui est une association pour la r\u00e9insertion, donc c'est c'est tout \u00e0 fait coh\u00e9rent, tout \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:48) [82%] :\r\nOui, c'est une chance vous continuez voil\u00e0 oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:53) [96%] :\r\nC'est une association formidable oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:56) [93%] :\r\n2 mots sur cette association parce qu'on la conna\u00eet pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:59) [88%] :\r\nNon mais c'est une association qui effectivement s'est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir d'une une bande d'amis qui \u00e9tait qui \u00e9tait d'ailleurs issus d'\u00e9changer projet autour de quelqu'un d'extr\u00eamement cr\u00e9atif, qui s'appelle Jean-Baptiste de Foucault, donc j'ai eu la chance de faire partir de faire partie de son groupe d'amis ce groupe r\u00e9fl\u00e9chissait sur les Liens entre spiritualit\u00e9 politique d'une mani\u00e8re tr\u00e8s pratique et puis est arriv\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 75 la la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et, dans ce groupe, on se dit qu'est -ce qu'on fait qu'est -ce qu'on peut faire, voil\u00e0 et on a eu l'id\u00e9e que, en en ramassant de l'argent en cr\u00e9ant une cagnotte uniquement sur fonds priv\u00e9s, sans demander de subventions, c'est tr\u00e8s important, on pouvait affecter cet argent \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer des personnes sans travail pour leur travail donc l'association fonctionne depuis elle a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle fonctionne sur cette base, tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, on peut cr\u00e9er des emplois, \u00e0 partir de, de, de fonds collect\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, qu'il s'agit de mobiliser, de cette fa\u00e7on on peut cr\u00e9er des emplois en r\u00e9mun\u00e9rant des personnes sans emploi ou \u00e0 faire le travail qu'elles aiment faire, elles savent faire, au profit, alors je dis \u00e7a tr\u00e8s vite d'un tiers non solvables par exemple d'une association qui a besoin de leurs services, mais qui peut pas seuls et nous offrir, voil\u00e0 donc ce m\u00e9canisme triangulaire que nous appelons le triangle de la solidarit\u00e9 est \u00e0 l'origine de l'Association pour la barri\u00e8re en un mot, il s'agit surtout de, de, de, de proposer aux personnes qui le souhaitent aux personnes sans emploi qui le souhaitent, un accompagnement tr\u00e8s personnalis\u00e9 accompagnement dont les les m\u00e9thodes sont bien rod\u00e9s \u00e0 SNC et qui consiste \u00e0 mettre au point avec l'int\u00e9ress\u00e9, \u00e0 partir de ses desiderata, une strat\u00e9gie de, de, de retour \u00e0 l'emploi mais et le le le fait est que c'est efficace, h\u00e9 ben tant mieux continuer de l'avenir, allez voir sur le site, allez voir sur les sites internet qui est tr\u00e8s bien fait, une solidarit\u00e9 nouvelle face au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:52) [78%] :S.N.C. : ce sont les initiales, l'acronyme plut\u00f4t car on aime beaucoup \u00e7a en France, les acronymes oui un peu d'\u00e9merveillement encore Laurence Coss\u00e9, si vous voulez bien s\u00fbr, c'est cette barre tout simplement vous j'ai si j'ose dire, la Passion selon Saint Matthieu, mais la journ\u00e9e partie. \r\nHerbart m\u00e9diatiquement une, c'est le titre de ce morceau et piti\u00e9 de nous, Dieu c'est du par, bien s\u00fbr, Johan Sebastian la Passion selon Saint Matthieu un extrait seulement malheureusement Laurence Coss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:56) [90%] :\r\nOui, merci, merci, merci de nous avoir vivre ce moment de pur bonheur, mon Dieu, mais qu'ajouter, il faudrait se taire apr\u00e8s apr\u00e8s une splendeur pareil je donne au passage un coup de chapeau \u00e0 votre merveilleuse Andreas Scholl dans j'ai reconnu la voix vous savez moi j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:16) [82%] :\r\nVous, maintenant qu'on qu'on qu'on \u00eatre \u00e0 fond cette terre et d'autre de base, je partirai dans, dans, dans, dans l'euphorie, ce serait ce serait magnifique comprendre vous savez, cette fois, c'est surtout, je viens de pas avoir une 2\u00e8me vie pour la consacrer enti\u00e8rement pour m\u00eame vous dire, je suis en ce moment un cycle d'approfondissement musicologie sur la Messe en si, pour moi c'est le c'est c'est c'est c'est peu dire que c'est un homme d\u00e9cide l'expulsion c'est c'est l'homme le plus le plus exceptionnel qui jamais exist\u00e9, c'est le plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:49) [85%] :\r\n6 de l'histoire de l'humanit\u00e9, on n'aura jamais fini l'Express en oeuvre il y a, il y a pas, il y a pas une parcelle de son qui soit m\u00e9diocre, il atteint des sommets, il est d'une vari\u00e9t\u00e9 d'une invention absolument remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:04) [79%] :\r\nJe voudrais dangereuse donc je vous en mars dernier et prochain livre sur l'art, alors peut-\u00eatre que c'est une id\u00e9e, il doit y en avoir des pi\u00e8ges \u00e9l\u00e8ve malade qui avait cr\u00e9\u00e9 tellement de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:15) [84%] :\r\nParticuli\u00e8rement on va y revenir justement avec la Grande Arche, on va d'abord \u00e9couter un un sondage suivant, en fait, ce sont 200 d'archives qu'on a m\u00e9lang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:30) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Mitterrand a visit\u00e9 ce matin, le chantier de la f\u00eate D\u00e9fense dont l'Arche gigantesque : plus de 100 m\u00e8tres de positif marquera pour la construction de cette Arche avance au rythme d'un \u00e9tage tous les 4 jours, on en est maintenant aux 2 tiers de la hauteur d\u00e9finitive, Jean-Pierre Mocky, \u00e9tait ce matin sur le Champ. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:48) [88%] :\r\n105 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 70 m\u00e8tres de profondeur Notre-Dame toute enti\u00e8re avec sa fl\u00e8che tiendrait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Grande Arche de la D\u00e9fense et de paroi verticale au-dessus de 35 \u00e9tages sont aujourd'hui termin\u00e9s pour le gros oeuvre leur gigantesques carcasses qui s'\u00e9l\u00e8ve dans le ciel ne donne encore qu'une id\u00e9e assez vague de ce que sera le monument, une fois achev\u00e9 le chantier titanesque emploie plus de 2000 personnes l'ensemble de l'ouvrage p\u00e8sera \u00e0 terme 300000 tonnes avec une prochaine \u00e9tape qui sera d\u00e9terminante et constituera un formidable d\u00e9fi technique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:25) [61%] :\r\nFin de semaine, moi je crois que je on jamais. \r\nPolicier a \u00e9t\u00e9 froid qui esp\u00e9rait, on appelle \u00e7a, il faut imaginer tous les mois \u00eatre \u00e0 ce poste quand avec personne au sujet du circuit P\u00e9kin reste quoi on qu'il faut qu'il y a t'il y en a pas, \u00e7a ne vous dit que ils c\u00e9l\u00e8brent surtout protecteur ce qu'elles \u00e9taient ceux constat\u00e9s \u00e7a est pas le cas les 2 sports, le th\u00e8me ville etc, d'autres, on me l'a fait \u00e0 d\u00e9crocher Guillou leur bien s\u00fbr, ce qui n'a pas les Roms, c'\u00e9tait une aussi ses c\u00f4t\u00e9s gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:56) [77%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est du danois lorsqu'il y avait des Danoises aux je ne sais pas comment dit parmi nous, Quick ont ont compris ce que disait ce fameux architecte danois, il y aura l'autre au fond qu'Spreckelsen celui qu'on entend des rires aussi, h\u00e9 oui, et en gros et raconter parce que c'\u00e9tait un o\u00f9 il y avait des sous- titres malheureusement titre les voient pas la radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:16) [88%] :\r\nIl racontait sa notamment sa relation d'amour, haine avec les Fran\u00e7ais ont des enl\u00e8vements saison projet apr\u00e8s \u00e9change et puis apr\u00e8s le projet initial, on sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:25) [82%] :\r\nC'est en gros ce qu'il a dans dans cette archive c'est un extrait de moi- m\u00eame je suis Otto humanity dont vous parlez dans la grande Arche, un film de Dan Tchernia qui retrace justement l'histoire de de Spreckelsen et la l'Arche notamment et puis, au d\u00e9but quand on entendait bien s\u00fbr un extrait d'archive sur cette la construction qui \u00e9tait en cours \u00e0 l'\u00e9poque de la Grande Arche de la D\u00e9fense, Laurence Coss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:48) [86%] :\r\nMais oui, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'archives sur la personne ne sonne, il est mort pr\u00e9matur\u00e9ment sa notori\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 br\u00e8ve, sa notori\u00e9t\u00e9 reste maintenant, mais il a connu une 3 ans notori\u00e9t\u00e9 il \u00e9tait probablement extr\u00eamement discret, extr\u00eamement distant aussi bref il y a 3 photos et puis et puis ce film qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision danoise pardonne Tchernia, qui est un film de pr\u00e8s d'une heure o\u00f9 l'on voit cet homme tout \u00e0 fait remarquable, vous dites un mot, je ne pense pas, je sais en tout cas dans la dans dans les mois d'donc Ben Johnson, je ne pense pas \u00e0 pas, danois, c'\u00e9tait la traduction oui, ah oui, \u00e7a va, oui, c'est un homme de il a, il a sans doute beaucoup souffert en France, il a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 largement contr\u00e9 il \u00e9tait lui- m\u00eame mal taill\u00e9e pour l'\u00e9norme responsabilit\u00e9 qui est tomb\u00e9 sur ses \u00e9paules, n'avait pas l'exp\u00e9rience de b\u00e2tisseur, toute cette histoire a \u00e9t\u00e9 dur de A \u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:50) [86%] :\r\nIl y a eu une succession de malentendus, la la culture danoise, en plus, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un club fran\u00e7ais les les moeurs danois de la politique danoise, l'administration danois souhaiter le mal compris les Fran\u00e7ais l'ont mal compris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:02) [83%] :\r\nJ'en cite un extrait de votre livre qui nous montre ce malentendu, ce grand malentendu entre la culture fran\u00e7aise, la culture danoise qui ont un mot Spreckelsen pr\u00e9sente son projet \u00e0 Paris donc il arrive en train \u00e0 Paris avec avec son son associ\u00e9 Red saine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:17) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 comment \u00e7a se passe le silence fait c'\u00e9tait Spreckelsen on d\u00e9couvre le beau visage d'int\u00e9riorit\u00e9 du laur\u00e9at, lui, ne dit pas un mot de son travail pass\u00e9 d'embl\u00e9e, il parle de son projet pour la d\u00e9fense qui l'appellent encore le cube, c'est Robert STT communiquant quelquefois trouvera plus s\u00e9duisant \u00e0 la Grande Arche et parviendra, selon le terme Arche figurent dans le dossier pr\u00e9sent\u00e9 au concours, ce pr\u00eat qui a peut-\u00eatre intimid\u00e9 ou il n'a pas envie de rationaliser son inspiration, le cubain, ce qu'il faut \u00e0 cet endroit -l\u00e0, dit -il sans compliquer les choses, il d\u00e9crit son projet donne des pr\u00e9cisions sur les mat\u00e9riaux, sur les abords telles qu'il les imagine 5 ou 6 petits b\u00e2timents de part et d'autre de l'Arche cubique aussi dans des jardins, c'\u00e9tait une main se l\u00e8ve et vous demande un journaliste avant ce concours qu'est -ce que vous avez construit Spreckelsen r\u00e9pond d'une phrase, ce que j'ai fait la maison que j'habite et 4 \u00e9glises un tonnerre d'applaudissements salue cette spray qui est d\u00e9concert\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, l'ambassadeur du Danemark en France r\u00e9unit la communaut\u00e9 danoise \u00e0 sa r\u00e9sidence autour du h\u00e9ros du jour \u00e0 cette r\u00e9ception Spreckelsen revient sur les applaudissements, pourquoi a -t-il \u00e9t\u00e9 congratuler \u00e0 ce point alors pr\u00e9cis\u00e9ment qui r\u00e9v\u00e9lait que son oeuvre \u00e9tait limit\u00e9, les Danois ont d\u00fb se demander humaine, ils ont l'explication : les Fran\u00e7ais ont pris la courte phrase de l'architecte pour une litote, ils ont compris qu'il avait d'abord construit sa maison et puis une quantit\u00e9 d'immeubles, d'\u00e9coles, de ponts, de tour de cit\u00e9 administrative, avant de terminer par 4 \u00e9glises r\u00e9cemment qu'il passe sous silence tous ces b\u00e2timents et ne fasse allusion qu'\u00e0 la maison de ses d\u00e9buts et aux \u00e9glises de la fin leur assembl\u00e9e d'une rare \u00e9l\u00e9gance, \u00e7a c'est vraiment tout malentendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:49) [86%] :\r\nIl y a eu oui alors jusque -l\u00e0, c'est un malentendu, heureuse, c'est une histoire vraie, on me l'a racont\u00e9 de toutes parts Spreckelsen l\u00e0 l\u00e0, raconte aussi dans le film, et alors \u00e7a se passe le 31 mai 1983 il vient de gagner le concours, on a eu un peu de mal, on le trouve \u00e0 le trouver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:07) [85%] :\r\nAu Danemark, s'il est parti \u00e0 la p\u00eache, voil\u00e0 quoi, \u00e7a ne va rien absolument hilarante pourquoi oui, alors il faut demander aux dires de la sc\u00e8ne dans cette histoire tragique a \u00e9norm\u00e9ment de sc\u00e8nes hilarantes, comme toujours dans la vie, et notamment dans les les r\u00e9cits proches du pouvoir autour du pouvoir, il y a, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de sc\u00e8nes comiques Coca si le divorce, la moyenne oui mais, souvent, souvent, souvent, et, et alors l\u00e0 c'est assez beau, oui, il arrive, donc il est le vainqueur, on a organis\u00e9 \u00e0 la D\u00e9fense, une grande conf\u00e9rence de presse, il y a, il y a 4 laur\u00e9ats de ce concours dont, dont un laur\u00e9at et 3 3 3 prix, donc on fait plancher d'abord le 4\u00e8me le 3\u00e8me le second, qui sont de grandes agences internationales et fran\u00e7aises, parce qu'il faut dire que sur les 424 candidats, dont la candidature a \u00e9t\u00e9 retenue examiner pour le concours 423 \u00e9taient des agences avec de grandes \u00e9quipes Spreckelsen le gagner le gagnant, le vainqueur \u00e9tait le seul \u00e0 \u00eatre une personnalit\u00e9 autonome, professeur d'architecture aux Beaux-Arts \u00e0 Copenhague sans aucune \u00e9quipe, aucun collaborateur : vous avez parl\u00e9 de son associ\u00e9, mais non, l'ing\u00e9nieur donc s'\u00e9tait adjoint les services pour pr\u00e9parer le concours \u00e9tait un consultant ind\u00e9pendant et ce, m\u00eame si on avait besoin qu'on valide vu d'architecte, il a donc demand\u00e9 \u00e0 Red, seul l'ing\u00e9nieur de de le faire mais n'\u00e9tait pas associ\u00e9 Spreckelsen \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 personne ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 bref il part l'an dernier, apr\u00e8s les 3 autres, et comme les autres, avait longuement racont\u00e9 tout ce qu'ils avaient construit de par le monde des r\u00e9alisations consid\u00e9rables, on s'attend \u00e0 ce qu'ils tiennent un discours comparables et il dit : voil\u00e0 ce que vous avez si bien lu ma maison et puis 4 \u00e9glises tonnerre d'applaudissements, il s'\u00e9tonne, c'est tr\u00e8s beau, jusque l\u00e0, c'est tr\u00e8s beau, apr\u00e8s c'est bien, a beaucoup plus dur, alors il faut il faut dire que les les \u00e9glises qui sont petites, qui sont de briques parce que vous avez merveilleux absolument merveilleuse merveilleuse d'une race d'une de d'un raffinement d'une subtilit\u00e9 remarquables, ce sont, ce sont des cubes Tyson obs\u00e9d\u00e9 par le cube, ce sont des cubes \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'ext\u00e9rieur : elles ont des formes diverses et elle m\u00e9rite le voyage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:14) [74%] :\r\nElle le \u00e7a donne envie, alors \u00e7a fait, \u00e7a va faire beaucoup de voyageurs, Copenhague, on a trop \u00e0 tout pr\u00e8s de Copenhague, entre le TGV. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:21) [83%] :\r\nVous allez voir la d\u00e9fense d'un petit peu partout \u00e0 Paris avec vous, puis apr\u00e8s vous pouvez nous accompagner \u00e0 Copenhague pour les \u00e9glises, on dirait qu'elle saigne 24 on attendant on peut lire la grande Arche, c'est un voyage aussi dans cette aventure incroyable de la construction de la Grande Arche de la D\u00e9fense \u00e0 Paris et c'est un roman qui est paru aux \u00e9ditions Gallimard merci beaucoup Laurence Coss\u00e9, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous et bonne suite bon livre sur se r\u00e9jouit ce soir si quelle belle id\u00e9e. \r\nMerci \u00e0 Nathalie qui a choisi les musiques de cette \u00e9mission, Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris a fait venir de l'accueil qui est ici aux commandes en technique, demain on explore ce que c'est que de savoir lire ou pas, je serai en compagnie de Marie Nimier, juste apr\u00e8s les informations, c'est la m\u00eame qu'\u00e0 gauche avec des bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous avez 15 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T14:14:38Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coss\u00e9, Laurence", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481327", "internalArchiveId": "AA1512481248", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Garde-malade", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7577639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7577638.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Garde-malade", "Garde-malade"], "alternativeSummary": ["Garde-malade", "L'assistance \u00e0 domicile permet \u00e0 de nombreuses personnes de rester chez elles et d'\u00e9viter d'\u00eatre plac\u00e9es en institution pour personnes \u00e2g\u00e9es, une perspective qui fait tr\u00e8s peur \u00e0 bien des seniors.", "L'assistance \u00e0 domicile permet \u00e0 de nombreuses personnes de rester chez elles et d'\u00e9viter d'\u00eatre plac\u00e9es en institution pour personnes \u00e2g\u00e9es, une perspective qui fait tr\u00e8s peur \u00e0 bien des seniors."], "variantIds": ["ece-7464756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T16:11:04Z", "webPublicationDate": "2016-03-16T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633620", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022647", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1501604", "internalArchiveId": "AA1603501556", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7576753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7576774.image", "alternativeTitle": ["12h45", "NE: les Chaux-de-fonniers ont d\u00e9ploy\u00e9 200 flambeaux pour sauver l\u2019h\u00f4pital des Montagnes", "Football / Ligue des Champions: Manchester City et l\u2019Atletico de Madrid sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale", "Etats-Unis / Primaires: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Miami", "L\u2019archev\u00eaque de Lyon est accus\u00e9 de ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les actes p\u00e9dophiles d\u2019un pr\u00eatre", "Ski / Descente \u00e0 Saint-Moritz: le skieur helv\u00e9tique Beat Feuz s\u2019est impos\u00e9 en descente", "Football: le FC Sion offre 25'000 francs pour obtenir des preuves que le match a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9", "Adrian Lobsiger a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence", "Minimag / BE: le ch\u00e2teau d\u2019Erguel fait la fiert\u00e9 de Sonvilier et de Saint-Imier, dans le Jura", "D\u00e9bat au Conseil national: le point avec Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Etats-Unis / Primaires: Hillary Clinton et Donald Trump creusent l\u2019\u00e9cart", "Le rendez-vous soci\u00e9t\u00e9: Chatty Ecoffey \u00e9voque l\u2019adoption au sein des couples homosexuels", "Attentats de Paris: deux suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police de Bruxelles", "NE: \u00ab Le temps d\u2019Anna \u00bb, une nouvelle fiction romande, a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les habitants et le personnel d\u00e9noncent les menaces de fermeture du site de La Chaux-de-Fonds.", "C\u2019est une premi\u00e8re historique pour Manchester City.", "Le pr\u00eatre est d\u00e9sormais d\u00e9mis de ses fonctions mais l\u2019archev\u00eaque est accus\u00e9 de non d\u00e9nonciation de crime et de mise en danger d\u2019autrui.", "Il s'est impos\u00e9 devant Steven Nyman et Erik Guay dans des conditions m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crables.", "Pour le pr\u00e9sident Constantin, il y aurait peut-\u00eatre eu des manipulations lors du match entre le FC Sion et les Young Boys.", "L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 la nomination du juriste de 56 ans pour succ\u00e9der \u00e0 Hanspeter Th\u00fcr.", "Le b\u00e2timent conserve sa part de myst\u00e8res, il aurait \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti au XIIIe si\u00e8cle.", "L\u2019ancienne Secr\u00e9taire d\u2019Etat cumule cinq victoires alors que le milliardaire en compte quatre.", "30\u2009000 enfants en Suisse vivraient aujourd\u2019hui dans une \u00abfamille arc-en-ciel \u00bb. Les politiques publiques prennent de plus en plus en compte cet \u00e9tat de fait.", "Deux autres sont toujours en fuite. L\u2019intervention de la police dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur les attentats de Paris a tourn\u00e9 en fusillade et a fait un mort et quatre bless\u00e9s.", "Il s\u2019agit d\u2019une grande histoire d\u2019amour, qui nous plonge au c\u0153ur de l\u2019industrie horlog\u00e8re suisse du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-7467380", "ece-7464758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T11:34:49Z", "webPublicationDate": "2016-03-16T12:29:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603502963", "durationSec": 137, "title": "FRIGO FAMILLES ARC EN CIEL_RTS000000760338", "excerpt": "T\u00e9moignage de deux femmes, m\u00e8res d'une petite fille de 3 ans sur l'homoparentalit\u00e9 et l'adoption par le conjoint pour les couples homosexuels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["HOMOPARENTALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502964", "durationSec": 34, "title": "FRIGO PARENT NON STATUTAIRE_RTS000000760341", "excerpt": "La sociologue Marianne Modak a men\u00e9 une \u00e9tude sur la reconnaissance des droits du parent non biologique dans une famille homosexuelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502965", "durationSec": 22, "title": "MI CH DEBAT URGENT EMPLOI 02_RTS000000761242", "excerpt": "Le conseil national a d\u00e9battu, lors d'un d\u00e9bat urgent demand\u00e9 par la gauche, de la situation de l'emploi en Suisse. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a d\u00e9fendu la position non-interventionniste du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502966", "durationSec": 60, "title": "MI CONSTANTIN_RTS000000761136", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin a offert une r\u00e9compense de 25000 francs suisses \u00e0 la personne qui aurait des preuves que le match entre le FC Sion et Young Boys a pu \u00eatre manipul\u00e9.\nL'arbitre du match avait expuls\u00e9 le gardien de but s\u00e9dunois Andris Vanins suite \u00e0 une simulation du Bernois Miralem Sulejmani.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502967", "durationSec": 8, "title": "MI FIFA_RTS000000761293", "excerpt": "En match retour des 8es de finale de la Ligue des Champions de football 2015-2016 Real Madrid s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 face \u00e0 l'AS Rome et Manchester City a fait match nul 0 \u00e0 0 face au Dynamo Kiev. Manchester City et le Real Madrid sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale."}, {"internalArchiveId": "AA1603502968", "durationSec": 59, "title": "MI FOOT CHAMP LIGUE_RTS000000761257", "excerpt": "Le grand conseil fribourgeois a adopt\u00e9 diff\u00e9rents dispositifs pour mieux int\u00e9grer les personnes \u00e2g\u00e9es. Ils visent \u00e0 maintenir les seniors \u00e0 domicile et \u00e0 mieux coordonner les diff\u00e9rents acteurs de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502969", "durationSec": 25, "title": "MI FR LOI SENIOR_RTS000000761146", "excerpt": "L'archev\u00eaque de Lyon Philippe Barbarin est accus\u00e9 de \"non-d\u00e9nonciation de crime\" et de \"mise en danger d'autrui\" dans une affaire de p\u00e9dophilie. Les actes ont \u00e9t\u00e9 commis dans les ann\u00e9es 1980 par un pr\u00eatre aujourd'hui d\u00e9mis de ses fonctions et un autre pr\u00e9lat, toujours en activit\u00e9. Des victimes ont \u00e9crit une lettre pour demander une intervention du pape.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502970", "durationSec": 139, "title": "MI FRANCE CARDINAL PEDOPHILIE_RTS000000761282", "excerpt": "Extraits de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \" Le temps d'Anna \"du r\u00e9alisateur Greg Zglinski et de la sc\u00e9nariste et actrice No\u00e9mie Kocher.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502971", "durationSec": 89, "title": "MI LE TEMPS DANNA_RTS000000760561", "excerpt": "Les ruines du ch\u00e2teau d'Erguel se dressent sur un rocher pr\u00e8s de Sonvilier. Des l\u00e9gendes dont celle de la grotte de Philippine entourent ce ch\u00e2teau moyen\u00e2geux dont il ne reste que le donjon.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502972", "durationSec": 156, "title": "MI MINIMAG CHATEAU ERGUEL_RTS000000761034", "excerpt": "Des manifestants ont form\u00e9 un SOS \u00e0 l'aide de 200 flambeaux  autour de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds pour d\u00e9noncer les menaces de fermeture du site. Une initiative populaire va \u00eatre lanc\u00e9e pour soutenir l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SONVILIER"], "thematicThemes": ["RUINE", "CH\u00c2TEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502973", "durationSec": 91, "title": "MI NE SOUTIEN HOPITAL 02_RTS000000761235", "excerpt": "L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 la nomination d'Adrian Lobsiger en tant que pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Ce juriste de 56 ans \u00e9tait auparavant vice-directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de police. Le conseiller national PS Jean-Christophe Schwaab met en doute sa vision future des probl\u00e8mes li\u00e9s aux donn\u00e9es num\u00e9riques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502974", "durationSec": 93, "title": "MI PREPOSE PROTECTION DONNEES_RTS000000761278", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "NOMINATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502975", "durationSec": 95, "title": "MI PRIMAIRES FLORIDE OHIO_RTS000000761234", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502976", "durationSec": 30, "title": "MI SKI DESCENTE_RTS000000761217"}, {"internalArchiveId": "AA1603502977", "durationSec": 77, "title": "MI SUITE INTERVENTION BXL_RTS000000761263", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603502990", "summary": "Plateau : itw de Chatty Ecooffey, copr\u00e9sidente de l'association fa\u00eeti\u00e8re famille arc-en-ciel", "id": "1503029"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Miami", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024265", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-268C65C1-DDC6-4376-8116-1444C0CF7AC0", "internalArchiveId": "268C65C1-DDC6-4376-8116-1444C0CF7AC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Religions et repli identitaire (2/5) : La difficult\u00e9 des Etats \u00e0 proposer une narration positive", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 1757, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535195", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["sociologie", "catholicisme", "nationalisme", "juda\u00efsme", "islam", "politique", "21e si\u00e8cle", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 15.03.2016", "A vue d'esprit du 15.03.2016", "Religions et repli identitaire (2/5) / AVE_2016-03-15T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Religions et repli identitaire (2/5) / AVE_2016-03-15T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["La difficult\u00e9 des Etats \u00e0 proposer une narration positive.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\".", "La difficult\u00e9 des Etats \u00e0 proposer une narration positive.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\"."], "variantIds": ["ece-7535196", "ece-7535195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T22:59:57Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nCatherine \u00c9rard, nous ne sommes pas \u00e0 la veille d'un grand affrontement entre les civilisations, car, h\u00e9 bien il n'y aurait plus aujourd'hui plusieurs civilisations diff\u00e9rentes, c'est du moins l'opinion \u00e9tonnante stimulante de Rapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue, il est l'invit\u00e9 de Jacques Mouriquand donc cette semaine consacr\u00e9e au repli identitaire, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Samuel genoux bienvenue \u00e0 vous battre \u00e0 4 pattes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [95%] :\r\nJacques Mouriquand, bonjour, bonjour, alors hier votre invit\u00e9 nous rappelait que nous Europ\u00e9ens, nous sommes en quelque sorte \u00e0 l'origine de la globalisation, mais quand on fait des enqu\u00eates, aujourd'hui nous avons tr\u00e8s peur de cette globalisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [90%] :\r\nC'est un peu comme si on se regarder dans un miroir brutalement on ou si vous voulez si on d\u00e9voilait le miroir qui avait toujours exist\u00e9, mais jusque l\u00e0, regardez pas, c'est-\u00e0-dire que, au fond, brutalement, on se rend compte de la port\u00e9e de ce que nous avons nous-m\u00eames fait d'une certaine mani\u00e8re, et qu'une des cons\u00e9quences les plus \u00e9videntes de la globalisation, c'est que tout le monde va chez tout le monde et que, en particulier, par cons\u00e9quent, effectivement, il y a des populations \u00e9trang\u00e8res qui arrive chez nous, c'\u00e9tait dans la logique absolue de ce que l'on avait engag\u00e9 nous-m\u00eames l'finalement si on veut que les capitaux se d\u00e9placent si on veut que les marchandises se d\u00e9placent un moment donn\u00e9 o\u00f9 il est fatal que les hommes se d\u00e9place alors est -ce que nous avons \u00e9t\u00e9 incons\u00e9quent, c'est une question qu'on peut poser, bien s\u00fbr, ou bien tout simplement est -ce que nous sommes en train de, de mesurer la logique interne d'un processus que nous avons cr\u00e9\u00e9, c'est au fond la toile de de fond du propos de Rapha\u00ebl Liogier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [98%] :\r\n2 mots sur le dernier ouvrage de Rapha\u00ebl Liogier qui vous sert de fil rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors il s'agit d'un livre qui s'appelle la guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est paru aux \u00e9ditions du du CNRS d'un livre tr\u00e8s stimulant qui, au fond, prend un peu le contre- pied de ce que disait une digne Tom savez Huntington avait une th\u00e8se selon lequel il y avait des grandes civilisations dans le monde, mais en r\u00e9alit\u00e9, il voulait dire grandes religions parce que vais jouer un peu sur les mots, si vous voulez, hein, il avait construit un r\u00e9cit que nous en avons beaucoup d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 un r\u00e9cit qui \u00e9tait dans le choc, le Rapha\u00ebl Liogier dit mais attendez, on peut pas \u00e0 la fois, construire un r\u00e9cit dans le choc et dire qu'il y a globalisation, il y a un moment o\u00f9 il faut choisir ces fromages ou desserts comme disent les restaurateurs fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que s'il y a globalisation, en fait, c'est bien une unit\u00e9 alors une unit\u00e9 avec des contradictions et tout notre probl\u00e8me c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [64%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [88%] :\r\nNous nous disions ensemble hier Rapha\u00ebl Liogier qu'au fond vous ne croyez pas que la guerre des civilisations puisse avoir lieu, je rappelle que c'est le titre de votre livre La guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle, que \u00e7a ne pouvait pas avoir lieu, parce que au fond on surinterpr\u00e9t\u00e9, si je puis dire, ce qui peut \u00eatre les diff\u00e9rences avec autrui des rendements faibles on les valoriser pour mieux s'\u00e9loigner de de l'autre, vous nous dites, au fond, il n'y a pas \u00e0 plusieurs civilisations, moi j'aimerais vous entendre quand m\u00eame un peu \u00e0 la dessus parce que c'est vrai que, intuitivement, on a quelquefois des sentiments fugace, excusez -moi l'expression mais alors ils sont vraiment pas comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, mais regardez la question, ils ne sont pas comme nous, c'est une question pour le coup, l\u00e0, qui est tr\u00e8s relative, regardons la soci\u00e9t\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, presque du type du 20\u00e8me si\u00e8cle, je ne prends que la France et la France de constituer, pas une civilisation elle seule y avait d\u00e9j\u00e0 une civilisation europ\u00e9enne pourtant ne prend m\u00eame que la France, que la France, il y a plus de diff\u00e9rence aujourd'hui entre un industriel bourgeois vivant \u00e0 Paris, dans le 7\u00e8me arrondissement au 19\u00e8me si\u00e8cle et en m\u00eame temps un agriculteur breton ou proven\u00e7al qui ne parlaient pas la m\u00eame langue qui ne qui bien D D D D, mais on pourrait dire des milliers de kilom\u00e8tres culturelle, l'un de l'autre qui ne pouvait pas se comprendre qu'il n'avaient pas les m\u00eames go\u00fbts, m\u00eame \u00e0 la limite plus de diff\u00e9rence entre qu'aujourd'hui entre un un, un Japonais vivant \u00e0 Tokyo \u00e9tant architecte un architecte japonais, dit \u00e0 Tokyo un architecte am\u00e9ricain vivant \u00e0 New York \u00e0 l'architecte fran\u00e7ais vivant \u00e0 Paris, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est un 1er Point et puis le 2\u00e8me point c'est ce que j'appelle dans dans mon bouquin, le regard de l'extraterrestre pour en finir avec ces questions de, de, de, j'aurais d\u00fb diff\u00e9rence un extraterrestre qui regarderait c'est pour dire que c'est le regard compl\u00e8tement ext\u00e9rieure d'individus qui est l\u00e0, oui, imaginons Annette qui regarde, qui dit : mais de quoi parle -t-il ces gens lorsqu'ils disent qu'ils sont dans diff\u00e9rentes civilisations parce qu'un qu'est -ce qui fait une civilisation, la base de ce qui fait une situation c'est le calendrier comme je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, c'est un calendrier tr\u00e8s on vit ensemble en \u00e9tant \u00e0 avec un calendrier et puis des heures un syst\u00e8me d'ailleurs comment un Iranien, le pr\u00e9sident l'\u00e2me iranien lorsqu'il rencontre son homologue am\u00e9ricain, il le rencontre le mardi, le mercredi ou le jeudi, \u00e0 une heure d\u00e9termin\u00e9e, alors oui, il y a le d\u00e9calage horaire oui a peut-\u00eatre rappelle Andri\u00e9 lunaire musulman mais il est plus vite concr\u00e8tement ensuite les routes, on les fabrique de la m\u00eame mani\u00e8re, en Iran, en Afrique et et et en Europe, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire, les universit\u00e9s, aujourd'hui elles sont class\u00e9es m\u00eame l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran avec un syst\u00e8me scientifique avec des syst\u00e8mes de valorisation avec des revues c'est le classement de Shanghai, c'est devenu global, c'est devenu global, alors tout le monde a pas acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9decine, par exemple, il y a une hybridation des m\u00e9decines traditionnelles mais enfin les syst\u00e8mes m\u00e9dicaux sont les m\u00eames avec moins grande ou plus grande sophistication oui beaucoup moins diff\u00e9rence que dans la France du 19\u00e8me si\u00e8cle entre les dispensaires, les h\u00f4pitaux, les hospices et tout ce que vous voulez, on pourrait ajouter aujourd'hui les go\u00fbts sont uniformis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, mais avec des rejets, avec tout le monde boit du Coca-Cola, lorsqu'on aime le Coca-Cola qu'on se dit, dans le Sahel ou sur le o\u00f9 qu'on vive dans la banlieue de Los-Angeles les avions dans l'exemple des avions parce que c'est fascinant : il y a tr\u00e8s peu de marques d'avions sont essentiellement, il y en a quelques autres mais essentiellement Boeing et Airbus n'importe quelle compagnie, que ce soit une compagnie chinoise, une compagnie iranienne, une compagnie africaine congolaise oui l'Am\u00e9rique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [90%] :\r\nOui, c'est soit des Airbus, soit des Boeing donc que nous racontons les proc\u00e9dures sont les m\u00eames d'ailleurs dans les avions, les voitures sont construites \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, donc \u00e7a veut bien dire c'est \u00e7a une civilisation c'est pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [92%] :\r\nDonc si je vous entends correctement, cela signifie qu'il y a une civilisation il y a un monde, une civilisation quelle est la d\u00e9finition que nous devons donner donc variantes \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [87%] :\r\nNon mais la civilisation les par quoi finalement dans 6, c'est-\u00e0-dire que on vit ensemble un certain niveau, mais en fait, la civilisation, c'est lorsqu'il y a une circulation massive des d\u00e9sirs et que les individus d\u00e9sir plus ou moins tous la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont des objets qui se ressemblent plus ou moins, et \u00e7a c'est d\u00e9termin\u00e9 par 3 types de circulation, la circulation des individus oui immigration touriste je vous le disais, qui a encore ralenti parce qu'il a l'inertie, la force de l'\u00c9tat-Nation, les fronti\u00e8res, mais une autre circulation qui va plus vite et qui est plus importante, c'est la circulation des marchandises, c'est-\u00e0-dire qu'on veut quand m\u00eame manger du manioc et des bananes, m\u00eame si on habite \u00e0 Paris ou ou \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [87%] :\r\nEt puis il y a la circulation la plus importante qui d\u00e9termine tous les autres, c'est la circulation de l'information qui aujourd'hui est un grand bain je vous disais, ben, grand bal informationnel et qu'est -ce que \u00e7a provoque, et j'en viens \u00e0 votre ce grand bal informationnelle il y faire en sorte, si voulez comme tout le monde se raconte aujourd'hui sur Facebook, des images, il fait circuler les d\u00e9sirs m\u00eame plus circuler, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9sirs sont tellement, tellement globaux que \u00e7a cr\u00e9e des disparit\u00e9s des sentiments de frustration encore plus violent, parce que, en fait, tout est visible, c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9sirs et les objets sont tellement visibles que les disparit\u00e9s, les distances sont encore plus, visite, paradoxalement, c'est ce que j'appelle les effets de vitrine globale un individu comme je disais, qui vit au fin fond du Sahel, il va pouvoir vivre \u00e0 quelqu'un qui est, qui vit dans Tokyo dans l'entame tant de Tokyo ou \u00e0 New-York ou \u00e0 Vancouver, comme si c'\u00e9tait lui, mais en m\u00eame temps c'est inaccessible et donc il va voir une sur le d\u00e9sir de casser cette vitre donc \u00e7a veut dire que il va peut-\u00eatre se retrancher sur ce qu'il estime \u00eatre son identit\u00e9, donc il va y avoir une accentuation des identit\u00e9s parce que dit accentuation des angoisses par rapport \u00e0 ce qui est en train de se passer justement parce que les diff\u00e9rences sont peu lisibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [89%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire : ben justement, et d'une certaine mani\u00e8re, les identit\u00e9s sont des envies, des angoisses, des inqui\u00e9tudes se construisent autour de \u00e7a dans quelque chose qui, alors si je vous suis, est quelque chose qui a plus \u00e0 voir avec la volont\u00e9 de se diff\u00e9rencier par rapport \u00e0 ce que je ne peux pas avoir et que je vois sur les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [87%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que la question m\u00eame de l'identit\u00e9, c'est une question pi\u00e9g\u00e9e parce que on ne parle d'identit\u00e9 que lorsqu'on est en risque de la perdre l'identit\u00e9 sinon c'est quelque chose qui va de soi, dire que moi quand j'\u00e9tais plus jeune lorsque j'allais, je me souviens tr\u00e8s bien, je vais passer la fronti\u00e8re italienne, avec mes parents dans la voiture j'adorais l'Italie mais n\u00e9anmoins j'avais ce c\u00f4t\u00e9 du Sud, esp\u00e8ce de sentiment national de ce que j'avais ce dont j'avais \u00e9t\u00e9 imbib\u00e9 d\u00e8s mon enfance, de la grandeur de la France, de la m\u00eame la largeur des routes, le bleu France alors en Italie, les panneaux plus vers les routes plus sinueux, je ressentais m\u00eame que j'avais une odeur particuli\u00e8re, un peu diff\u00e9rente : l'am\u00e9nagement du territoire, etc, et quand je rentrais en France, je sentais comme une sorte de fiert\u00e9 jouer les grands panneaux c'\u00e9tait pas, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait la France quoi bon h\u00e9 bien aujourd'hui, je ne ressens plus \u00e7a, c'est pas parce qu'on va faire un d\u00e9bat national sur l'identit\u00e9 fran\u00e7aise que je vais ressentir \u00e0 nouveau, c'est \u00e7a le probl\u00e8me donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [89%] :\r\nPourquoi est -ce que je le ressens plus et pourquoi est -ce que il y a des gens qui vont se battre pour la prot\u00e9ger cette identit\u00e9 vont se battre parce qu'ils savent que, finalement, \u00e7a n'existe d\u00e9j\u00e0 plus, c'est \u00e7a le le probl\u00e8me donc c'est \u00e7a que je reproche mon nationale hyper que c'est parce que \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 plus et qu'on ne veut pas chevaucher ce qui est en train de se passer, on est dans un retrait mais un retrait au sens propre et perdu, c'est ce que c'est la nostalgie, je vous rappelle que nostalgie, c'est la vie, c'est douleur comme antalgique c'est la douleur du retour, le d\u00e9sir de ne pas partir de ne pas continuer donc avec \u00e7a on peut pas on peut pas construire de narration positif, or la globalisation est un fait et les angoisses qui sont encore relatives \u00e0 la globalisation ont des effets par exemple une partie de ses effets parmi les plus violents ces terrorisme jusque -l\u00e0 pour d\u00e9finir notre identit\u00e9 dans les grandes civilisations, c'est assez facile, c'est-\u00e0-dire que on a ceux qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re de la civilisation, on les appelle les barbares en gros \u00e7a veut dire ceux qui ne sont pas nous et donc on se d\u00e9fini nous par rapport \u00e0 eux et c'est assez simple, c'est exclusif, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, c'est les Grecs, les Grecs fonctionner comme \u00e7a, c'est de l\u00e0 que vient ce mot parce que quand ils entendaient parler les les p\u00e8res s'ils entendaient quelque chose d'qui \u00e9tait mort barbare, barbare, c'est devenu barbare, oui Barbaro et qui a fini par vouloir dire ceux qui ne parlent pas, c'est-\u00e0-dire ceux qui ne parlent pas le langage au-del\u00e0 m\u00eame de la langue stricto sensu qui ne parlent pas le langage m\u00eame de mes habitudes de vie qui ont pas les m\u00eames valeurs que moi, sauf que dans la globalisation, non seulement il n'a pas qu'un seul type c'est pas seulement les Perses, c'est une multitude de gens qui ne parlent pas le m\u00eame langage que mon mode de vie, ma mani\u00e8re de vivre etc et en plus ils sont par l'ext\u00e9rieur, ils sont parmi nous, \u00e7a veut dire que l'autre est en permanence entrain de le croiser, donc soit je fais un rejet permanent de l'autre et j'essaye d'\u00e9liminer purifi\u00e9, c'est ce qui commence \u00e0 avoir lieu dans les ann\u00e9es 30, c'est cette n\u00e9cessit\u00e9 de purification de l'autre qui est d\u00e9j\u00e0 chez nous, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de globalisation, d'ailleurs, le juif \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 parce qu'il \u00e9tait l'expression de cette globalisation, c'est ce qu'on dit, il \u00e9tait l'expression, il \u00e9tait, il \u00e9tait, et aujourd'hui, c'est aussi ce qu'on reproche quelque part aux musulmans de d'\u00eatre ici, mais pas vraiment d'\u00eatre ici, d'\u00eatre fou d'un four m\u00eame mais en r\u00e9alit\u00e9, un autre qui se cache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:36) [91%] :\r\nOn est dans cette esp\u00e8ce de situation o\u00f9 finit par rejeter le voisin, celui qui nous c\u00f4toient en permanence comme \u00e9tant l'\u00e9tranger alors qu'il est pas de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, et \u00e7a c'est pas seulement valable pour l'Europe, c'est valable \u00e0 peu pr\u00e8s partout aujourd'hui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [93%] :\r\nLa fronti\u00e8re psychologiquement et g\u00e9ographiquement en m\u00eame temps on se rend bien compte que elle a quelque chose d'immens\u00e9ment reposant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [84%] :\r\n\u00e0 bas la fronti\u00e8re est quelque chose de reposant, parce que elle est stable et qu'on peut s'appuyer dessus, c'est pour \u00e7a que, aujourd'hui, les fronti\u00e8res qui \u00e9taient des fronti\u00e8res stable dans lesquelles nous vivions jadis ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par moi ce que j'appelle progressivement les espaces de d\u00e9sir des territorialis\u00e9e, ce qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que, bon, je donne l'exemple des Mangas dans le livre, un individu, un jeune individu qui s'int\u00e9resse aux Mangas mais qui est qui va vivre, finalement, dans le monde des Mangas \u00e0 travers justement, encore une fois, Facebook \u00e0 travers YouTube \u00e0 travers Internet en g\u00e9n\u00e9ral, il va raconter sa vie \u00e0 travers les Mangas, il va aller ensuite bon par exemple ce week- end \u00e0 Marseille \u00e0 la Japan Expo, il va rencontrer des gens qui sont comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [87%] :\r\nQui s'habillent comme lui qui ont les m\u00eames go\u00fbts que lui, qui, par le m\u00eame langage, ils vont tous \u00eatre passionn\u00e9 par le Japon, mais plus en tant que territoire puisque d'ailleurs les Mangas et \u00e7a vient du Japon, mais en m\u00eame temps c'est un Japon une culture japonaise qui \u00e7a m\u00eame puisqu'il y aura des symboles, celle qui qu'europ\u00e9en, enfin tout ce que vous voulez \u00e0 l'int\u00e9rieur et qu'une esth\u00e9tique qui lui est propre et donc il va vivre dans ce monde, il va vite dans cet espace de d\u00e9sir, mais qui \u00e9tait, il y en a une multitude une multitude qui remplacent les fronti\u00e8res de la ville du quartier, ce qui fait que, une jeune fille va se sentir plus proche, une Colombienne une jeune Colombienne ou d'une jeune New-Yorkaise ou d'un jeune japonaise qui est immerg\u00e9 dans ce monde des Mangas que de sa voisine de palier et \u00e7a, c'est de plus en plus le cas, c'est-\u00e0-dire que le voisin et mon \u00e9trangers et le lointain g\u00e9ographiquement en fait et et et proche de moi, ce qui engendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange relativement \u00e0 la violence, sur un autre dans un autre domaine c'est que une bombe qui explose \u00e0 Gaza jeudi aussi dans le livre, un individu qui se trouve \u00eatre d'origine maghr\u00e9bine en France va ressentir cette bombe comme si elle s'adressait \u00e0 lui comme si elle a explos\u00e9 dans son jardin, et il va voir son voisin qui se trouve \u00eatre juif s\u00e9farade comme \u00e9tant peut-\u00eatre le commanditaire de cette bombe et le voisin vu ces femmes va percevoir aussi cet individu, d'origine maghr\u00e9bine, comme \u00e9tant peut-\u00eatre un palestinien de l'Int\u00e9rieur et donc on va voir ces esp\u00e8ces de jeu de confrontation qui ne sont plus li\u00e9es \u00e0 des fronti\u00e8res g\u00e9ographiques et \u00e7a l'\u00c9tat-Nation aujourd'hui ne peut pas y faire face, c'est pas possible d'Ard\u00e8che, le nouveau terrorisme toutes ces nouvelles activit\u00e9s qui peuvent avoir quelque chose de positif, je vous dis les Mangas c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gative mais qui ont pour n\u00e9gatif, nouvelle forme de terrorisme, nouvelles formes de violence \u00e0 laquelle on ne peut pas faire face parce que ce sont plus des guerres en face \u00e0 face, c'est plus des guerres napol\u00e9oniennes avec une arm\u00e9e contre une arm\u00e9e avec un \u00c9tat contre l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:54) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps nous parlions hier Rapha\u00ebl Liogier de l'histoire qu'on se raconte du r\u00e9cit \u00e0 partir, qui doit cr\u00e9er une unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la la soci\u00e9t\u00e9 je vous \u00e9coute l\u00e0 l'instant et au fond, je me dis aussi que c'est une question de r\u00e9cits individuels, c'est mon r\u00e9cit qui en l'occurrence est affect\u00e9e parce que je me raconter une histoire \u00e0 moi, ce qui est au fond extr\u00eamement atomisant pour la soci\u00e9t\u00e9, on a l'impression que la soci\u00e9t\u00e9 ne peut plus elle- m\u00eame construire ces esp\u00e8ces de grands mythes, donc il y avait l'Avantage de permettent de rapprocher des gens d'une origine sociale extr\u00eamement diff\u00e9rente parce que je vous ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:36) [87%] :\r\nEn partie, mais pas compl\u00e8tement, parce que quand vous dites la soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce que vous voulez dire en r\u00e9alit\u00e9 quand vous dites l'associ\u00e9 de la musique de fond, oui, j'ai l'impression quand vous dites la soci\u00e9t\u00e9 implicitement vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat-Nation parce que vous imaginez comme \u00e9tant l'\u00c9tat-Nation effectivement l'\u00c9tat-Nation aujourd'hui n'arrive plus \u00e0 construire de narration positive quoi qui construit qu'une narration n\u00e9gative, c'est celle du nationalisme, du retrait, mais de fa\u00e7on positive, vous avez en France, on parle de l'universalit\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame le grand r\u00e9cit du XVIIIe si\u00e8cle, dont la France \u00e9tait fier, la r\u00e9volution etc aujourd'hui, quand on pense universalit\u00e9 en pensant n\u00e9gatif, c'est notre universalit\u00e9, c'est pas la leur, ce qui est contradictoire avec le concept d'universalit\u00e9 au passage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:17) [88%] :\r\nC'est cette universalit\u00e9 qui croient plus en elle- m\u00eame qu'il y a le s'applique \u00e0 nous, oui, c'est quand m\u00eame assez dr\u00f4le finalement c'est triste mais c'est dr\u00f4le en m\u00eame temps donc, oui, oui, il y a une incapacit\u00e9 \u00e0 produire du grand r\u00e9cit parce que nous ne sommes plus dans le p\u00e9rim\u00e8tre o\u00f9 pourrait se produire les grands o\u00f9 pourrait se construire les grands ici il est clair qu'aujourd'hui le p\u00e9rim\u00e8tre des grands r\u00e9cits qui pourrait se construire, c'est quand m\u00eame le p\u00e9rim\u00e8tre de l'humanit\u00e9 dans son ensemble, alors qu'on est contre la globalisation en Europe, c'est quand m\u00eame symptomatique, on est contre la globalisation et en m\u00eame temps des assiettes, sinon on est anti- lib\u00e9raux, le lib\u00e9ralisme, c'est devenu un gros mot, moi quand je dis je suis lib\u00e9ral, alors que m\u00eame Karl Marx \u00e9tait lib\u00e9ral puisqu'il voulait lib\u00e9rer l'homme hein, vu que il disait lui- m\u00eame qu'il \u00e9tait libre aujourd'hui le discr\u00e9dit dans lequel est tomb\u00e9 ce mot de lib\u00e9ralisme est quand m\u00eame s'en Europe en particulier, est quand m\u00eame symptomatique, c'est-\u00e0-dire comme si l'Europe partait en guerre contre la libert\u00e9 et on voit bien que, concr\u00e8tement, il y a une guerre contre la libert\u00e9 en France avec l'\u00e9tat d'urgence avec des mesures qui sont compl\u00e8tement impropre justement le terrorisme moi que je le d\u00e9cris qui sont m\u00eame des mesures que j'appelle un s\u00e9curitaire quelque part, qui sont m\u00eame irresponsable \u00e0 un certain niveau, on voit un peu partout, qui a cette guerre contre la libert\u00e9 qu'il y a presque m\u00eame un m\u00e9pris une une peine aujourd'hui de, de, de la libert\u00e9 et en m\u00eame temps contre la globalisation, alors que la question c'est pas d'\u00eatre pour ou contre la globalisation, mais encore une fois, la globalisation, c'est juste le fait de d'ouvrir ce dossier, Internet c'est juste le fait de partir en vacances, je ne sais o\u00f9, c'est juste le fait de manger des bananes, c'est juste le fait de s'int\u00e9resser de voir comme de fa\u00e7on instantan\u00e9e, quelqu'un qui vit \u00e0 un autre endroit de la plan\u00e8te et donc c'est juste le fait de consid\u00e9rer que les probl\u00e8mes \u00e9cologiques qui sont globaux, que le probl\u00e8me de la drogue, il est global et donc \u00e0 partir de l\u00e0, comment peut -on dire que je suis contre la globalisation, la vraie question c'est pas \u00eatre contre, c'est de dire : mais quel globalisation, c'est-\u00e0-dire qu'elle globalisation vaut d'ailleurs mais pour dire quelques bagages on veut il faut prendre comme on dit, le taureau par les cornes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:15) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faut abandonner sacrifier un certain nombre de choses sacrifier un certain nombre de de choses qu'on consid\u00e9rait comme \u00e9tant proprement \u00e0 nous, auxquels on tenait pour pouvoir pour pouvoir voir plus grand pour \u00eatre au sens \u00e9tymologique magnanime vis-\u00e0-vis de nous-m\u00eames et vis-\u00e0-vis des autres et \u00e7a oui, construire un r\u00e9cit de ce type, \u00e7a suppose de sortir de ses propres de ses propres n\u00e9vroses alors vous dites retrait individuel dans un sens oui parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait individualiste mais pas forc\u00e9ment essentiellement \u00e9go\u00efste moi je r\u00e9cuse ce travers qu'on a aujourd'hui, de dire le probl\u00e8me aujourd'hui du capitalisme, c'est que c'est l'\u00e9go\u00efsme absolu etc je ne suis pas d'accord, c'est ce que j'appelle l'individu au global, je dis seulement qu'il y a aujourd'hui un nouveau mythe nouveau mythe plan\u00e9taire nouveau 1000 globale, c'est une id\u00e9e qui se traduit dans le d\u00e9veloppement personnel dans toute une s\u00e9rie d'id\u00e9es que l'individu, c'est quelque chose de sacr\u00e9 quelque part sa d\u00e9cision, \u00e7a vient du 18\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment potentiel une potentialit\u00e9 actualis\u00e9e d'mot pour le coup, socialement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:22) [87%] :\r\nEt puis quand m\u00eame temps on va au loin, on s'int\u00e9resse au global au sens on s'int\u00e9resse \u00e0 la culture, de l'autre, il y a le d\u00e9veloppement du tourisme culturel tourisme humanitaire fascination pour la culture, de l'autre, etc, et que quand on va au loin, c'est pour se trouver soi -m\u00eame j'ai souvent entendu parler de cette expression, on a donc baiss\u00e9 l'air comme l'Alchimiste de Paulo quoi l'eau qui est tout \u00e0 fait dans cette optique -l\u00e0 bon cet individu on globalise, c'est devenu une sorte de musique de fond de notre esp\u00e8ce de culture globale qui d'ailleurs traverse toutes les religions, peut-\u00eatre, on le verra plus tard, en fait, cet individu global, il peut se traduire par des comportements qui vont \u00eatre des comportements extr\u00eamement \u00e9go\u00efste extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 est extr\u00eamement violent au sens \u00e9conomique du terme, l\u00e0 pour le coup, mais en m\u00eame temps, il peut se traduire par des nouveaux types de comportements qui sont l'abandon de soi, l'humanitaire, essayer d'aider autrui, on voit les 2 parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la lorsqu'on \u00e9tait au moyen- \u00e2ge, par exemple dans le sch\u00e9ma de base qui \u00e9tait pas l'individu oui mais qui \u00e9tait on va dire le christianisme en Europe, bon, on pouvait avoir des individus qui avaient des comportements extr\u00eamement \u00e9go\u00efste strat\u00e9gique violent m\u00eame des th\u00e9ologiens dominicains qui justifie une acquisition pour m\u00eame des strat\u00e9gies tactiques extr\u00eamement personnel, \u00e9go\u00efste, parce que c'est un tunnel \u00e0 7 c'est l'essence de l'homme, c'est pas quelque chose qui est historique et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on pouvait avoir des Saint-Fran\u00e7ois d'Assise, des gens qui, au nom du christianisme faisait exactement le contraire, h\u00e9 bien c'est exactement pareil aujourd'hui donc je, je, je ne supporte plus cette attitude qui consiste \u00e0 dire soit la soci\u00e9t\u00e9 moderne aujourd'hui c'est magnifique parce que maintenant il y a la d\u00e9mocratie avant lui \u00e9tait pass\u00e9 magnifique parce que il y a l'humanit\u00e9 avant lui \u00e9tait pas, puis d'autres qui disent il y a plus de quel individualisme c'est seulement une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste, narcissique, etc, c'est faux, c'est faux, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui permet aujourd'hui sur une nouvelle sc\u00e8ne qui est la sc\u00e8ne global global si vous voulez, soit de jouer son int\u00e9r\u00eat personnel, soit de jouer aussi, l'humanitaire, l'ouverture il y a les 2, en fait la fin de l'histoire n'est pas donn\u00e9, c'est un peu comme si on a une mise en sc\u00e8ne une nouvelle mise en sc\u00e8ne avec de nouveaux d\u00e9cors mais que la pi\u00e8ce n'est pas jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [88%] :\r\nOui, il y a un moment donn\u00e9, dans votre livre Une permettez que je vous dise que j'ai un peu regrett\u00e9 voulait pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9e, mais c'est un mot que j'aime beaucoup, vous parlez de posture et au fond, dans peu une id\u00e9e th\u00e9\u00e2tral qui est bien en relation avec ce que nous vivons en ce moment et o\u00f9 nous mettons en sc\u00e8ne par Facebook etc etc, ou pratiquement, on fait les acteurs et est -ce que, en effet, nous ne sommes pas alors \u00e0 la fois comme un individu et peut-\u00eatre aussi comme soci\u00e9t\u00e9 prisonnier de ses pauses que nous prenons peut-\u00eatre davantage que du fond de l'opposition elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:03) [88%] :\r\nAh ben moi je pense encore une fois, je pense pas que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne sp\u00e9cifique \u00e0 notre \u00e9poque, chacun th\u00e9ologien dominicain il est prisonnier de sa posture de th\u00e9ologien dominicain il s'habille comme un th\u00e9ologien dominicain, il parle comme un th\u00e9ologien dominicain prend une mimique de th\u00e9ologien dominicain je distingue ce que j'appelle l'adh\u00e9sion et l'adh\u00e9rence, l'adh\u00e9sion, c'est comme quand on adh\u00e8re \u00e0 un parti politique pour des id\u00e9es, on r\u00e9fl\u00e9chit, etc, l'adh\u00e9rence et le sol, mythique, c'est beaucoup plus important, c'est parce qu'il faut le mythe, c'est pas de la fiction, le mythe, la fiction, c'est le conditionnel infantile dans 2 enfants dans la cour d'\u00e9cole, disons, on dirait que tu es, agent secret et on dirait que tu que moi je suis je suis espion qui savent tr\u00e8s bien que c'est pas vrai, le mythe, c'est diff\u00e9rent : le mythe, c'est la grille de lecture qui donnent un sens \u00e0 notre vie, mais qui doit \u00eatre plausible justement le probl\u00e8me des grandes religions, c'est qu'elles ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de mythes structurant de mythique auquel on ne pensait pas parce qu'on vivait dans cette histoire, dans cette narration biblique danse ce monde et que c'\u00e9tait possible jusqu'\u00e0 une certaine p\u00e9riode, en gros jusqu'au darwinisme, on va dire, hein, et quand le darwinisme a rendu caduque toute une partie de la narration, par exemple, la narration de la Gen\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:12) [91%] :\r\nC'\u00e9tait de plus en plus difficile, qui n'est pas dissonance et donc \u00e7a a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de fiction avec des gens qui s'accrocher \u00e0 la fiction biblique qui doit une fiction, un peu comme une langue morte, qu'on ne parle plus, mais \u00e0 laquelle on s'attache comme \u00e0 une relique, mais dans le m\u00eame temps, il y avait d'autres mythes qui se sont constitu\u00e9es, c'est \u00e7a moi qui m'a int\u00e9ress\u00e9 et des mythes qui vont faire usage parce qu'on trouve dans le nuage qui font usage de la m\u00e9canique ou antiques qui font usage de toute une s\u00e9rie d'chose la notion d'\u00e9nergie qui va se d\u00e9velopper comme une sorte de transcendance actuelle toute une s\u00e9rie de choses qui vont nous permettent de revivre notre vie et de donner une signification de construire de la narration de fa\u00e7on un peu sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:49) [88%] :\r\nHein, et qui vont parfois s'agr\u00e9ger \u00e0 la narration chr\u00e9tienne avec des stages de d\u00e9veloppement personnel chr\u00e9tien \u00e0 la narration m\u00eame musulmane a au soufisme, toutes ces choses qui vont se constituer en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:01) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier \u00e0 votre micro, Jacques Mouriquand, il terminer sur cette question des mythes religieux qui ne serait plus plausible plus cr\u00e9dible aujourd'hui on va poursuivre sur cette question Jack demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [93%] :\r\nOui, mais sous un autre forme au fond Rapha\u00ebl Liogier Hallyday je trouve extr\u00eamement stimulante que toutes les religions sont travers\u00e9s par des courants qui sont tout \u00e0 fait similaire \u00e0 la fois du traditionalisme \u00e0 la fois parfois une ces fameuses tendances puis tout New comme vous voudrez, et puis aussi des dimensions charismatiques et que l'on retrouve \u00e0 chaque fois chez les uns chez les autres et c'est \u00e9videmment assez perturbant parce que, une fois encore, comme nous le disons depuis le d\u00e9but de cette semaine, on a envie de construire un r\u00e9cit en opposition or Rapha\u00ebl Liogier du Nil non non non, regardez ce qui est en commun et que on ne voit pas forc\u00e9ment, et je pense que c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de son analyse, c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de son livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:21) [92%] :\r\nOn le retrouve donc demain et si aujourd'hui on a compris que les civilisations telles qu'on venait d'\u00e9crire ne sont peut-\u00eatre pas aussi diff\u00e9rentes que \u00e7a et que les fronti\u00e8res sont ailleurs, h\u00e9 bien demain, on comprendra que les fronti\u00e8res entre les religions ne sont peut-\u00eatre pas l\u00e0 o\u00f9 on le croit, on rappelle juste le titre de son ouvrage La guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle et c'est paru aux \u00e9ditions CNRS en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:44) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:21) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:22) [87%] :\r\nC'est devenu une prise de poids, pas tout d'point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:42) [85%] :\r\nPoint donc pour toutes point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:07) [60%] :\r\nOui, WWW Point de points donc de points encore pour point de pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [86%] :\r\nEt c'est ainsi que prend fin cette \u00e9mission David esprit que nous proposer, Jacques Mouriquand, en compagnie de Rapha\u00ebl Liogier, on se retrouve demain pour la suite de ces entretiens, et puis si cette th\u00e9matique spirituelle et religieuse vous int\u00e9resse mais c'\u00e9tait pas consultez notre portail RTS religions Point CH tout de suite apr\u00e8s les informations vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine, Carol Schimanowska. \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T16:09:53Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Jacques", "role": "sociologue, philosophe, auteur de \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu : coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\" (Ed. CNRD, 2016)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA600D08-9975-422E-AF67-26ADE0C9CCC2", "internalArchiveId": "CA600D08-9975-422E-AF67-26ADE0C9CCC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)\r\nLes diplomates passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pourtant un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice en poste au Venezuela. Cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire.\r\n\r\n* * S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela  \r\nA 18h.... on va parler diplomatie.... des diplomates qui passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSauf que cette fois-ci.... et c'est une premi\u00e8re...... un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice... qui \u00e9tait en poste au Venezuela. \r\nLudovic Rocchi, selon votre enqu\u00eate, cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire au sein de notre repr\u00e9sentation \u00e0 Caracas...\r\nDIR\r\nLe licenciement tout d'abord. Il est contest\u00e9 par l'ambassadrice concern\u00e9e, Sabine Ulmann Shaban. Selon nos informations, elle a pris un avocat. Nous n'avons pas obtenu de r\u00e9action de sa part. Cette diplomate exp\u00e9riment\u00e9e a fait parler d'elle l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Avec son mari, elle avait install\u00e9 un grand panneau devant sa r\u00e9sidence offcieille a Caracas. Elle avertissait les joueurs du terrain de golf voisin qui si une balle blessait ou tuait quelqu'un, il violerait ainsi la convention de Vienne et donc de la territorialit\u00e9 suisse. \r\n***Et c'est pour cette b\u00eate histoire de balles de golf, que l'ambassadrice a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e?\r\nNon. L'histoire je vous rassure, les motifs sont plus graves. Ce n'est pas moi qui le dit, mais le chef de la diplomatie en personne, Didier Burkhalter:\r\n((SON: 0'27''))\r\nLes vraies raisons de ce licenciement ne sont donc pas publiques pour l'instant. Mais l'annonce \u00e0 l'interne de ce licenciement - il y a une dizaine de jours - fait sensation. Car d'autres d\u00e9rapages ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu mais ils n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur cette santion ultime, la lettre de cong\u00e9...\r\n*** Vous \u00e9voquez d'autres d\u00e9rapages... A Caracas, il semble que c'\u00e9tait devenu une habitude?\r\nTrois erreurs de casting, en tout cas trois d\u00e9parts en trois ans: c'est le bilan de la mission suisse au Venezuela depuis 2013. Cette s\u00e9rie noire a d'ailleurs valu \u00e0 Didier Burkhalter d'\u00eatre interpel\u00e9 lundi dernier par le conseiller national Roland B\u00fcchel. L'UDC  saint-gallois, pr\u00e9sident de la Commission de politique ext\u00e9rieure, trouve qu'on ne peut plus parler de cas isol\u00e9s quand les trois derniers chefs de mission ont fait \"scandale\" chacun \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n*** Et c'\u00e9taient quoi, ces scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?\r\nTout a commenc\u00e9 par une rupture explossive entre l'ambassadeur Markus Alexander Antonietti et une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9linenne. Elle a tra\u00eenson ex dans la boue, manifest\u00e9 sous les fen\u00eatres de l'ambassade suisse \u00e0 Caracas, hurlant \u00e0 la violence conjugale, \u00e9crit au pape... Des photos, des vid\u00e9poois ont ciruclu\u00e9 jusqu'\u00e0 Brrne, l'affaire est sortie dans les m\u00e9dias. Mut\u00e9 \u00e0 Prague, l'ambassdeur s'est dit viciime d'une femme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e...\r\n*** C'est \u00e0 ce moment qu'intervient l'ambassadrice aujourd'hui licenci\u00e9e...\r\nOui, son Excellence Sabine Ulmann Shaban a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Caracas pour prendre le relais. Mais visiblement, elle a manqu\u00e9 \u00e0 son devoir. Elle a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement rappell\u00e9 \u00e0 Berne l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et maintenant elle se bat donc contre son licenciement...\r\n***Et, ce n'est pas un gag, il y a encore eu un probl\u00e8me, avec le rmepla\u00e7ant de la rempla\u00e7ante?\r\nC'est cela. Enoy\u00e9 au front \u00e0 Caracas il a six mois \u00e0 peine, l'ambassadeur B\u00e9n\u00e9dict de Cerjat, a d\u00fb rentrer en courant le mois dernier \u00e0 Berne. Dans son cas, c'est plut\u00f4t le pays h\u00f4te, le V\u00e9n\u00e9zuela, qui a eu la main lourde. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 personna grata au pr\u00e9texte qu'il a relay\u00e9 un article crtique sur le r\u00e9gime sur son compte tweeter.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553667", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela / FOR_2016-03-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les diplomates passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pourtant un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice en poste au Venezuela. Cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire."], "variantIds": ["ece-7553667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T00:29:10Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler diplomatie des diplomates qui passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, sauf que cette fois -ci, et c'est en quelque sorte une premi\u00e8re un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice, elle \u00e9tait en poste au venezuela ludovic Rocchi, selon votre enqu\u00eate cette sanction survient apr\u00e8s en v\u00e9rit\u00e9 une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire au sein de notre repr\u00e9sentation \u00e0 Caracas s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nLe licenciement tout d'abord il est contest\u00e9 par l'ambassadrice concern\u00e9e Sabine Ulmann Chabanne, selon nos informations, elle a pris un avocat, mais bon, nous n'avons pas obtenu de r\u00e9action pour l'heure de sa part cette diplomate exp\u00e9riment\u00e9e a fait parler d'elle, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec son mari, elle avait install\u00e9 un grand panneau devant sa r\u00e9sidence officielle \u00e0 Caracas s'qui avertissait les joueurs du terrain de golf voisin que si une balle blessait ou tuait quelqu'un il violerait ainsi la convention de Vienne et la territorialit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nEt c'est pour cette b\u00eate histoire de balles de golf que l'ambassadrice a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nNon, non, je vous rassure, l'histoire a certes fait le tour du monde des m\u00e9dias mais les motifs sont licenciement sont plus graves et ce n'est pas moi qui le dis, c'est le chef de la diplomatie en personne Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nL\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9 que les manquements aux obligations professionnelles justifier un licenciement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nEt pour vous, le manquement, c'\u00e9tait d'avoir exprim\u00e9 publiquement avec un panneau presque officielle son hostilit\u00e9 aux balles de golf, c'\u00e9tait \u00e7a le manquement o\u00f9 il y a eu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nProbl\u00e8me, alors je peux pas vous donner les raisons exactes parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a une proc\u00e9dure, mais en revanche, je peux vous dire que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les balles de golf, \u00e7a c'est une petite chose, tandis que les autres \u00e0 la Mosson, consid\u00e9r\u00e9e par nous comme des manquements aux obligations professionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nLes vraies raisons de ce licenciement ne sont donc pas publiques pour l'instant, mais l'annonce \u00e0 l'Inter de cette sanction il y a une dizaine de jours en fait sensation car d'autres d\u00e9rapages ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es chez les diplomates mais ils ont pas eu des cons\u00e9quences aussi graves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [95%] :\r\nOui, vous \u00e9voquez d'autres d\u00e9rapages Ludovic \u00e0 Caracas, il semble que c'\u00e9tait devenu une habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nTrois erreurs de casting en tout cas trois d\u00e9parts en 3 ans, c'est bien le bilan de la mission suisse au venezuela depuis 2013 cette s\u00e9rie noire a d'ailleurs valu \u00e0 Didier Burkhalter d'\u00eatre interpel\u00e9 lundi dernier par le conseiller national Roland B\u00fcchel, l'UDC saint-gallois qui est pr\u00e9sident de la commission politique ext\u00e9rieure, estime qu'on peut plus parler de cas isol\u00e9s quand les 3 derniers chefs de mission fait scandale, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re et c'\u00e9tait quoi ces scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Ludovic alors tout a commenc\u00e9 par une rupture sentimentale explosive entre l'ambassadeur d'alors, Marcus s'Alexander Antonietti et une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, elle a tra\u00een\u00e9 son ex dans la boue, manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre de l'ambassade suisse \u00e0 Caracas ce hurlant \u00e0 la violence conjugale, elle a m\u00eame \u00e9crit au pape, enfin bref, l'affaire a filtr\u00e9 jusqu'\u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias, mut\u00e9 \u00e0 Prague l'ambassadeur s'est dit victime lui d'une femme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et c'est \u00e0 ce moment qu'intervient l'ambassadrice aujourd'hui licenci\u00e9e effectivement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Caracas donc pour prendre le relais, mais visiblement elle a manqu\u00e9 \u00e0 son devoir, elle a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement rappel\u00e9 \u00e0 Berne l'ann\u00e9e derni\u00e8re et donc on la prend, elle se bat maintenant contre son licenciement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nMais ce n'est pas un gag vraiment pas ludovic il y a encore eu un probl\u00e8me avec le rempla\u00e7ant de la rempla\u00e7ante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [86%] :\r\nC'est bien cela, envoy\u00e9 au front, \u00e0 Caracas, s'il y a 6 mois \u00e0 peine, l'ambassadeur B\u00e9n\u00e9dict de Serge, hein, a d\u00fb rentrer, a d\u00fb rentrer presque en courant le mois dernier \u00e0 Berne dans son cas, c'est plut\u00f4t le pays h\u00f4te, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui a eu la main lourde, l'ambassadeur oui en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 personna demande grata au pr\u00e9texte qu'il aurait relay\u00e9 un article critique compte le r\u00e9gime sur son compte tweeter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [91%] :\r\nLes rebondissements de l'ambassade suisse au venezuela, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate Ludovic Rocchi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T17:22:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-339900D2-EBF1-4565-99DF-25C4914C1584", "internalArchiveId": "339900D2-EBF1-4565-99DF-25C4914C1584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Quelles cons\u00e9quences du retrait des troupes russes en Syrie sur les n\u00e9gociations?", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016\r\nLe retrait annonc\u00e9 lundi soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interpr\u00e9tations contradictoires.\r\n\r\n* * Quelles cons\u00e9quences du retrait des troupes russes en Syrie sur les n\u00e9gociations? DIR STUDIO LAUSANNE \r\n(2'30'' sans l'intro d'apr\u00e8s mon chrono)\r\nVladimir Poutine a - comme \u00e0 son habitude - pris ses adversaires de court. Le retrait annonc\u00e9 hier soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais de quelle mani\u00e8re? Alexandre Habay vous suivez ces pourparlers. Cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interp\u00e9tations contradictoires...\r\nD'abord c'est l'effet de surprise totale dans toutes les chancelleries. Et puis ce qui vient \u00e0 l'esprit de certaines c'est que la Russie l\u00e2cherait le r\u00e9gime Assad ou diminuerait son soutien. C'est ce que dit le chef de la diplomatie allemande par exemple qui veut croire \u00e0 une pression exerc\u00e9e sur Damas. En d'autre termes, le bouclier russe retir\u00e9, le r\u00e9gime ne peut plus se sentir invincible, et doit n\u00e9gocier une solution politique: hypoth\u00e8se peut-\u00eatre un peu trop \u00e9vidente. D'ailleurs, les Etats-Unis se montrent prudents sur les intentions russes ; idem pour l'opposition syrienne qui redoute une ruse du Kremlin. \r\n***En attendant, Moscou et Damas peuvent transformer leur avantage militaire en avantage diplomatique\r\nL'axe Damas-Moscou aborde ces pourparlers en montrant de la bonne volont\u00e9, se permettant ce geste qui ne leur co\u00fbte pas beaucoup vu le succ\u00e8s militaire engrang\u00e9, mais qui leur permettra peut-\u00eatre de repousser les vraies concessions. \r\nAvec le d\u00e9sengagement russe, les pays occidentaux seront eux soulag\u00e9s. Ils assistaient impuissants aux manoeuvres sans complexe des russes depuis septembre en faveur du r\u00e9gime Assad alors qu'eux n'avaient pas os\u00e9 intervenir en faveur de l'opposition. Et puis Damas conserve des alli\u00e9s r\u00e9gionaux sur le terrain, qui sont moins visibles que la Russie,qui d\u00e9rangent moins la diplomatie occidentale , mais qui sont tr\u00e8s efficaces dans les combats au sol: le Hezbollah et les autres milices chiites d'Irak et d'Iran. Pour l'opposition \u00e7a sera beaucoup plus difficile d\u00e9noncer cette ing\u00e9rence l\u00e0. Pour elle, il s'agit maintenant d'exister politiquement alors que militairement elle fr\u00f4le la d\u00e9route.\r\n***Pour autant le r\u00e9gime de Damas n'a pas de quoi \u00eatre totalement serein dans ces pourparlers de Gen\u00e8ve.\r\nNon car sa posture de bonne volont\u00e9 va etre rapidemment mise \u00e0 l'\u00e9preuve d\u00e8s lors qu'il s'agira d'aborder de front la question de la transition. \"La m\u00e8re de toutes les questions\" a estim\u00e9 Staffan de Mistura hier. L'\u00e9missaire de l'ONU s'en tient \u00e0 la feuille de route dict\u00e9e par la r\u00e9solution 2254 du conseil de s\u00e9curit\u00e9. Et poser la question de la transition qui y figure, c'est poser celle du r\u00f4le futur de Bachar al Assad. Une ligne rouge absolue pour Damas. Les n\u00e9gociateurs du r\u00e9gime peuvent essayer de faire durer la phase des formalit\u00e9s, ils devront t\u00f4t ou tard dire s'ils acceptent ou non l'agenda impos\u00e9 par Staffan de Mistura. C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, m\u00eame s'il ne semblait viser personne, que le m\u00e9diateur onusien a qualifi\u00e9 hier ces pourparlers de \"moment de v\u00e9rit\u00e9\"", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences pour le retrait des troupes russes en Syrie? / JDM_2016-03-15T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le retrait annonc\u00e9 lundi soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette man\u0153uvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interpr\u00e9tations contradictoires."], "variantIds": ["ece-7553621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:05Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 16 Vladimir Poutine a commenc\u00e9 comme \u00e0 son habitude pris tout le monde de court le retrait annonc\u00e9 hier soir des forces russes de Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais de quelle mani\u00e8re, c'est ce qu'on va voir avec vous, Alexandra, bonjour, bonjour, vous suivez ces pourparlers Genevois cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 pas mal d'interpr\u00e9ter interpr\u00e9tations contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors d'abord c'est l'effet de surprise totale dans toutes les chancelleries, et puis ce qui vient \u00e0 l'esprit de certaines c'est que la Russie l\u00e2cherait le r\u00e9gime Assad ou diminuerait son soutien, c'est ce que dit, par exemple, le chef de la diplomatie allemande, qui croit au qui veut croire \u00e0 une pression exerc\u00e9e sur Damas en d'autres termes, le bouclier russe retir\u00e9 le r\u00e9gime ne peut plus se sentir invincible et doit maintenant n\u00e9gocier une solution politique, hypoth\u00e8se, peut-\u00eatre un peu trop \u00e9vidente, d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis se montrent prudents sur les intentions russes idem pour l'opposition syrienne, qui redoute, je cite, une ruse du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nBon, en attendant Moscou et Damas peuvent transformer leur Avantage militaire en Avantage diplomatique alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nDamas Moscou aborde effectivement ces pourparlers en montrant de la bonne volont\u00e9, se permettant ce geste qui ne leur co\u00fbte pas beaucoup vu le succ\u00e8s militaire d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9s mais qui leur permettra peut-\u00eatre de repousser les vraies concessions avec le d\u00e9sengagement russe, les pays occidentaux, eux, seront soulag\u00e9s car ils assistaient impuissants aux manoeuvres sans complexe des russes depuis septembre en faveur du r\u00e9gime Assad alors que n'avaient pas os\u00e9 intervenir en faveur de l'opposition et puis Damas conserve des alli\u00e9s r\u00e9gionaux sur le terrain qui sont moins visibles que la Russie qui d\u00e9rangent peut-\u00eatre moins la diplomatie occidentale mais qui sont tr\u00e8s efficaces dans les combats au sol, le Hezbollah et les autres milices chiites d'Irak et d'Iran pour l'opposition, ce sera beaucoup plus difficile de d\u00e9noncer cette ing\u00e9rence l\u00e0 pour elle, il s'agit maintenant d'exister politiquement alors que militairement, elle fr\u00f4le la d\u00e9route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nEt pour autant Alexandre le r\u00e9gime de Damas n'a pas de quoi \u00eatre totalement serein dans ces pourparlers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\nNon, car sa posture de bonne volont\u00e9, va \u00eatre rapidement mise \u00e0 l'\u00e9preuve d\u00e8s lors qu'il s'agira d'aborder de front la question de la transition, la m\u00e8re de toutes les questions, a estim\u00e9 Staffan de Mistura hier l'\u00e9missaire de l'ONU s'en tient \u00e0 la feuille de route dict\u00e9e par la r\u00e9solution 22 54 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et poser la question de la transition, qui figure, c'est poser celle du r\u00f4le futur de Bachar Assad une ligne rouge absolue pour Damas, les n\u00e9gociateurs du r\u00e9gime peuvent essayer de faire durer la phase des formalit\u00e9s, ils devront t\u00f4t tout tard dire s'ils acceptent ou non l'agenda impos\u00e9 par Staffan de Mistura, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, m\u00eame s'il ne semblait viser personne que le m\u00e9diateur onusien a qualifi\u00e9 hier ces pourparlers de moment de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nMerci Alexandra pour cette analyse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T06:22:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFAB1FBF-AB2E-41B6-9A14-CEF213508286", "internalArchiveId": "FFAB1FBF-AB2E-41B6-9A14-CEF213508286", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "La primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vit une \u00e9tape importante ce mardi avec cinq Etats au programme. Pour contrer Donald Trump, l'establishment r\u00e9publicain compte notamment sur une victoire de Marco Rubio dans son Etat de Floride, m\u00eame si ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable.\r\n\r\n* * Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne LANCEMENT 1 / Super Tuesday bis: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne\r\n***C'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance d'arr\u00eater Donald Trump... pour ceux qui le souhaitent. Ce mardi est une sorte de nouveau \"Super Tuesday\" dans les primaires am\u00e9ricaines avec 5 Etats au programme dont 2 poids lourds: l'Ohio et la Floride... avec aussi l'Illinois, la Caroline du Nord et le Missouri.\r\nPour contrer Trump, l'\"establishment\" r\u00e9publicain compte sur une victoire de John Kasich sur ses terres de l'Ohio - il en est le gouverneur - et un succ\u00e8s du s\u00e9nateur Marco Rubio dans son berceau de Floride. \r\nMais en Floride, ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable. Reportage \u00e0 Miami, Philippe Revaz:\r\n  DIGAS 5'46''\r\nMAG Rubio espanol\r\nUne sorte de meancolie planait sur ce meeting de marco rubio dans la banlieue ouest de miami .baign\u00e9 de langue maternelle espagnole, un retour aux sources pour l'enfant cheri de cette commuenaut\u00e9 cubaine. Comme s'il cherchait le reconfort en famille, avant la fin du parcours. Rubio doit remporter la floride ce soir, mais il stagne, a une vingtaine de points derriere trump dans les sondages. \r\nMAG\r\nJe ne me retirerai pas, repete rubio, en anglais cette fois pour les cameras. Ce qu'on delcare quand la fin est proche. un pretre catholique benit marco rubio d'un signe sur le front avant qu'il monte sur l'estrade.. le ciel est mena\u00e7ant au dessus du meeting et et soudain les cloches de l'eglise voisine. comme pour sonner le glas .\r\nMAG\r\nLe jeune et brillant Marco rubio, a longtemps \u00e9t\u00e9 le candidat rev\u00e9 de l'elite republicaine, format\u00e9 pour seduire, il ne faisait campagne qu'aux endroits strategiques, les banlieues ais\u00e9es ou les quartiers urbains design\u00e9s par l'informatique.  Sur le papier, le candidat parfait, mais les electeurs l'ont delaiss\u00e9 ces dernieres semaines. meme dans cette foule de fideles cette femme avoue qu'elle est l\u00e0 surtout pour accompagner sa maman .\r\nMAG\r\nMais elle avoue en chuchotant que c'est TRUMP qu'elle soutient. Meme dans son bastion du sud de la floride, rubo peine a contrer le rouleau compresseur de donald trump. pourtant des millions sont ndevers\u00e9s par plusieurs groupes economiques en publicit\u00e9 anti-trump. et mitt romni, l'incarnation de l'establishmennt repu blicain, a prete sa voix aux appels telephoniques automatiques ad estination des electeurs de floride. \r\nMag\r\nmais  en ohio c'est en personne  que mitt romni fait campagne aux cot\u00e9s du gouverneur k\u00e9ssik,. Les chances de victoire sont l\u00e0 desormais pour l'establishmennt republicain. rubio luimeme msemble l'admettre en appelant indirectement a voter pour kessik en ohio. \r\nen floride, sur son terrain, rubio voit surgir un adversaire qui a flair\u00e9 l'occasion de lui donner le coup de grace. ted cruz. \r\nMAG\r\nted cruz est venu planter son drapeau au coeur de miami, territoire de rubio. Il n'est pas l\u00e0 pour gagner la floride, mais pour faire perdre marco rubio. la politique est un art cruel et ted cruz s'est adjoint le sourire carnassier de carly FIORINA pour achever politiquement  marco rubio.\r\nMAG\r\nLes supporters de ted cruz ne sont pas dupes. Ls savent que L'objectif est de faire perdre rubio en floride pour faire de cette campagne un duel, trump versus cruz. willy gardiola, des pasteurs pour ted cruz admet qu'il n'est pas la pr gagner \r\nMAg\r\nL'objectif est de prendre un maximum de voix a rubio. Meme aveu de ce supporter. si rubo ne peut pas gagner ici, ce sera pus rapidement un duel a deux.\r\nMAG\r\nEt les deux tueurs politiques fiorina et cruz progressent dans leur travail de sape. Cruz est a une vingtaine de pour cent en floride, assez pour faire perdre rubio. et certains dans l'establishmennt se resignenbt, comme Lindsey graham, le senateur ancien candidat, pour qui choisir entre cruz et trump \u00e9tait comme choisir entre etre tu\u00e9 par balles ou empoisonn\u00e9, et bien il a choisi d'etre tu\u00e9 par balles, lindsey graham. Dans cette foule du meeting de ted cruz, un elu de la ville de miami, francis suarez,m partisan de rubio, un peu resign\u00e9,,, il tente sans grand succes de convaincre le public de son erreur\u00a0: Un vote pour cruz est un vote pour trump essaie-t-il de plaider.\r\nMAG \r\nManifestement la strategie de cruz est de mettre rubio ko.admet francis suarez. Et en effet Pour rubio il faudra sans doute un petit mircalce pour remporter la floride. Les votes anticip\u00e9s peuvent l'aider. Il faudra evaluer l'effet des vioelnces en marge des meetings de trump. mais la seduction de trump en floride, va jusqu'au coeur symbolique de l'electorat de rubio. la commuenaut\u00e9 cubaine. comme cet homme qui illustre ce qui fait le succes elecltoral de trump\u00a0: turmp n'a guere de programme ou en change souvent, chacun esgt donc libre de projeter ce qu'il veut sur sa candidature, on garde ce qu'on aime, on oublie le reste. Lui par exemple ne croit pas que trump expulsera les immigr\u00e9s ou qu'il construira un mur.\r\nMAG TRAD\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Donald TRUMP est un leader tr\u00e8s fort. C'est un vrai am\u00e9ricain. Il est riche, il n'a pas besoin de l'argent des autres. La plupart des politiciens cherchent \u00e0 se faire de l'argent, mais Trump n'en a pas besoin. Et il aime tout le monde\u00a0: il r\u00e9p\u00e8te qu'il construira un mur, mais je ne pense pas qu'il construira de mur. Et il n'expulsera pas les mexicains. Il leur offrira une de p\u00e9riode de gr\u00e2ce pour qu'ils mettent leurs papiers en ordre. Les mexicains sont des travailleurs acharn\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les expulser. Trump ne fera rien de tel. \r\nRubio est un type bien aussi, mais il est un peu inexp\u00e9riment\u00e9. Il est cubain comme moi, et je l'aime bien. mais la Pr\u00e9sidence ce sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois\u00a0\u00bb. \r\nCe sera pour la prochaine fois, pour ce jeune marco rubio. c'est une phrase qu'on entend bcp en floride, dans ce pays qui l'aime bien, son enfant prodigue. mais qui ne semble pas decid\u00e9 a en faire le sauveur du parti republicain\r\nMAG tocsin \r\n***EXTRO: Et le tocsin sonne pour clore ce reportage de Philippe Revaz. Les r\u00e9sultats des primaires du jour \u00e0 retrouver demain dans le Journal du Matin de Simon Matthey-Doret... nous y reviendrons aussi dans \"Tout Un Monde\".\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne / TUM_2016-03-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["La primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vit une \u00e9tape importante ce mardi avec cinq Etats au programme. Pour contrer Donald Trump, l\u2019establishment r\u00e9publicain compte notamment sur une victoire de Marco Rubio dans son Etat de Floride, m\u00eame si ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable."], "variantIds": ["ece-7553601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:07Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance d'arr\u00eater, Donald Trump pour ceux qui le souhaitent, ce mardi est une sorte de nouveau Super Tuesday dans les primaires am\u00e9ricaines avec 5 \u00e9tats au programme dont 2 poids lourds, l'Ohio et la Floride avec aussi l'Illinois, la Caroline du Nord et le Missouri pour contrer Trump l'establishment r\u00e9publicain compte sur une victoire de John sur ses Terres de loyaux, qui en est le gouverneur et un succ\u00e8s du s\u00e9nateur Marco Rubio dans son berceau de Floride mais en Floride ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable, reportage \u00e0 Miami Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [61%] :\r\nJ'ai eu la parole vont aider \u00e0 vivre \u00e0 la campagne, Jean fin mars, donc on a l'h\u00f4tel Ritz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nUne sorte de m\u00e9lancolie plan\u00e9 sur ce meeting de Marco au bureau, dans la banlieue ou est -ce que Miami de langue maternelle espagnole, un retour aux sources pour l'enfant ch\u00e9ri de cette communaut\u00e9 cubaine comme s'il cherchait le r\u00e9confort en famille avant la fin du parcours au bureau doit remporter la floride ce soir mais il stagne \u00e0 une vingtaine de points derri\u00e8re Trump dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, normalement aujourd'hui nous ne sommes vraiment oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nJe ne me retirerai pas, r\u00e9p\u00e8te Rubio en anglais cette fois pour les cam\u00e9ras, ce camp d\u00e9clare quand la fin est proche, en g\u00e9n\u00e9ral, un pr\u00eatre catholique, Marco Rubio, d'un signe sur le front avant qu'il ne monte sur l'estrade, le ciel est mena\u00e7ant au-dessus du meeting et soudain les cloches de l'\u00e9glise voisine comme pour sonner depuis. \r\nLe jeune et brillant, Marco Rubio a longtemps \u00e9t\u00e9 le candidat r\u00eav\u00e9 de l'\u00e9lite r\u00e9publicaine format\u00e9 pour s\u00e9duire, il ne faisait campagne qu'aux endroits strat\u00e9giques, les banlieues ais\u00e9es ou les quartiers urbains, d\u00e9sign\u00e9 par l'informatique, sur le papier, le candidat parfait, mais les \u00e9lecteurs l'ont d\u00e9laiss\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, m\u00eame dans cette foule de fid\u00e8les cette femme avoue qu'elle est l\u00e0 surtout pour accompagner sa maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [69%] :\r\nQuand m\u00eame un bon gisait FN \u00e0 20 mois un peu moins bien \u00e0 Rio avec une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [69%] :\r\nMonsieur, votre livre sont encore qui ont dit non non non non non \u00e0 avoir fait sa maintenance ou on a fait, \u00e9coutez je change, il y a oui, il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nElle avoue en chuchotant que c'est Trump il soutient m\u00eame dans son bastion du sud de la floride Rubio peine \u00e0 contrer le rouleau compresseur de donald Trump pourtant des millions sont d\u00e9vers\u00e9s par plusieurs groupes \u00e9conomiques en publicit\u00e9 anti- Trump et Mitt romni l'incarnation de l'establishment r\u00e9publicain pr\u00eate sa voix aux appels t\u00e9l\u00e9phoniques automatiques \u00e0 destination des \u00e9lecteurs de Floride. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:30) [50%] :\r\nSavoir de choses mais pour amener prend \u00e9gal BFM que le biotope raisonnable, qui est mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nLa voix de Mitt romni en Floride mais en noyau c'est en personne que Mitt romni fait campagne aux c\u00f4t\u00e9s du gouverneur kystique les chances de victoire sont l\u00e0 d\u00e9sormais pour l'establishment r\u00e9publicain Rubio lui- m\u00eame semble indiquer en appelant indirectement \u00e0 voter pour qu'en noyau en floride sur son terrain, Rubio voit surgir un adversaire qui a flair\u00e9 l'occasion de lui donner le coup de gr\u00e2ce Ted cruz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:00) [68%] :\r\nLaurent Joly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [94%] :\r\nCruz est venu planter son drapeau au coeur de Miami, territoire de Rubio, il n'est pas l\u00e0 pour gagner la Floride, mais pour faire perdre Marco Rubio, la politique est un art cruel et Ted cruz s'est adjoint le sourire carnassier de Carly Fiorina pour achever politiquement Marco Rubio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, ouais, ouais, il y a, et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [91%] :\r\nLes supporters de Ted cruz ne sont pas dupes, ils savent que l'objectif est de faire perdre Rubio en Floride pour faire de cette campagne, un duel Trump berceau ce cruz Willy Guardiola des pasteurs pour Ted cruz admet qu'il n'est pas l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [57%] :\r\nYannick voil\u00e0 qu'elle envoie une morale entreprises ont recours la l'esprit brigade savoir avoir de bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nL'objectif est de prendre un maximum de voir Rubio m\u00eame \u00e0 venir supporter si Rubio ne peut pas gagner ici, ce sera plus rapidement un duel \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [66%] :\r\nAh oui d'\u00e9ventuels voil\u00e0 donc le Cameroun, il y a une part pr\u00e9sident, on va pas se voit, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [87%] :\r\nC'est tout \u00e7a, les 2 tueurs politiques Fiorina et cruz progressent dans leur travail de sape cruz est \u00e0 une vingtaine de pour 100 en floride assez pour faire perdre Rubio, certains dans l'establishmennt se r\u00e9signer comme Lindsey Graham, le s\u00e9nateur, ancien candidat pour qui choisir entre cruz et Trump \u00e9tait comme choisir entre \u00eatre tu\u00e9 par balles ou empoisonn\u00e9, h\u00e9 bien il a choisi d'\u00eatre tu\u00e9 par balle instagram cette foule du meeting de Ted cruz un \u00e9lu de la ville de Miami Francis Souharez partisan de Rubio, un peu r\u00e9sign\u00e9e et tente, sans grand succ\u00e8s de convaincre le public de son erreur un vote pour cruz, dit -il, est un vote pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [69%] :\r\nPour mieux Dusty Springfield, voil\u00e0 vous faites \u00e7a cruz a beaucoup d'argent, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a \u00e7a r\u00e9siste \u00e0 la \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nDe cruz est de mettre au bureau, chaos, admet Francis suarez et en effet pour ou bio, il faudra sans doute un petit miracle pour remporter la floride les votes anticip\u00e9s peuvent l'aider, il faudra \u00e9valuer aussi les faits de violence en marge des meetings de Trump mais la s\u00e9duction de Trump en floride va jusqu'au coeur symbolique de l'\u00e9lectorat de Rubio, la communaut\u00e9 cubaine, comme cet homme qui illustre ce qui fait le succ\u00e8s \u00e9lectoral, de tram tram qui n'a gu\u00e8re de programmes qui en change souvent, alors chacun de projeter sur lui ce qu'il veut trouver on garde ce qu'on aime, on oublie le reste, cet homme par exemple, ne croit pas que Trump expulsera les immigr\u00e9s ou qu'il construira un mur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [83%] :\r\nDans le temps de Jaur\u00e8s parlait Donald Trump est un leader tr\u00e8s fort, c'est un vrai am\u00e9ricain il est riche, il n'a pas besoin de l'argent des autres, la plupart des politiciens cherchent \u00e0 se faire de l'argent mais Trump n'en a pas besoin du monde dans l'entente Angela la m\u00e9moire dans l'attente d'un trentaine tout le monde, il r\u00e9p\u00e8te qu'il faut faire un mur mais je ne pense pas qu'il construira de mur et il n'expulsera pas les mexicains, il leur offrira une p\u00e9riode de gr\u00e2ce pour qu'ils mettent leurs papiers en ordre alors bah, Gu\u00e8ye esp\u00e9rer sur la grande vague d'apr\u00e8s vous Jelloun allong\u00e9 dans le domaine, c'est m\u00eame les mexicains sont des travailleurs acharn\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les expulser Trump ne fera rien de tellement longtemps maintenant, dans le Doubs, dans la voix oui Rubio est un type bien aussi mais un peu inexp\u00e9riment\u00e9, il est cubain, comment je veux bien, mais la ce sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois urgup ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [92%] :\r\nPour la prochaine fois pour ce jeune Marco Rubio c'est une phrase qu'on entend beaucoup en floride dans ce pays qu'il aime bien son enfant prodigue, mais qui ne semblent pas d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en faire le sauveur du parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [95%] :\r\nReportage de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e0 Miami, les r\u00e9sultats des primaires de ce jour, sont \u00e0 retrouver demain dans le Journal du Matin de Simon, Mathieu, nous y reviendrons \u00e9galement dans tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:37:46Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-324CD250-A495-49C4-892C-34D0213049F1", "internalArchiveId": "324CD250-A495-49C4-892C-34D0213049F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Antonin Danalet, chercheur au laboratoire \"Transport et Mobilit\u00e9\" \u00e0 l'EPFL;Derek Christie, Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL;Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association \"Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse\";Marc Zolliker, Conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville de Pully;Bardet, Romain - Etu\r\nLa technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique.\r\n\r\n* * La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne (ITC- MOBILITE ET TECHNOLOGIE/DI) Romain Bardet, Direct studio Neuch\u00e2tel. \r\nPortable au cas o\u00f9: ** 87\r\nLa technologie \u00e9volue et permet d\u00e9sormais de mieux visualiser le d\u00e9placement des pi\u00e9tons. Les outils se d\u00e9veloppent pour \u00e9tudier ces flux et comprendre le comportement des marcheurs. Des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, notamment pour la planification urbaine et l'am\u00e9nagement des lieux publics. Ceci d'autant plus qu'en Suisse, nous marchons en moyenne 30 minutes par jour et parcourons \u00e0 pied plus de la moiti\u00e9 de nos d\u00e9placements quotidiens.\r\nBonjour Romain Bardet. ((\"Bonjour\")). La technologie permet de plus en plus de comprendre un mode de transport encore peu connu.\r\nEn effet, nombre d'outils et d'informations existent sur les flux de voitures, les transports publics...m\u00eame les v\u00e9los depuis plus r\u00e9cemment. On pense \u00e0 des syst\u00e8mes \"classiques\". Cam\u00e9ras, capteurs int\u00e9gr\u00e9s aux routes, syst\u00e8mes infrarouges. La mani\u00e8re par contre dont un pi\u00e9ton se d\u00e9place reste, elle, plus myst\u00e9rieuse...et les donn\u00e9es manquent. Mais les pi\u00e9tons aujourd'hui ont un petit objet dans la poche...J'imagine que vous savez de quoi je parle Simon?\r\nRELANCE: Au hasard......le smartphone...\r\nExactement. Un appareil qui communique, envoie, re\u00e7oit des donn\u00e9es. Et l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne a men\u00e9 une \u00e9tude sur son campus, en utilisant le r\u00e9seau Wifi. Des petits cailloux virtuels laiss\u00e9s par les pi\u00e9tons et qui sont une mine d'informations. Antonin Danalet, chercheur au laboratoire \"Transport et Mobilit\u00e9\" \u00e0 l'EPFL.\r\n  MAG 29\" - FIN \"On a un peu plus une id\u00e9e de ce que font les pi\u00e9tons...\"))\r\nD'o\u00f9 ils viennent, quelle est leur destination, o\u00f9 ils s'arr\u00eatent et combien de temps...tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me peu co\u00fbteux. Et les r\u00e9seaux wifi, notamment publics et gratuits, se d\u00e9veloppent un peu partout. Pour Antonin Danalet, l'int\u00e9r\u00eat est bien l\u00e0: mieux am\u00e9nager les lieux publics pour fluidifier les d\u00e9placements.\r\n  MAG 22\" - FIN: \"...de mieux placer les oeuvres dans les mus\u00e9es pour essayer d'\u00e9viter les embouteillages par exemple...\"))\r\n*** RELANCE: On comprend bien les avantages en terme d'am\u00e9nagement des lieux publics. Voil\u00e0 pour l'exemple du Wifi. Mais on l'imagine, d'autres syst\u00e8mes existent.\r\nOui...les donn\u00e9es GPS, les donn\u00e9es mobiles ou encore le bluetooth. Des technologies qui viennent s'ajouter aux outils \"plus classiques\" d\u00e9j\u00e0 existants...comme des capteurs utilis\u00e9s notamment en gare de Lausanne. Mais le ressenti, le choix d'un pi\u00e9ton ne se comprend pas uniquement en observant les donn\u00e9es sur un \u00e9cran d'ordinateur. Derek Christie, Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL. \r\n  MAG 39\" - FIN: Arriver vraiment \u00e0 une compr\u00e9hension plus profonde, vraiment soutenue par le big data et les aspects quantitatifs\".))\r\nSelon lui, les donn\u00e9es sont aujourd'hui insuffisantes concernant l'impact r\u00e9el sur les pi\u00e9tons des am\u00e9nagements mis en place. Les marcheurs critiquent encore un manque de continuit\u00e9 pi\u00e9tonne, de signalisations claires ou l'absence de parcours sp\u00e9cifiquement cr\u00e9\u00e9s pour eux au sein des villes. Il faut dire que depuis les ann\u00e9es 60, le d\u00e9veloppement urbain et la mobilit\u00e9 se sont orient\u00e9s tr\u00e8s fortement vers la voiture. Et pour Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association \"Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse\" la prise de conscience en est \u00e0 ses tout d\u00e9buts.\r\n  MAG 42\" - FIN: ...et la volont\u00e9 strat\u00e9gique de rendre les villes plus marchables et d'am\u00e9liorer la situation pour la marche\".))\r\nElle le dit: il faut une prise de conscience politique, mes ces donn\u00e9es permettent d'appuyer, de valider les d\u00e9cisions politiques avec une vision avant/apr\u00e8s...De quoi encourager de nouveaux am\u00e9nagements par la suite. \r\n*** RELANCE: Vous nous parliez d'autres outils auparavant Romain. Notamment les donn\u00e9es mobiles. Et il y a un exemple assez parlant en Suisse romande: la ville de Pully juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne.\r\nOui Pully...pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re et qui a conclu un partenariat avec Swisscom pour la somme de 50'000 francs. L'op\u00e9rateur fournit des donn\u00e9es concernant les d\u00e9placements de ses abonn\u00e9s. Donn\u00e9es anonymis\u00e9es et qui concernent des groupes d'utilisateurs. De quoi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mobilit\u00e9 au centre-ville, pas uniquement la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne. Marc Zolliker, Conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville de Pully. \r\n  MAG 40\" - FIN: \"Puisque pour le moment, on a un centre qui est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la voiture...\"))\r\nUn meilleur partage de l'espace public et des informations pr\u00e9cieuses pour les commercants aussi. On l'a entendu, la technologie s'am\u00e9liore et fournit des informations de plus en plus pr\u00e9cises. Notre t\u00e9l\u00e9phone portable est donc une source pr\u00e9cieuse de donn\u00e9es sur notre fa\u00e7on de nous d\u00e9placer.. Avec bien s\u00fbr la question de la protection de ces donn\u00e9es. Et, on le sait, le sujet est sensible et le politique doit \u00e9galement empoigner la question.\r\n*** RELANCE. Aucune raison donc que ces outils ne soient pas de plus en plus utilis\u00e9s \u00e0 l'avenir pour repenser et am\u00e9liorer la mobilit\u00e9.\r\nAucune raison en effet, d'autant plus dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pense ses villes autrement. Des villes intelligentes selon le concept de SmartCity... Et puis n'oublions pas l'es avantages \u00e9conomique derri\u00e8re tout \u00e7a. Des outils permettent d\u00e9j\u00e0 de simuler le potentiel de passage dans certaines rues en compilant toutes sortes de donn\u00e9es et de statistiques. On per\u00e7oit bien l'aubaine au niveau marketing, et pour diff\u00e9rents acteurs notamment de l'immobilier. Ce n'est pas encore du tra\u00e7age, mais demain qui sait ?\r\n*** MERCI Romain Bardet en direct depuis Neuch\u00e2tel.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne", "La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne / JDM_2016-03-15T06:18:00_intercites", "La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne / JDM_2016-03-15T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La technologie permet toujours plus de mieux visualiser les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique.", "La technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique. ", "La technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique. "], "variantIds": ["ece-7553635", "ece-7553617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJournal du matin attaque cit\u00e9 la technologie \u00e9volue et permet d\u00e9sormais de mieux visualiser le d\u00e9placement des pi\u00e9tons les outils se d\u00e9veloppent pour \u00e9tudier ces flux et surtout comprendre le comportement des marcheurs donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, notamment pour la planification urbaine et pour l'am\u00e9nagement des lieux publics, ceci autant plus qu'en Suisse, on marche en moyenne 30 minutes par jour et qu'on parcourt \u00e0 pied plus de la moiti\u00e9 de tous nos d\u00e9placements quotidiens, c'est \u00e0 noter tout \u00e7a bonjour Romain Bardet bonjour la technologie permet de plus en plus de comprendre un mode de transport, encore peu connue en effet nombre d'outils et d'informations existent sur les flux de voitures, les transports publics, m\u00eame les v\u00e9los depuis plus r\u00e9cemment, on pense \u00e0 des syst\u00e8mes classiques Cam\u00e9ras capteurs int\u00e9gr\u00e9s aux routes syst\u00e8mes infrarouges la mani\u00e8re par compte dont un pi\u00e9ton se d\u00e9place reste elle plus myst\u00e9rieuse et les donn\u00e9es manquent mais les pi\u00e9tons aujourd'hui ont un petit objet dans la poche d'imagine que vous savez de quoi je parle, Simon oui j'imagine que c'est le t\u00e9l\u00e9phone portable smartphone gr\u00e2ce marsouins exactement un appareil qui communique envoie re\u00e7oit des donn\u00e9es et l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne a men\u00e9 une \u00e9tude sur son campus s'en utilisant le r\u00e9seau WiFi des petits cailloux virtuels laiss\u00e9s par les pi\u00e9tons et qui sont une mine d'informations, Antonin Danalet, chercheur au laboratoire Transport et Mobilit\u00e9 allez PFL. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [89%] :\r\nLe challenge avec les pi\u00e9tons, c'est que ils sont un peu plus difficile \u00e0 d\u00e9tecter, d'une part, ils sont pas on trouve du m\u00e9tal, o\u00f9 ils ont pas besoin de de de billet pour marcher dans la rue et, d'autre part, ils ont tendance \u00e0 suivre un peu moins de r\u00e8gles, c'est-\u00e0-dire qu'on travaille sur des rails, les voitures vont suivre un certain nombre de r\u00e8gles de circulation et les pi\u00e9tons se faufiler un peu n'importe o\u00f9 une avec l'arriv\u00e9e du smartphone avec l'arriv\u00e9e du GPS avec l'arriv\u00e9e de toutes les technologies, on a un peu plus une id\u00e9e de de ce que font les les pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nD'o\u00f9 ils viennent, quelle est leur destination o\u00f9 ils s'arr\u00eatent et combien de temps tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me peu co\u00fbteuse et les r\u00e9seaux WiFi notamment publics et gratuits se d\u00e9veloppent un peu partout pour en Antonin d'Antonin Danalet l'int\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien l\u00e0, mieux am\u00e9nager les lieux publics pour fluidifier les d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [84%] :\r\nJe pense aux a\u00e9roports ou mus\u00e9e aux h\u00f4pitaux qui vont de plus en plus de de 2 passagers et en sachant comment ces visiteurs vont se comporter un de ses infrastructures, \u00e7a va nous permettre de mieux les les Design et de mieux placer par exemple les les machines, il y a dans dans les transports ou de mieux placer les Oeuvres dans les mus\u00e9es pour essayer d'\u00e9viter les embouteillages par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors on comprend bien les avantages en termes d'am\u00e9nagement des lieux publics, voil\u00e0 pour l'exemple du Wi-fi mais on imagine que d'autres syst\u00e8mes existent, oui, les donn\u00e9es GPS les donn\u00e9es mobiles ou encore le Bluetooth, des technologies qui viennent s'ajouter aux outils plus classiques d\u00e9j\u00e0 existants, comme les capteurs utilis\u00e9s notamment en gare de Lausanne, mais le ressenti, le choix d'un pi\u00e9ton ne se comprend pas uniquement en observant les donn\u00e9es sur un \u00e9cran d'ordinateur, Derek Christie Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [88%] :\r\nC'est important de comprendre que les les nouveaut\u00e9s qui arrivent permises par la technologie ne vont pas remplacer les approches du traditionnel, mais on aura ou au contraire des approches multiples, donc on on parle de m\u00e9thodes mixte, on a de plus en plus d'informations qui sont de plus en plus souvent, souvent avec beaucoup de pr\u00e9cision et on peut pas associer \u00e7a \u00e0 des approches vraiment plus plus profonde, o\u00f9 on fait des entretiens avec les personnes non seulement sur ce que les gens font mais pourquoi elles le font et on peut associer les 2 choses et donc arriver vraiment \u00e0 une compr\u00e9hension plus profonde vraiment soutenue par le PDK les aspects quantitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [96%] :\r\nSelon lui, les donn\u00e9es sont aujourd'hui insuffisantes concernant l'impact r\u00e9el des am\u00e9nagements mis en place sur les pi\u00e9tons, les marcheurs critiquent encore un manque de continuit\u00e9 pi\u00e9tonne de signalisations claires ou l'absence de parcours sp\u00e9cifiquement cr\u00e9\u00e9s pour eux au sein des villes, il faut dire que depuis les ann\u00e9es 60 le d\u00e9veloppement urbain et la mobilit\u00e9 se sont orient\u00e9s tr\u00e8s fortement vers la voiture et pour Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse, la prise de conscience en est \u00e0 ses tout d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:59) [90%] :\r\nVraiment, d\u00e9s\u00e9quilibrant dans les efforts qui sont consacr\u00e9s pour obtenir des donn\u00e9es sur la marche c'est injuste en fait si on regarde la r\u00e9partition, combien de gens se d\u00e9placent par quel mode de transport, il y a un grand \u00e9cart entre la masse de personnes et puis l'espace qui leur est mis \u00e0 disposition, alors je pense que c'est bien qu'il ait des outils qui soient \u00e0 disposition que continue la recherche contre peut-\u00eatre des moyens plus globaux plus simple pour obtenir des donn\u00e9es mais le 1er obstacle est plut\u00f4t dans la prise de conscience simplement sur l'importance du sujet et l\u00e0 la volont\u00e9 politique, il a la volont\u00e9 strat\u00e9gique de rendre les villes plus marcheurs depuis 2 d'am\u00e9liorer les situations pour la marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nElle le dit, il faut une prise de conscience politique, mais ces donn\u00e9es permettent d'appuyer de valider les d\u00e9cisions politiques avec une vision avant, apr\u00e8s, de quoi encourager de nouveaux am\u00e9nagements par la suite, vous nous parliez d'autres outils avant Romain notamment les donn\u00e9es mobiles et je crois qu'un exemple assez parlant suisse romande, c'est la ville de Pully, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, oui Pully, pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re et qui a connu un un, qui a conclu un partenariat avec suisse comme pour la somme de 50000 francs l'op\u00e9rateur fournit des donn\u00e9es concernant les d\u00e9placements de ses abonn\u00e9s donn\u00e9es anonymis\u00e9es qui concernent des groupes d'utilisateurs de quoi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mobilit\u00e9 au centre ville, pas uniquement la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne, Marc Zolliker, conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville depuis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [89%] :\r\n\u00e7a nous permet de savoir dont viennent les personnes et o\u00f9 elle se rendent si elle s'arr\u00eatent et combien de temps \u00e7a c'est important la 2\u00e8me phase devrait nous permettent de distinguer les diff\u00e9rents modes de transport et de voir aussi si, par exemple des personnes utilisent un un mode de transport apr\u00e8s l'autre pour se d\u00e9placer si vont \u00e0 la gare en v\u00e9lo ou \u00e0 pied, elles prennent le train apr\u00e8s etc l'id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est un meilleur partage de l'espace public, au bout du compte un entre les transports individuels motoris\u00e9s, la voiture, les pi\u00e9tons, les transports publics, les cyclistes, puisque pour le moment, on a un centre qui est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [94%] :\r\nUn meilleur partage de l'espace public et des informations pr\u00e9cieuses pour les commer\u00e7ants aussi on l'entendu la technologie s'am\u00e9liore et fournit des informations de plus en plus pr\u00e9cises, notre t\u00e9l\u00e9phone portable et donc une source pr\u00e9cieuse de donn\u00e9es sur notre fa\u00e7on de nous d\u00e9placer avec bien s\u00fbr la question de la protection de ces donn\u00e9es, et on le sait, le sujet est sensible et le politique doit \u00e9galement empoigner la question, aucune raison donc que ces outils ne soient pas de plus en plus utilis\u00e9s \u00e0 l'avenir pour repenser et surtout pour am\u00e9liorer notre mobilit\u00e9 aucune raison en effet d'autant plus dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pense ses villes autrement des villes intelligentes et connect\u00e9es selon le concept de Smart City et puis n'oublions pas les avantages \u00e9conomiques derri\u00e8re tout \u00e7a des outils permettent d\u00e9j\u00e0, par exemple, de simuler le potentiel de passage dans certaines rues en compilant toutes sortes de donn\u00e9es de Statistique, on per\u00e7oit bien l'aubaine au niveau marketing et pour diff\u00e9rents acteurs, notamment de l'immobilier, ce n'est pas encore du tra\u00e7age, mais demain, qui sait, h\u00e9 ben, l'avenir nous le dira merci Romain Bardet, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel pour Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 28. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T05:57:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20EFFAB7-1F43-4A04-868D-9F45D0E32CA2", "internalArchiveId": "20EFFAB7-1F43-4A04-868D-9F45D0E32CA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations entre la Suisse et la Russie f\u00eatent leurs 70 ans", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Il y a 70 ans, la Suisse r\u00e9tablissait des relations diplomatiques avec Moscou et la Russie communiste, retour sur l'ann\u00e9e 1946, date de la reprise des relations. L'interview de Sacha Zala historien, directeur des documents diplomatiques suisses.\r\n\r\n* * Les relations entre la Suisse et la Russie f\u00eatent leurs 70 ans  \r\nBonsoir Sacha Zala !\r\nVous \u00eates historien, directeur des documents diplomatiques suisses. \r\nOn va ouvrir une page d'histoire avec vous. Puisqu'il y a 70 ans exactement, la Suisse r\u00e9tablissait des relations diplomatiques avec Moscou, avec la Russie communiste.\r\nVous publiez demain mercredi sur votre site dodis.ch une s\u00e9rie de documents d'archives. \r\nMars 1946, c'est un ann\u00e9e charni\u00e8re pour la Suisse, sa neutralit\u00e9, comment elle retrouve sa place au sein du concert des nations au lendemain de la deuxi\u00e8me guerre mondiale.\r\nSacha Zala : Pour bien comprendre pourquoi la suisse r\u00e9tablit \u00e0 ce moment-l\u00e0 des relations diplomatiques avec la Russie, il faut commencer par se rappeler pourquoi elle les a rompu. C'\u00e9tait en octobre 1917, dans un climat anti-bolch\u00e9vique qui d\u00e9passait largement les fronti\u00e8res helv\u00e9tiques .\r\n-\tLa suisse va se d\u00e9marquer par son attitude anti-communistes dans les ann\u00e9es 30 !\r\n-\tD\u00e8s 1943 : la suisse tr\u00e8s isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale ! la persistance de ses relations commerciales avec le IIIe Reich pose de plus en plus probl\u00e8me . et en 1945 se serait encore pire ! n\u00e9cessit\u00e9 de reconstruire sa politique ext\u00e9rieure ! de renouer les liens !\r\n-\t1946 : l'ann\u00e9e du soulagement ? accord de Washignton puis r\u00e9tablissement des relations avec Moscou !\r\n-\tAvec Moscou justement :  ca ne se passe pas tout seul, Staline pose ses conditions, exige des excuses m\u00eame de la suisse pour son anti-bolch\u00e9visme !\r\n-\tActe important, il va poser les bases de la politique de neutralit\u00e9 sur laquelle la suisse construit ensuite sa politique ext\u00e9rieure ? \r\n-\tLa suisse tr\u00e8s anti-communiste avant la guerre ! comment ce rapprochement avec Moscou est-il percu dans l'opinion ?", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553671", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les relations entre la Suisse et la Russie f\u00eatent leurs 70 ans / FOR_2016-03-15T18:16:00_developpement-9", "Forum du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a 70 ans, la Suisse r\u00e9tablissait des relations diplomatiques avec Moscou et la Russie communiste, retour sur l'ann\u00e9e 1946, date de la reprise des relations. L'interview de Sacha Zala historien, directeur des documents diplomatiques suisses."], "variantIds": ["ece-7553671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T00:39:28Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome, on accueille le directeur des documents diplomatiques diplomatiques suisses Sacha Zala bonsoir monsieur, bonsoir \u00e0 tous, on va ouvrir une page d'histoire avec vous, puisqu'il y a 70 ans exactement la Suisse r\u00e9tablissait des relations diplomatiques avec Moscou avec la la Russie communiste vous publiez demain mercredi sur votre site de 10 point CH une s\u00e9rie de documents d'archives mars 46 c'est une ann\u00e9e Charri\u00e8re pour la Suisse pour sa neutralit\u00e9 parce qu'elle se retrouve elle retrouve sa place au sein du concert des nations, au lendemain de la 2\u00e8me Guerre mondiale Sacha Zala pour bien comprendre pourquoi la suisse r\u00e9tablit \u00e0 ce moment -l\u00e0, des relations diplomatiques avec la Russie, mais il faut peut-\u00eatre commencer par se rappeler pourquoi les a rompu en octobre 1917 et c'\u00e9tait dans un climat anti- bolch\u00e9vique qui d\u00e9passait largement les fronti\u00e8res helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [86%] :\r\nOui, naturellement, avec la r\u00e9volution d'octobre, il y a eu des nationalisations des avoirs suisses ont r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9poque et c'est l\u00e0, c'\u00e9tait une grosse tripot\u00e9e apr\u00e8s pour cette r\u00e9v\u00e9lation et c'est apr\u00e8s que mon nom, vous ne sont, d'une, il y aura l'exclu l'expulsion de la mission diplomatique sovi\u00e9tique en Suisse, donc il y a 7 ou rupture claire avec le monde communiste, ce que naturellement peine dans les ann\u00e9es 30 et apr\u00e8s pendant la 2\u00e8me guerre mondiale va devenir une hypoth\u00e8que importante parce que la Suisse se retrouve en 1945 \u00e0 pas avoir des relations diplomatiques avec un des 2 que l'on puissance et avoir des relations diplomatiques avec les \u00c9tats-Unis qui sont tr\u00e8s mauvaises \u00e0 partir de 1942 43, les \u00c9tats-Unis font une forte pression sur la Suisse, \u00e0 cause de ce porte sur les relations financi\u00e8res de la Suisse avec le IIIe Reich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe ce ce r\u00e9tablissement des relations diplomatiques avec Moscou, vous l'avez dit, un, la Suisse se distance se distancie dans les ann\u00e9es 30 en particulier par son tr\u00e8s fort anti- bolch\u00e9visme, on peut imaginer que, du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, \u00e7a c'est pas fait de mani\u00e8re tout \u00e0 fait naturel en tout cas on exig\u00e9 peut-\u00eatre des conditions de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [84%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait traumatique pour la Suisse, il faut rappeler que par exemple 1934 de Josep dans la soci\u00e9t\u00e9 des nations avait fait un Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [88%] :\r\nAncien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [82%] :\r\nOui ministre \u00e9trang\u00e8res suisse avait fait un discours tr\u00e8s virulente contre l'adh\u00e9sion de la, de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des nations qui leur \u00e9tait en Suisse, donc cette imposition tr\u00e8s difficile et aussi pas vraiment tr\u00e8s neutre sur l'analyse dans ce sens -l\u00e0, et pour montrer les probl\u00e8mes, c'\u00e9tait clair, notamment, il y avait la question de savoir suisse, mais il y avait aussi le probl\u00e8me que le communiste \u00e9tait contre les voir leur par exemple de l'\u00c9glise, la pers\u00e9cution de l'\u00c9glise contre les valeurs de la famille etc, donc il y a cet anticommunisme je puisse et donc \u00e0 Staline apr\u00e8s en 1945 dans une position la tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et pr\u00e9tendent une des excuses formelles de la Suisse, et \u00e7a c'est une tr\u00e8s grande \u00e9chec pour la diplomatie suisse \u00e0 telle point que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en charge \u00e0 l'\u00e9poque, Marcel puis va donner cette d\u00e9mission, donc il y a 7 Tecla donc que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse dans cette \u00e9mission pour \u00eatre son chef, c'est un peu la m\u00eame dynamique, comme apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale assez voil\u00e0 qui dans la d\u00e9mission, donc on pourrait dire que la Suisse r\u00e9soudre la sortie de la guerre, on faisait en faisant donner le d\u00e9mission au ministre des des Affaires \u00e9trang\u00e8res et l\u00e0 sera Max perdu Pierre, qui est, qui est tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque, qui est le nouveau visage de la diplomatie suisse et petit Pierre cela capable de retrouver, disons une Line et des pourparlers avec les Sovi\u00e9tiques et apr\u00e8s il y aura cette formule, qui est un peu un chef d'oeuvre de la diplomatie oh la suisse formulera son regret en disant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a manifest\u00e9 qu'il modifier son attitude ant\u00e9rieure, dans la mesure o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 inamical \u00e0 l'\u00e9gard de loin, donc il y a cette formule diplomatique pour dire qu'on regrette, mais on le formule on peut comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [90%] :\r\nSacha Zala 1946 ann\u00e9e charni\u00e8re pour la Suisse, accords de Washington, puis elle r\u00e9tablit ses relations avec Moscou, c'est l'ann\u00e9e du soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [89%] :\r\nAbsolument arm\u00e9 extr\u00eamement importante, d'abord il y a la mise en clair, les relations avec les \u00c9tats-Unis, donc ces accords de Washington dans lesquels la Suisse va payer 250 millions en Europe on on n'acceptant pas un groupe pour avoir repris lors de la Banque nationale Belgique mais en disant \u00e7a, c'est la contribution de la Suisse sur la reconstruction de l'Europe, alors on peut dire, l\u00e0 il y a la normalisation des relations avec les alli\u00e9s occidentaux qui est extr\u00eamement importante, apr\u00e8s la reprise des des relations avec l'Union sovi\u00e9tique, donc on peut dire que la situation tr\u00e8s tr\u00e8s difficile dans laquelle la Suisse \u00e9tait entr\u00e9 en 1942 43 se normalise en 1946 et devient disons normal, peut-\u00eatre en 48 lors de la guerre foire Tecla compl\u00e8tement et il y a les 2 blocus et donc la Suisse arrive \u00e0 redonner une signification nouvelle \u00e0 la neutralit\u00e9 entre les 2 blocus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [90%] :\r\nEt encore une derni\u00e8re question avec vous, Sacha Zala, on imagine que la reprise des des relations diplomatiques avec Washington est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la poste aupr\u00e8s de l'opinion publique, on peut imaginer par contre que dans cette Suisse qui \u00e9tait, on l'a dit tellement anti- communiste avant la guerre, mettre sur pied des relations diplomatiques avec Staline \u00e0 Moscou, \u00e7a s'est peut-\u00eatre pass\u00e9 de mani\u00e8re un peu plus compliqu\u00e9 en tout cas pour l'opinion, c'\u00e9tait difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [85%] :\r\nAlors c'est clair que le discours de 1934 de de aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 nation \u00e9tait vrai morts et caus\u00e9 du fait que l'opinion publique et toute la presse \u00e9tait ouvrir lentement contre une des relations avec l'Union sovi\u00e9tique, c'est clair que la situation 1945 les compl\u00e9ments diff\u00e9rente, l'Union sovi\u00e9tique, fait partie des frais qui des grandes d\u00e9mocraties, je cite, qui ensemble avec les \u00c9tats-Unis, et ces 2 peuples faire fr\u00e8res ont ont sauv\u00e9 l'homme alit\u00e9 contre le nazisme, donc il y a une p\u00e9riode on peut d'au mois en ce qui vous en ce qui concerne le discours parce que apr\u00e8s du politique et militaire, il y a l\u00e0, tout le monde pour les le d\u00e9veloppement de la guerre froide, mais d'un point de vue de discours il y a un moment de fraternit\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique et donc aussi pour l'opinion publique suisse, c'\u00e9tait normal, et c'\u00e9tait vraiment devenu le moment de le faire, de retrouver ses relations plus ou moins normale avec une superpuissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [90%] :\r\nOui, une page d'histoire absolument passionnantes pour ceux qui veulent lire tout \u00e7a dans le texte, vous allez sur le site des documents diplomatiques suisses de 10 point CH on peut consulter tous tous ces documents, merci beaucoup, Sacha Zala, vous \u00eates directeur des documents diplomatiques suisses on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [78%] :\r\nVoire m\u00eame cerveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T17:52:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zala, Sacha", "role": "Historien, Directeur des Documents diplomatiques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC66E987-6E8D-49DD-A4DA-64A466AA1DBC", "internalArchiveId": "DC66E987-6E8D-49DD-A4DA-64A466AA1DBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque du Japon premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9agir aux mesures de la BCE", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "La Banque du Japon a d\u00e9cid\u00e9 ce mardi matin de laisser sa politique mon\u00e9taire inchang\u00e9e. Elle donne le ton d'une semaine qui verra plusieurs banques centrales occuper le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n* * La Banque du Japon premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9agir aux mesures de la BCE La banque du Japon a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de laisser sa politique mon\u00e9taire inchang\u00e9e.. \r\n lle avait surpris tout le monde fin janvier en instaurant des taux n\u00e9gatifs pour certains d\u00e9p\u00f4ts bancaires...\r\nMais la banque centrale niponne pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui \u00e9valuer leur effet avant de prendre de nouvelles mesures pour stimuler la croissance et relever l'inflation... \r\nElle donne en tout cas le ton d'une semaine qui verra plusieurs banques centrales occuper le devant de la sc\u00e8ne, \r\nOlivier Schorderet", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Banque du Japon premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9agir aux mesures de la BCE / 12H30_2016-03-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Banque du Japon a d\u00e9cid\u00e9 ce mardi matin de laisser sa politique mon\u00e9taire inchang\u00e9e. Elle donne le ton d'une semaine qui verra plusieurs banques centrales occuper le devant de la sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-7553646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T05:13:07Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPalais f\u00e9d\u00e9ral, la Banque du Japon a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de laisser sa politique mon\u00e9taire inchang\u00e9e l'avait surpris tout le monde, fin janvier, en instaurant des taux n\u00e9gatifs pour certains d\u00e9p\u00f4ts bancaires, mais la banque centrale niponne pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui \u00e9valuer leur effet avant de prendre de nouvelles mesures pour stimuler la croissance et relever l'inflation, elle donne en tout cas le ton d'une semaine qui verra plusieurs banques centrales, occuper le devant de la sc\u00e8ne Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nLa Banque du Japon et la 1\u00e8re \u00e0 sortir du bois depuis le d\u00e9ploiement par la BCE jeudi dernier d'un nouvel arsenal de mesures pour relancer l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, d'autres vont suivre et pas des moindres, la Fed entame aujourd'hui \u00e0 Washington, r\u00e9union de 2 jours, jeudi autour de la Banque nationale suisse et de la Banque d'Angleterre est peut-\u00eatre en fin de semaine, la Banque centrale chinoise autant d'institutions qui pourrait abattre leurs cartes en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, mais la tendance g\u00e9n\u00e9rale est \u00e0 la prudence, voire \u00e0 l'attentisme, prenez les \u00c9tats-Unis leur \u00e9conomie se porte plut\u00f4t bien, mais des doutes demeurent quant \u00e0 la sant\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et du nouveau r\u00e9elle des salaires, la Fed qui a, pour la 1\u00e8re fois depuis 2006 augmenter ses taux, il y a 3 mois devraient se contenter cette fois de pr\u00e9ciser son calendrier prudence attendue aussi \u00e0 Londres dans un climat incertain marqu\u00e9 par le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break sites : pas de changement de ton non plus a priori du c\u00f4t\u00e9 de la BNS qui pourrait toutefois augmenter ses achats de devises pour contrer le raffermissement du franc un exc\u00e8s d'optimisme ou de pessimisme, voil\u00e0 ce que les banques centrales veulent \u00e9viter car les march\u00e9s qui n'aime d\u00e9j\u00e0 pas l'incertitude d\u00e9testerait la confusion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:49:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9455851-BEFD-4FE9-BD51-658E6B9C3C8D", "internalArchiveId": "A9455851-BEFD-4FE9-BD51-658E6B9C3C8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie entame le retrait de son contingent militaire en Syrie : Interview de Viktor Mukharovsky, expert militaire russe", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Un premier groupe d'avions et de bombardiers a d\u00e9coll\u00e9 de la base a\u00e9rienne russe pr\u00e8s de Lattaqui\u00e9.  Une d\u00e9cision de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui  est vue comme une victoire politique.", "durationSec": 194, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Syrie", "Lattaqui\u00e9"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "retraite militaire", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "alternativeTitle": ["La Russie entame le retrait de son contingent militaire en Syrie / 12H30_2016-03-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Russie a entam\u00e9 le retrait de son contingent militaire de Syrie, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense ce mardi. Dans la presse en Russie, la d\u00e9cision de Vladimir Poutine est vue comme une victoire politique."], "variantIds": ["ece-7553657"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:59Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Russie a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, donc \u00e0 retirer une partie de son contingent militaire de Syrie : un 1er groupe d'avions et de bombardiers \u00e0 d\u00e9coller ce matin de la base a\u00e9rienne russe pr\u00e8s de Lattaqui\u00e9, en Russie, cette d\u00e9cision de Vladimir Poutine est vue comme une victoire politique, Isabelle, on vous retrouve en Direct de Moscou, selon la presse, le chef du Kremlin est parti au bon moment pour obtenir ce qu'il souhaitait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, en 1er lieu ce qu'il souhaitait, c'\u00e9tait sortir la Russie de son isolement et ressuscit\u00e9 une configuration bipolaire comme lors de la guerre froide quand la Russie avait autant son mot \u00e0 dire que les \u00c9tats-Unis au niveau g\u00e9opolitique, Moscou et Washington apparaissent d\u00e9sormais comme les 2 grandes puissances capable de parrainer le processus de paix en Syrie, quant aux autres objectifs de Moscou, l'expert militaire Viktor moral au ski, plut\u00f4t proche de la pens\u00e9e du Kremlin estime qu'effectivement, Moscou a obtenu ce qu'elle voulait c'est-\u00e0-dire cr\u00e9er les conditions pour la mise en place d'un processus de paix, mais pas uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [87%] :\r\nBonsoir alg\u00e9rien, la politique de l'un des objectifs \u00e9tait de soutenir les forces gouvernementales en Syrie et d'emp\u00eacher un sc\u00e9nario \u00e0 la libyenne o\u00f9 les c'est-\u00e0-dire une destruction des structures gouvernementales, suivie d'une guerre civile sans fin sur tout le territoire gr\u00e2ce parce que vraiment march\u00e9 des au standard au Parreira Bachir le 2\u00e8me objectif russe en Syrie \u00e9tait de freiner l'offensive du groupe \u00c9tat islamique et d'autres groupes d'islamistes radicaux aussi de r\u00e9duire la puissance militaire de ce groupe, cet objectif a aussi \u00e9t\u00e9 globalement r\u00e9alis\u00e9 opposant Jean-Louis Brossard on enroule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nIsabelle Cornet, ce que la Russie peut vraiment se vanter d'avoir stopp\u00e9 le francique du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [95%] :\r\nAlors, pas vraiment, r\u00e9pond un autre expert Vladimir Frolov, il soutient m\u00eame que le groupe \u00c9tat islamique a gagn\u00e9 du terrain gr\u00e2ce aux bombardements russes contre l'opposition mod\u00e9r\u00e9e, notamment dans le nord de la province d'Alep, l'un des principaux objectifs affich\u00e9s par Vladimir Poutine, c'\u00e9tait d'\u00e9viter que les combattants russes partis faire le Djihad en Syrie ne reviennent ensuite en Russie, commettre des attentats, et l\u00e0, h\u00e9 bien, face \u00e0 l'incertitude, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe brandit des chiffres durant les 6 mois qu'a dur\u00e9 l'op\u00e9ration l'arm\u00e9e russe aurait \u00e9limin\u00e9 2000 combattants d'origine russe, parti en Syrie, mais comment est -ce possible d'avoir un chiffre si pr\u00e9cis, comment ces ressortissants ont -ils \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s puis tu\u00e9s pas d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, ceci dit, m\u00eame si le but affich\u00e9 de lutte contre le terrorisme n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, \u00e7a n'avait pas beaucoup de sens pour Moscou de rester plus longtemps en Syrie estiment presque unanimement les experts Moscou ne pouvait pas obtenir beaucoup plus de victoires militairement sans lancer d'op\u00e9ration terrestre se retire donc avec des pertes minimes et \u00e9vite ainsi le gouffre financier mais elle se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de mener des frappes cibl\u00e9es contre les terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [93%] :\r\nCas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations s'il fallait se r\u00e9soudre \u00e0 une partition de la Syrie, est-ce que \u00e7a serait un \u00e9chec pour Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nAlors formellement peut-\u00eatre, mais l'expert Vladimir Frolov note que, quoi qu'il arrive, la Russie est parvenue \u00e0 garantir aujourd'hui la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats en Syrie, gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention russe Bachar Assad a retrouv\u00e9 le contr\u00f4le sur les r\u00e9gions strat\u00e9giques les plus peupl\u00e9es du pays, \u00e0 savoir la partie ouest et c\u00f4ti\u00e8re de la Syrie et de cette mani\u00e8re, quel que soit l'issue du conflit qui ou non partition du pays tant que cette zone sera sous contr\u00f4le de Damas, les int\u00e9r\u00eats de la Russie, et notamment ses bases militaires en Syrie seront prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [82%] :\r\nIsabelle dans notre correspondante \u00e0 Moscou \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:38:49Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mukharovsky, Viktor", "role": "expert militaire russe ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B9849AB-D002-4041-B3BA-05108BD7B52F", "internalArchiveId": "1B9849AB-D002-4041-B3BA-05108BD7B52F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00d8ystein Storrvik, l'avocat d'Anders Behring Breivik;Survivant du massacre d'Ut\u00f8ya, Dag Andr\u00e9 Anderssen; Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:45-08:01:07 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/ Syrie: R\u00e9action US) La nouvelle a pris tout le monde de court.... y compris les Etats-Unis. Estimant avoir accompli sa mission, le pr\u00e9sident russe Valdimir Poutine a annonc\u00e9 hier qu'il retirait de Syrie la majeur partie de ses troupes. Vladimir Poutine et Barack Obama en ont parl\u00e9 hier par t\u00e9l\u00e9phone, il a aussi \u00e9t\u00e9 question des suites pour la r\u00e9solution du conflit... Alors malgr\u00e9 la suprise, comment les Etats-Unis voient-ils ce retrait progressif des troupes russes? Le point avec Philippe Revaz\r\nCette annonce, en tout cas, est accueillie avec prudence par les opposants r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour la reprise des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie. Ils disent vouloir  attendre de voir les effets concrets sur le terrain de ce retrait. Des n\u00e9gociations qui pour l'instant ont surtout port\u00e9 sur des questions de proc\u00e9dures. Le coeur du d\u00e9bat, \u00e0 savoir l'avenir de Bachar Al-Assad et la transition politique, sera discut\u00e9 d\u00e8s demain\r\n(20/MIGRANTS MACEDOINE/PA) Sur la route des migrants... Plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s sont parvenus \u00e0 entrer clandestinement en Mac\u00e9doine hier, ils ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce en traversant une rivi\u00e8re.... Mais \u00e0 peine arriv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et reconduits par l'arm\u00e9e mac\u00e9donienne. \r\nR\u00e9cit de cette travers\u00e9e avec Laurent Rouy...\r\n(D1/NORVEGE PROCES A. BREIVIK/PA) Un proc\u00e8s pas comme les autres s'ouvre ce matin en Norv\u00e8ge. Anders Behring Breivik, le terroriste d'extr\u00eame-droite qui avait tu\u00e9 77 personnes \u00e0 Oslo et sur l'\u00eele d'Utoya en 2011, attaque l'Etat norv\u00e9gien pour traitement inhumain, et non-respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e. \r\nLa justice norv\u00e9gienne va examiner pendant 4 jours si les conditions de d\u00e9tention du terroriste violent la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. A Oslo, Gr\u00e9gory Tervel.\r\n(09/FR MORATOIRE EQUIP. MEDICAUX/PA) Fribourg compte trop de scanners et d'IRM. Le canton a donc d\u00e9cid\u00e9 d'introduire un moratoire sur les \u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds. Une mesure qui sera valable jusqu'en 2017 et qui doit permettre de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 et de limiter les examens inutiles. Delphine Gendre\r\n(21/CH HOTE D'HONNEUR DU CEBIT/ITW BIDEAU) La Suisse est l'h\u00f4te d'honneur du plus grand salon de l'\u00e9conomie num\u00e9rique au monde, le CeBIT \u00e0 Hannovre. Un salon qui a ouvert ses portes hier en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Ammann, et de Nick Hayek, patron du groupe Swatch. \r\nLe Cebit, c'est 200 mille visiteurs provenant de 100 pays attendus d'ici vendredi. Pour la Suisse et son innovation, c'est tout simplement une vitrine sans pareil, comme l'a expliqu\u00e9 Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse, qui a organis\u00e9 la soir\u00e9e d'ouverture du Salon \r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\n(22/BENZEMA ET L'EQUIPE DE FRANCE/PA) L'affaire Benzema prend une tournure politique... le ministre fran\u00e7ais des sports Patrick Kanner, ne veut plus de Karim Benzema dans l'\u00e9quipe de France. Le joueur du Real avait \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans l'affaire de la fameuse sextape de Valbuena, mais il n'est maintenant plus sous contr\u00f4le judiciaire et est donc \u00e0 nouveau s\u00e9lectionnable. Seulement voil\u00e0, les propos du ministre fran\u00e7ais pourraient mettre un frein \u00e0 son retour. Jo\u00ebl Robert\r\n(Br\u00e8ve foot) Et ici dans le football suisse, l'affaire qui fait du bruit c'est le carton rouge dimanche contre le gardien de sion Andris Vanins. Un carton pour une faute inexistante, qui lui vaut malgr\u00e9 tout une suspension pour le match contre B\u00e2le dimanche prochain.\r\nLa commission de discipline de l'Association suisse de football, estime que la sanction doit \u00eatre maintenue, m\u00eame s'il s'agit d'une erreur d'arbitrage... Une erreur qui ne va pas en rester l\u00e0, le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin veut porter plainte contre l'arbitre\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7553641", "ece-7553624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T01:51:31Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re et ce que je vous parle, Tania Barril la Russie retire le gros de cette troupes de Syrie et tout le monde par surprise l'annonce faite hier a m\u00eame pris de court les \u00c9tats-Unis, cette d\u00e9cision pourrait se r\u00e9v\u00e9ler b\u00e9n\u00e9fique en vue d'une r\u00e9solution du conflit syrien, mais surtout pour la strat\u00e9gie politique am\u00e9ricaine le terroriste norv\u00e9gien d'extr\u00eame droite Anders Breivik, auteur du massacre de l'\u00eele d'Utoeya en 2011 accuse la Norv\u00e8ge de traitements inhumains et d\u00e9gradants depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 il y a 5 ans, Breivik n'a \u00e9t\u00e9 en contact avec des gardiens ou des avocats, ce qui pourrait s'av\u00e9rer contraire \u00e0 la Convention des droits de l'homme, le proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui la Suisse va pouvoir montrer son savoir- faire dans le high- tech au plus grand salon de l'\u00e9conomie num\u00e9rique du monde, le CeBIT \u00e0 Hanovre, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier et la Suisse, il y a l'h\u00f4te d'honneur une vitrine sans pr\u00e9c\u00e9dent pour la Suisse, qui peinent parfois \u00e0 se profiler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [96%] :\r\nLa nouvelle a pris tout le monde de court, y compris les \u00c9tats-Unis estimant avoir accompli sa mission, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a annonc\u00e9 hier qu'il retirait de Syrie la majeure partie de ses troupes, Vladimir Poutine, et Barack Obama en ont parl\u00e9 hier par t\u00e9l\u00e9phone, il a aussi \u00e9t\u00e9 question des suites pour la r\u00e9solution du conflit alors malgr\u00e9 la suprise : comment les \u00c9tats-Unis voient -ils ce retrait progressif des troupes russes, le point avec Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [92%] :\r\nCette annonce est d'abord une excellente nouvelle pour Barack Obama sur le fond, il peut esp\u00e9rer que la pression augmente d\u00e9sormais si Bachar El-Assad et se r\u00e9jouira aussi de la perspective que cessent les bombardements russes sur des groupes rebelles qui pour certains \u00e9taient soutenus par les Am\u00e9ricains et en terme d'image, l'intervention militaire russe a toujours \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9 par les adversaires d'Obama comme un exemple de la perte de puissance am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion, les Russes n'avaient jamais non plus vraiment diriger leurs attaques contre l'\u00c9tat islamique, contrairement aux espoirs d'Obama, au final, l'annonce de ce retrait vient renforcer la th\u00e8se d\u00e9fendue depuis plusieurs mois par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui r\u00e9p\u00e8te que la Russie est faible et qu'elle risque de s'embourber dans les sables syrien qui se confirme ce retrait militaire et donc une bonne nouvelle pour Obama qui a marqu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement rendons public ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Vladimir Poutine quant \u00e0 conna\u00eetre les causes profondes de cette annonce, les prochaines n\u00e9gociations sur la Syrie r\u00e9v\u00e9leront peut-\u00eatre les marchandages qui ont abouti vous retrait militaire russe Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [94%] :\r\nEt cette annonce en tout cas est accueillie avec prudence par les opposants r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour la reprise des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, ils disent vouloir attendent de voir les effets concrets sur le terrain de ce retrait des n\u00e9gociations qui, pour l'instant, ont surtout port\u00e9 sur des questions de proc\u00e9dure, le coeur du d\u00e9bat, \u00e0 savoir l'avenir de Bachar Al Assad et la transition politique sera discut\u00e9 d\u00e8s demain sur la route des migrants, plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s sont parvenus \u00e0 entrer clandestinement en Mac\u00e9doine, hier ils ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce en traversant une rivi\u00e8re mais \u00e0 peine arriv\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et reconduits par l'arm\u00e9e mac\u00e9donienne, r\u00e9cit de cette travers\u00e9e avec Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [89%] :\r\nUne cord\u00e9e tendu au-dessus de la rivi\u00e8re entre la berge mac\u00e9donienne et la berge grec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Suvari, qui a une grande partie de l'apr\u00e8s- midi de lundi, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s, femmes et vieillards aid\u00e9s par les plus jeunes enfants sur les \u00e9paules d'adultes sont parvenus \u00e0 entrer en Mac\u00e9doine, agripp\u00e9 \u00e0 la corde, l'eau est glac\u00e9 et certains pleurent de fatigue, mais tout le monde passe il y a quelques jours au m\u00eame endroit, 2 femmes et un homme avaient p\u00e9ri noy\u00e9s la police grecque d'emp\u00eache pas les migrants de traverser la rivi\u00e8re le mince cordon de police avait d'abord \u00e9t\u00e9 incapable d'arr\u00eater les migrants d\u00e9termin\u00e9 et psychologiquement \u00e0 bout apr\u00e8s des jours de campement sur un terrain boueux, les v\u00e9hicules de la police, se sont ensuite arr\u00eat\u00e9 devant la rivi\u00e8re c\u00f4t\u00e9 mac\u00e9donien, la r\u00e9action des autorit\u00e9s n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate puisque la colonne de r\u00e9fugi\u00e9s a pu se rassembler et prendre la route, mais au bout de 2 km les r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 encercl\u00e9s par l'arm\u00e9e, une partie d'entre eux auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s de force en Gr\u00e8ce Laurent Rouy pour rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [95%] :\r\nUn proc\u00e8s pas comme les autres s'ouvrent ce matin en Norv\u00e8ge, Anders Behring Breivik le terroriste d'extr\u00eame- droite qui avait tu\u00e9 77 personnes \u00e0 Oslo et sur l'\u00eele d'Utoeya en 2011 attaque l'\u00c9tat norv\u00e9gien pour traitement inhumain et non- respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e, la justice norv\u00e9gienne va examiner pendant 4 jours, si les conditions de d\u00e9tention du terroriste viole la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, \u00e0 Oslo, Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [92%] :\r\nCombien de temps peut -on maintenir un \u00eatre humain en isolement avant que cela n'engendre des s\u00e9quelles psychologiques, voil\u00e0 la question \u00e0 laquelle la justice norv\u00e9gienne va devoir r\u00e9pondre et les soulev\u00e9e par Ustaritz tour l'avocat d'Anders Behring Breivik. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [82%] :\r\nBravo, cela fait maintenant 5 ans qu'il est d\u00e9tenu sans aucun autre contact humain qu'avec des professionnels, personnels p\u00e9nitentiaires avocats visiteurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s il somme qu'il devient tr\u00e8s difficilement devait nous soutenons, que le fait de ne pouvoir les autres personnes est une violation des droits humains les plus \u00e9l\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [95%] :\r\nAfin d'\u00e9viter des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s, le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e dans le gymnase de la prison o\u00f9 Breivik purge sa peine, une solution qui convient \u00e0 son avocat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [80%] :\r\nEt pour nous affirmons que Breivik souffrent de s\u00e9quelles psychologiques plus assure l'isolement prolong\u00e9 et pour nous, il \u00e9tait tr\u00e8s important que le juge puisse le voir directement pour s'en rendre compte, la grande sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [86%] :\r\nJug\u00e9 scinder ce prix en 2012, le terroriste d'extr\u00eame droite \u00e0 refuser des visites ou des mesures de sociabilisation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce n'est pas la seule contradiction d'un dossier qui interroge sur les motivations r\u00e9elles de Breivik survivants du massacre d'Utoya il y a Dag Andr\u00e9 Anderson se demandent si l'attention m\u00e9diatique n'est pas le v\u00e9ritable but recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [83%] :\r\nQuand moi j'ai pas vu sa personnalit\u00e9, on pouvait s'attendre \u00e0 ce qu'il utilise la moindre opportunit\u00e9 pour assurer l'attention sur sa personne, cette semaine, peut-\u00eatre pesante pour les victimes beaucoup ressentent comme une obligation de suivi cette affaire au moins un petit peu \u00e7a risque fort de rater janvier bien contente d'oublier depuis 50 ans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [95%] :\r\nLa justice norv\u00e9gienne interdit la retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du proc\u00e8s afin d'all\u00e9ger le fardeau des victimes Gr\u00e9gory Tervel pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [96%] :\r\nFribourg compte trop de scanners et d'IRM le compte, on a donc d\u00e9cid\u00e9 d'introduire un moratoire sur les \u00e9quipes, \u00e9quipements m\u00e9dicaux lourds, une mesure qui sera valable jusqu'en 2017 et qui doit permettre de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 et de limiter les examens inutiles Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [93%] :\r\nSi les retomb\u00e9es positives de ces d\u00e9veloppements technologiques sont importantes pour les patients ind\u00e9niablement une offre pl\u00e9thorique de scanners et d'IRM peut aussi g\u00e9n\u00e9rer des examens inutiles et potentiellement n\u00e9faste pour les patients, autre cons\u00e9quence de l'augmentation du nombre d'appareils, ce sont les coups qu'ils engendrent, \u00e9videmment, mais aussi le fait qu'il conduise \u00e0 une p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 dans le canton de Fribourg, on compte aujourd'hui 13 IRM alors qu'il n'y en avait que 4 en 2005, une telle situation conduit, selon le gouvernement fribourgeois \u00e0 des risques de sur- prescription et de surconsommation, d'o\u00f9 l'introduction d'un moratoire limit\u00e9 dans le temps, jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2017 qui permettra la mise en place d'une v\u00e9ritable planification ce moratoire n'est pas unique, les cantons de Vaud et Neuch\u00e2tel ont aussi mis en place r\u00e9cemment une clause sur de telles installations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nLa Suisse est l'h\u00f4te d'honneur du plus grand salon de l'\u00e9conomie num\u00e9rique au monde, le CeBIT \u00e0 Hanovre, un salon qui a ouvert ses portes hier en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ivan Schneider- Ammann et de Nick Hayek, patron du groupe Swatch le CeBIT, c'est 200000 visiteurs provenant de 100 pays attendus d'ici vendredi pour la Suisse et son innovation, c'est tout simplement une vitrine sans pareil, comme l'a expliqu\u00e9 Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse qui a organis\u00e9 la soir\u00e9e d'ouverture du salon. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:26) [80%] :\r\nC'est une tr\u00e8s grosse visibilit\u00e9 pour No\u00ebl, c'est vrai que personne ne lit la Suisse ce monde- l\u00e0, on est plut\u00f4t dans les clich\u00e9s, la Suisse a vot\u00e9 le WWW, la Suisse a vot\u00e9 la souris pour ordinateurs, on travaille sur les sur la perception que les gens nous voient comme un pays des technologies de l'information, \u00e7a ce 1er travail puis apr\u00e8s effectivement, il faut des des inventions avait par exemple un un un nouveau dr\u00f4le de ce plan qui permet de, de, de films et puis, l\u00e0 aussi, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, il faut des choses visibles tout comme Maria qui pr\u00e9sente sa nouvelle monde connect\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'au fond les perceptions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:55) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, pr\u00e9sente le stand suisse avec des Saint-Bernard et des corps des Alpes il y a un peu un paradoxe en ce que on veut vendre comme image, une image d'innovation et finalement des des clich\u00e9s tr\u00e8s suisse qui date un peu, quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:09) [81%] :\r\nC'est la force de notre pays le saint-bernard sous le drone High-Tech, c'est la force du pays, je pense qu'on peut tout aussi \u00eatre le pays de Ha\u00efder et le pays la High-Tech. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nNicolas Bideau avec Sylvie Balzers, l'affaire Benz\u00e9ma prend une tournure politique, le ministre fran\u00e7ais des sports Patrick Kanner ne veut plus de Karim Benz\u00e9ma dans l'\u00e9quipe de France, le joueur du Real avait \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans l'affaire de la fameuse sex-tape de Valbuena mais il n'est maintenant plus sous contr\u00f4le judiciaire et donc \u00e0 nouveau s\u00e9lectionnable, seulement voil\u00e0 les propos du ministre fran\u00e7ais pourraient mettre un frein \u00e0 son retour, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [91%] :\r\n\u00e0 3 mois du d\u00e9but de l'Euro, mais surtout \u00e0 96 jours dans le tr\u00e8s attendu Suisse- France Benz\u00e9ma n'est pas encore fix\u00e9 sur son avenir en bleu, son entra\u00eeneur Deschamps souhaite son retour \u00e9videmment ils n'imaginent pas, dit -il, l'Euro sont l'un de ses meilleurs joueurs, le ton est beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9, plus ferme aussi du c\u00f4t\u00e9 politique, sur RTL, hier, le ministre des sports Patrick Kanner, estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour un retour de Benz\u00e9ma, il pr\u00e9cise que le joueur du Real n'a pas respect\u00e9 la charte d\u00e9ontologique qui l'a pourtant sign\u00e9 la lev\u00e9e de son contr\u00f4le judiciaire, toujours pour Patrick Kanner n'implique pas automatiquement en retour en s\u00e9lection pour Benz\u00e9ma le flou reste donc complet autour de cette affaire de chantage \u00e0 la sex-tape in fine et c'est No\u00ebl, le grec, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration qui devra trancher, mais il ne pourra pas occulter les pressions politiques autour de ces cas tr\u00e8s sensible en cas qui pourrait pr\u00e9t\u00e9riter le parcours de l'\u00e9quipe de France lors de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [95%] :\r\nEt ici, dans le football suisse, l'affaire qui fait du bruit, c'est le carton rouge dimanche contre le gardien de sion \u00e0 Driss Van hein un carton pour une faute inexistante qui lui vaut, malgr\u00e9 tout, une suspension pour le match contre B\u00e2le dimanche prochain la commission de discipline de l'Association suisse de football estime que la sanction doit \u00eatre maintenue, m\u00eame s'il s'agit d'une erreur d'arbitrage, une erreur qui ne va pas en rester l\u00e0, le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin veut porter plainte contre l'arbitre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:17:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}