{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1800&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1825&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1775&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-9327B840-60F5-40DE-BFA5-E0AA44693A75", "internalArchiveId": "9327B840-60F5-40DE-BFA5-E0AA44693A75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giulia Steingruber, gymnaste suisse;Ralph St\u00f6ckli, chef de mission de Swiss Olympique;VignaAn;Vigna, Anne ;Marc Parmentier, expert banque chez Comparis.ch;Delphine Roux, membre du comit\u00e9 de l'association faiti\u00e8re des familles arc-en-ciel;LotaLa;Lota, Laxmi ;Antoine Basbous, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'islam et directeur de l'Observatoire des pays arabes;BuchetJe\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/MULTI JO: PORTE DRAPEAU ITV STEINGRUBER) Elle est jeune... 22 ans... Gymnaste... Et tr\u00e8s talentueuse... Giulia Steingruber est la m\u00e9daill\u00e9e des gymnastes europ\u00e9ennes sur les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nEt c'est elle qui portera le drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique d\u00e8s ce soir au stade de Maracana \u00e0 Rio... Le chef de Swiss Olympique a lou\u00e9 une sportive qui a su rester sympathique et authentique, malgr\u00e9 son grand succ\u00e8s... \r\nEt pour la championne d'Europe en titre de saut et d'exercice au sol, \u00eatre la porte-drapeau de la Suisse... c'est un grand honneur... tant que pour elle que pour la gymnastique artistique... \r\n  38''\r\n(24/MULTI RIO PORTE DRAPEAU ITV STOCKLI REP 22H30) Giulia Steingruber avec Laurent Bastardoz... \r\nEt le nom de la Saint Galloise circulait depuis plusieurs jours... Il a donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 hier par le chef de mission de Swiss Olympique Ralph St\u00f6ckli... qui estime que Giulia Steingruber incarne parfaitement les valeurs du sport suisse.\r\n(13/BRESIL: DESTITUTION ROUSSEFF PA) Ralph Stockli interrog\u00e9 Caroline Reymond...  \r\nGiulia Steingruber qui compte cinq titres europ\u00e9ens \u00e0 son palmar\u00e8s, mais elle n'a pas encore d\u00e9croch\u00e9 de m\u00e9daille au plan mondial... La gymnaste a r\u00e9affirm\u00e9 hier ses objectifs... Atteindre trois finales, concours complet, saut et sol... Ses responsables la voient surtout s'illustrer au sol... Steingruber qui entre en lice dimanche... \r\nEt la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est \u00e0 suivre la nuit prochaine... sur RTS 2 d\u00e8s minuit 55...\r\nEt concernant cette c\u00e9r\u00e9monie... les chefs d'Etat qui ont fait le d\u00e9placements seront moins nombreux qu'\u00e0 P\u00e9kin en 2008 ou \u00e0 Londres en 2012... Johann Schneider Ammann y sera... Et du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, la pr\u00e9sidente Dilma Roussef \u00e9cart\u00e9e du pouvoir en mai dernier ne s'y rendra pas...\r\nUne commission sp\u00e9ciale de destitution s'est d'ailleurs prononc\u00e9 en faveur d'un proc\u00e8s devant le s\u00e9nat pour maquillage des comptes publics... D\u00e9cision qui ouvre la voie \u00e0 sa mise \u00e0 l'\u00e9cart d\u00e9finitive... \r\nDilma Rousseff qui sera jug\u00e9e \u00e0 Brasilia pendant la p\u00e9riode des Jeux... Les s\u00e9nateurs se r\u00e9unissent mardi prochain pour d\u00e9cider des dates... Et notamment celle du vote final... Il doit avoir lieu avant le G20 d\u00e9but septembre... Puisque le Br\u00e9sil veut y envoyer un pr\u00e9sident et non plus un int\u00e9rimaire... Anne Vigna... \r\n   49''\r\n((La destitution de la pr\u00e9sidente a bien commenc\u00e9 \u00e0 la veille de l'ouverture des Jeux de Rio. Hier,  le s\u00e9nat a approuv\u00e9 le rapport de la commission proposant l'ouverture du proc\u00e8s, qui sera dirig\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la cour supr\u00eame. L'accusation et la d\u00e9fense auront droit de pr\u00e9senter chacune 5 t\u00e9moins et Dilma Rousseff n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle viendra personnellement ou enverra une lettre. Il faut que 54 sur les 81 d\u00e9put\u00e9s votent \u00e0 faveur de la destitution pour que Dilma Rousseff perde tous ses droits politiques pendant 8 ans. Michel Temer deviendrait alors pr\u00e9sident jusqu'en 2018, une option qui ne ravit gu\u00e8re les Br\u00e9siliens ;  Pour l'instant Michel Temer est encore moins populaire que ne l'\u00e9tait Dilma Rousseff avant sa mise \u00e0 l'\u00e9cart. Selon un r\u00e9cent sondage, il recueille \u00e0 peine 16% d'opinions favorables. Michel Temer esp\u00e8re que les JO vont lui donner une nouvelle image. C'est en effet lui qui ouvrira la c\u00e9r\u00e9monie ce vendredi et tout seul, puisqu'aucun des anciens pr\u00e9sidents br\u00e9siliens n'a souhait\u00e9 s'afficher \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. AV, RTS info, RJ))\r\n(D5/ UTILISATION CARTES BANCAIRES EN SUISSE PI) Les jeunes suisses ne sont pas de grands utilisateurs de cartes bancaires. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de Comparis.ch avec l'institut d'\u00e9tudes de march\u00e9 GFK...\r\nLes deux organisme se sont pench\u00e9s sur le comportement des jeunes clients d\u00e9tenteurs de cartes de cr\u00e9dit au premier trimestre de cette ann\u00e9e; et dans les trois r\u00e9gions linguistiques de la Suisse. \r\nR\u00e9sultat : contre toute attente, les jeunes boudent la carte pour l'argent liquide...  Estelle Braconnier...\r\n  1'15\r\n(Les moins de 30 ans utilisent moins la carte de cr\u00e9dit que les autres tranches d'\u00e2ge. Ils vont tr\u00e8s peu au distributeur pour retirer de l'argent liquide par exemple. Leur r\u00e9ticence est \u00e9conomique. Marc Parmentier, expert banque chez Comparis.ch\r\nSON\r\nLes jeunes \u00e0 l'image du reste de la population privil\u00e9gient le paiement en pi\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes...Marc Parmentier\r\nSON\r\nUne tendance qui devrait s'inverser avec l'arriv\u00e9e r\u00e9cente du service de paiements sans contact et la croissance du nombre de t\u00e9l\u00e9phones multifonctions.))\r\n(02/FAMILLE ARC EN CIEL: CAMPAGNE TOLERANCE ENSEIGNANTS ITV ROUX) ***A l'approche de la rentr\u00e9e, les familles \"arc-en-ciel\" tendent la main aux enseignants. \r\nElles rappellent que pr\u00e8s de 30 mille enfants grandissent au sein d'une famille avec des parents homosexuels en Suisse. \r\nUne brochure d'informations est \u00e0 la disposition des instituteurs qui font parfois preuve de m\u00e9connaissance. \r\nDelphine Roux est membre du comit\u00e9 de l'association faiti\u00e8re des familles arc-en-ciel.\r\n  47''\r\nDelphine Roux, interrog\u00e9e par Rouven Gueissaz.\r\n(09/TURQUIE: JUNKER INTERROMPRE NEGO UNE ERREUR PA (REPRISE 22H30)) Le pr\u00e9dicateur turc Fet\u00fcllah G\u00fclen qui vit en exil aux Etats Unis a d\u00e9nonc\u00e9 hier le mandat d'arr\u00eat lanc\u00e9 contre lui par Ankara... La Turquie du pr\u00e9sident Erdoan l'accuse pr\u00e9par\u00e9 le putsch manqu\u00e9 du 15 juillet... \r\n\"Les tribunaux turcs n'ont pas d'ind\u00e9pendance judiciaire et ce mandat est un nouvel exemple de la trajectoire de Redjep Tayyip Erdoan vers l'autoritarisme, a fait savoir Fet\u00fcllah G\u00fcllen... qui a aussi d\u00e9menti son implication dans la tentative de coup d'Etat...\r\n***Et les relations sont de plus en plus tendues entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie...\r\nDes tensions qui menacent l'accord sur les migrants... Hier, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean Claude Yunker a tent\u00e9 d'apaiser les esprits, indiquant que \"rompre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie avec l'UE serait une grave erreur...\" Les dirigeants europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les critiques \u00e0 l'encontre du r\u00e9gime, apr\u00e8s les purges, qui se multiplient dans le pays, apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9...\r\nEntre Bruxelles et Ankara... la tension est donc accrue... Entre passes d'armes et tentatives d'apaisement...On fait le point \u00e0 Bruxelles, avec Laxmi Lota... \r\n  1'00\r\n((\"Le temps est venu de dire clairement que les n\u00e9gociations avec la Turquie doivent \u00eatre suspendues ou s'arr\u00eater\"...Les propos sont sign\u00e9s du ministre autrichien de la Defense, sur l'adh\u00e9sion de la Turquie a l'UE... Les discussions \"ne sont plus qu'une fiction\", a estim\u00e9 pour sa part le chancelier autrichien...Ces affirmations n'ont evidemment pas plu a Ankara...Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a lui tent\u00e9 d'apaiser les choses : \" Ce serait une grave erreur de politique \u00e9trangere de rompre les n\u00e9gociations\", a-t-il dit...Jean-Claude Juncker est toutefois rest\u00e9 ferme, ajoutant : \"La Turquie dans son \u00e9tat actuel ne peut pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne\"... Le secr\u00e9taire general du Conseil de l'Europe, l'organe charge des Droits de l'Homme, etait pour sa part en visite a Ankara...Il a publiquement soutenu la politique menee par le president Erdogan apres le putsch  :\" ll y a eu trop peu de compr\u00e9hension de la part de l'Europe\", selon lui... C'est le premier responsable europ\u00e9en \u00e0 apporter son soutien \u00e0 la Turquie dans la vaste purge en cours.))\r\n(07/LIBYE: ITV ANTOINE BASBOUS  2) Les Etats-Unis ont ouvert en Libye un nouveau front dans leur guerre contre le groupe Etat islamique... Washington a lanc\u00e9 des raids a\u00e9riens, \u00e0 la demande du gouvernement d'union nationale, le GNA... Des raids des contre des cibles jihadistes \u00e0 Syrte.. \r\nUne intervention qui pourrait aider les forces du GNA  \u00e0 reprendre le principal bastion de Daech en Libye. \r\nPour Antoine Basbous, politologue et directeur de l'Observatoire des pays arabes, l'\u00e9tau se resserre sur l'Etat Islamique en Lybie...\r\n  46''\r\nAntoine Basbous avec Jacques Allaman...\r\n(19/ARGENTINE: MANIF CONTRE PRIX ELECTRICITE PA) En Argentine, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre les hausses des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement. \r\nIls l'avaient d\u00e9j\u00e0 fait le 14 juillet, mais cette fois-ci la mobilisation a \u00e9t\u00e9 plus importante, t\u00e9moignant d'une grogne sociale croissante \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit Mauricio Macri, au pouvoir depuis neuf mois. \r\n\u00c0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet\r\n  00'53\r\n((Dans plus de 200 points de rassemblement, dont une cinquantaine \u00e0 Buenos Aires, on a entendu les concerts de casseroles. Comme apr\u00e8s la crise de 2001 ou \u00e0 la fin du mandat de la pr\u00e9sidente p\u00e9roniste Cristina Kirchner. Les manifestants protestaient contre les hausses des tarifs des services publics, de l'ordre de 500 % dans certains cas, que le gouvernement justifie par la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre de l'ordre dans les comptes de l'\u00c9tat. Il est vrai que ces tarifs, inchang\u00e9s pendant les douze ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de N\u00e9stor puis Cristina Kirchner, \u00e9taient tr\u00e8s bas. Mais, m\u00eame si un important d\u00e9gr\u00e8vement est pr\u00e9vu pour les plus d\u00e9munis, soit plus de 6 millions de foyers, de tr\u00e8s nombreux argentins ne peuvent payer les sommes qui leur sont r\u00e9clam\u00e9es. \r\nEn r\u00e9f\u00e9r\u00e9, la justice a suspendu les hausses du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les manifestants, dont beaucoup de membres des classes moyennes, voudraient aller plus loin. Ce jeudi soir, ils ont r\u00e9clam\u00e9 que le gouvernement fasse machine arri\u00e8re et propose des augmentations graduelles, \u00e9tal\u00e9es sur trois ans.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(D4/ LOCARNO : FREDERIC MERMOUD \"MOKA\") Hier soir au Festival du film de Locarno, le Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud d\u00e9voilait son second long m\u00e9trage. \r\nMoka, une histoire d'accident de voiture qui laisse deux femmes face \u00e0 face, devant l'absence. \r\nEntre deux genres: Entre thriller et trag\u00e9die, l'affrontement  des actrices Emmanuelle Devos et Nathalie Baye fait couler beaucoup d'eau, au-dessus d'Evian et au-dessus de Locarno. \r\nAlain Croubalian...\r\n  01'16 \r\n((C'est une histoire typiquement locarnaise. Une de celle qui nourrit la l\u00e9gende la piazza Grande, ce cin\u00e9ma \u00e0 la belle \u00e9toile plus grand que nature. Pendant que Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud jouit de la grande sc\u00e8ne en rutilante compagnie, le ciel gronde et les premiers coup de tonnerre donnent le ton. dans Moka on cherche une coupable. Une blonde au volant d'une voiture Mokka ou beigasse... \r\nC'est la lumi\u00e8re du lac L\u00e9man qui donne espoir, qui remplit d'une eau \u00e9tincelante l'\u00e9cran sur-dimensionn\u00e9 de Locarno. Mais dans la trag\u00e9die la fin est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite et le ciel explose au-dessus de la Piazza Grande et pendant que des trombes d'eau se d\u00e9versent sur les spectateurs emmitoufl\u00e9s dans leurs p\u00e9lerines, les larmes coulent discr\u00e8tement sur les joues des spectatrices.\r\nUne v\u00e9ritable Histoire d'O. ))\r\nUne histoire Moka... du valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud... avec Emmanuelle Devos et Nathalie Baye...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera tr\u00e8s changeant aujourd'hui... avec une alternances d'averses et d'\u00e9claircies le matin... Le long des Pr\u00e9alpes un temps tr\u00e8s nuageux... Le ciel va s'\u00e9claircir cet apr\u00e8s midi sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne... Encore des nuages et des pluies sur les autres r\u00e9gions... Temp\u00e9ratures, 14 degr\u00e9s ce matin, jusqu'\u00e0 23 l'apr\u00e8s midi... Retour du soleil pr\u00e9vu d\u00e8s demain et tout le week-end... malgr\u00e9 une faible bise...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin, le soleil brillera en toutes r\u00e9gions malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s. Des nuages qui envahiront le Plateau puis les Alpes dans le courant de la soir\u00e9e. Accompagn\u00e9s d'averses et d'orages. Les temp\u00e9ratures, elles, culmineront \u00e0 29\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Ce soir, de fortes rafales de vents de nord-ouest sont attendues sur le flanc sud du Jura et le Plateau avoisinants. Vendredi, encore des averses en matin\u00e9e sous un ciel plut\u00f4t nuageux avant le d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies de\r\nplus en plus belles suivi de la fin de pr\u00e9cipitations depuis le Jura en cours d'apr\u00e8s-midi. Les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas 22\u00b0 toutefois demain. Pour le week-end, retour du soleil et temp\u00e9ratures en hausse.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907370", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7907384", "ece-7907370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:36:58Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLe jour, Blandine L\u00e9vite elle porte au coeur, le r\u00eave olympique, les mots de Ralph St\u00f6ckli, chef de mission de Suisse olympique, il a d\u00e9sign\u00e9 la gymnaste Giulia Steingruber hier pour porter le drapeau suisse d\u00e8s ce soir \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux la Saint-Galloise s'est dite tr\u00e8s honor\u00e9e, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nIl lui effectuera son grand retour \u00e0 Rio, lors des Jeux olympiques qui s'ouvrent aujourd'hui le nageur am\u00e9ricain Phelps s'31 ans, c'est un \u00e2ge canonique pour un nageur 31 ans retour tout \u00e0 l'heure sur une l\u00e9gende qui a encore soif de m\u00e9dailles, ce sera avec Jo\u00ebl Robert dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [93%] :\r\nToujours au Br\u00e9sil, en plein jeux olympiques, le S\u00e9nat d\u00e9cidera s'il \u00e9carte d\u00e9finitivement son ex- pr\u00e9sidente du pouvoir, la proc\u00e9dure de destitution de Dilma Rousseff a commenc\u00e9 hier \u00e0 la veille de l'ouverture des Jeux d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 Paroles de radicaliser, direction la Turquie, ce matin, pays tr\u00e8s majoritairement musulman et qui compte aussi des non- croyants nous entendrons, un \u00e9tudiant de 27 ans radicalement t\u00e2ter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [87%] :\r\nDans ce journal, aussi, on croyait les jeunes plus accro \u00e0 la carte de cr\u00e9dit que leurs a\u00een\u00e9s, h\u00e9 bien non, \u00e0 l'image du reste de la population privil\u00e9gient le cash, on ne verra et puis sur la Piazza Grande et \u00e0 Locarno, un polar Moka sur fond d'orages et de pluies sur les spectateurs aussi r\u00e9cit d'Alain Arnaud ah les jeunes 22 ans gymnaste et tr\u00e8s talentueuse Julia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [95%] :\r\nSteingruber, qui est la m\u00e9daill\u00e9e la plus m\u00e9daill\u00e9e des gymnastes europ\u00e9ennes sur les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien c'est elle qui portera le drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique d\u00e8s ce soir au stade Maracana \u00e0 Rio, le chef de Suisse Olympique a lou\u00e9 une sportive qui a su rester sympathique authentique malgr\u00e9 son grand succ\u00e8s et pour la championne d'Europe en titre de saut et d'exercice au sol \u00eatre porte- drapeau de la Suisse, c'est un grand honneur tant pour elle que pour la gymnastique artistique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [82%] :\r\nC'est c'est vraiment contente de te faire \u00e7a et aussi un peu \u00e9nerv\u00e9 s', mais je suis vraiment fier d'aller \u00e0 vau-l elle a \u00e9t\u00e9 le cas scientiste, vous attendiez alors que l'on a peur, non pas du tout et j'\u00e9tais vraiment contente quand Ralf m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et \u00e7a \u00e7a motif aussi pour les comp\u00e8t apr\u00e8s qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous de tout le porte- drapeau de la Suisse \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, je peux r\u00e9pondre, elle r\u00e9pond et sant\u00e9 intervenant accus\u00e9 d'\u00eatre toute la, c'est aussi un peu la gymnastique h\u00e9 oui, c'est ce qui suscite fiert\u00e9 de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [92%] :\r\nDonc il y a d'Steingruber avec Laurent Bastard, do et le nom de la Saint Galloise circulait depuis plusieurs jours, il a donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier par le chef de mission du fils Olympique Ralph St\u00f6ckli qui estime que la gymnaste incarne parfaitement les valeurs du sport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [76%] :\r\nSoit du coeur : oui, c'est vrai, parce qu'\u00e0 mon avis, et l\u00e0 une charisme extraordinaire et en m\u00eame temps elle est une \u00e9norme ambassadrice magnifique pour tous les jeunes athl\u00e8tes et elle porte le le le va \u00eatre Olympique dans leur coeur, c'est pour moi, c'est une critique tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nC'est une femme, vous disiez, c'\u00e9tait aussi important que la d\u00e9l\u00e9gation f\u00e9minine qui \u00e9tait importante puisse \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e aussi par un porte- drapeau f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a 24 ans, Fanny Schnyder qui \u00e9tait portera pour \u00e0 Albertville, on a beaucoup de femmes dans cette d\u00e9l\u00e9gation, nous sommes tr\u00e8s forts, de s\u00e9curit\u00e9, c'est une 2\u00e8me chr\u00e9tienne du crit\u00e8re pour faire mon choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nRalph St\u00f6ckli, interrog\u00e9 par Caroline Reymond Julia Stein, Robert, qui compte 5 titres europ\u00e9ens \u00e0 son palmar\u00e8s, mais qui n'a encore jamais d\u00e9croch\u00e9 de m\u00e9daille sur le plan mondial, elle a r\u00e9affirm\u00e9 hier ses objectifs atteindre trois finales concours complet saut et sol ses responsables la voient surtout s'illustrer au sol Steingruber qui entre en lice dimanche et puis la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, elle est \u00e0 suivre l'ann\u00e9e prochaine sur RTS 2 d\u00e8s minuit 55. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nAlors justement, concernant cette c\u00e9r\u00e9monie, les chefs d'\u00c9tat qui ont fait le d\u00e9placement, ils seront moins nombreuses qu'\u00e0 P\u00e9kin en 2008 qu'\u00e0 Londres en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, Yoann SchneiderAmmann Isra\u00ebl lui c\u00f4t\u00e9 Br\u00e9sil la pr\u00e9sidente Dilma Roussef \u00e9cart\u00e9e du pouvoir en mai dernier, ne s'y rendra pas une commission sp\u00e9ciale de 10 Titus si on s'est d'ailleurs prononc\u00e9 en faveur d'un proc\u00e8s de Dilma Rousseff devant le S\u00e9nat pour maquillage des comptes publics, d\u00e9cision hier qui ouvre la voie \u00e0 sa mise \u00e0 l'\u00e9cart d\u00e9finitive Dima Rousseff qui sera jug\u00e9e \u00e0 Brasilia, pendant la p\u00e9riode des Jeux, les s\u00e9nateurs doivent se r\u00e9unir mardi prochain pour d\u00e9cider des dates et notamment \u00e0 la date du vote final qui doit avoir lieu avant le G20 d\u00e9but septembre puisque le Br\u00e9sil veut y envoyer un pr\u00e9sident et non plus un int\u00e9rimaire Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [95%] :\r\nLa destitution de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff a bien commenc\u00e9 \u00e0 la veille de l'ouverture des Jeux olympiques de Rio, hier, le S\u00e9nat a approuv\u00e9 le rapport de la commission proposant l'ouverture du proc\u00e8s qui sera dirig\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame, l'accusation et la d\u00e9fense auront droit de pr\u00e9senter chacune 5 t\u00e9moins et Dilma Rousseff n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle viendra personnellement ou si elle enverra une lettre, il faut que 54 sur les 81 d\u00e9put\u00e9s votent \u00e0 faveur de la destitution pour que Dilma Rousseff perde tous ses droits politiques pendant 8 ans, Michel Temer, deviendrait alors pr\u00e9sident jusqu'en 2018, une option qui ne ravit gu\u00e8re les Br\u00e9siliens pour l'instant, il est encore moins populaire que ne l'\u00e9tait, Dilma Rousseff, avant sa mise \u00e0 l'\u00e9cart, selon un r\u00e9cent sondage, il recueille \u00e0 peine 16 pourcent d'opinions favorables, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [84%] :\r\nLes jeunes suisses ne sont pas de grands utilisateurs de cartes bancaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de comparis H avec l'institut d'\u00e9tudes de march\u00e9, j'ai FK les 2 organismes se sont pench\u00e9s sur le comportement des jeunes clients d\u00e9tenteurs de cartes de cr\u00e9dit au 1er trimestre cette ann\u00e9e, et dans les 3 r\u00e9gions linguistiques de la Suisse, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien contre toute attente, les jeunes boudent la carte de cr\u00e9dit pour l'argent liquide Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [95%] :\r\nLes moins de 30 ans utilisent moins la carte de cr\u00e9dit que les autres tranches d'\u00e2ge, ils vont tr\u00e8s peu au distributeur pour retirer de l'argent liquide par exemple leur r\u00e9ticence est \u00e9conomique, Marc Parmentier expert banque chez Comparis Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:08) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:08) [84%] :\r\nLa carte de cr\u00e9dit, tu n'est pas tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les jeunes d\u00e9ten teurs Descartes cr\u00e9dite c'est le 14 pourcent des des moins de 30 ans de privil\u00e8ges ce moyen de paiement, contre plus de 30 pourcent on on peut dire que les cha\u00eenes utilisent surtout la carte de cr\u00e9dit pour faire du shopping en ligne, c'est 60 4 pourcent le le jeune est aussi relativement souvent la carte de cr\u00e9dit pour r\u00e9server des h\u00f4tels, ce sont 28 pourcent et et pour les achats quotidiens, la les cha\u00eenes utilisent plut\u00f4t peu la carte cr\u00e9dit\u00e9e seulement 16 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [96%] :\r\nLes jeunes, \u00e0 l'image du reste de la population privil\u00e9gient le paiement en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, Marc Parmentier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:52) [84%] :\r\nOn peut dire que plus de 60 pourcent de de tous les pays, paiements dans ce pays en fait avec l'argent, les cuites et une une position extraordinaire, on ne retenons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [97%] :\r\nUne tendance qui devrait s'inverser avec l'arriv\u00e9e r\u00e9cente du service de paiement sans contact et la croissance du nombre de t\u00e9l\u00e9phones multifonctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [95%] :\r\n\u00e0 l'approche de la rentr\u00e9e, les familles arc-en-ciel, comme on les appelle tendent la main aux enseignants rappelle que pr\u00e8s de 30000 enfants grandissent au sein d'une famille avec des parents homosexuels en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [96%] :\r\nUne brochure d'information est \u00e0 disposition des instituteurs qui font parfois preuve de m\u00e9connaissance Delphine Roux et membre du comit\u00e9 de l'association faiti\u00e8re des familles arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:28) [87%] :\r\nIl y a clairement une m\u00e9connaissance, effectivement, et puis il y a aussi une non- protection juridique ouvert les enfants puisque, actuellement, seul l'un des 2 parents est reconnu juridiquement, alors que le le parent biologique alors que bien souvent ces enfants grandissent dans une famille o\u00f9 il y a les 2 parents qui les \u00e9l\u00e8ves depuis le d\u00e9but et \u00e7a, \u00e7a peut occasionner des des sp\u00e9cificit\u00e9s qui ont une incidence sur le terrain, par exemple, quand on parle de responsabilit\u00e9 qui peuvent prendre des d\u00e9cisions vers qui se tourner, mais voil\u00e0, ses 2 parents biologiques, sauf dans des cas d'urgence, mais en m\u00eame temps \u00e7a incite aussi dans cette brochure a montr\u00e9 que le Parlement statutaire et la voil\u00e0 et c'est aussi, et puis c'est aussi pour \u00e7a qu'il faut l'invit\u00e9 par exemple r\u00e9unions par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [95%] :\r\nDelphine Roux interrog\u00e9e par Rouven Gueissaz Le pr\u00e9dicateur turc Fet\u00fcllah G\u00fclen qui vit en exil aux \u00c9tats-Unis, a d\u00e9nonc\u00e9 hier le mandat d'arr\u00eat lanc\u00e9 contre lui par Ankara La Turquie du pr\u00e9sident Erdoan l'accuse d'avoir pr\u00e9par\u00e9 le putch manqu\u00e9 du 15 juillet les tribunaux turcs n'ont pas d'ind\u00e9pendance judiciaire et ce mandat est un nouvel exemple de la trajectoire de Redjep Tayyip Erdogan vers l'autoritarisme, a fait savoir un Fethullah G\u00fclen qui a aussi d\u00e9menti son implication dans la tentative de coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nEt les relations sont de plus en plus tendues entre l'Union europ\u00e9enne et nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [93%] :\r\nQui des tensions qui menace, notamment l'accord sur les migrants hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a tent\u00e9 d'apaiser les esprits, indiquant que rompre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie avec l'UE serait une grave erreur, les dirigeants europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les critiques ces derniers jours \u00e0 l'encontre du r\u00e9gime apr\u00e8s les purges qui se multiplient dans le pays apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 entre Bruxelles et Ankara, l'attention et donc accrue entre passes d'armes et tentatives d'apaisement, on fait le point \u00e0 Bruxelles avec Laxmi Lota. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [94%] :\r\nLe temps est venu de dire clairement que les n\u00e9gociations avec la Turquie doivent \u00eatre suspendues ou s'arr\u00eater, les propos sont sign\u00e9s du ministre autrichien de la D\u00e9fense sur l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE, les discussions ne sont plus qu'une fiction, a estim\u00e9 pour sa part, le chancelier autrichien, ces affirmations n'ont \u00e9videmment pas plus \u00e0 Ankara, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean Claude Junker a lui tent\u00e9 d'apaiser les choses, ce serait une grave erreur de politique \u00e9trang\u00e8re, de rompre les n\u00e9gociations, a -t-il dit, Jean-Claude Junker, est toutefois rest\u00e9 ferme, ajoutant : La Turquie dans son \u00e9tat actuel, ne peut pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe, l'organe charg\u00e9 des droits de l'homme \u00e9tait pour sa part, en visite \u00e0 Ankara, il a publiquement soutenu la politique men\u00e9e par le pr\u00e9sident Erdoan apr\u00e8s le putsch, il y a eu trop peu de compr\u00e9hension de la part de l'Europe, selon lui, c'est le 1er responsable europ\u00e9en \u00e0 apporter son soutien \u00e0 la Turquie dans la vaste purge en cours Laxmi Lota pour RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont ouvert en Libye, un nouveau front dans leur guerre contre le groupe \u00c9tat islamique, Washington a lanc\u00e9 des raids a\u00e9riens \u00e0 la demande du gouvernement d'union nationale, le GNA raids contre des cibles djihadistes \u00e0 Syrte, une intervention qui pourrait aider les forces du GNA reprendre ce principal bastion de Daesh en Libye pour Antoine Basbous, politologue et directeur de l'Observatoire des pays arabes, l'\u00e9tau se resserre sur l'\u00c9tat islamique en Libye. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:39) [87%] :\r\nT\u00e2che a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par une frappe \u00e0 Sabratha au printemps de cette ann\u00e9e et n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire la jonction avec le Mali avec beaucoup apparemment au Nigeria avec Daesh dans le Sina\u00ef, en \u00c9gypte ou encore avec ses hommes en Tunisie et donc cette hypoth\u00e8se d'une jonction avec toutes ses forces, qui est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau mais des biologistes Daesh qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre et se m\u00e9tastase en dehors de toute la Suisse g\u00e9ographiques ou territoriales, ben je frappe dans des zones o\u00f9 il n'a aucun support r\u00e9el et, comme par exemple les attaques qu'il a men\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [76%] :\r\nAntoine Basbous c'est avec Jacques Allaman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [92%] :\r\nEn Argentine, maintenant, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre hausses des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [95%] :\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 fait le 14 juillet mais cette fois -ci, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 plus importante, elle t\u00e9moigne d'une grogne sociale croissante \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit, Mauricio Macri, au pouvoir depuis 9 mois \u00e0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [92%] :\r\nDans plus de 200 points de rassemblement, dont une cinquantaine \u00e0 Buenos-Aires, on a entendu les concerts de casseroles comme apr\u00e8s la crise de 2001 ou \u00e0 la fin du mandat de la pr\u00e9sidente p\u00e9roniste, Cristina Kirchner, les manifestants protestaient contre lui, hausses des tarifs des services publics de lors de sa 100 pourcent dans dans certains cas, que le gouvernement justifie par la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre de l'ordre dans les comptes de l'\u00c9tat, il est vrai que ces tarifs inchang\u00e9s pendant les 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de Nestor depuis Cisti, la question \u00e9tait tr\u00e8s bas, mais m\u00eame si un important d\u00e9gr\u00e8vement est pr\u00e9vu pour les plus d\u00e9munis, soit plus de 6 millions de foyers de tr\u00e8s nombreux Argentins ne peuvent payer les sommes qui leur sont r\u00e9clam\u00e9es en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, la justice a suspendu l'URSS du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, les manifestants, dont beaucoup de membres des classes moyennes voudraient aller plus loin, ce jeudi soir, ils ont r\u00e9clam\u00e9 que le gouvernement fasse machine arri\u00e8re et propose des augmentations graduelles \u00e9tal\u00e9es sur 3 ans, Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [90%] :\r\nUn festival de du film de Locarno le Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud d\u00e9voilait son second mais un trajet hier soir moka, une histoire d'accident de voiture qui laisse deux femmes face \u00e0 face devant l'absence entre 2 genres entre thriller et trag\u00e9die, l'affrontement des actrices, Emmanuelle Devos, c'est Nathalie Baye, fait couler beaucoup d'eau au-dessus d'\u00c9vian et au-dessus de Locarno Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [88%] :\r\nC'est une histoire typiquement Locarnese une de celle qui nourrit la l\u00e9gende de la Piazza Grande ce cin\u00e9ma \u00e0 la belle \u00e9toile, plus grand que nature pendant que Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud jouit de la grande sc\u00e8ne en rutilante compagnie le ciel gronde et les premiers coups de tonnerre donnent le ton, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait une femme au voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:23) [61%] :\r\nMais apparemment, la femme qui conduisait Jean BMV ou Mercedes et son d\u00e9j\u00e0 souvent mais c'est pas des preuves les pistes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:35) [82%] :\r\nC'est la lumi\u00e8re de la Cl\u00e9ment qui donne espoir qui remplit une ou \u00e9tincelante l'\u00e9cran sur- dimensionn\u00e9 de Locarno mais dans la trag\u00e9die, la fin est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite et le ciel, ex- eau aujourd'hui g\u00e9n\u00e8re bien synchroniser les. \r\nEt pendant que des trombes d'eau se d\u00e9versent sur les spectateurs, emmitoufl\u00e9s dans leur les larmes coulent discr\u00e8tement sur les joues des spectatrices. \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est une v\u00e9ritable histoire d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [84%] :\r\nUne histoire d'eau, c'est Moka du valaisan, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, avec Emmanuelle Devos, c'est Nathalie Baye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant les unes de la presse du jour, la m\u00e9t\u00e9o avec un temps tr\u00e8s changeant aujourd'hui une alternance d'averses et d'\u00e9claircies ce matin le long des Pr\u00e9alpes un temps tr\u00e8s nuageux le ciel va s'\u00e9claircir cet apr\u00e8s- midi sur le plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, encore des nuages et des pluies sur les autres r\u00e9gions temp\u00e9ratures 14 ce matin jusqu'\u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait pas mal moins chaud que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, retour du soleil pr\u00e9vu d\u00e8s demain et pour tout le week- end, malgr\u00e9 une faible bise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB7DD2E5-00CC-4887-B2A7-FE45EC37A464", "internalArchiveId": "AB7DD2E5-00CC-4887-B2A7-FE45EC37A464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Jeux olympiques de Rio agitent la sph\u00e8re m\u00e9diatique internationale", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Rio est la \"Une\" avec le d\u00e9but des Jeux olympiques 2016. La presse internationale s'en fait l'\u00e9cho depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n* * Les Jeux olympiques de Rio agitent la sph\u00e8re m\u00e9diatique internationale Rio est la \"Une\" avec le d\u00e9but des JO 2016, la presse internationale bien s\u00fbr s'en fait l'\u00e9cho depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0.Katia Bitsch vous nous avez pr\u00e9par\u00e9 un petit tour d'horizon de ce qui agite la sph\u00e8re m\u00e9diatique.\r\nOui, C'est parti pour ces JO 2016 avec cette ann\u00e9e, c'est nouveau!... du rugby \u00e0 7 et du golf, deux disciplines r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s par le CIO apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle d'absence.et la p\u00e9tanque ? Toujours pas ! A tous ceux qui soutiendront que ce n'est pas un sport, le journal lib\u00e9ration apporte une r\u00e9ponse: les crit\u00e8res de choix des disciplines Olympiques n'ont parfois rien \u00e0 voir avec le sport . ! Aux crit\u00e8res officiels du Comit\u00e9 olympique s'ajoutent les jeux d'influence des Nations. Mais aussi une forme de lobbying interne puisque certains de membres de la commission sont aussi pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9ration. Et puis il y a des raisons \u00e9conomiques! Avec le golf par exemple, Le CIO esp\u00e8re attirer un public ais\u00e9 et des sponsors de luxe. \r\nRelance : Il y a en revanche des disciplines qui n'ont jamais manqu\u00e9es aucun rendez-vous lors des JO  depuis 1896.comme l'athl\u00e9tisme, le cyclisme, la gymnastique ou l'escrime.\r\nOui et bien s\u00fbr la natation, discipline reine.d'ailleurs Patrick, savez-vous combien il y aura de maitres-nageurs sauveteurs autour du bassin Olympique ? \r\n75 pr\u00e9cis\u00e9ment.Le New-york Time's s'interroge sur leur r\u00f4le ? ESt ce qu'ils seraient l\u00e0 au cas o\u00f9 l'un des meilleurs nageurs du monde aurait besoin d'\u00eatre secourus ? Peut-\u00eatre m\u00eame le champion Michael Phelps  .? L'un des sauveteurs interrog\u00e9 avoue qu'il en r\u00eave secr\u00eatement ! Le quotidien publie d'ailleurs une photo parlante sur laquelle l'un de ces maitre-nageurs-sauveteurs semble mourir d'ennui.Mais comme le rappelle dans l'article, la responsable en chef des sauveteurs, personne, pas m\u00eame un sportif de haut niveau n'est \u00e0 l'abri d'un arr\u00eat cardiaque, d'une crampe ou d'une collision avec le mur. Ce qui n'est jamais arriv\u00e9e dans toute l'histoire des JO. \r\nRelance : La presse \u00e9trang\u00e8re s'int\u00e9resse aussi beaucoup \u00e0 la face sombre des JO.\r\nLe quotidien El Pa\u00eds, dans son \u00e9dition br\u00e9silienne, donne la parole \u00e0 quelques unes de ces milliers de femmes venues de tout le continent pour se prostituer pendant la dur\u00e9e des Jeux. Ce qui cr\u00e9e une forte concurrence explique le Daily Mail. Les prostitu\u00e9s habituelles de Rio ont d'ailleurs \u00e9dit\u00e9 des d\u00e9pliants en anglais distribu\u00e9 dans la capitale proposant des tarifs sp\u00e9ciaux durant les jeux. \r\nRelance : Et puis dans le m\u00eame registre, le journal br\u00e9silien Folha n'a pas manqu\u00e9 de souligner un premier record Olympique.celui du nombre de pr\u00e9servatifs distribu\u00e9s. \r\n450 000 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a fait 42 par athl\u00e8te.! bon, distribuer des pr\u00e9servatifs aux JO \u00e7a n'a rien d'exeptionnel, \u00e7a se fait depuis les jeux de Barcelone en 1992 dans le cadre de la campagne contre le VIH.mais l\u00e0 tout de m\u00eame le record est battu.tout simplement en raison du risque de transmission du Virus Zika. \r\nRelance : Zika, crise \u00e9conomique et politique, risque s\u00e9curitaire, probl\u00e8me sanitaire.c'est vrai que le contexte des jeux n'est pas simple.\r\nEt comme le rel\u00e8ve le Guardian ce matin, Rio ne compte plus que sur l'esprit Olympique pour redorer son image, ternie...le journal allemand Norddwest-Zeitung se donne d'ailleurs si les \u00e9toiles olympique brillerons \u00e0 nouveau...\r\nMais comment tirer son \u00e9pingle des jeux.se demande le canard enchain\u00e9.qui fait d'ailleurs un parall\u00e8le avec la France, bien mal en point \u00e9aglement. Fran\u00e7ois Hollande est \u00e0 Rio pour encourager la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise, laissant les soucis \u00e9conomiques, sociaux et s\u00e9curitaires de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'oc\u00e9an, qu'importe si Hollande d\u00e9gringole dans les sondages.puisque comme l'\u00e9crit le canard de toute \u00e9vidence la popularit\u00e9, \u00e7a samba et \u00e7a revient !", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907354", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Jeux olympiques de Rio agitent la sph\u00e8re m\u00e9diatique internationale / TUM_2016-08-05T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Rio est la \"Une\" avec le d\u00e9but des Jeux olympiques 2016. La presse internationale s\u2019en fait l\u2019\u00e9cho depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0."], "variantIds": ["ece-7907354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:36Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nRio ben Rio c'est parti effectivement la flamme des Jeux olympiques s'allument ce soir, la presse internationale, bien s\u00fbr, s'en fait l'\u00e9cho depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0 et Katia Bitsch vous nous avez pr\u00e9par\u00e9 un petit tour d'horizon de ce qui agite la sph\u00e8re m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, c'est un parti pour ces JO 2016, avec cette ann\u00e9e, c'est nouveau, du rugby \u00e0 7 et du golf deux disciplines r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s par le CIO, apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle d'absence et la p\u00e9tanque alors bien toujours pas alors \u00e0 tous ceux qui soutiendront que ce n'est pas un sport, le journal Lib\u00e9ration, coupe court \u00e0 toute pol\u00e9mique en expliquant que les crit\u00e8res de choix des disciplines olympiques n'ont parfois rien \u00e0 voir avec le sport, il y a les crit\u00e8res officiels du comit\u00e9 olympique, auxquels s'ajoutent les jeux d'influence des nations mais aussi une forme de lobbying interne puisque certains des membres de la commission souhaite aussi pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9ration, et puis il y a les raisons \u00e9conomiques avec le golf par exemple CIO esp\u00e8re attirer un public ais\u00e9 et des sponsors de luxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nEn revanche, il y a des disciplines qui elles n'ont jamais manqu\u00e9es ainsi rendez- vous des des JO depuis leurs d\u00e9buts en 1000 800 96 l'athl\u00e9tisme cyclisme la gymnastique ou l'escrime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, et puis Patrick \u00e9galement la natation, discipline reine d'ailleurs : savez -vous combien il y aura 2 ma\u00eetres nageurs sauveteurs autour du bassin olympique bon apparemment il n'aura pas besoin, nous semble juste ou c'est tout c'est d'\u00e9lever \u00e0 ce jour seront 75 pr\u00e9cis\u00e9ment, le New York Times d'ailleurs s'interrogent sur leur r\u00f4le est -ce qu'il serait l\u00e0 au cas o\u00f9 l'un des meilleurs nageurs du monde aurait besoin d'\u00eatre secourues, peut-\u00eatre m\u00eame le champion Mail Phelps se l'un des sauveteurs interrog\u00e9 avoue d'ailleurs qu'il en r\u00eave secr\u00e8tement, le quotidien publie d'ailleurs sur son site une photo assez parlante sur laquelle l'un de ses ma\u00eetres nageurs sauveteurs semble mourir d'ennui au bord du bassin, mais comme le rappelle dans l'article, la responsable en chef des sauveteurs, personne, pas m\u00eame un sportif de haut niveau n'est \u00e0 l'abri d'un arr\u00eat cardiaque d'une crampe ou encore d'une collision avec le mur, ce qui n'est certes jamais arriv\u00e9 dans toute l'histoire des JO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nEt puis la presse \u00e9trang\u00e8re s'int\u00e9resse aussi beaucoup \u00e0 la face sombre des Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, le quotidien El Pais dans son \u00e9dition br\u00e9silienne donne la parole \u00e0 quelques unes de ces milliers de femmes venues de tout le continent pour se prostituer pendant la dur\u00e9e des Jeux et \u00e7a cr\u00e9e une forte concurrence, explique le Daily Mail, alors les prostitu\u00e9s habituelles de Rio sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive, elles ont \u00e9dit\u00e9 des d\u00e9pliants en anglais distribu\u00e9 dans la capitale en proposant des tarifs sp\u00e9ciaux durant les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nEt puis dans le m\u00eame registre, le journal br\u00e9silien Foglia n'a pas manqu\u00e9 de souligner un premier record olympique, celui du nombre de pr\u00e9servatifs distribu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\n450000 pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a fait 42 pr\u00e9servatifs par athl\u00e8te alors distribuer des pr\u00e9servatifs aux JO, \u00e7a n'a rien d'exceptionnel, \u00e7a se fait depuis les Jeux de Barcelone en 1992 dans le cadre de la campagne contre le VIH, mais l\u00e0 tout de m\u00eame le record est battu et c'est tout simplement en raison du risque de transmission du virus Zika. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [88%] :\r\nAlors Zika crise \u00e9conomique, crise politique risque s\u00e9curitaire probl\u00e8me sanitaire aussi, c'est vrai que le contexte de ces jeux avait pas tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nOui, comme le rel\u00e8ve le le rel\u00e8ve le guard Yann ce matin Rio ne compte plus que sur l'esprit Olympique pour redorer son image ternie le journal allemand Nordwestschweiz tourne se demande d'ailleurs si les \u00e9toiles olympique brilleront \u00e0 nouveau mais comment tirer son \u00e9pingle des Jeux se demande Le Canard Encha\u00een\u00e9 qui fait d'ailleurs un parall\u00e8le avec la France bien mal en point \u00e9galement Fran\u00e7ois Hollande est \u00e0 Rio pour encourager la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise, laissant les soucis ils \u00e9conomiques, sociaux et s\u00e9curitaires de l'autre c\u00f4t\u00e9 de laisser en et qu'importe si Hollande d\u00e9gringole dans les sondages puisque, comme l'\u00e9crit Le Canard de toute \u00e9vidence la popularit\u00e9 \u00e7a samba et \u00e7a revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nOui les les fameuses du Canard Encha\u00een\u00e9 merci Katia. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C400E13-911B-45BA-BD9A-A05EF65BA545", "internalArchiveId": "4C400E13-911B-45BA-BD9A-A05EF65BA545", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti sud-africain ANC subit un revers historique aux \u00e9lections municipales", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "L'ANC, parti de Nelson Mandela au pouvoir en Afrique du Sud,  a notamment perdu sa majorit\u00e9 \u00e0 Port Elizabeth au profit de l'Alliance d\u00e9mocratique, principale formation d'opposition. Le d\u00e9clin de l'ANC aux \u00e9lections locales, est-ce le d\u00e9but de la fin ou signe de maturit\u00e9 de la d\u00e9mocratie en Afrique du Sud ?", "durationSec": 548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907413", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "\u00e9lection communale", "politique"], "thematicPersons": ["ANC"], "alternativeTitle": ["Le parti sud-africain ANC subit un revers historique aux municipales / FOR_2016-08-05T18:16:00_developpement-9", "Forum du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'ANC, parti de Nelson Mandela au pouvoir en Afrique du Sud, a subi un revers historique \u00e0 l'issue des \u00e9lections municipales. Il a notamment perdu sa majorit\u00e9 \u00e0 Port Elizabeth au profit de l'Alliance d\u00e9mocratique, principale formation d'opposition. Interview d'Achille Mbemb\u00e9, historien et professeur d'Universit\u00e9 \u00e0 Johannesburg."], "variantIds": ["ece-7907413"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:03:36Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va terminer ce forum avec l'Afrique du Sud, c'est un revers historique qui a subi le parti de Nelson Mandela, le parti au pouvoir, l'ANC a perdu sa majorit\u00e9 \u00e0 Port Elizabeth, au profit de l'Alliance d\u00e9mocratique, principale formation d'opposition, qui peut esp\u00e9rer d'autres victoires, \u00e0 l'issue de ces \u00e9lections municipales Achille m\u00eame B et l'historien et professeur d'universit\u00e9, Johannesbourg, je lui demandais tout d'abord si le revers \u00e9lectoral de l'ANC l'avait surpris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [90%] :\r\nNon, pas du tout ce r\u00e9sultat qui \u00e9tait plus je vous ai attendu l'ANC depuis la prise du pouvoir par Monsieur Zuma n'a pas arr\u00eat\u00e9 de Django, mais du point de vue \u00e9lectoral mais davantage encore du point de vue de la l\u00e9gitimit\u00e9 dont disposait le parti, au lendemain de la chute de l'apartheid, a \u00e9t\u00e9, plusieurs facteurs expliquent ce revers d'abord la personne de Monsieur Zuma, qui a concentr\u00e9 autour d'elle les lundis satisfaction exprim\u00e9e notamment dans les townships, la corruption et l'incomp\u00e9tence, l'arrogance d'un parti qui s'est transform\u00e9 en machine de patronage, tout cela a fait que beaucoup de gens se sont dit \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [89%] :\r\nEst -ce que on peut imaginer que le pr\u00e9sident Jacob Zuma puisse encore rester en place, lui qui risque la r\u00e9ouverture prochaine de poursuites pour corruption dans une affaire de contrats d'armement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [85%] :\r\nIl a dit la d'Ildar pas de l'\u00e9quipe d'avocats qu'il a constitu\u00e9 autour de lui n'arr\u00eate pas de trouver toutes sortes de subterfuges pour retarder son apparition de long tribunal et je pense qu'ils vont continuer de recourir \u00e0 subterfuges pour que le pr\u00e9sident Zuma ne soit jamais traduit effectivement devant tribunal il dispose encore au sein du parti de d'appui tout \u00e0 fait important mais il n'est pas exclu que les factions qui se posent \u00e0 lui au sein de l'ANC profitent de cette d\u00e9route \u00e9lectorale pour remettre les les cartes sur table et donc et on ne paie rien entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors l'\u00e9mergence d'une nouvelle formation politique hein comme comme l'Alliance d\u00e9mocratique, est ce que celle -ci n'est au fond que la d\u00e9mocratie sud- africaine a atteint un certain degr\u00e9 de de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [88%] :\r\nAlors absolument le, le fait que, et aujourd'hui les perspective, m\u00eame lointaine et d'alternance au moins au niveau des des communes, c'est manifestement un progr\u00e8s pour la d\u00e9mocratie sud- africaine d'ailleurs un associ\u00e9 sud- africaine est une chose extr\u00eamement complexe avec une pluralit\u00e9 d'institutions de d'int\u00e9r\u00eat et le projet consistant \u00e0 \u00e0 exercer une h\u00e9g\u00e9monie totale sur cette soci\u00e9t\u00e9 projet mis en place par l'ANC donc Dugeon que son son \u00e9chec projet a \u00e9chou\u00e9, c'est bien pour la d\u00e9mocratie sud- africaine, on sort d'une p\u00e9riode o\u00f9 on vivait dans un r\u00e9gime de parti unique de f\u00eate alors r\u00e9gime aujourd'hui o\u00f9 s'impose la collaboration de plusieurs partis, le r\u00e9gime de coalition, ce ne sera pas facile, mais au moins \u00e7a ou la porte \u00e0 un autre type de culture politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [85%] :\r\nQue repr\u00e9sente justement cette alliance d\u00e9mocratique ce Challenger du du Parti du parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [86%] :\r\nDisons que c'est c'est un parti qui s'est mis en place sur les d\u00e9combres des des vieux partis blancs, parti nationaliste, le parti lib\u00e9ral au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 recruter beaucoup de nombre suffisant de voix, c'est un parti aujourd'hui, qui est dirig\u00e9e par monsieur Moussy, qui est, qui est noir, et donc c'est un parti qui est en train de d'assurer sa m\u00e9tamorphose qui est probablement le parti le plus multiraciale sur la sc\u00e8ne politique sud- africaine aujourd'hui et il appelle disons il attire les voix des nouvelles classes moyennes noires qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par les niveaux \u00e9lev\u00e9s de corruption et qui sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 tout ce qui touche \u00e0 l'efficacit\u00e9 dans la d\u00e9livrance des services de base dans dans dans les villes, en particulier l'ANC, se retrouvent accul\u00e9s dans avec une base plut\u00f4t rural comme on l'a vu avec les les parti les ancien mouvement de lib\u00e9ration en Afrique australe, qui au fond si on restait au pouvoir, en puisant \u00e9norm\u00e9ment dans ce jeu viviers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [91%] :\r\nLes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales auront lieu en 2019, alors c'est \u00e0 la fois proches mais \u00e0 la fois lointain o\u00f9 un nouveau chef d'\u00c9tat donc sera \u00e9lu est -ce que vous diriez que le revers historique aux \u00e9lections municipales de cette ann\u00e9e marque un tournant majeur et que c'est le d\u00e9but de la fin pour Jacob Zuma ou est -ce qu'il peut rebondir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [88%] :\r\nNon, c'est le d\u00e9but de la fin, je crois que si l'ANC commet l'erreur de vouloir prolonger le mandat du au pouvoir, ils vont perdre la partie Yvon la perle de fa\u00e7on absolument \u00e9vidente, alors la question se pose, c'est de savoir si l'ANC dispose en son sein des ressources susceptibles de de l'aider \u00e0 s'auto- corriger, il y a d\u00e9bat, de ce point de vue force lib\u00e9rale au sein du vieux mouvement de lib\u00e9ration sont pour le moment, juge on a jusqu'\u00e0 hier, disons, ces forces \u00e9taient plut\u00f4t sur la d\u00e9fensive, le revers \u00e9lectoral que vient de subir le parti repr\u00e9sente une occasion pour ces forces lib\u00e9rales de r\u00e9\u00e9merger comme puissance capable de changer de parti mais \u00e7a ce n'est pas donn\u00e9 et donc les les prochaines semaines, les prochains mois nous donneront sans doute des indications plus claires dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [88%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ANC, il y a une figure justement de l'opposition interne, si j'ose dire, \u00e0 Jacob Zuma qui \u00e9mergent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [83%] :\r\nDisons que beaucoup attach\u00e9s \u00e0 leurs espoirs en la figure du vice- pr\u00e9sident, monsieur Rama pourcent monsieur Rama pour Sanaa pour nous n'ont rien dit qui puisse indiquer qu'il est effectivement et se d\u00e9tacher de la politique men\u00e9e par jour, moi j'ai quelqu'un dont on dit qu'il est un homme descend, il n'est pas impliqu\u00e9 dans les juifs, histoire de corruption et dont les forces lib\u00e9rales au sein du parti si faut reposer leur espoir sur cette figure face \u00e0 Rabat pourcent il y a \u00e9videmment Madame une Kossa zonage, moi qui est pour le moment, ai g\u00e9n\u00e9ral de division africaine madame Zuma et d'une vieille alli\u00e9 de Monsieur Mb\u00e9ki, mais c'est \u00e9galement l'ex\u00e9pouse de Monsieur Zuma lui- m\u00eame autour d'elle ont tendance \u00e0 se coaliser converger Dugeon des forces qui seraient plut\u00f4t pour le statu quo et donc c'est cette bagarre qui s'annonce, le Parti communiste qui est trop petit pour pouvoir d\u00e9partager les concurrents en tout cas nous allons pas nous ennuyer, pour les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [82%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Achille Mbembe, historien, professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Johannesbourg, il est 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mbemb\u00e9, Achille", "role": "historien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 du Witwatersrand de Johannesburg en Afrique du Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C92E3FB-F700-4448-9A0E-3F193DE977F6", "internalArchiveId": "6C92E3FB-F700-4448-9A0E-3F193DE977F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Anne Emery-Torracinta", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise socialiste;extrait de musique\r\n\"Que serais-je sans toi?\", Jean Ferrat \"Wazakoua\", Sessim\u00e8\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Anne Emery-Torracinta (REDIFF MP3 ANNE EMERY TORRACINTA EP5) DERNIER EPISODE MP3 AVEC ANNE EMERY TORRACINTA\r\nAnne Emery-Torracinta est notre invit\u00e9e, cette semaine dans MP3. Conseill\u00e8re d'Etat genevoise socialiste, seule femme au sein de l'actuel coll\u00e8ge.\r\nAnne Emery-Torracinta nourrit depuis tjrs un sens tr\u00e8s ancr\u00e9 de l'engagement.  Un sens de la coll\u00e9gialit\u00e9,  aussi\u00a0: \u00ab\u00a0m\u00eame si le propre de l'\u00eatre humain\u00a0consiste \u00e0 vouloir toujours se surpasser, on ne fait rien tout seul\u00a0\u00bb, reconnait-elle.  Anne Emery- \u00ab\u00a0Torratchiiinta\u00a0\u00bb\u00a0devrait-on dire (prononciation corse)\u00a0:\r\n  4'35\r\nVENDREDI\r\nJean Ferrat, Que serais-je sans toi\u00a0?\r\nSessim\u00e8, Wazakoua\r\nANNE EMERY TORRACINTA pour le WEB\r\n\u00ab\u00a0On ne peut pas vivre sans s'engager\u00a0\u00bb.\r\nCette \u00e9vidence surgit tr\u00e8s t\u00f4t chez Anne Emery-Torracinta.\r\nPremi\u00e8res prises de conscience politique\u00a0: nous sommes \u00e0 Paris en 1968, cette fille de journaliste a neuf ans. Elle assiste aux \u00e9v\u00e9nements avec son regard \u00e9veill\u00e9.\r\nAu m\u00eame moment, la t\u00e9l\u00e9vision diffuse des images marquantes de famine en Afrique.\r\nEnsuite, dans les ann\u00e9es septante, l'Europe accueille les r\u00e9fugi\u00e9s sud-am\u00e9ricains qui fuient les dictatures. L'adolescente en voit passer \u00e0 la maison\u00a0quand ils sont invit\u00e9s pour le diner.\r\nPremi\u00e8re action responsable\u00a0: au coll\u00e8ge Voltaire de Gen\u00e8ve, la jeune \u00e9tudiante cr\u00e9e un groupe de solidarit\u00e9 avec les pays du sud. Son sens du leadership, son talent d'organisatrice se r\u00e9v\u00e8lent et ne la l\u00e2chent plus. Aujourd'hui, au DIP, la conseill\u00e8re d'Etat travaille sans compter ses heures. Sa position de femme politicienne, socialiste, ne lui facilite pas la t\u00e2che\u00a0; une des aptitudes incontournables pour avancer consiste \u00e0 ne pas se d\u00e9rober sous la critique, parfois tr\u00e8s dure. \u00ab\u00a0Je ne me suis jamais d\u00e9courag\u00e9e dans la vie. Convaincue que chaque \u00eatre humain a une responsabilit\u00e9, celle d'agir autour de lui\u00a0\u00bb. \r\nPour se ressourcer, une activit\u00e9 indispensable\u00a0: la marche dans la nature. Autour de chez elle. Dans les montagnes corses. Parfois dans de vastes espaces, comme il en existe sur le continent am\u00e9ricain ou en Australie.", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Anne Emery-Torracinta", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Anne Emery-Torracinta / JDM_2016-08-05T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Anne Emery-Torracinta / JDM_2016-08-05T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Que serais-je sans toi?\", Jean Ferrat \"Wazakoua\", Sessim\u00e8", "\"Que serais-je sans toi?\", Jean Ferrat \"Wazakoua\", Sessim\u00e8", "\"Que serais-je sans toi?\", Jean Ferrat \"Wazakoua\", Sessim\u00e8"], "variantIds": ["ece-7907386", "ece-7907374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:39:47Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMP3 en nouvelle diffusion, on retrouve la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste genevoise Anne Emery Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [83%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9 c'est un un po\u00e8me d'Aragon qui l'a mis en musique alors Ferrat, d'abord c'est une voix magnifique et moi je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a sa voix peu bien les voies paraissent d'hommes bio, c'est un souvenir personnel, c'est une chanson que j'ai, j'ai pass\u00e9 \u00e0 mon mariage, il y a 35 ans ici une famille intellectuelle est -ce que vous avez un c\u00f4t\u00e9 Manuel Anne Emery-Torracinta pas vraiment non plus les dons artistiques, je les avais pas alors probablement que \u00e7a se travaille aussi certainement quelque chose qu'on qu'on peut apprendre mais c'\u00e9tait pas les qualit\u00e9s inn\u00e9es que j'avais et c'est vrai, probablement \u00e0 l'\u00e9poque aussi dans un syst\u00e8me scolaire qui favorisait pas peut-\u00eatre la cr\u00e9ativit\u00e9, je m'appelle des cours de dessin \u00e0 l'\u00e9cole primaire \u00e0 Paris ou ben voil\u00e0, c'\u00e9tait le vase \u00e0 fleurs qu'on copie \u00e0 c'est une r\u00e9alit\u00e9, j'ai d\u00e9couvert des choses beaucoup plus \u00e0 cr\u00e9ative en arrivant si d'orientation, on avait aussi tout \u00e0 coup des profs qui qui trouvait bien ce qu'on vous a m\u00eame si on savait pas dessin\u00e9 au sens strict. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [63%] :\r\nJe suis de poids en plus la mesquinerie humaine, je suis \u00e0 \u00e9viter \u00e7a va merci h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [87%] :\r\nSessim\u00e8 c'est une chanteuse b\u00e9ninoise d'ailleurs qui, qui monta on a en Afrique, le B\u00e9nin a pris beaucoup de place dans notre vie familiale, par la force, je dirais non \u00e9lection, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir de mon jeudi le Conseil d'\u00c9tat, Marie a d\u00fb d\u00e9missionner de son poste de directeur d'\u00e9cole et il a d\u00fb r\u00e9orienter sa vie et donner aussi un un sens \u00e0 sa vie et il a cr\u00e9\u00e9 une association qui forment des enseignants, il s'occupe d'\u00e9cole au B\u00e9nin, ce qui fait qu'on entend beaucoup d'chanson b\u00e9ninoise \u00e0 la maison par la force des choses, parce qu'il est tr\u00e8s souvent voyage l\u00e0- bas Wazakoua \u00e7a veut dire souvent les enfants, elle a cette phrase terriblement dans la chanson o\u00f9 il dit -elle par les enfants d\u00e9scolaris\u00e9s dans la plus totale indiff\u00e9rence et je me dis : ben \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'un des pays les plus pauvres du monde, sans pratiquement la seule chose qui peut exporter, c'est l'huile de palme, donc voyez quel est l'avenir du B\u00e9nin, c'est par pays, qui a un paysage ou des animaux qui peut \u00eatre touristique et je me dis que par comparaison on a beaucoup de sens \u00e0 Gen\u00e8ve et qu'on oublie parfois la chance qu'on a en Suisse, d'avoir une \u00e9cole de qualit\u00e9, d'avoir au fond quand m\u00eame les moyens d'offrir un avenir \u00e0 nos enfants est -ce que l'Afrique, ind\u00e9pendamment de l'Afrique australe est -ce que l'Afrique va enfin pouvoir d\u00e9coller, \u00e7a para\u00eet indispensable parce que je dirais que l'immigration qu'on conna\u00eet, maintenant on n'a rien vu encore avec ce qui pourrait arriver si si la pauvret\u00e9 continue \u00e0 s'accentuer dans certains pays, un duel qui vous qui vous cher qu'est -ce que vous aimeriez voir accomplir dans ce monde avant de dispara\u00eetre si c'est, \u00e0 mon \u00e9chelle, on va dire, parce qu'on va pas aller plus loin dans ma fonction de conseill\u00e8re d'\u00c9tat, mais j'aimerais le le jour, je m'en vais pouvoir avoir laiss\u00e9 une \u00e9cole qui prend mieux en compte les besoins de tous les \u00e9l\u00e8ves et qui permet \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve de sortir du syst\u00e8me avec un titre, il faut arriver \u00e0 mettre, \u00e0 mon avis le paquet sur l'\u00e9cole primaire sur les premiers apprentissages, on n'a pas d'autre richesse c'est notre mati\u00e8re grise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [74%] :\r\nMP3, un Emery-Torracinta, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic l'une info trafic RTS avait conducteur d'\u00e9lite pour les Ch la campagne SSR du cours de conduite et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25EE24A9-8890-4F72-AC7A-650CFB391A63", "internalArchiveId": "25EE24A9-8890-4F72-AC7A-650CFB391A63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : A la rencontre des extr\u00eames: parole d'irr\u00e9ductible la\u00efc en Turquie", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Estrada, Gaspard\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole d'irr\u00e9ductible la\u00efc en Turquie INVITE MATINALE - GASPARD ESTRADA\r\n Gaspard Estrada , politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sill, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris  - son portable le +33 ** . en direct du studio de Paris accueilli par Bertrand Bichaud portable  +33 6 08 54 13 34 en cas de besoin. \r\nHeure\r\nCoup d'envoi tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rio des Jeux Olympiques d'Et\u00e9, 31\u00e8mes Olympiades de l'\u00e8re moderne. Un rendez-vous hors du commun, c'est la toute premi\u00e8re fois de l'histoire, que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les Jeux. La grande f\u00eate du sport qui va r\u00e9unir  plus de 10 mille athl\u00e8tes jusqu'au 21 ao\u00fbt prochain. Elle aurait d\u00fb constituer le point d'orgue de l'av\u00e8nement br\u00e9silien. Mais 2009, date \u00e0 laquelle le comit\u00e9 international olympique avait choisi avec enthousiasme ce pays \u00e9mergent,  para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin.  Le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse. \r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le politologue Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.\r\nGaspard Estrada bonjour... et merci d'\u00eatre avec nous dans notre studio de Paris\r\nParalysie br\u00e9silienne?\r\n-En 2009, quand Rio s'est vu attribuer les Jeux de 2016, le continent Br\u00e9sil figurait sur la short list des pays \u00e9mergents, le B de BRICS... il arborait une sant\u00e9 \u00e9conomique florissante et une solide stabilit\u00e9 avec le second mandat du pr\u00e9sident Lula c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans le monde entier pour ses r\u00e9formes en faveur des plus pauvres. Depuis, le moins que l'on puisse dire c'est que la situation s'est pour le moins d\u00e9grad\u00e9e...Vous iriez aujourd'hui jusqu'\u00e0 parler de paralysie br\u00e9silienne...  \r\nComment est-on arriv\u00e9s l\u00e0?\r\n-Mais comment est-on pass\u00e9 d'une situation qui a vu en moins de dix ans les salaires augmenter de 72% permettant \u00e0 plus de 40 millions de br\u00e9siliens de sortir de la pauvret\u00e9 \u00e0 une chute vertigineuse de la premi\u00e8re \u00e9conomie d'Am\u00e9rique latine, une inflation qui galope autour de 10% et une hausse spectaculaire du ch\u00f4mage ?\r\n-L'\u00e9norme scandale de corruption de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'enqu\u00eate judiciaire Lava Jato et ses six milliards d'euros d\u00e9tourn\u00e9s, explique-t-il tout ?\r\n-N'y a-t-il pas aussi en parall\u00e8le le probl\u00e8me d'une industrie trop peu productive..?\r\n-La baisse de la demande chinoise en mati\u00e8res premi\u00e8res a aussi largement pes\u00e9 dans la balance...\r\nLes Jeux comme un baume?\r\n-Les Jeux ont beau se d\u00e9rouler pour l'essentiel dans la Cit\u00e9 merveilleuse,  Rio la Belle, le Br\u00e9sil parviendra-t-il comme veut le croire le pr\u00e9sident int\u00e9rimaire Michel Temer, pour autant \u00e0 faire oublier  sa d\u00e9sastreuse image actuelle ?\r\n-Dans la Gr\u00e8ce antique, les guerres \u00e9taient suspendues le temps des Jeux, vous ne croyez pas \u00e0 une tr\u00e8ve pour le Br\u00e9sil ?\r\nImage d'une nation divis\u00e9e\r\n-Cette image d'une nation divis\u00e9e et polaris\u00e9e, avec deux pr\u00e9sidents briguant le pouvoir, elle va indirectement se lire ce soir d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux... une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle, malgr\u00e9 l'invitation qui leur a \u00e9t\u00e9 faite, n'assiteront ni Dilma Roussef, ni Lula... \r\nCoup d'Etat?\r\n-Une absence qui pourrait renforcer le sentiment de coup d'Etat dont se dit victime la pr\u00e9sidente sortante Dilma Roussef depuis sa mise \u00e0 l'\u00e9cart jusqu'ici provisoire de la fonction pr\u00e9sidentielle ?\r\n-Pour vous peut-on vraiment parler de coup d'Etat ... m\u00eame si l'on est \u00e0 mille lieues bien s\u00fbr de ce qu'on a connu par le pass\u00e9, l'installation brutale de dictatures militaires soutenues en sous-main par la CIA...  \r\n-Une crise qui pour l'heure ne profite \u00e0 personne, Dilma Roussef et ses d\u00e9fenseurs peinent \u00e0 trouver un second souffle ?\r\n-Mais \u00e0 l'inverse, l'impeachment de Dilma Roussef ne s'est pas traduit par un amenuisement de la crise br\u00e9silienne ?\r\n-Alors m\u00eame si les mobilisations des pro et anti-Roussef vont certainement diminuer durant les Jeux, ce sera d'ailleurs l\u00e0 vraisemblablement le seul effet tangible... en politique comme en \u00e9conomie ce ne sera qu'un sursis de courte dur\u00e9e ?\r\nApr\u00e8s les Jeux...\r\n-Sit\u00f4t les Jeux termin\u00e9s ou presque, la machine est d'ailleurs en route,  le Congr\u00e8s prononcera la destitution de la pr\u00e9sidente en sursis... ou  un autre sc\u00e9nario est-il envisageable ?\r\n-Ce qui ne veut pas dire  que Michel Temer pr\u00e9sident par int\u00e9rim va parvenir \u00e0 se maintenir au pouvoir pour autant  ?\r\nElections anticip\u00e9es\r\n-60 % des Br\u00e9siliens soutiennent  aujourd'hui l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es... c'est ce qui va se produire.... ?\r\n-Et qui pourrait en \u00eatre le vainqueur... Lula pourrait faire son grand retour, vous y croyez..\r\n-Mais son inculpation pour tentative d'entrave \u00e0 la justice dans l'op\u00e9ration Lava Jato ne va-t-elle pas s\u00e9rieusement \u00e9corner son image d'ic\u00f4ne du peuple br\u00e9silien...\r\n-Et que peut Lula face \u00e0 la crise \u00e9conomique que traverse le Br\u00e9sil ?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907361", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole d\u2019irr\u00e9ductible la\u00efc en Turquie / JDM_2016-08-05T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique."], "variantIds": ["ece-7907361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T10:38:38Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nParole de radicaliser, direction la Turquie, ce matin, pays tr\u00e8s majoritairement musulman, bien s\u00fbr, mais qui compte aussi un petit nombre des minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes des Grecs, Arm\u00e9niens minorit\u00e9 juive aussi et puis des non- croyants comme cette \u00e9tudiante de 27 ans radicalement donc et qui milite dans une association de l'ath\u00e9isme, notre correspondant \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [83%] :\r\nEst dot\u00e9 au mois, bien s\u00fbr, c'est vraiment dur d'\u00eatre en Turquie, vous pouvez provoquer des r\u00e9actions tr\u00e8s n\u00e9gatives, quand vous vous pr\u00e9sentez, ainsi, en fait, il y a plus d'comme le pense dans ce pays, mais ils sont nombreux \u00e0 ne pas vouloir le dire, il y aura. \r\nBarricades attache \u00e0 chaque pas, je m'appelle Ilker Tchad charia tch\u00e8que, je suis n\u00e9 et je vis dans la ville de bourse, je viens d'une famille plut\u00f4t la\u00efc, plut\u00f4t proche des id\u00e9es s\u00e9culaires et d\u00e8s mon enfance, je ne suis toujours interrog\u00e9e sur la religion et bien s\u00fbr avec les influences culturelles autour de moi et par le biais de certains amis aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir certaines pratiques, certaines activit\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [68%] :\r\nMais le trait \u00e0 la vie de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan ne r\u00e9p\u00e8te souvent que la Turquie compte 99 pourcent de de musulmans le chiffre probablement exag\u00e9r\u00e9e, mais c'est une majorit\u00e9 \u00e9crasante, sauf pour les rares minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes ou juives, les autorit\u00e9s indiquent m\u00eame d'office sur la carte d'identit\u00e9, la religion, Islam des citoyens turcs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0 au coup de gr\u00e2ce la c'est apr\u00e8s avoir lu le Coran, j'ai constat\u00e9 que le texte et ce livre, qui sont les paroles de Dieu ne correspondait pas \u00e0 mes attentes, par la suite, j'ai lu dans les autres livres saints la Bible et la Torah, ensuite, j'ai d\u00fb davantage de livres philosophiques et scientifiques \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la philosophie et c'est \u00e0 ce moment que ma vision du monde, a vraiment chang\u00e9, je me suis sentie plus libre, elle souhaite donc dire que je suis ath\u00e9e depuis 20 ans, je suis heureuse d'avoir pu fr\u00e9quenter de l'occulte de conna\u00eetre des rituels religieux, c'est \u00e0 mon sens un Avantage parce que je connais bien les religions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [65%] :\r\nIl y a 5 pour demander demander, c'est mieux, il y a aussi des c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nIl y a 5 ou 6 ans, j'ai fait retirer de ma carte d'identit\u00e9, la mention de la religion, c'est assez facile, il faut aller au bureau de l'\u00e9tat civil et remplir un formulaire et j'ai pens\u00e9 d'abord faire \u00e9crire ath\u00e9e, mais je me suis dit que \u00e7a pourrait poser des probl\u00e8mes par la suite, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 laisser la caisse vide, l'association des ath\u00e9es vient en aide \u00e0 ceux qui veulent faire cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [68%] :\r\nSIDA : une somme d'qui va avec, c'est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nJe suis membre de cette association, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, on organise plusieurs activit\u00e9s des Symposium des conf\u00e9rences, j'ai eu notamment l'occasion de faire une pr\u00e9sentation dans ce cadre, \u00e0 propos de la science et de l'ath\u00e9isme il y a environ 100 membres dans l'association et on organise de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements, nous avons par exemple \u00e9galement un un magazine depuis 2 ans, un magazine qui est en ligne uniquement ob\u00e9ir, il faut dire que certains de nos membres ont peur de produire une version papier et une version plus officielle de ce magazine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [66%] :\r\nEt \u00e7a, comme un d\u00e9cha\u00een\u00e9 les musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [88%] :\r\nLa peur, peur de la pression sociale, peur de subir certainement dans la semaine, dans un pays qui est devenu depuis 10 ou 15 ans beaucoup plus conservateur qu'il ne l'\u00e9tait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [58%] :\r\nIls viennent beaucoup en h\u00f4pitaux Paugam monsieur s'il finira samba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, vous pouvez l'imaginer, nous rencontrons beaucoup de difficult\u00e9s au travail en soci\u00e9t\u00e9 avec nos amis et le fait d'\u00eatre ath\u00e9e en cause m\u00eame beaucoup de probl\u00e8mes, j'ai de la chance car je vis dans un milieu relativement par Cecil personnellement je n'ai pas eu trop de soucis Charlevoix c'est la n\u00e9anmoins je re\u00e7ois des messages de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux, en particulier apr\u00e8s avoir publi\u00e9 sur YouTube une vid\u00e9o qui s'intitule : est -il possible de rejeter Dieu, j'ai re\u00e7u ensuite plusieurs menaces et des messages et ne pas, mais je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 physiquement, en revanche, j'ai perdu certains amis et lorsqu'ils ont appris que j'\u00e9tais ath\u00e9e ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rompre leurs relations avec moi, c'est tr\u00e8s difficile d'expliquer, de discuter de ce sujet avec des gens plut\u00f4t \u00e9troit d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [62%] :\r\nCapoter qui \u00e9t\u00e9 agit\u00e9 sur le jet dans la d\u00e9ch\u00e9ance, je connais mieux s'beaucoup \u00e0 de et peut-\u00eatre les d'Arte sur la question, je pense qu'ils vont 15 heures, \u00e0 l'image que j'ai retrouv\u00e9 parce que c'est non seulement des m\u00e9dailles 3 mois UPA mais j'ai bien morose Omar comme chercheront \u00e0 condition qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 \u00e7a se passe ici aussi \u00e7a 15 heures il y a Monsieur Blanc bien s\u00fbr, ce ne sont pas que les activit\u00e9s des soucis \u00e0 cela, il y a \u00e9galement des gens qui souffrent mais c'est surtout le terrain vite choc mais je voudrais vraiment difficile cette enqu\u00eate qui est en Turquie \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Li\u00e8ge et \u00e0 aller jouer dans Marseille pour tout, on a d'ailleurs, vous avez vraiment faire d\u00e9chets moins orageux, celui qui, apr\u00e8s avoir achet\u00e9 bien je partirai chamailler ce que l'on ne Vienne obtient pas de signaux bac ou 5 qui est en dansant dans un truc avec des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [84%] :\r\nParole de radicaliser qui nous emmenait en Turquie, ce matin, avec notre correspondant Alexandre Billette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BC5C25E-2F7A-475B-AA0E-4217B1002BEC", "internalArchiveId": "2BC5C25E-2F7A-475B-AA0E-4217B1002BEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Le genevois Felix Reinmann, licenci\u00e9 apr\u00e8s 20 ans de service au MPC par Leuber;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Andr\u00e9 Regli, ambassadeur de Suisse au Br\u00e9sil;Giulia Steingruber, gymnaste suisse porteuse drapeau pour les JO RIO 2016;SimonartCh;Simonart, Charlotte \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/MPC REPRISE TEMOIGNAGE 7H15 IV REINMANN) Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encens\u00e9, le voil\u00e0 d\u00e9cri\u00e9... \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber... Applaudi pour avoir fait le m\u00e9nage au minist\u00e8re public l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nM\u00e9nage qui aura co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher... Nous vous le disions \u00e0 7h... Au total, deux millions de francs de frais; li\u00e9s aux licenciements de cinq procureurs et autant d'employ\u00e9s administratifs... \r\nDes procureurs licenci\u00e9s en 2015... certains, trois sur cinq ont gagn\u00e9 leur recours... Parmi eux, le genevois Felix Reinmann, 20 ans de service au MPC... Le tribunal administratif lui a accord\u00e9 une indemnit\u00e9 record, 16 mois de salaire... \r\n  00'37\r\n(12/REACTION MPC: 8H: CARLO SOMMARGUA) Felix Reinman interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi... \r\nDes propos tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard de la politique criminelle du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber, qui a refus\u00e9 de s'expliquer...mais qui rappelle qu'il \"a le droit et surtout le devoir de veiller \u00e0 une saine gestion du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\"...\r\nMichael Lauber qui fait donc face aujourd'hui \u00e0 des vents contraires. M\u00eame si l'an dernier, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu brillamment... port\u00e9 par son image de r\u00e9formateur... Mais apr\u00e8s ces licenciements mal g\u00e9r\u00e9s, tr\u00e8s co\u00fbteux... certains supporters de la premi\u00e8re heure sont d\u00e9\u00e7us... Parmi eux, le Conseiller National Socialiste Carlo Sommarugga...\r\n  32''\r\n(D2/ AMBASSADEURS JO RIO ANGLE ECONOMIQUE PI) Trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde... 80 mille personnes dans le stade de Maracana... Les yeux du monde seront riv\u00e9s sur Rio la nuit prochaine... pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des jeux... Et le r\u00e9alisateur br\u00e9silien Fernando Meilleres, l'un des directeur artistique a un mot d'ordre que la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture face l'effet \"d'un anti d\u00e9presseur pour le Br\u00e9sil\"... M\u00eame si il a d\u00fb composer avec des moyens tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s du faste de P\u00e9kin ou de Londres... \r\nLe Br\u00e9sil subit une rude crise \u00e9conomique... assortie d'une crise politique...  \r\nMais malgr\u00e9 la r\u00e9cession... Suisse et Br\u00e9sil... entretiennent des liens \u00e9troits... Le Br\u00e9sil est le premier partenaire en Am\u00e9rique Latine pour la Suisse... Un pays \u00e9mergent, id\u00e9al pour les investisseurs suisses... Alain Th\u00e9voz \u00e0 Rio... \r\n  1'42\r\n(18/MULTI JO: PORTE DRAPEAU ITV STEINGRUBER) Et ce soir \u00e0 Rio, c'est une jeune gymnaste qui sera la porte drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique...\r\nGiulia Stiengruber... double championne d'Europe en titre de saut et d'exercice au sol... La plus m\u00e9daill\u00e9e des gymnastes europ\u00e9ennes ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nUne jeune femme qui porte au coeur le r\u00eave olympique a dit d'elle le chef de mission de Swiss olympique... Quant \u00e0 la saint galloise... Elle s'est dite tr\u00e8s honor\u00e9e... Giulia Steingruber... \r\n  38''\r\nGiulia Steingruber avec Laurent Bastardoz. \r\nEt cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est \u00e0 suivre sur RTS 2 la nuit prochaine, d\u00e8s minuit 55...\r\n(15/AFFAIRE PITTELOUD: PORTRAIT HOMMES D'AFFAIRES KENYA PA) L'ancien ambassadeur Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud est vis\u00e9 par une plainte pour corruption. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral par deux hommes d'affaires kenyans, Deepak et Rashmi Kamani.\r\n L'affaire fait grand bruit ici en Suisse, mais au Kenya, elle est loin de faire les gros titres... \r\nLes m\u00e9dias locaux s'int\u00e9ressent d'avantage aux deux hommes d'affaires, les fr\u00e8res Kamani, qui sont habitu\u00e9s aux scandales et d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s dans plusieurs affaires de corruption. Alors qui sont-ils ? El\u00e9ments de r\u00e9ponses \u00e0 Nairobi, avec Charlotte Simonart.\r\n  1'07 \r\n((Chez les Kamanis il y a le p\u00e8re, un indien d'origine modeste arriv\u00e9 au Kenya dans les ann\u00e9es 50, et les fils, Deepak et Rashmi Kamani. En quelques d\u00e9cennies, ces derniers ont transform\u00e9 le garage familial de Nairobi en un v\u00e9ritable empire industriel, pr\u00e9sent dans les secteurs cl\u00e9s du pays : agriculture, h\u00f4tellerie, \u00e9nergie, s\u00e9curit\u00e9. L'un des plus gros entrepreneur du Kenya dont l'influence sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique et politique n'est plus \u00e0 prouver. Des fr\u00e8res partis de rien aujourd'hui milliardaires. La successtory fait r\u00eaver. mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nom Kamanis a du mal \u00e0 retrouver de sa superbe.\r\nDepuis 20 ans, p\u00e8re et fils font r\u00e9guli\u00e8rement la une de l'actualit\u00e9, cit\u00e9s dans des affaires frauduleuses. Rarement inqui\u00e9t\u00e9s, l'\u00e9tau se resserre aujourd'hui contre les hommes d'affaires. Les fr\u00e8res Kamani sont poursuivis par le Kenya dans l'un des plus gros scandale de corruption du pays. L'affaire concerne des march\u00e9s publics. Ils devront r\u00e9pondre de 5 chefs d'accusation pour conspiration en vue de commettre un crime \u00e9conomique et acquisition frauduleuse de biens publics. Charlotte Simonart pour RTS Info, Nairobi. ))\r\net dans ce Kenya-gate, un procureur extraordinaire pourrait \u00eatre amener \u00e0 trancher en cas d'enqu\u00eate...\r\npour d\u00e9terminer si oui ou non le MPC a autoris\u00e9 Jacques Pitteloud \u00e0 n\u00e9gocier.\r\nc'est ce qu'affirme le DFAE...le Minist\u00e8re public conteste, lettre \u00e0 l'appui.\r\n(19/ARGENTINE: MANIF CONTRE PRIX ELECTRICITE PA) En Argentine, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre les hausses des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement. \r\nIls l'avaient d\u00e9j\u00e0 fait le 14 juillet, mais cette fois-ci la mobilisation a \u00e9t\u00e9 plus importante, t\u00e9moignant d'une grogne sociale croissante, \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit Mauricio Macri, au pouvoir depuis neuf mois. \r\n\u00c0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet...\r\n  00'53\r\n((Dans plus de 200 points de rassemblement, dont une cinquantaine \u00e0 Buenos Aires, on a entendu les concerts de casseroles. Comme apr\u00e8s la crise de 2001 ou \u00e0 la fin du mandat de la pr\u00e9sidente p\u00e9roniste Cristina Kirchner. Les manifestants protestaient contre les hausses des tarifs des services publics, de l'ordre de 500 % dans certains cas, que le gouvernement justifie par la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre de l'ordre dans les comptes de l'\u00c9tat. Il est vrai que ces tarifs, inchang\u00e9s pendant les douze ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de N\u00e9stor puis Cristina Kirchner, \u00e9taient tr\u00e8s bas. Mais, m\u00eame si un important d\u00e9gr\u00e8vement est pr\u00e9vu pour les plus d\u00e9munis, soit plus de 6 millions de foyers, de tr\u00e8s nombreux argentins ne peuvent payer les sommes qui leur sont r\u00e9clam\u00e9es. \r\nEn r\u00e9f\u00e9r\u00e9, la justice a suspendu les hausses du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les manifestants, dont beaucoup de membres des classes moyennes, voudraient aller plus loin. Ce jeudi soir, ils ont r\u00e9clam\u00e9 que le gouvernement fasse machine arri\u00e8re et propose des augmentations graduelles, \u00e9tal\u00e9es sur trois ans.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(popularit\u00e9 merkel) Et puis Angela Merkel d\u00e9gringole dans les sondages... La chanceli\u00e8re enregistre une importante chute de popularit\u00e9... Moins d'un allemand sur deux se dit satisgaoz de sa chanceli\u00e8re... essentiellement\u00e0 cause de sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et apr\u00e8s les premiers attentats en allemagne... 47% des personnes interrog\u00e9s sont satisfaits du travail d'Angela Merkel... une chute de 12 point par rapport \u00e0 juillet...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7907379", "ece-7907362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:39:48Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPierre et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite ils sont d\u00e9\u00e7us, les supporters de la premi\u00e8re heure de Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9\u00e9lu brillamment l'an dernier avait licenci\u00e9 5 procureurs m\u00e9nage applaudi \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9cri\u00e9 aujourd'hui car jug\u00e9 ill\u00e9gitime \u00e9coute l'affaire Pitteloud, du monde de cette ancienne ambassadeur suisse au kenya vis\u00e9 par une plainte pour corruption, plainte d\u00e9pos\u00e9e par 2 hommes d'affaires k\u00e9nyans, qui ne sont pas des anges, portrait dans ce journal 20 heures heure locale, il sera une heure du matin, en Suisse, les Jeux olympiques s'ouvrent ce soir au stade Maracana \u00e0 Rio avec cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui sera tr\u00e8s suivi rime Rio qui a promis la plus grande f\u00eate jamais organis\u00e9e au Br\u00e9sil, pays du carnaval de la samba et eldorado aussi pour les investisseurs, les Suisses, ils sont bien pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 le voil\u00e0 d\u00e9cri\u00e9, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber applaudi pour avoir fait le m\u00e9nage au minist\u00e8re public l'ann\u00e9e derni\u00e8re, m\u00e9nage qui aura co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, nous vous le disions \u00e0 7 heures au total 2 millions de francs de frais li\u00e9s aux licenciements de cinq procureurs et autant d'employ\u00e9 administratif et des procureurs, licenci\u00e9s en 2015, certains trois sur 5 ont gagn\u00e9 leur recours et parmi eux, le Genevois F\u00e9lix Rayman 20 ans de service au MPC, le tribunal administratif lui accorder une indemnit\u00e9 record 16 mois de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [92%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme mes coll\u00e8gues aussi qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconduite et je dans la structure actuelle du minist\u00e8re public en 2012 j'ai amen\u00e9 un dossier devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui concernait l'organisation criminelle des G\u00e9orgiens en Suisse, nous avions tous les moyens pour poursuivre ce genre d'infraction et le procureur g\u00e9n\u00e9ral de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e 2013, 2014, de ne plus tenter d'aventure dans le domaine du Crime organis\u00e9, on m'a demand\u00e9 de ne pas aller jusqu'au bout, \u00e7a me pr\u00e9occupe parce qu'elle la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse dans son ensemble est menac\u00e9e en quelque sorte et la Suisse ne fait pas son travail, ne fait pas ses devoirs dans ce domaine, il est temps, enfin de faire le m\u00e9nage aussi l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nEt l'extr\u00eame interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi des propos tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard de la politique criminelle du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, qui a refus\u00e9 de s'expliquer, mais qui rappelle qu'il a le droit et, surtout, le devoir de veiller \u00e0 une saine gestion du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, qui fait donc face aujourd'hui \u00e0 des vents contraires, m\u00eame si l'an dernier, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu brillamment port\u00e9e par son image de r\u00e9formateur mais apr\u00e8s ces licenciements mal g\u00e9r\u00e9s et tr\u00e8s co\u00fbteux, certains supporters de la premi\u00e8re heure sont d\u00e9\u00e7us, parmi eux, le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [84%] :\r\nC'est quelqu'un qui soit num\u00e9ro m\u00eame en son image dans le dossier qui est le dossier, les licenciements, certes il \u00e9tait opportun de son tour et de personnel qualifi\u00e9, mais la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est produit, je dirais que, on n'est pas loin de la volont\u00e9 de qui c'est une certaine dynamique interne, on va dire une all\u00e9geance personnel on procureur vient la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui n'est jamais tr\u00e8s sain dans des vertus de l'\u00c9tat doivent avoir plut\u00f4t une fid\u00e9lit\u00e9 institutionnelle plut\u00f4t qu'\u00e0 une personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [90%] :\r\n3 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde 80000 personnes dans le stade de Maracana, les yeux du monde seront riv\u00e9s sur Rio l'ann\u00e9e prochaine pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques et le r\u00e9alisateur br\u00e9silien Fernando Meier s Land et directeur artistique de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, un mot d'ordre que cette c\u00e9r\u00e9monie fasse l'effet d'un anti d\u00e9presseur pour le Br\u00e9sil, m\u00eame s'il a d\u00fb composer avec des moyens tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s du faste de P\u00e9kin ou de Londres, le Br\u00e9sil, qui subit une rude crise \u00e9conomique assortie d'une crise politique, cependant, malgr\u00e9 la r\u00e9cession suisse et Br\u00e9sil entretiennent des Liens 11 \u00e9troits, le Br\u00e9sil, qui est le 1er partenaire en Am\u00e9rique latine pour la Suisse, un pays \u00e9mergents id\u00e9al pour les investisseurs \u00e0 Lent\u00e9 voirie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [92%] :\r\nLe Br\u00e9sil est l'un des march\u00e9s les plus attrayants de l'Am\u00e9rique latine, sa richesse, les secteurs minier manufacturiers et agricoles, son savoir- faire scientifique sa technologie dynamique et innovatrice, le Br\u00e9sil est une destination tr\u00e8s pris\u00e9e des investisseurs \u00e9trangers, Andr\u00e9 Regli, ambassadeur de Suisse au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [89%] :\r\nLe Br\u00e9sil, c'est notre plus grand partenaire en Am\u00e9rique du Sud, le potentiel n'est -ce pas, c'est surtout \u00e7a qui attirent les entrepreneurs suisses il \u00e0 Airport qui a beaucoup investi et qui aimerait continuer \u00e0 investir, ils ont achet\u00e9 une partie de l'Airport de belles horizontale, il y a, ligne de Chypre, les qui est fortement ici, il y a d'autres entreprises comme h\u00e9ros, et en profiter un peu du Real de la monnaie br\u00e9silienne qui est un peu meilleur march\u00e9 pour acheter des entreprises br\u00e9siliennes pour \u00eatre pr\u00e9sents le moment o\u00f9 l'\u00e9conomie va un peu mieux, il y a notamment aussi beaucoup de niches dans l'innovation, l'\u00e9nergie solaire, l'\u00e9nergie devant ces ces, ces niches, ces petites niches o\u00f9 la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir au Br\u00e9sil, o\u00f9 j'ai l'impression qu'on peut vraiment faire dans le futur des ventes \u00e0 faire, je dis toujours aux entrepreneurs suisses \u00e9coutez, venez au Br\u00e9sil mais vous venez pour y rester, donc il faut pas venir au Br\u00e9sil pour faire l'argent rapide et apr\u00e8s repartir au long terme, \u00e7a vaut la peine d'investir parce qu'on a ici un march\u00e9 de 200 millions de personnes, et le Br\u00e9sil aujourd'hui avec la crise \u00e9conomique qu'elle commence \u00e0 s'ouvrir beaucoup plus ils aimeraient bien n\u00e9goci\u00e9 des accords de libre- \u00e9change aussi avec la Suisse pour justement ouvrir leurs march\u00e9s et \u00e7a c'est un Avantage tr\u00e8s grand pour les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [96%] :\r\nLe Br\u00e9sil traverse une crise \u00e9conomique et sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent, il n'aurait -ce pas moins un eldorado pour les affaires Alain Th\u00e9bault rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [88%] :\r\nCette nuit \u00e0 Rio, c'est une jeune gymnaste qui sera la porte- drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique Julia je Steingruber la double championne d'Europe en titre de saut et d'exercice au sol, la plus m\u00e9daill\u00e9e des gymnastes europ\u00e9ennes, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, une jeune femme qui porte au coeur, le r\u00eave olympique a dit, elle, le chef de mission de Suisse olympique quant \u00e0 la Saint-Galloise, elle s'est dite tr\u00e8s 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [78%] :\r\nC'est c'est vraiment contente de te faire \u00e7a et aussi un peu \u00e9nerv\u00e9 s', mais je suis vraiment fier \u00e9tait all\u00e9 avant l'la t\u00e9l\u00e9 cas scientiste, vous attendiez alors que l'on peur non, pas du tout et j'\u00e9tais vraiment contente quand Ralf m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et \u00e7a \u00e7a motif aussi pour les comp\u00e8t apr\u00e8s qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous de tout le porte- drapeau de la Suisse \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, je peux r\u00e9pondre \u00c9ric Prou et sant\u00e9 oui dette toute la Suisse, c'est aussi un peu la gymnastique h\u00e9 oui, c'est ce qui suscite fiert\u00e9 de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [91%] :\r\nGiulia Steingruber avec Laurent Bastard, do et cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est donc \u00e0 suivre sur RTS de la nuit prochaine, ce sera d\u00e8s minuit 55 l'ancien ambassadeur suisse au kenya Jacques Pitteloud ou est vis\u00e9 par une plainte pour corruption, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral par 2 hommes d'affaires k\u00e9nyan, Deepak et Rashmi Kamani, l'affaire fait beau grand bruit ici en Suisse mais au kenya elle est loin de faire les gros titres, les m\u00e9dias locaux s'int\u00e9ressent davantage aux 2 hommes d'affaires, les fr\u00e8res Kamani qui sont habitu\u00e9s aux scandales et d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption alors qui sont -ils, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 Nairobi avec Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [95%] :\r\nChez les Kamanis, il y a le p\u00e8re, un indien d'origine modeste, arriv\u00e9 au kenya dans les ann\u00e9es 50 et les fils Deepak et Rashmi Kamani en quelques d\u00e9cennies, ces derniers ont transform\u00e9 le garage familial de Nairobi en en v\u00e9ritable empire industriel pr\u00e9sent dans le secteur cl\u00e9 du pays agriculture h\u00f4tellerie \u00e9nergie s\u00e9curit\u00e9 l'un des plus gros entrepreneur du kenya dont l'influence sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique et politique n'est plus \u00e0 prouver des fr\u00e8res partis de rien aujourd'hui milliardaires la success Story fait r\u00eaver, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es le nom Kamanis a du mal \u00e0 retrouver de sa superbe depuis 20 ans, p\u00e8re et fils font r\u00e9guli\u00e8rement la une de l'actualit\u00e9, cit\u00e9s dans des affaires frauduleuses rarement inqui\u00e9t\u00e9s, l'\u00e9tau se resserre aujourd'hui contre les hommes d'affaires, les fr\u00e8res Kamani sont poursuivis par le kenya dans l'un des plus gros scandales de corruption du pays, l'affaire concerne des march\u00e9s publics, ils devront r\u00e9pondre de 5 chefs d'accusation pour conspiration en vue de commettre un Crime \u00e9conomique et acquisition frauduleuse de biens publics, Charlotte Simonart pour RTS Info Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [93%] :\r\nEt en Suisse, dans ce Kenya- Gaytten procureur extraordinaire pourrait \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 trancher en cas d'enqu\u00eate pour d\u00e9terminer si oui ou non le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration autoris\u00e9 Jacques Pitteloud \u00e0 n\u00e9gocier, c'est ce qu'affirme le DFAE le minist\u00e8re public lui conteste lettre \u00e0 l'appui, en Argentine, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre la hausse des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement, il avait d\u00e9j\u00e0 fait le 14 juillet mais cette fois -ci, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 plus importante, elle t\u00e9moigne d'une grogne sociale croissante \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit, Mauricio Macri, au pouvoir depuis 9 mois 9 mois \u00e0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [93%] :\r\nDans plus de 200 points de rassemblement, dont une cinquantaine \u00e0 Buenos-Aires, on a entendu les concerts de casseroles comme apr\u00e8s la crise de 2001 ou \u00e0 la fin du mandat de la pr\u00e9sidente p\u00e9roniste, Cristina Kirchner, les manifestants protestaient contre lui, hausses des tarifs des services publics de lors de sa 100 pourcent dans dans certains cas, que le gouvernement justifie par la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre de l'ordre dans les comptes de l'\u00c9tat, il est vrai que ces tarifs inchang\u00e9s pendant les 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de Nestor depuis Cristina Kirchner \u00e9taient tr\u00e8s bas, mais m\u00eame si un important d\u00e9gr\u00e8vement est pr\u00e9vu pour les plus d\u00e9munis, soit plus de 6 millions de foyers de tr\u00e8s nombreux Argentins ne peuvent payer les sommes qui leur sont r\u00e9clam\u00e9es en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, la justice a suspendu lui URSS du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, les manifestants, dont beaucoup de membres des classes moyennes voudraient aller plus loin, ce jeudi soir, ils ont r\u00e9clam\u00e9 que le gouvernement fasse machine arri\u00e8re et propose des augmentations graduelles \u00e9tal\u00e9es sur 3 ans, Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [97%] :\r\nEt puis Angela Merkel d\u00e9gringole dans les sondages, la chanceli\u00e8re allemande enregistre une importante chute de sa popularit\u00e9, moins d'un Allemand sur 2 se dit satisfait de sa chanceli\u00e8re essentiellement en cause de sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et apr\u00e8s les premiers attentats en Allemagne 47 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont satisfaits du travail d'Angela Merkel, une chute de 12 points par rapport \u00e0 juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86EE4F4D-AC95-4136-BD29-861D9574A43A", "internalArchiveId": "86EE4F4D-AC95-4136-BD29-861D9574A43A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat en charge des Affaires sociales \u00e9tait venue jeudi soir pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile, pr\u00e9vu dans la commune de Seelisberg, dans le canton d'Uri. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme.\r\n\r\n* * Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants  12h30 Tensions Uri requ\u00e9rants\r\nGrosses tensions hier soir \u00e0 See-lisberg, dans le canton d'Uri, lors d'une s\u00e9ance d'information qui a mal tourn\u00e9. La conseill\u00e8re d'Etat en charge des affaires sociales \u00e9tait venue pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile pr\u00e9vu dans la commune. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme. D\u00e9\u00e7ue, mais bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne pas l\u00e2cher prise, Alain Arnaud .\r\nLa nouvelle \u00e9tait tomb\u00e9e le 21 juillet, en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9 : d\u00e8s septembre, l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen accueillerait jusqu'\u00e0 60 requ\u00e9rants, surtout des hommes, jeunes, tout juste d\u00e9barqu\u00e9s. Et cela au coeur de ce village touristique de 700 habitants, dans la rue principale, sur le chemin des \u00e9coliers, \u00e0 25 minutes de route du poste de police le plus proche. Alors hier soir, les 400 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la s\u00e9ance d'information n'ont laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat radicale Barbara B\u00e4r, injuri\u00e9e d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par les membres du comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture du centre. Ils lui reprochent son manque de respect et de politesse, elle qui les a plac\u00e9s devant le fait accompli, \u00e0 tr\u00e8s court terme, sans crier gare et au milieu de la pause estivale. Au but d'une heure tr\u00e8s perturb\u00e9e, la politicienne d\u00e9pit\u00e9e n'a eu d'autre choix que de quitter la salle, qui s'\u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 vid\u00e9e .\r\nc'est une bataille de perdue, mais pas encore la guerre \r\nNon, Barbara B\u00e4r a bien l'intention de maintenir le projet, elle se se dit tout au plus pr\u00eate \u00e0 discuter du nombre de places pr\u00e9vues pour le L\u00f6wen, et n'annonce qu'elle va convoquer une table ronde. C'est l'une des revendications du comit\u00e9 des opposants, qui r\u00e9p\u00e8tent qu'ils ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants dans leur commune. Mais pas comme \u00e7a, ils exigent une solution raisonnable . et rappellent que proportionnellement \u00e0 la population du canton, Seelisberg ne devrait accueillir que 4 requ\u00e9rants, pas 60.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants / 12H30_2016-08-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d\u2019Etat en charge des Affaires sociales \u00e9tait venue jeudi soir pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d\u2019asile, pr\u00e9vu dans la commune de Seelisberg, dans le canton d'Uri. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu\u2019elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme."], "variantIds": ["ece-7907391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:10:04Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on revient ensuite pour vous parler de cette Grosses tensions hier soir assez l'iceberg dans le canton de lors d'une s\u00e9ance d'information qui a mal tourn\u00e9, nous vous l'annoncions en titre, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des affaires sociales, \u00e9tait venue pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile pr\u00e9vu dans cette commune, elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'il a d\u00fb quitter les lieux avant le terme de la r\u00e9union d\u00e9\u00e7u mais bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne pas l\u00e2cher prise, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui la la nouvelle \u00e9tait tomb\u00e9e le 21 juillet en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 partir de septembre l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen accueillerait jusqu'\u00e0 60 requ\u00e9rants, surtout des hommes jeunes tout juste d\u00e9barqu\u00e9s en Suisse, et cela au coeur de ce village touristique de 700 habitants dans la rue principale sur le chemin des \u00e9coliers \u00e0 25 minutes de route du poste de police le plus proche, alors hier soir les 400 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la s\u00e9ance d'information n'ont laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Barbara B\u00e4r injuri\u00e9e d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par les membres du comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture du centre, ils lui reprochent son manque de respect et de politesse, elle qui les a plac\u00e9s devant le fait accompli \u00e0 tr\u00e8s court terme sans crier gare et au milieu de la pause estivale, au bout d'une heure tr\u00e8s perturb\u00e9e, la politicienne d\u00e9pit\u00e9e n'a eu d'autre choix que de quitter la salle, qui s'\u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 vid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nAlors vous savez ce qu'on dit, c'est une bataille de perdue, mais pas encore la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nNon effectivement Barbara B\u00e4r a bien l'intention de maintenir son projet se dit tout au plus, pr\u00eate \u00e0 discuter du nombre de places pr\u00e9vues pour le L\u00f6wen et annonce qu'elle va convoquer une table ronde, c'est l'une des revendications du comit\u00e9 des opposants qui r\u00e9p\u00e8tent qu'ils ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants dans leur commune mais pas comme \u00e7a, ils exigent une solution raisonnable et il rappelle aussi que, proportionnellement \u00e0 la population du canton Seelisberg ne devrait accueillir que 4 requ\u00e9rants et pas 60. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF761BE8-0986-40E4-9681-846D74E1A215", "internalArchiveId": "DF761BE8-0986-40E4-9681-846D74E1A215", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse) *** la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et pour commencer ce nouveau pl\u00e9doy\u00e9 d'Alain Berset dans la \"guerre des langues\"...\r\nsz: \" il faut une deuxi\u00e8me langue nationale en primaire\" r\u00e9affirme le ministre de la culture dans le Tages Anzeiger et le Bund. RAppelons qu'en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 Alain Berset avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 la pol\u00e9mique en mena\u00e7ant d'intervenir si les cantons y renon\u00e7e. Aujourd'hui il persiste et signe: les langues nationales ne sont pas des \"versuchskaninchen\" des cobayes, avec lesquels tout le monde teste sa solution\": je ne veux pas d'une situation \u00e0 la Belge, nous somme fi\u00e8res de nos 4 langues nationales, c'est ce que nous racontons en premier \u00e0 l'\u00e9tranger\" et au ministre d'insister: \" je n'ai pas peur d'une votation, si on commence une discussion il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 la mener jusqu'au bout\"\r\n***********.... question de coh\u00e9sion nationale encore dans la neue Luzerner Zeitung....\r\nfavoris\u00e9e par la  SSR: le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'elle en fasse encore plus en mati\u00e8re de coh\u00e9sion nationale: d\u00e8s la nouvelle concession en 2018, elle renforcera ses \u00e9changes entre r\u00e9gions linguistiques:...ce qui fait dire \u00e0 certains \" ce d\u00e9bat sur la coh\u00e9sion nationale ne sert qu'\u00e0 justifier et maintenir  les d\u00e9penses de la SSR \u00e0 un niveau confortable\" les mots de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC dans la Neue LUzerner Zeitung...\r\n*** L'AVS, le deuxi\u00e8me pillier et les troisi\u00e8me pilliers individuels seraient en danger... (laurence)\r\nlb: C'est l'avis de l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de GE et du 24h. Pourtant la Suisse se situe, selon un article int\u00e9rieur en deuxi\u00e8me position  de l'indice mondial des retraites selon une \u00e9tude... OUi mais cet indice, ne prend pas en compte que l'aspect mat\u00e9riel. Donc deuxi\u00e8me gr\u00e2ce aussi  \u00e0 des facteurs tels que la sant\u00e9, l'environnement, la qualit\u00e9 de vie... Question finance, la solide construction des trois pillirs vacille... par frilosit\u00e9 en quelques sortes. L'\u00e9ditorialiste estime en substance que les caisses de pension ne devraient pas abaisser fortement les rentes \u00e0 venir des employ\u00e9s sans pousser le raisonnement la r\u00e9flexion au-del\u00e0 de ce qu'il appelle un pr\u00e9texte. A savoir que leur financement d\u00e9pend de taux  d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas... \"On oublie qu'on est pass\u00e9 de 4 millins de personnes actives en Suisse \u00e0 5 millions. De quoi assurer la g\u00e9n\u00e9ration du baby boom...   \r\nlb: autre souci, sous terre cette fois. Dans la Libert\u00e9, l'express, le Courrier, le Nouvelliste, Le journal du Jura, l'impartial, La c\u00f4te... ... Les \u00e9nergies renouvellables c'est bien, mais la Suissse, championne de la g\u00e9othermie, serient un peu trop trou\u00e9e... 250'000 forages de 150 \u00e0 200 m\u00e8tres pour installer ces sondes g\u00e9othermiques, notamment pour des particuliers... C'est un risque pour les nappes fr\u00e9atiques. Il y a risque de pollution des eaux au moment du forage. Normalement les sontdes sont interdites dan sles lieux de captage d'eau potable, mais certains cntons ont laiss\u00e9 faire dans des zones dites... \u00e0 risque limit\u00e9s... Autre probl\u00e8me, les sondes rendent difficile les trafaux de g\u00e9nie civile. Enfin, risque de conflits des sondes entre elle. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er une cartographie de la g\u00e9othermie helv\u00e9tique. Quant \u00e0 Gen\u00e8ve, la Tribune annonce que le canton fait des progr\u00e8s en \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9... gr\u00e2ce aux industries surtout... \r\nsz: ...on reste \u00e0  Gen\u00e8ve, avec la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, qui fait le tour des cantons o\u00f9 les assistants-s\u00e9curit\u00e9, qui seconde les policiers, sont ou seront bient\u00f4t arm\u00e9s. C'est le cas depuis 2 ans \u00e0 B\u00e2le campagne, B\u00e2le-ville vient de s'y mettre \u00e0 mi-juin, alors qu'\u00e0 Lucerne et Gen\u00e8ve c'est en discussion, selon la NZZ..qui pr\u00e9cise que ces assistants-policiers sont de plus en plus nmbreux, alors tant que c'est pour des t\u00e2ches secondaires comme des transports de d\u00e9tenus ok, par contre si c'est une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e d'\u00e9conomiser NON, \u00e7a ne va pas\" r\u00e9agit la f\u00e9d\u00e9ration suisse des policiers...\r\n*** Et des pol\u00e9miques \u00e9galement sur dans les cantons romands (laurence)\r\nLors des f\u00eates de Gen\u00e8ve, la compagnie a\u00e9rienne Swiss et Gen\u00e8ve Tourisme ont choisi une attraction a\u00e9rienne \u00e0 basse altitude au-dessus de la rade: le passage dun avion de ligne, le Bombardier CS 100, petit dernier. Les oppositions, relay\u00e9e par le Courrier canardent de tout c\u00f4t\u00e9. La gauche et les mouvement \u00e9cologistes eestime \"Qu'il n'st pas admissible que la collectivit\u00e9, par le biais de l'autorisatin accord\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, permette la promotion gratuite du traffic a\u00e9rien. Les riverains de l'a\u00e9roport d\u00e9noncent une manipulation: Ce serait un moyen de faire croire que ce nouvel appareil n'est pas bruyant... mais disent-il si en vol le bruit est correct, c'est au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterrissage qu'ils trinquent. Enfin le Mouvement Solidarit\u00e9 qualifie l'\u00e9v\u00e9nement de \"cerise sur le g\u00e2teau d'une manifestation d\u00e9j\u00e0 passablement indigeste... Interrog\u00e9s, le canton se  f\u00e9licite des avanc\u00e9es technlogiques, et donc de ce nouvel appareil, la ville ne commente pas... \r\n***************....pol\u00e9mique encore dans la presse al\u00e9manique avec deux figures de la politique suisse....\r\nsz: et Romande pour commencer: Oskar Freysinger vivement critiqu\u00e9 dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung: des Politstar, la star de la politique fait mauvaise figure dans le gouvernement Valaisan, le ministre UDC de la formation n'a pas son d\u00e9partement en main. \"j'ai fait d'avantage de changements en 10 jours que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs en 12 ans\" avait-il fanfaronn\u00e9 au printemps 2013. Aujourd'hui le bilan est nettement moins glorieux selon le quotidien: une grande partie du corp enseignant qui l'avait \u00e9lu par espoir de changement est d\u00e9\u00e7u! l'affaire Cleusix n'y change rien...et au quotidien de conclure: mais pas de doute Oskar FReysinger sera r\u00e9\u00e9lu, le ma\u00eetre de la mise en sc\u00e8ne personnelle sait fort biencacher ses d\u00e9ficits et se faire passe pour  victime des autres  \"b\u00f6sen\" m\u00e9chants partis...\r\nla deuxi\u00e8me personnalit\u00e9, un peu, beaucoup....chatouill\u00e9e ce matin....c'est Christian Wasserfallen, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le jeune PLR Bernois, vice-pr\u00e9sident de son parti,  \u00e9tait toujours sur la \"\u00fcberholspur\"  selon le  Blick, sur la voie de d\u00e9passement,  r\u00e9ussit tout partout...mais aujourd'hui le quotidien comme d'autres politiciens Bernois se demande si les affaire de l'ACS, le putch \u00e0 la direction de l'automocile club auquel il est li\u00e9, ne ruine pas sa carri\u00e8re....\r\n*** Et les Jeux Olympiques bien s\u00fbr\r\nlb: 14 pages pour raconter ces \"Jeux olympiques\", et l\u00e0 je cite l'\u00e9ditorial... \"ces Jeux qui s'ouvrent \u00e0 Rio de Janeiro dans un d\u00e9cor de carte postale et qui sont bien loin de l'id\u00e9al de puret\u00e9 pr\u00f4n\u00e9 pa rle baron de Coubertin... On trouve, dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, outre des articles sur le Br\u00e9sil ou des r\u00e9f\u00e9rences historiques,  une interview de Guy Parmelin, ministe des sports qui ne serait pas contre des Jeux en Suisse... \"\"Je serais t\u00e8s heureux qu'une candidature unique puisse aboutir\". \r\nsz: Que co\u00fbte la gloire? le succ\u00e8s sportif? question soulev\u00e9e par la NZZ: on le sait swiss opympique veut 30 millions de plus par ann\u00e9e. mais aujourd'hui les fronts se durcissent selon le quotidien.. \r\nlb: L'argent, au centre du traitement du courrier... qui n'st pas tendre avec les Jeux, pas plus qu'avec le sport en g\u00e9nr\u00e9al... Dans l'\u00e9dito... Lse jeux c'est parti, avec comme souvent dans cette religion s\u00e9culi\u00e8re, la tentation de pr\u00e9f\u00e9rer le dogme ou le mythe au r\u00e9el et abdiquer au nom de la magie du sport toute une s\u00e9rie de valeurs fondamentales.\" Le ton est donn\u00e9... \r\nEt l'article revient sur - l'explosion desco\u00fbts, la corruption... de cette \"f\u00eate ind\u00e9cente\".\r\nInd\u00e9cente \u00e9galement la couleur de l'eau dans laquelle se jouront les comp\u00e9titions de voile. A lire l'itw de la navigtrice fribourgeoise de Nathlaie Brugger dans LE MATIN...\r\n(al\u00e9m) ****************la presse Laurence Bolomey, Sandra Zimmerli et pour commencer ce nouveau pl\u00e9doy\u00e9 d'Alain Berset dans la \"guerre des langues\"...\r\n\" il faut une deuxi\u00e8me langue nationale en primaire\" r\u00e9affirme le ministre de la culture dans le Tages Anzeiger et le Bund. RAppelons qu'en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 Alain Berset avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 la pol\u00e9mique en mena\u00e7ant d'intervenir si les cantons y renon\u00e7e. Aujourd'hui il persiste et signe: les langues nationales ne sont pas des \"versuchskaninchen\" des cobayes, avec lesquels tout le monde teste sa solution\": je ne veux pas d'une situation \u00e0 la Belge, nous somme fi\u00e8res de nos 4 langues nationales, c'est ce que nous racontons en premier \u00e0 l'\u00e9tranger\" et au ministre d'insister: \" je n'ai pas peur d'une votation, si on commence une discussion il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 la mener jusqu'au bout\"\r\n***********.... question de coh\u00e9sion nationale encore dans la neue Luzerner Zeitung....\r\nfavoris\u00e9e par la  SSR: le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'elle en fasse encore plus en mati\u00e8re de coh\u00e9sion nationale: d\u00e8s la nouvelle concession en 2018, elle renforcera ses \u00e9changes entre r\u00e9gions linguistiques:...ce qui fait dire \u00e0 certains \" ce d\u00e9bat sur la coh\u00e9sion nationale ne sert qu'\u00e0 justifier et maintenir  les d\u00e9penses de la SSR \u00e0 un niveau confortable\" les mots de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC dans la Neue LUzerner Zeitung...\r\nLaurence 3 piliers et GE\r\n....on reste \u00e0  Gen\u00e8ve, avec la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, qui fait le tour des cantons o\u00f9 les assistants-s\u00e9curit\u00e9, qui seconde les policiers, sont ou seront bient\u00f4t arm\u00e9s. C'est le cas depuis 2 ans \u00e0 B\u00e2le campagne, B\u00e2le-ville vient de s'y mettre \u00e0 mi-juin, alors qu'\u00e0 Lucerne et Gen\u00e8ve c'est en discussion, selon la NZZ..qui pr\u00e9cise que ces assistants-policiers sont de plus en plus nmbreux, alors tant que c'est pour des t\u00e2ches secondaires comme des transports de d\u00e9tenus ok, par contre si c'est une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e d'\u00e9conomiser NON, \u00e7a ne va pas\" r\u00e9agit la f\u00e9d\u00e9ration suisse des policiers...\r\nlaurence GE avion et pol\u00e9mique VD\r\n***************....pol\u00e9mique encore dans la presse al\u00e9manique avec deux figures de la politique suisse....\r\net Romande pour commencer: Oskar Freysinger vivement critiqu\u00e9 dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung: des Politstar, la star de la politique fait mauvaise figure dans le gouvernement Valaisan, le ministre UDC de la formation n'a pas son d\u00e9partement en main. \"j'ai fait d'avantage de changements en 10 jours que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs en 12 ans\" avait-il fanfaronn\u00e9 au printemps 2013. Aujourd'hui le bilan est nettement moins glorieux selon le quotidien: une grande partie du corp enseignant qui l'avait \u00e9lu par espoir de changement est d\u00e9\u00e7u! l'affaire Cleusix n'y change rien...et au quotidien de conclure: mais pas de doute Oskar FReysinger sera r\u00e9\u00e9lu, le ma\u00eetre de la mise en sc\u00e8ne personnelle sait fort biencacher ses d\u00e9ficits et se faire passe pour  victime des autres  \"b\u00f6sen\" m\u00e9chants partis...\r\nla deuxi\u00e8me personnalit\u00e9, un peu, beaucoup....chatouill\u00e9e ce matin....c'est Christian Wasserfallen, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le jeune PLR Bernois, vice-pr\u00e9sident de son parti,  \u00e9tait toujours sur la \"\u00fcberholspur\"  selon le  Blick, sur la voie de d\u00e9passement,  r\u00e9ussit tout partout...mais aujourd'hui le quotidien comme d'autres politiciens Bernois se demande si les affaire de l'ACS, le putch \u00e0 la direction de l'automocile club auquel il est li\u00e9, ne ruine pas sa carri\u00e8re....\r\nlaurence JO\r\nQue co\u00fbte la gloire? le succ\u00e8s sportif? question soulev\u00e9e par la NZZ: on le sait swiss opympique veut 30 millions de plus par ann\u00e9e. mais aujourd'hui les fronts se durcissent selon le quotidien..", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-05T06:44:00_revue-de-presse", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-05T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7907380", "ece-7907363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:43:47Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSi c'est la presse, elles sont revenues Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli et pour commencer, on va pas parler des Jeux olympiques, mais de ce plaidoyer ce nouveau pl\u00e9doy\u00e9 d'Alain Berset dans la guerre des langues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nEt il faut une deuxi\u00e8me langue nationale en primaire, r\u00e9affirme le ministre de la culture dans le Tages Anne sa guerre et le Bund, rappelons qu'en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, Alain Berset avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 la pol\u00e9mique en mena\u00e7ant d'intervenir si les cantons y renon\u00e7e aujourd'hui, alors il persiste et signe : les langues nationales ne sont pas d\u00e9faire source des cobayes avec lesquels tout le monde teste sa solution, je ne veux pas d'une situation \u00e0 la belge nous sommes fiers de nos 4 langues nationales, c'est ce que nous racontons en premier \u00e0 l'\u00e9tranger et au ministre d'insister : je n'ai pas peur d'une votation, si on commence une discussion, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 la mener jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [81%] :\r\nQuestion de coh\u00e9sion nationale, encore dans la neue yeux l'auteur, dentelle tombe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nFavoris\u00e9e par la SSR, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'elle en fasse encore plus en mati\u00e8re de coh\u00e9sion nationale d\u00e8s la nouvelle concession en 2018 elle renforcera ses \u00e9changes entre r\u00e9gions linguistiques, ce qui fait dire \u00e0 certains, ce d\u00e9bat sur la coh\u00e9sion nationale ne sert qu'\u00e0 justifier et maintenir les d\u00e9penses de la SSR \u00e0 un niveau confortable, ce sont les mots de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC dans la noyer Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [83%] :\r\nLa vie est -ce Laurence l'AVS le deuxi\u00e8me pillier et les troisi\u00e8me pilier individuels seraient en danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nC'est en tous les cas l'avis de l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve et du 24 heures pourtant, la Suisse se situe, selon une \u00e9tude qu'on trouve en page int\u00e9rieure en 2\u00e8me position de l'indice mondial des retraites oui mais c'est indice ne prend pas en compte que l'aspect mat\u00e9riel, donc elle est 2\u00e8me derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, gr\u00e2ce aussi \u00e0 des facteurs tels que la sant\u00e9, l'environnement ou encore la qualit\u00e9 de vie alors question finance la solide construction des 3 piliers par frilosit\u00e9 en quelque sorte l'\u00e9ditorialiste estime en substance que les caisses de pension ne devraient pas abaisser fortement les rentes \u00e0 venir des employ\u00e9es sans pousser le raisonnement au-del\u00e0 de ce qu'il appelle un pr\u00e9texte, \u00e0 savoir que le financement des caisses de pension d\u00e9pend de taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas mais on oublie, dit -il, qu'on est pass\u00e9 de 6 4 millions de personnes actives en Suisse \u00e0 5 millions de quoi assurer la g\u00e9n\u00e9ration du baby- boom, autre souci sous terre, cette fois dans la Libert\u00e9 L'Express, le Courrier le Nouvelliste Le journal du Jura l'impartial La c\u00f4te les \u00e9nergies renouvelables, c'est bien, mais la Suisse championne de la g\u00e9othermie, serait un peu trop trou\u00e9e 250000 forages de 100 50 \u00e0 200 m\u00e8tres de profonds pour installer ces sondes g\u00e9othermiques, notamment pour des particuliers, c'est un risque pour les nappes phr\u00e9atiques, il y a risque de pollution des eaux au moment du forage normalement ces zones sont interdites, ces ces sondes pardon sont interdites dans les lieux de captage d'eau portable mais certains cantons ont laiss\u00e9 faire, dans des zones dites \u00e0 risque, limit\u00e9s, autre probl\u00e8me, les sondes rendent difficiles les travaux de g\u00e9nie civil enfin risque de conflits des sondes entre elle, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er une cartographie de la g\u00e9o- m\u00eame termin\u00e9 helv\u00e9tique quant \u00e0 Gen\u00e8ve la Tribune annonce que le canton fait des progr\u00e8s en \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9 surtout gr\u00e2ce aux industries. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [94%] :\r\nAlors on reste \u00e0 Gen\u00e8ve avec la Neue sur sur Zeitung qui fait le tour des cantons o\u00f9 les assistants s\u00e9curit\u00e9 qui seconde les policiers sont ou seront bient\u00f4t arm\u00e9s, c'est le cas depuis 2 ans \u00e0 B\u00e2le campagne B\u00e2le- Ville vient de s'y mettre \u00e0 mi- juin alors qu'\u00e0 Lucerne et Gen\u00e8ve c'est en discussion, selon la NZZ qui pr\u00e9cise que ces assistants policiers sont de plus en plus nombreuses, alors, tant que c'est pour des t\u00e2ches secondaires comme des transports de d\u00e9tenus ok par contre si c'est une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e d'\u00e9conomiser NON, \u00e7a ne va pas, r\u00e9agit la f\u00e9d\u00e9ration suisse des policiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nEt des pol\u00e9miques \u00e9galement dans dans les cantons romands Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [94%] :\r\nFigurez -vous que lors des f\u00eates de Gen\u00e8ve, la compagnie a\u00e9rienne Swiss et Gen\u00e8ve Tourisme ont choisi une attraction a\u00e9rienne \u00e0 basse altitude au-dessus de la rade le passage d'un avion de ligne le Bombardier CS, le petit dernier de Swiss les oppositions relay\u00e9e par le Courrier canardent de tout c\u00f4t\u00e9, la gauche et les mouvement \u00e9cologistes estiment qu'il n'est pas admissible que la collectivit\u00e9 par le biais de l'autorisation accord\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile permette la promotion gratuite du trafic a\u00e9rien, les riverains de l'a\u00e9roport d\u00e9noncent une manipulation : Ce sera en fait un moyen pour Suisse de faire croire que ce nouvel appareil n'est pas bruyant mais, disent -ils, si en vol, le bruit est correct, c'est au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterrissage qu'ils trinquent et \u00e7a on le verra pas sur la rade, enfin le Mouvement Solidarit\u00e9 qualifie l'\u00e9v\u00e9nement de cerise sur le g\u00e2teau d'une manifestation d\u00e9j\u00e0 passablement indigeste, interrog\u00e9 par le journal, le canton se f\u00e9licite des avanc\u00e9es technologiques et donc de ce nouvel appareil et la ville ne commente pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [93%] :\r\nPol\u00e9mique encore dans la presse al\u00e9manique avec deux figures de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [93%] :\r\nRomande pour commencer, Oskar Freysinger vivement critiqu\u00e9 dans la noyade sur Zeitung Der Politstar, la Star de la politique fait mauvaise figure dans le gouvernement Valaisan le ministre de la formation n'a pas son d\u00e9partement en main, j'ai fait d'Avantage de changements en 10 jours que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont 12 ans avait \u00e9t\u00e9 le fanfaronn\u00e9 au printemps 2013 aujourd'hui, le bilan est nettement moins glorieux, selon le quotidien, une grande partie du corps enseignant qui l'avait \u00e9lu par espoir de changement est d\u00e9\u00e7u : l'affaire Cleusix n'y change rien et au quotidien de conclure mais pas doute Oskar Freysinger sera r\u00e9\u00e9lu, le ma\u00eetre de la mise en sc\u00e8ne personnelle sait fort biencacher ses d\u00e9ficits, il sait se faire passer pour victime des autres b\u00f6sen m\u00e9chants partis la deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 un peu ou beaucoup chatouiller ce matin, c'est Christian Wasserfallen jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le jeune PLR Bernois, vice- pr\u00e9sident de son parti \u00e9tait toujours sur la \u00fcberholspur pour, selon le Blick sur la voie de d\u00e9passement et r\u00e9ussit tout partout, mais aujourd'hui le quotidien comme d'autres politiciens Bernois se demande si les affaire de l'ACS le putch \u00e0 la direction de l'Automobile club auquel il est li\u00e9 ne ruine rompt pas sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nOn n'a pas encore parl\u00e9 des Jeux olympiques, allons -y, Olga pour la fin : oui, le meilleur pour la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [94%] :\r\nEt on en parle, notamment en force avec 14 pages pour raconter ces Jeux olympiques, et l\u00e0 je cite l'\u00e9ditorial ces Jeux qui s'ouvrent \u00e0 Rio-de-Janeiro dans un d\u00e9cor de carte postale, et qui sont bien loin de l'id\u00e9al de puret\u00e9 pr\u00f4n\u00e9 par le baron de Coubertin un \u00e9dito qu'on trouve donc dans le temps dans le num\u00e9ro sp\u00e9cial, on trouve, outre cette des taux des articles sur le Br\u00e9sil, des r\u00e9f\u00e9rences historiques au jeu et aussi une interview de Guy Parmelin, ministre des sports qui ne serait pas contre des Jeux en Suisse, je serais tr\u00e8s heureux qu'une candidature unique puisse aboutir, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [94%] :\r\nQue co\u00fbte la gloire, le succ\u00e8s sportif question soulev\u00e9e par la NZZ, on le sait, Swiss Olympic veut 30 millions de plus par ann\u00e9e, mais aujourd'hui les fronts se durcissent, selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [94%] :\r\nL'argent au centre du traitement du courrier qui n'est pas tendre avec les Jeux, pas plus qu'avec le sport en g\u00e9n\u00e9ral dans l'\u00e9dito une part dans les jeux, c'est parti avec, comme souvent dans cette religion s\u00e9culi\u00e8re la tentation de pr\u00e9f\u00e9rer le dogme ou le mythe au r\u00e9el et abdiquer au nom de la magie du sport toute une s\u00e9rie de valeurs fondamentales, le ton est donn\u00e9, et l'article revient sur l'explosion des co\u00fbts, la corruption de cette f\u00eate nomm\u00e9 ind\u00e9cente ind\u00e9cente \u00e9galement la couleur de l'eau dans laquelle se joueront les comp\u00e9titions de voile \u00e0 d\u00e9couvrir l'interview de Nathalie Brugger dans LE MATIN c'\u00e9tait le locaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [86%] :\r\nAh oui, elle est tomb\u00e9e malade, m\u00eame nous apprend telle Sandra Simard les Laurence Bolomey, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:09:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3CAD148-DF02-4FB3-AE31-E82AED79B824", "internalArchiveId": "B3CAD148-DF02-4FB3-AE31-E82AED79B824", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2016: la banque Goldman Sachs \u00e9tablit des pronostics de m\u00e9dailles", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "La banque d'investissements Goldman Sachs a con\u00e7u un mod\u00e8le \u00e9conomique qui lui permettrait de pr\u00e9dire le nombre de m\u00e9dailles que les diff\u00e9rents pays vont remporter lors des Jeux olympiques de Rio.\r\n\r\n* * JO 2016: la banque Goldman Sachs \u00e9tablit des pronostics de m\u00e9dailles 18h JO et Goldman Sachs\r\nCombien de m\u00e9dailles les diff\u00e9rents pays vont-ils remporter lors des Jeux Olympiques de Rio ?...\r\nC'est \u00e0 cette question que tente de r\u00e9pondre la firme Goldman Sachs...\r\nLa banque d'investissements a en effet con\u00e7u un mod\u00e8le \u00e9conomique qui lui permettrait de r\u00e9aliser ce genre de pr\u00e9dictions... Katja Schaer \r\nEt ce mod\u00e8le prend en compte de nombreux \u00e9l\u00e9ments - des \u00e9l\u00e9ments comme le taux de croissance \u00e9conomique des pays, et les conditions dans lesquelles cette croissance se r\u00e9alise. Des conditions politiques et institutionnelles notamment qui se r\u00e9percutent sur la notion de potentiel d'un pays. L'historique des performances - donc du nombre de m\u00e9dailles obtenues lors de jeux olympiques pr\u00e9c\u00e9dents, est aussi pris en compte. \r\n- Tout \u00e7a a l'air bien compliqu\u00e9. Mais est-ce que ces pr\u00e9visions sont fiables?\r\nAlors bien s\u00fbr, Goldman Sachs en Madame Soleil fait sourire. Mais ... lors des Jeux de 2012, la firme avait pr\u00e9dit avec pr\u00e9cision le nombre de m\u00e9dailles qu'allait obtenir la Grande-Bretagne. 65 exactement. Le Royaume-Uni devrait d'ailleurs rester au troisi\u00e8me rang du classement mondial, avec 59 m\u00e9dailles anticip\u00e9es pour cette \u00e9dition des Jeux.\r\n- Et alors, qui sont les grands gagnants?\r\nSans conteste, les Etats-Unis - qui devraient dominer les Jeux de Rio ... et d\u00e9crocher 106 m\u00e9dailles - dont 45 m\u00e9dailles d'or. Puis, la Chine, avec quatre-vingt-neuf m\u00e9dailles attendues. La Russie joue bien s\u00fbr toujours dans la cour des grands - mais Goldman Sachs \u00e9met des r\u00e9serves. La faute \u00e0 l'affaire de dopage, qui laisse planer un doute sur le nombre de sportifs pr\u00e9sents et qui complique donc les pr\u00e9dictions.\r\n- Et bien s\u00fbr, on se pose la question ... est-ce que la Suisse va briller ?\r\nLa Suisse, elle, devrait d\u00e9crocher 5 m\u00e9dailles au total, dont deux m\u00e9dailles d'or. Pas vraiment de quoi \u00eatre fier quand m\u00eame, parce que pour Goldman Sachs, la Suisse fait partie des pays qui sous-performent. En ce sens, nous sommes sommes dans le m\u00eame groupe que l'Australie et la Belgique notamment. Des pays qui ne sont donc pas \u00e0 la hauteur de leur potentiel, et qui, au vu de leurs conditions de d\u00e9part, devraient produire bien plus d'atlh\u00e8tes de haut niveau - et donc de m\u00e9daill\u00e9s olympiques.\r\nMerci Katja Schaer.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907417", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: la banque Goldman Sachs \u00e9tablit des pronostics de m\u00e9dailles / FOR_2016-08-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["La banque d'investissements Goldman Sachs a con\u00e7u un mod\u00e8le \u00e9conomique qui lui permettrait de pr\u00e9dire le nombre de m\u00e9dailles que les diff\u00e9rents pays vont remporter lors des Jeux olympiques de Rio."], "variantIds": ["ece-7907417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T22:02:56Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRio alors combien de m\u00e9dailles, les diff\u00e9rents pays vont -ils remporter lors de ces Jeux olympiques de Rio, c'est \u00e0 cette question que tente de r\u00e9pondre la firme Goldman Sachs oui vous avez bien entendu la firme Goldman Sachs, banque d'investissement, qui en effet con\u00e7u un mod\u00e8le \u00e9conomique qui lui permettrait de r\u00e9aliser ce genre de pr\u00e9dictions qui cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, et ce mod\u00e8le prend en compte de nombreux \u00e9l\u00e9ments, des \u00e9l\u00e9ments comme le taux de croissance \u00e9conomique des pays et les conditions dans lesquelles cette croissance se r\u00e9alise des conditions politiques et institutionnelles aussi qui se r\u00e9percutent sur la notion de potentiel pays l'historique des performances, donc le nombre de m\u00e9dailles obtenues lors de jeux, un pic pr\u00e9c\u00e9dents est \u00e9galement prise en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [85%] :\r\nBien complexe, hein, mais est -ce que ces pr\u00e9visions sont fiables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, Goldman Sachs en Madame Soleil, \u00e7a fait un petit peu sourire mais lors des Jeux de 2012, la firme avait pr\u00e9dit avec pr\u00e9cision le nombre de m\u00e9dailles qu'allait obtenir la Grande-Bretagne 65 exactement le Royaume-Uni devrait d'ailleurs rester au 3\u00e8me rang du classement mondial avec 59 m\u00e9dailles anticip\u00e9es pour cette \u00e9dition des Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEt alors qui sont les grands gagnants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors sans conteste les \u00c9tats-Unis qui devraient dominer les Jeux olympiques de Rio et d\u00e9crocher 106 m\u00e9dailles dont 45 m\u00e9dailles d'or, puis la Chine avec 89 m\u00e9dailles attendues la Russie joue bien s\u00fbr toujours dans la cour des grands, mais Goldman Sachs, la \u00e9met des r\u00e9serves, la faute \u00e0 l'affaire de dopage qui impacte bien s\u00fbr le nombre de sportifs et qui complique ses pr\u00e9dictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [77%] :\r\nEt puis alors la Suisse dans tout \u00e7a, en ce qu'il va briller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [93%] :\r\nAlors briller probablement pas la Suisse, elle devrait d\u00e9crocher 5 m\u00e9dailles au total dont 2 m\u00e9dailles d'or, mais pas vraiment de quoi \u00eatre fier quand m\u00eame parce que pour Goldman Sachs, la Suisse fait partie des pays qui sous- performe en ce sens, nous sommes dans le m\u00eame groupe que l'Australie et la Belgique, notamment des pays qui ne sont donc pas \u00e0 la hauteur de leur potentiel et qui ont vu de leurs conditions de d\u00e9part devraient produire bien plus d'athl\u00e8tes de haut niveau et donc de m\u00e9daill\u00e9s olympiques bonjour merci Katia Fischer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D462F1E-D49C-4AF2-AADF-A7A9053B572B", "internalArchiveId": "7D462F1E-D49C-4AF2-AADF-A7A9053B572B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher et l'UDC combattent l'accord-cadre Suisse-UE", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher a r\u00e9uni la presse ce vendredi matin \u00e0 Berne pour pr\u00e9senter son combat contre tout rapprochement de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne (UE). Dans le viseur de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC se trouve l'accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n* * Christoph Blocher et l'UDC combattent l'accord-cadre Suisse-UE  12h30 Blocher fait sa pub \r\nChristophe Blocher a r\u00e9uni la presse ce matin \u00e0 Berne pour pr\u00e9senter son combat contre tout rapprochement de la Suisse avec l'union europ\u00e9enne. Dans le viseur de l'ancien conseillfe f\u00e9d\u00e9ral UDC se trouve l'accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles. Un combat qu'il m\u00e8ne avec son association EU-No, Stephane Deleury vous avez assist\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation. Il s'agit pour Christophe Blocher et ses alli\u00e9s de pr\u00e9parer l'opinion publique \u00e0 un futur r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nDIR \r\nC'est ce qu'on pourrait appeler une op\u00e9ration de communication pr\u00e9ventive, puisque l'accord institutionnel entre la CHet l'UE n'est pas encore conclu. On n'en connait d'ailleurs pas les d\u00e9tails et Chrisopth Blocher n'a pas non plus ce matin apport\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ments nouveaux sur son contenu. Mais l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ses alli\u00e9s occupent aujourd'hui l etrarain politique de l'\u00e9t\u00e9 finissant, c'est qu'il sont convaincus que la population est sous-infor4m\u00e9e. Il faut donc lui expliqure ce qui se pr\u00e9pare en mati\u00e8re de reprise du droit europ\u00e9en. L'accord en n\u00e9gociation doit contenir une novuelle proc\u00e9dure de r\u00e9glement des conflits dans les dommaines couverts par les accords bilat\u00e9raux. Via notamment la cour europ\u00e9enne de justice... ce srait la fin de la souveraint\u00e9 de la Suisse selon l'association EU-NO. \r\nFond\u00e9e par Christophe Blocher il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans, elle revendique aujourd'0hui 6200 membres indivituels et 130 organisations. Le Milliardaire Zurichois refuse de divulguer les moyens financiers don b\u00e9n\u00e9ficie l'association. Mais cette structure qui fonctionne comme une fa\u00eeti\u00e8re des mouvement anti-europ\u00e9ens, sera \u00e0 coup sur une importante force de frappe dans une \u00e9ventuelle votation sur l'avenir de la voie bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union euorp\u00e9enne.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907389", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher et l'UDC combattent l'accord-cadre Suisse-UE / 12H30_2016-08-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher a r\u00e9uni la presse ce vendredi matin \u00e0 Berne pour pr\u00e9senter son combat contre tout rapprochement de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne (UE). Dans le viseur de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC se trouve l'accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7907389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:54:34Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nChristoph Blocher a r\u00e9uni la presse ce matin \u00e0 Berne pour pr\u00e9senter son combat contre tout rapprochement de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne dans le viseur de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC se trouve l'accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles, on vous en parlait cette semaine dans ce journal, un combat qu'il m\u00e8ne avec son association Une au St\u00e9phane Delory, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation, il s'agit pour Christophe Blocher et ses alli\u00e9s de de pr\u00e9parer l'opinion publique \u00e0 un futur r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nExactement, c'est ce qu'on pourrait appeler une op\u00e9ration de communication pr\u00e9ventive, puisque l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'est pas encore conclu, on en conna\u00eet d'ailleurs pas tous les d\u00e9tails, Christoph Blocher ce matin n'a pas non plus apport\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux sur son contenu, mais si l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ses alli\u00e9s occupent aujourd'hui le terrain politique de cet \u00e9t\u00e9 finissant, h\u00e9 bien c'est qu'ils sont convaincus que la population est sous- inform\u00e9s, il faut donc lui expliquer ce qui se pr\u00e9pare en mati\u00e8re de reprise du droit europ\u00e9en, l'accord en n\u00e9gociation doit contenir une nouvelle proc\u00e9dure de r\u00e8glement des conflits en tout cas dans les domaines couverts par les accords bilat\u00e9raux un arbitrage qui pourrait passer par la Cour europ\u00e9enne de justice, ce serait alors la fin de la souverainet\u00e9 suisse, voil\u00e0 ce que dit l'association, et o\u00f9 nos fond\u00e9e par Christophe Blocher, il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans, elle revendique aujourd'hui 6200 membres individuels et 130 organisations le Milliardaire Z\u00fcrichois refuse de divulguer les moyens financiers dont b\u00e9n\u00e9ficie son association mais cette structure qui fonctionne un peu comme une fa\u00eeti\u00e8re des mouvement anti- europ\u00e9ens, cette structure sera \u00e0 coup s\u00fbr une importante force de frappe dans une \u00e9ventuelle votation sur l'avenir de la voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne, l'Allemagne a vu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49B4F380-D4DB-4B07-948E-A85119085568", "internalArchiveId": "49B4F380-D4DB-4B07-948E-A85119085568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC craint une perte de souverainet\u00e9 en cas d'accord-cadre Suisse-UE", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher et son comit\u00e9 \"Non \u00e0 l'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'UE\" ont lanc\u00e9 ce vendredi \u00e0 Berne la bataille contre l'accord-cadre qui pourrait lier la Suisse \u00e0 l'UE. Ils d\u00e9noncent une perte \u00e9ventuelle de souverainet\u00e9. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * L'UDC craint une perte de souverainet\u00e9 en cas d'accord-cadre Suisse-UE 18h Accord institutionnel\r\nSLV C\u00e9line Amaudruz, Conseill\u00e8re nationale, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC et membre du comit\u00e9 UE-NON, direct Studio GE, (secours **7) \r\nSLV , Roger Nordmann, Conseiller national et pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres. **4 APPELER ASSEZ T\u00d2T POUR VERIFIER LA LIGNE \r\nIntro : \r\nChristoph Blocher et son comit\u00e9 \"UE-Non\"ont lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne a bataille contre l'accord-cadre qui pourrait lier un jour la Suisse \u00e0 l'Union euopr\u00e9enne...\r\nIls d\u00e9noncent une perte de souverainet\u00e9 si cet accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation devait \u00eatre accept\u00e9...\r\nAu coeur des craintes exprim\u00e9es par l'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC et ses alli\u00e9s, il y a la question du futur arbritrage des conflits entre Berne et Bruxelles dans les domaines couverts par les accords bilat\u00e9raux...\r\nUn arbitrage qui passerait pas la Cour europ\u00e9enne de justice et qui signifiererait selon Christophe Blocher et ses alli\u00e9s, la fin de la souverainet\u00e9 suisse et l'adh\u00e9sion de facto de la Suisse \u00e0 l'Union... \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... L'UDC C\u00e9line Amaudruz et le socialiste Roger Nordmann... bonsoir \u00e0 vous deux...\r\nCanevas Amaudruz\r\n- De quoi avez vous peur ? Vous croyez vraiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 sacrifier la souveraint\u00e9 de la Suisse ?\r\n- Didier Burkhalter dit aujourd'hui m\u00eame qu'il n'y aura pas d'accord institutionnel avant plusieurs mois voir plusieurs ann\u00e9es. Est-ce que vous n'\u00eates pas en train de vous agiter pour rien ?\r\n- Bruxelles l'a dit en 2012 d\u00e9j\u00e0 : pas de nouvel accord bilat\u00e9ral tant que la question de l'arbitrage des litiges n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Pour vous la Suisse peut se passer de tout nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne ? \r\n- M\u00eame sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou l'acc\u00e8s des banques suisses au march\u00e9 financier europ\u00e9en ?\r\n(L'UDC dit \u00eatre favorable aux bilat\u00e9rales... pour \u00e9viter l'adh\u00e9sion. Et l\u00e0 vous dites qu'il ne faut pas d\u00e9velopper les bilat\u00e9rales ? On comprend plus. )\r\n- UE : C'est notre principal partenaire \u00e9conomique tout de m\u00eame... \r\n- Christophe Blocher, 75 ans, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, repart au combat... Toute cette association n'est-elle pas surtout destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser son combat personnel, le combat anti-europ\u00e9en  ?\r\n- Est-ce que Christophe Blocher ne devrait pas passer la main et faire de la place \u00e0 de nouvelles forces... dont vous faites partie C\u00e9line Amaudruz... \r\n- C'est grace \u00e0 son argent qu'il est toujours l\u00e0 ? Qui paie commande ?\r\nCanevas Nordmann\r\n- Cette association UE-NON revendique 6200 membres individuels et 130 organisations collectives... Ca vous fait peur ?\r\n- En 1992, Christophe Blocher avait cr\u00e9e l'ASIN et avait gagn\u00e9 contre l'ensemble des partis politiques en faisant capoter le projet d'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE. C'est un peu l'histoire qui se r\u00e9p\u00e8te ?\r\n- Cet accord repr\u00e9sente une contournement de la d\u00e9mocratie dit Christophe Blocher... vous lui r\u00e9pondez quoi ?\r\n- Le mod\u00e8le pr\u00e9sent\u00e9 jusque-l\u00e0 donne un r\u00f4le important \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice, compos\u00e9e de juges europ\u00e9ens... N'est-ce pas une perte de souverainet\u00e9 ?\r\n- Est-ce que vous admettez que la solution technique est difficile \u00e0 expliquer au peuple au moment d'une \u00e9ventuelle votation ?\r\n- Faut-il vraiment aujourd'hui d\u00e9velopper la relation suisse europe ? Quels sont les accords qui pourraient servir la Suisse ? \r\n- Vous-m\u00eame ne voulez pas d'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 car vous ne voulez pas de lib\u00e9ralisation du march\u00e9 ?", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC craint une perte de souverainet\u00e9 en cas d'accord-cadre Suisse-UE / FOR_2016-08-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher et son comit\u00e9 \"Non \u00e0 l'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'UE\" ont lanc\u00e9 ce vendredi \u00e0 Berne la bataille contre l'accord-cadre qui pourrait lier la Suisse \u00e0 l'UE. Ils d\u00e9noncent une perte \u00e9ventuelle de souverainet\u00e9. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-7907405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T10:53:22Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nChristophe Blocher et son comit\u00e9 UE- Non ont lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne la bataille contre l'accord-cadre qui pourrait lier un jour la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ils d\u00e9noncent une perte de souverainet\u00e9, si cet accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation devait \u00eatre accept\u00e9 au coeur des craintes exprim\u00e9es par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC et ses alli\u00e9s, il y a la question du futur arbitrage des conflits entre Berne et Bruxelles dans les domaines couverts par les accords bilat\u00e9raux un arbitrage qui passerait par la Cour europ\u00e9enne de justice et qui signifierait, selon Christophe Blocher et ses alli\u00e9s, la fin de la souverainet\u00e9 suisse et l'adh\u00e9sion de facto de la Suisse \u00e0 l'Union, alors on va en d\u00e9battre avec deux conseillers nationaux, l'UDC C\u00e9line Amaudruz et le socialiste Roger Nordmann bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions vous peut-\u00eatre C\u00e9line Amaudruz de quoi au juste, avez -vous peur vous croyez vraiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 brader \u00e0 sacrifier la souverainet\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nOui alors sinc\u00e8rement j'en j'en suis qui certaines je pense clairement que cette accord-cadre qui a finalement un rattachement institutionnel CERN, examen de passage pour Didier Burkhalter pour le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ONU, on l'a bien vu que, ils veulent tous se rattacher \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il faut boire qu'est -ce que signifie cette accord-cadre accord-cadre attachement institutionnel donc reprise automatique du droit, donc si on reprend directement le droit europ\u00e9en, \u00e7a voudrait dire que nous reprenons le droit de la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, de Monsieur Hollande, l'\u00e9conomie, de Monsieur Hollande et la politique de migration de Madame Merkel, est-ce que aujourd'hui, on veut garder notre ind\u00e9pendance, notre souverainet\u00e9 avoir notre mot \u00e0 dire, ou alors on veut tout simplement laisser Bruxelles car le dictateur parce que il faut se rendent compte que si on ne fait pas ce que Bruxelles nous imposerait, nous aurions des amants, nous aurons bien envie d'abord un organe de surveillance qui va contr\u00f4ler on part maintenant ce la fid\u00e9lit\u00e9 de la Suisse au compte 4 contrats Khadr et il faut quand m\u00eame se rendent compte que nous ne pourrons pas nous n'aurons pas la possibilit\u00e9 de faire recours aux d\u00e9cisions qui sont prises, donc c'est vraiment pour nous une reprise automatique du droit europ\u00e9en et donc une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nRoger Nordmann une adh\u00e9sion d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [85%] :\r\nJ'ai rarement aussi entendu des propos aussi incoh\u00e9rent que ce, de m\u00eame que ceux de Madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [67%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [86%] :\r\nTout \u00e0 l'heure tout parce que profond le vous dites on reprendrait la politique \u00e9conomique fran\u00e7aise, la politique qui refuse des r\u00e9fugi\u00e9s de l'Allemagne, mais sauf que ces accords sont avec l'Union europ\u00e9enne ne sont pas avec les accords, ce ne sont pas avec ces pays, elles ne sont concern\u00e9s par l'accord-cadre que les domaines o\u00f9 on a un accord avec l'Union europ\u00e9enne on on n'a pas l'accord avec l'Union europ\u00e9enne pour reprend la politique allemande ou repose la politique fran\u00e7aise \u00e7a juste pour dire que il faut que accord-cadre \u00e0 conserve pas tous les domaines et que les domaines o\u00f9 on a des accords bilat\u00e9raux et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en r\u00e9alit\u00e9 parce que Monsieur Blocher veut torpiller les accords bilat\u00e9raux que hier, il a lanc\u00e9 cette op\u00e9ration aujourd'hui en r\u00e9alit\u00e9 la situation de la Suisse assez critiques \u00e0 cause Monsieur Blocher, justement \u00e0 cause de sa 1\u00e8re initiative sur l'immigration de masse, on est au risque per\u00e7u d'accords bilat\u00e9raux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essayent de les sauver, c'est compliqu\u00e9, c'est difficile, et franchement, cette nouvelle compagne de Monsieur Blocher, c'est un coup de poignard dans le dos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est compl\u00e8tement contre- productif et moi contre, je vois le contexte europ\u00e9en difficile dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre aux fronti\u00e8res de l'Europe, le break, la crise financi\u00e8re et des relations Suisse- Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 les accords bilat\u00e9raux grandement menac\u00e9, je trouve que c'est pas le moment de mettre de l'huile sur le feu, ont lanc\u00e9 une nouvelle campagne et je trouve que l'attitude de Monsieur Blocher est une attitude incendiaire irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [84%] :\r\nAlors c'est une Amaudruz est -ce que vous vous attaquez finalement \u00e0 travers cette initiative \u00e0 aux accords bilat\u00e9raux, tout \u00e7a, alors pourquoi ne pas le dire \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [88%] :\r\nAbsolument pas, si vous reprenez finalement la communication qui a \u00e9t\u00e9 fait, nous sommes pour maintenir des bilat\u00e9raux mais dans un accord bilat\u00e9ral, il faut quand m\u00eame savoir que il y a 2 parties 2 parties qui sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, or, si la on prenait cette accord-cadre la Suisse perdrait sa position actuelle c'est-\u00e0-dire sa position de partenaire \u00e9gal et ce Haudroy n\u00e9gocier, donc non, nous autres nous n'attaquons pas les bilat\u00e9rales avec \u00e7a, nous demandons juste de pouvoir garder notre souverainet\u00e9, notre possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier pour les mari\u00e9s alors que de l'envoyer j'aimerais cependant et r\u00e9pondre \u00e0 quelque chose \u00e0 monsieur Nordmann qui veut faire de la Suisse, la France, moi je n'en veux pas, mais je pense qu'il est bon de se vacciner avant d'\u00eatre malade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [87%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz la question quand m\u00eame la centrale cet accord institutionnel, c'est la question de l'arbitrage dans tout accord \u00e9videmment qui peut avoir des litiges \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut bien quelqu'un arbitre, or l\u00e0 nous dit Christophe Blocher, \u00e7a va \u00eatre des juges europ\u00e9ens de la Cour europ\u00e9enne de justice qui risque de devoir trancher et donc \u00e7a serait une perte de souverainet\u00e9, je me trompe, est ce que je me trompe en disant \u00e7a, non, c'\u00e9tait bien \u00e7a, qui dit non, ben oui, mais ce qu'il faudrait pas tout de m\u00eame un arbitre, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un litige vaut bien que quelqu'un, quelqu'un puisse trancher ce litige qui selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [88%] :\r\nMais, selon moi, chaque pays a ses tribunaux souvent \u00e7a sont on instance de recours en Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui s'il y a un diff\u00e9rend entre 2 \u00e9tats, c'est les 2 \u00e9tats qui n\u00e9gocie, mais je ne vois pas pourquoi ce serait la cour de l'Europe qui devrait finalement trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [89%] :\r\nQuestion Avogel Handman effectivement, pourquoi finalement confi\u00e9 c'est arbitrage \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice compos\u00e9e de juges europ\u00e9ens, est-ce que l\u00e0, franchement, l'angle d'attaque de Christoph Blocher n'est pas un bonheur, un bon angle d'attaque, c'est-\u00e0-dire c'est une perte de souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [83%] :\r\nMais l', le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est qu'on sait m\u00eame pas si c'est ce dispositif ou un autre qui va \u00eatre propos\u00e9 le l'accord a pas encore abouti pour la son conseil f\u00e9d\u00e9ral le n\u00e9gocier ce que je dis juste qu'il faut pas tomber dans le dos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au moment o\u00f9 il n\u00e9gocie l'accord, il faudra voir le r\u00e9sultat au Parti socialiste, on dit qu'on on a dit qu'on sous- traite ces n\u00e9gociations, on y voyait plut\u00f4t dans l'positif pour p\u00e9renniser. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:11) [75%] :\r\nOui mais voil\u00e0, en \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [88%] :\r\nC'est ouvert pour p\u00e9renniser les accords bilat\u00e9raux mais que on regarderait sur pi\u00e8ce quand on aura le r\u00e9sultat, le rapport qui sera aboutie sera pr\u00e9sent\u00e9 et justement Madame Amaudruz j'aimerais revenir sur vos propos en disant : on est pour les bilat\u00e9rales mais on est contre le l'accord-cadre madame avant tout il faut pas prendre les auditeurs pour des idiots, vous avez combattu les accord bilat\u00e9ral avec votre initiative pour l'immigration de masse depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 ces accords sont grandement menac\u00e9 leurs p\u00e9rennisation est grandement menac\u00e9 et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment suite \u00e0 cette menace \u00e0 cet concombre cette menace sur la vie de circulation des personnes et sur le paquet d'accords bilat\u00e9raux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est dans une situation de n\u00e9gociations particuli\u00e8rement difficiles pour essayer de sauver les bilat\u00e9rales et que peut-\u00eatre si on a aussi besoin de l'accord-cadre pour sauver p\u00e9renniser les accords bilat\u00e9raux, donc vous avez une responsabilit\u00e9 majeure dans le blocage dans lequel vous avez mis la Suisse, et je pense que c'est pas le moment de rajouter un 2\u00e8me blocage avec notamment votre initiative soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [77%] :\r\nNon, je crois que pour le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:14) [88%] :\r\nPour le pour l'autod\u00e9termination, donc il s'agit pas d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il s'agit de sauver les accords bilat\u00e9raux existent, moi je pense que l\u00e0 vous franchement, vous vous disqualifier, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 mise en marche pour l'une, il y a mise en oeuvre de votre propre initiative sur l'immigration de masse, vous avez d\u00e9j\u00e0 dit Didier oppos\u00e9 \u00e0 toutes les solutions, franchement c'est pas s\u00e9rieux et vous le mus\u00e9e \u00e0 la Suisse vous nuisait aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [92%] :\r\nSabine Amaudruz juste sur la question du China ignames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [84%] :\r\nVous et moi je de dire elle nuit aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, d\u00e9j\u00e0 c'est la population suisse pour le rappeler le jeu normal mais je sais que vous n'appr\u00e9ciez pas la d\u00e9mocratie directe et lorsque le port accepte Nice non mais je crois qu'il faut maintenant arr\u00eater de dire qu'on \u00e0 la Suisse, et quand vous dites que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a a commenc\u00e9 ces n\u00e9gociations suite \u00e0 2014, c'est faux, les accord-cadre, les 2 les n\u00e9gociations que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a entrepris ces puis 2008, donc sa volont\u00e9, elle est bien avant l'initiative de l'immigration de masse, mais tout de m\u00eame voulez nous faire croire, c'est vous qui voulez nous faire croire que c'est n'importe quoi, que vous mentez depuis quelque temps, aujourd'hui, nous savons que le PS veut aller peut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on sait quelle est la volont\u00e9 aussi de tout le monde, donc c'est une fa\u00e7on d'adh\u00e9rer, \u00e7a vous a question jusqu'\u00e0 une jeune femme, pas toujours entendu dans les rues de Rome non parce que vous allez nous faire croire tous les d\u00e9bats, ce n'est pas une question de sauver les bilat\u00e9rales les accord bilat\u00e9ral, si on est sur pied d'\u00e9galit\u00e9, on peut n\u00e9gocier, et on peut dire, on n'a pas \u00e0 reprendre automatiquement le droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [91%] :\r\nC'est bien Amaudruz. Didier Burkhalter dit aujourd'hui m\u00eame qu'il n'y aura pas d'accord institutionnel avant plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es est -ce que vous n'\u00eates pas en train de vous agiter pour rien finalement pour quelque chose qui n'existe pas encore, qui n'a pas encore abouti, pourquoi sortir maintenant, question de timing donc hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez comme on fait de la politique, il y a ceux qui r\u00e9agissent, puis ceux qui agissent sp\u00e9ciaux qui pr\u00e9viennent et nous l'UDC, c'est ce que je disais avant on pr\u00e9f\u00e8re se vacciner avant d'\u00eatre malade, donc on pr\u00e9f\u00e8re, on sait qu'on aura une campagne qui sera difficile, on sait qu'on va nous mentir avec ces histoires de de d'accords bilat\u00e9raux, on sait comment maintenant les autres partis, donc maintenant l'UDC et ce cette association Union europ\u00e9enne non h\u00e9 bah et va expliquer \u00e0 la population pour qu'ils soutiennent s'assure de bien comprendre les enjeux et les enjeux sont clairs, c'est : voulez -vous adh\u00e9rer ou non \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ce sera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [82%] :\r\nRenaud dramatique du droit c'est \u00e7a moins rejoindront sans comment va \u00eatre men\u00e9e 1 cette campagne avec quel mot d'ordre : avec quel genre d'argument cette association UE- NON revendique aujourd'hui 6200 membres individuels et 130 organisations collectives est -ce que \u00e7a vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [85%] :\r\nAlors disons que Monsieur Blocher avec si moyens financiers sa rh\u00e9torique a prouv\u00e9 sa force donc la menace est et pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est certain, par contre, l'agenda politique comme, comme l'a expliqu\u00e9 monsieur Burkhalter, ce sera la mort d'essayer de sauver les bilat\u00e9rales existantes plut\u00f4t que r\u00e9soudre la question du ou que le blocage qui a provoqu\u00e9 l'initiative UDC migrations de masse et puis ensuite dans un 2\u00e8me temps, ce sera celle d'\u00e9ventuellement de consolider les accords le ces accords bilat\u00e9raux avec cette accord-cadre, nous les socialistes, on n'a pas une avec pignon d\u00e9finitive sur cette accord-cadre ce qu'on dit simplement c'est avan\u00e7ant dans ces n\u00e9gociations et on jugera sur leurs r\u00e9sultats \u00e0 l'action, on a aussi nos exigences, mais de d'agiter le drapeau rouge de et d'\u00e9nervement avant, \u00e7a n'a absolument aucun sens et c'est aussi un peu pour faire diversion que l'UDC fait \u00e7a Elsa diversion parce que, au fond, elle aimerait cacher que c'est quand m\u00eame elle qui a mis la Suisse dans une immense en passe europ\u00e9enne, on avait dit bilat\u00e9rales qui \u00e9tait pas id\u00e9al mais qui est stabilis\u00e9 et relativement solide et depuis qu'elle a lanc\u00e9 cette initiative en disons pendant toute la campagne, \u00e7a, c'est pas les bilat\u00e9rales, mais d\u00e8s qu'elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, on a bien vu que compromettait gravement h\u00e9 bien de cette, de cette situation UDC c'est simplement de faire diversion aussi pour le long pour faire le marketing de son initiative populaire dite pour la souverainet\u00e9 qui en fait va saper la cr\u00e9dibilit\u00e9 internationale de la Suisse, parce que la Suisse devrait plus respecter les accords qu'elle a sign\u00e9, c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [98%] :\r\nLe m\u00e9t\u00e9orologue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:23) [88%] :\r\nVisible \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [88%] :\r\nVous vivez un peu au pays des bisounours je crois que vous ne regardez pas l'actualit\u00e9 vous ne suit pas ce qui se passe, avez -vous vu qui la Grande-Bretagne est sorti de l'Europe qui a eu le break cite qu'aujourd'hui l'Europe va mal et que donc, peut-\u00eatre, l'UDC a juste encore une fois un peu anticip\u00e9 et arr\u00eatez de maintenant vouloir tout donner et et jamais d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats du prix, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est c'est c'est fermer les yeux cette compl\u00e8tement inconscient boutre un propos il faut maintenant arr\u00eater de dire que la Suisse de situations difficiles, l'Europe va mal, l'Europe est un partenaire de la Suisse, nous devons continuer \u00e0 voir nos nos nos nos accords avec l'Europe, mais je peux vous assurer qu'aujourd'hui l'Europe a int\u00e9r\u00eat aussi d'avoir des bonnes relations et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nLa Suisse Roger Nordmann pour le mot de la fin : faut -il vraiment aujourd'hui d\u00e9velopper la relation suisse, Europe et quels sont les accords qui pourraient encore servir la Suisse, les accords commerciaux, bon j'aimerais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:14) [88%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'Europe est dans une situation difficile, entour\u00e9e de zones de de foyers de guerre au milieu de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s avec le break Seat qui rompt les n\u00e9gociations avec ASUS beaucoup plus difficile, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on est dans cette situation difficile, c'est pas le moment de jeter de l'huile sur le feu en sur une nouvelle campagne pour bloquer encore davantage les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, de toute fa\u00e7on, la Suisse est en Europe et au milieu, g\u00e9ographiquement en Europe tous nos partenaires, nos principaux partenaires commerciaux sont en Europe, tous nos probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 publique, on est oblig\u00e9 de les g\u00e9rer donner faire avec les Europ\u00e9ens, parce qu'on a des fronti\u00e8res avec les Europ\u00e9ens et essayer maintenant de de bloquer encore plus ses relations je crois Madame que c'est compl\u00e8tement irresponsable de la part de Monsieur Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [84%] :\r\nMerci l'autre ou d'une merci beaucoup Roger Romani, merci \u00e9galement \u00e0 vos C\u00e9line Amaudruz, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43AD8270-40D8-43CF-92E3-F7B07778AA22", "internalArchiveId": "43AD8270-40D8-43CF-92E3-F7B07778AA22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Gaspard Estrada, politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Estrada, Gaspard\r\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 seront ouverts officiellement ce vendredi \u00e0 Rio, au Br\u00e9sil. C'est la premi\u00e8re fois que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les JO. Mais le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse.  Le politologue Gaspard Estrada, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, est directeur ex\u00e9cutif de l'Observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.\r\n\r\n* * Gaspard Estrada, politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil (GASPARD ESTRADA - CE BRESIL QUI INAUGURE LES JO) INVITE MATINALE - GASPARD ESTRADA\r\n Gaspard Estrada , politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sill, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris  - son portable le +33 ** . en direct du studio de Paris accueilli par Bertrand Bichaud portable  +33 6 08 54 13 34 en cas de besoin. \r\nHeure\r\nCoup d'envoi tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rio des Jeux Olympiques d'Et\u00e9, 31\u00e8mes Olympiades de l'\u00e8re moderne. Un rendez-vous hors du commun, c'est la toute premi\u00e8re fois de l'histoire, que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les Jeux. La grande f\u00eate du sport qui va r\u00e9unir  plus de 10 mille athl\u00e8tes jusqu'au 21 ao\u00fbt prochain. Elle aurait d\u00fb constituer le point d'orgue de l'av\u00e8nement br\u00e9silien. Mais 2009, date \u00e0 laquelle le comit\u00e9 international olympique avait choisi avec enthousiasme ce pays \u00e9mergent,  para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin.  Le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse. \r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le politologue Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.\r\nGaspard Estrada bonjour... et merci d'\u00eatre avec nous dans notre studio de Paris\r\nParalysie br\u00e9silienne?\r\n-En 2009, quand Rio s'est vu attribuer les Jeux de 2016, le continent Br\u00e9sil figurait sur la short list des pays \u00e9mergents, le B de BRICS... il arborait une sant\u00e9 \u00e9conomique florissante et une solide stabilit\u00e9 avec le second mandat du pr\u00e9sident Lula c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans le monde entier pour ses r\u00e9formes en faveur des plus pauvres. Depuis, le moins que l'on puisse dire c'est que la situation s'est pour le moins d\u00e9grad\u00e9e...Vous iriez aujourd'hui jusqu'\u00e0 parler de paralysie br\u00e9silienne...  \r\nComment est-on arriv\u00e9s l\u00e0?\r\n-Mais comment est-on pass\u00e9 d'une situation qui a vu en moins de dix ans les salaires augmenter de 72% permettant \u00e0 plus de 40 millions de br\u00e9siliens de sortir de la pauvret\u00e9 \u00e0 une chute vertigineuse de la premi\u00e8re \u00e9conomie d'Am\u00e9rique latine, une inflation qui galope autour de 10% et une hausse spectaculaire du ch\u00f4mage ?\r\n-L'\u00e9norme scandale de corruption de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'enqu\u00eate judiciaire Lava Jato et ses six milliards d'euros d\u00e9tourn\u00e9s, explique-t-il tout ?\r\n-N'y a-t-il pas aussi en parall\u00e8le le probl\u00e8me d'une industrie trop peu productive..?\r\n-La baisse de la demande chinoise en mati\u00e8res premi\u00e8res a aussi largement pes\u00e9 dans la balance...\r\nLes Jeux comme un baume?\r\n-Les Jeux ont beau se d\u00e9rouler pour l'essentiel dans la Cit\u00e9 merveilleuse,  Rio la Belle, le Br\u00e9sil parviendra-t-il comme veut le croire le pr\u00e9sident int\u00e9rimaire Michel Temer, pour autant \u00e0 faire oublier  sa d\u00e9sastreuse image actuelle ?\r\n-Dans la Gr\u00e8ce antique, les guerres \u00e9taient suspendues le temps des Jeux, vous ne croyez pas \u00e0 une tr\u00e8ve pour le Br\u00e9sil ?\r\nImage d'une nation divis\u00e9e\r\n-Cette image d'une nation divis\u00e9e et polaris\u00e9e, avec deux pr\u00e9sidents briguant le pouvoir, elle va indirectement se lire ce soir d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux... une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle, malgr\u00e9 l'invitation qui leur a \u00e9t\u00e9 faite, n'assiteront ni Dilma Roussef, ni Lula... \r\nCoup d'Etat?\r\n-Une absence qui pourrait renforcer le sentiment de coup d'Etat dont se dit victime la pr\u00e9sidente sortante Dilma Roussef depuis sa mise \u00e0 l'\u00e9cart jusqu'ici provisoire de la fonction pr\u00e9sidentielle ?\r\n-Pour vous peut-on vraiment parler de coup d'Etat ... m\u00eame si l'on est \u00e0 mille lieues bien s\u00fbr de ce qu'on a connu par le pass\u00e9, l'installation brutale de dictatures militaires soutenues en sous-main par la CIA...  \r\n-Une crise qui pour l'heure ne profite \u00e0 personne, Dilma Roussef et ses d\u00e9fenseurs peinent \u00e0 trouver un second souffle ?\r\n-Mais \u00e0 l'inverse, l'impeachment de Dilma Roussef ne s'est pas traduit par un amenuisement de la crise br\u00e9silienne ?\r\n-Alors m\u00eame si les mobilisations des pro et anti-Roussef vont certainement diminuer durant les Jeux, ce sera d'ailleurs l\u00e0 vraisemblablement le seul effet tangible... en politique comme en \u00e9conomie ce ne sera qu'un sursis de courte dur\u00e9e ?\r\nApr\u00e8s les Jeux...\r\n-Sit\u00f4t les Jeux termin\u00e9s ou presque, la machine est d'ailleurs en route,  le Congr\u00e8s prononcera la destitution de la pr\u00e9sidente en sursis... ou  un autre sc\u00e9nario est-il envisageable ?\r\n-Ce qui ne veut pas dire  que Michel Temer pr\u00e9sident par int\u00e9rim va parvenir \u00e0 se maintenir au pouvoir pour autant  ?\r\nElections anticip\u00e9es\r\n-60 % des Br\u00e9siliens soutiennent  aujourd'hui l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es... c'est ce qui va se produire.... ?\r\n-Et qui pourrait en \u00eatre le vainqueur... Lula pourrait faire son grand retour, vous y croyez..\r\n-Mais son inculpation pour tentative d'entrave \u00e0 la justice dans l'op\u00e9ration Lava Jato ne va-t-elle pas s\u00e9rieusement \u00e9corner son image d'ic\u00f4ne du peuple br\u00e9silien...\r\n-Et que peut Lula face \u00e0 la crise \u00e9conomique que traverse le Br\u00e9sil ?", "durationSec": 1349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Gaspard Estrada, politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "Gaspard Estrada, politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil / JDM_2016-08-05T07:36:00_l-invite-du-journal", "Gaspard Estrada, politologue, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil / JDM_2016-08-05T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 seront ouverts officiellement ce vendredi \u00e0 Rio, au Br\u00e9sil. C'est la premi\u00e8re fois que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les JO. Mais le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse.  Le politologue Gaspard Estrada, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, est directeur ex\u00e9cutif de l'Observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.", "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 seront ouverts officiellement ce vendredi \u00e0 Rio, au Br\u00e9sil. C'est la premi\u00e8re fois que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les JO. Mais le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse.  Le politologue Gaspard Estrada, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, est directeur ex\u00e9cutif de l'Observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.", "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 seront ouverts officiellement ce vendredi \u00e0 Rio, au Br\u00e9sil. C'est la premi\u00e8re fois que le continent sud-am\u00e9ricain accueille les JO. Mais le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse.  Le politologue Gaspard Estrada, sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, est directeur ex\u00e9cutif de l'Observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes."], "variantIds": ["ece-7907377", "ece-7907360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T05:00:10Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi ce coup d'envoi tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rio des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 31\u00e8me Olympiades de l'air moderne rendez- vous hors du commun, c'est la toute premi\u00e8re fois de l'histoire que le continent sud- am\u00e9ricain va accueillir les Jeux, la grande f\u00eate du sport qui va r\u00e9unir plus de 10000 athl\u00e8tes jusqu'au 21 n'ao\u00fbt prochain, il aurait d\u00fb en principe constituer le point d'orgue de l'av\u00e8nement br\u00e9silien, mais 2009 2009 la date \u00e0 laquelle le comit\u00e9 international Alain Picq avait choisi avec enthousiasme ce pays \u00e9mergents para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin, le Br\u00e9sil va avoir beaucoup de peine \u00e0 faire oublier la profonde crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse notre invit\u00e9 ce matin pour en parler, le politologue Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes, bonjour bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de Paris jusqu'\u00e0 8 heures Gaspard Estrada oui j'ai j'ai j'ai cit\u00e9 cette date de 2009, a l'impression que c'est au si\u00e8cle dernier, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'o\u00f9 l\u00e0, c'\u00e9tait le Br\u00e9sil triomphant le Br\u00e9sil en pleine ascension, le Br\u00e9sil, qui \u00e9tait le de de Brics il arborait une sant\u00e9 \u00e9conomique florissante une une solide stabilit\u00e9 avec le le second mandat de de l'eau, la c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans le monde entier pour toutes ces r\u00e9formes en faveur des plus pauvres depuis \u00e9videmment moins qu'on puisse dire, c'est que la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e, est ce qu'on pourrait parler actuellement de paralysie br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, je pense qu'il y a effectivement une triple crise au Br\u00e9sil, une crise politique, sinon avec cette paralysie politique qui qui qui existent Br\u00e9sil depuis la r\u00e9\u00e9lection Dilma au CF en 2014 il y a une tr\u00e8s grave crise \u00e9conomique, le pays est en r\u00e9cession, le ch\u00f4mage a doubl\u00e9 en un an et il y a une vraie crispation sociale avec un pays polaris\u00e9e, divis\u00e9e, avec d'un c\u00f4t\u00e9 des pour Dilma Roussef, ni de l'autre c\u00f4t\u00e9 des anti et j'esp\u00e8re, je crois que tout le monde esp\u00e8re que ces jeux olympiques permettront au Br\u00e9sil de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu de calme et donc on peut s'attendre \u00e0 une esp\u00e8ce de tr\u00eave olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'\u00e9tait dans la Gr\u00e8ce antique, les guerres \u00e9taient suspendues, le temps des Jeux, bon \u00e7a va durer 2 semaines et \u00e7a va reprendre de plus belle, juste apr\u00e8s, c'est ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [90%] :\r\nJe, je pense que c'est effectivement ce qui risque de se de se passer de simplement parce que le calendrier joue dans ce sens, suite \u00e0 la fin de des jeux olympiques, le S\u00e9nat, on va se prononcer sur la mise \u00e0 l'\u00e9cart, au nom de Dilma Roussef de fa\u00e7on d\u00e9finitive et aujourd'hui ici, il semble plus probable, c'est que Dilma Roussef soit effectivement en quelque sorte licencie du pouvoir parler, les parlementaires et bon, cela risque de, de, de, de 10 ans de mettre en place une situation assez in\u00e9dite dans le sens o\u00f9 vous aurez un gouvernement qui se qui est structurellement impopulaire qui devrait le mener \u00e0 bien des r\u00e9formes qui le seront \u00e9galement et qui n'a pas une assise \u00e9lectorale dans le sens o\u00f9 ce gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 directement \u00e9lus par les Br\u00e9siliens, on avait parl\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nDonc il y a quelques mois de de coup d'\u00c9tat est -ce qu'on peut vraiment aujourd'hui et au mois d'ao\u00fbt, parler de de coup d'\u00c9tat est -ce que c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a 2 choses : la 1\u00e8re chose c'est que, en effet, pour peu qu'on concernant en ce qui concerne la notion de coup d'\u00c9tat, moi je pr\u00e9f\u00e8re pas me prononcer, s'il y a eu, ou non, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a eu un respect des normes sur le plan juridique, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu des droits de la d\u00e9fense et de l'accusation que \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 apr\u00e8s sur le le fond de l'affaire, je pense qu'il y a aussi beaucoup de doutes encore sur la la la la la l'ampleur ou non des des des \u00e9ventuels d\u00e9lits qui ont \u00e9t\u00e9 commis par Dilma Roussef, moi je pense que, aujourd'hui, le Br\u00e9sil vit un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel et non pas un r\u00e9gime parlementaire et donc de ce point de vue l\u00e0 je pense qu'il y a un v\u00e9ritable coup de force, on pourrait dire parlementaire dans le sens o\u00f9 les parlementaires normalement n'auraient pas les ne serait pas en mesure, selon l'esprit de la Constitution de 88 de mettre \u00e0 l'\u00e9cart, une pr\u00e9sidente uniquement pour des motifs politiques, mais cela reste l'enjeu du d\u00e9bat aujourd'hui au Br\u00e9sil et c'est de ce point de vue, ce qui justifie le fait qu'il y aura une tr\u00e8s grande polarisation politique suite aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [85%] :\r\nOui, parce que, coup d'\u00c9tat Gaspard Estrada, \u00e9videmment, c'est un mot tr\u00e8s connot\u00e9 sur surtout en Am\u00e9rique du Sud, le coup d'\u00c9tat, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le Chili etc c'est la CIA derri\u00e8re en conna\u00eet l'histoire, l\u00e0 c'est pas \u00e7a qu'on a, si vous avez dit c'est une pr\u00e9sidentialisation du du r\u00e9gime, cela dit, la crise, pour l'heure ne ne profite \u00e0 personne, Michel : Th\u00e8me : Air, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim et ce qui va parvenir \u00e0 se maintenir au au pouvoir selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [89%] :\r\nMoi, je pense, c'est difficile pour lui, dans le sens o\u00f9 lui aussi est sous le coup de, de, de, de proc\u00e9dures dans la cour \u00e9lectorale des proc\u00e9dures qui pourraient aboutir \u00e0 justement \u00e0 la suspension du ticket donc Dilma Temmerman si des malversations dans les comptes de la campagne \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e et si cette suspension a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e en 2017 parce que c'est \u00e0 ce moment l\u00e0, ce jugement sera rendu, alors il n'y aura m\u00eame plus d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais il y aura une \u00e9lection indirecte faite par le parlementaire et on a bien vu au cours de cette crise politique qui dure depuis l'ann\u00e9e 2015, que les parlementaires ont acquis une un poids politique qui n'\u00e9tait pas \u00e0 qui n'existait pas de mani\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dentes et donc aujourd'hui, je pense que plus que jamais, Michel Temer sera un esp\u00e8ce d'otage de sa majorit\u00e9 parlementaire et c'est, c'est c'est de ce point de vue -l\u00e0, c'est pour cela que je pense que les prochains mois va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [88%] :\r\nBon, on vient quand m\u00eame sur ce qui est arriv\u00e9 au Br\u00e9sil 2009, il y a pas si longtemps que \u00e7a, comment est -ce qu'on est pass\u00e9 d'une situation qui a vu en en moins disant oui avant en 6 ou 7 ans, des salaires augmenter de 72 pourcent permettant permettant \u00e0 40 millions de br\u00e9siliens de sortir de la pauvret\u00e9 \u00e0 une chute vertigineuse de de ce qui est quand m\u00eame la premi\u00e8re \u00e9conomie d'Am\u00e9rique latine, l'inflation est autour de 10 pourcent sauf sauf erreur, le ch\u00f4mage augmente, comment, comment est -ce qu'on est pass\u00e9 de, de, de se r\u00e9veille br\u00e9silien \u00e0 cette chute, alors vous l'avez dit, il y a 3 points c'est la chute politique, \u00e9conomique et et social mais dans les f\u00eates est -ce que par exemple le l'\u00e9norme scandale de corruption de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Petrobras s'r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par cette enqu\u00eate judiciaire Lava il y a t\u00f4t et et ces milliards d'euros d\u00e9tourn\u00e9s ce que par exemple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une partie de l'explication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [91%] :\r\nOui, moi je pense que, aussi, en ce qui concerne l'\u00e9conomie, je crois qu'il y a 3 facteurs d'explication principaux le premi\u00e8re le 1er est li\u00e9 justement \u00e0 la structure m\u00eame de l'\u00e9conomie br\u00e9silienne, une \u00e9conomie qui est vraiment focalis\u00e9 sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, l'exportation des mati\u00e8res premi\u00e8res, or on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui est un tr\u00e8s grand retournement sur le les march\u00e9s des des mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a surtout une diminution du prix de ses de ses de ses actifs, donc \u00e7a a un impact justement sur sur le bilan \u00e9conomique br\u00e9silien, je pense que en 2\u00e8me lieu il y a cette question des infrastructures, vous avez mentionn\u00e9 l'affaire Lava Jato l'affaire Petrobras, or c'est justement les grandes entreprises publiques et les grands groupes de BTP qui donnait beaucoup d'emplois en fait au Br\u00e9sil et le fait que cette ce scandale est vis\u00e9 directement tant la plus grande compagnie publique du Br\u00e9sil que les grands groupes du BTP cela eut un impact aussi sur l'\u00e9conomie sur ses travaux et donc des licenciements \u00e0 la cl\u00e9 et le 3\u00e8me point, moi je pense que il cela est li\u00e9 en fait au mauvais choix \u00e9conomique aussi de la pr\u00e9sidente Dilma Roussef lorsqu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [79%] :\r\nQue vous ne citez pas vous parler vraiment de de Dilma Roussef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [90%] :\r\nHamas et que \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est \u00e0 partir de 2012, en fait, \u00e0 partir de 2012 lady pr\u00e9sidente Dilma Roussef a d\u00e9cid\u00e9 de mener \u00e0 bien une politique d'Exane d'exon\u00e9rations de charges pour les grandes entreprises et cela c'est s'est traduit par une d\u00e9t\u00e9rioration tr\u00e8s rapide de l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire br\u00e9silien, le ratio dette PIB est pass\u00e9 de 53 pourcent \u00e0 \u00e0 78 pourcent du du PIB en l'espace de 3 ans et donc cela ben n'est pas soutenable sur le long terme, elle a men\u00e9 une politique de droite une politique lib\u00e9rale au fond et en fait, il a voulu cr\u00e9er un esp\u00e8ce de pacte avec le secteur industriel br\u00e9silien ce secteur secteur industriel n'a pas en quelque sorte, jouer le jeu et aujourd'hui on voit bien que l'\u00c9tat br\u00e9silienne a, plus il y moyen justement pour continuer \u00e0 vivre avec ce train de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [80%] :\r\nSi \u00e7a ann\u00e9es \u00e7a c'\u00e9tait pas produit avec Dilma Roussef si on allait continuer une politique \u00e0 la est -ce qu'on n'en serait pas l\u00e0 au Br\u00e9sil est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [88%] :\r\nMoi je pense que, en m\u00eame temps, le mod\u00e8le de conciliation de classe, on pourrait dire de l'Ouest, expression que Lola est un ancien ouvrier m\u00e9tallurgiste et justement il pr\u00f4nait plut\u00f4t la plus de la conciliation que la lutte des classes, je pense que ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 un peu arriv\u00e9 \u00e0 bout de \u00e0 bout de souffle, je pense que, il y aurait, il y avait de toute fa\u00e7on, et le gouvernement br\u00e9silien devait prendre des mesures justement pour r\u00e9duire, c'est, c'est c'est ces d\u00e9penses et ces mesures n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises alors qu'elles auraient d\u00fb l'\u00eatre en tout dans les ann\u00e9es 2011, 2012, ce qui aurait \u00e9vit\u00e9 in fine et au Br\u00e9sil, de se retrouver dans cette situation de d\u00e9ficit chronique pour le budget de l'\u00c9tat, ce qui compromet aujourd'hui ben justement le retour \u00e0 la croissance et le fait que les Br\u00e9siliens et encore un emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [88%] :\r\nSur un plan strictement \u00e9conomique, il y a aussi la la baisse de la demande chinoise en mati\u00e8res premi\u00e8res ont parl\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a un instant, elle a, elle, a largement pes\u00e9 dans la balance aussi que peut, que peut faire le Br\u00e9sil l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [92%] :\r\nMais je le Br\u00e9sil doit diversifier son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil a vu la part de son segment de, de, de l'industrie dans son PIB diminuer de pr\u00e8s de 10 points c'est en espace de, de, de 30 ans, passant de 20 \u00e0 \u00e0 10 pourcent et et je pense que le Br\u00e9sil doit redynamiser son industrie d'ailleurs, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le pari de Dilma Roussef, Dilma Roussef voulez r\u00e9industrialiser le Br\u00e9sil justement en mettant en place ces exon\u00e9rations fiscales mais on voit bien que cette strat\u00e9gie n'a pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [92%] :\r\nGaspard Estrada, on parle du Br\u00e9sil aussi dans la presse suisse, ce matin, \u00e9videmment la presse al\u00e9manique et la et la presse romande Sandra Laurence Bolomey sont avec nous, alors voil\u00e0, on revient aux Jeux olympiques, on a dit \u00e7a va faire office de tr\u00eave pendant quelques jours, pendant quelques semaines et puis ensuite tout \u00e7a la reprend de plus belle, on attaque directement avec les les plans d'eau o\u00f9 se d\u00e9rouleront les les comp\u00e9titions olympiques de voile, ils ont \u00e9t\u00e9 sous le sous le feu des critiques ces plans d'eau, ils sont tr\u00e8s sales et tr\u00e8s pollu\u00e9 Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [89%] :\r\nOn a tous \u00e9t\u00e9 malade une fois d\u00e9clare dans Le Matin, la navigatrice, Nathalie Brugger, qui \u00e9taient all\u00e9s au Br\u00e9sil plusieurs fois ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pour s'entra\u00eener, elle relativise en expliquant que les eaux de Guanabara sont nettoyer les d\u00e9chets ramass\u00e9s quotidiennement, mais le probl\u00e8me, selon la Fribourgeoise se situe en amont l'abb\u00e9 et certes, mais c'est \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres au nord que les d\u00e9chets et pollution s'installe, Nathalie Brugger, qui se dit d\u00e9sormais immunis\u00e9e par ses nombreux s\u00e9jours parce qu'il faut dire qu'en naviguant il y a aussi des risques d'avaler de l'eau, elle ajoute cependant que les paysages sont incroyables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [86%] :\r\nL\u00e0- bas, alors on vient sur le terrain olympique mais au fond c'est aussi politique les le Br\u00e9sil avait promis de faire le m\u00e9nage au sens strict du terme, c'est-\u00e0-dire de de purifier ses eaux Gaspard Estrada visiblement c'est pas le cas, on les t\u00e9moignages se multiplient d'athl\u00e8tes qui ont qui ont eu des probl\u00e8mes qui ont tr\u00e8s peur qui se d\u00e9sinfecte les mains \u00e0 chaque fois qu'il touche des rames \u00e0 chaque fois qu'il touche de l'eau, le Br\u00e9sil ne tient pas ses promesses, le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:09) [90%] :\r\nOui, je pense que le Br\u00e9sil n'a pas tenu ses promesses en ce qui concerne justement l'\u00e9tendue des travaux qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au CIO en 2009, mais si on doit faire le bilan justement de ces je pense que ce sera plus simple de le faire, il y a surtout avec plus d'\u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e0 la fin de de ces Jeux olympiques, je me souviens qu'en 2014 lors du Mondial de football, disons la la situation qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par la presse internationale, avant le d\u00e9but des matchs \u00e9taient \u00e9galement assez pessimiste et on a vu que, in fine, et cette Coupe du monde avait \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s et je l'esp\u00e8re pour le Br\u00e9sil, que ces olympique, ces jeux olympiques seront de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [90%] :\r\nBon le la Coupe du monde, c'est du foot, c'est un sport qui est \u00e9videmment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au Br\u00e9sil, les Jeux olympiques, les Br\u00e9siliens s'y int\u00e9resse un peu, moins on en parlait tout \u00e0 l'heure, il reste encore des centaines de milliers, voire m\u00eame plus d'un 1000000 de billets invendus, y compris je crois pour la finale du 100 m\u00e8tres c'est tr\u00e8s mauvais signe, \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:09) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est mauvais signe, mais en m\u00eame temps je pense que le peuple br\u00e9silien est un peu plus chaleureuse et on le verra, je, je, je l'imagine, au moment de cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, ce soir, il y a une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, on le disait tout \u00e0 l'heure avec un pays en crise, donc cela peut expliquer justement le fait que justement tous ces billets ne sera pas vendu, pour autant, les Br\u00e9siliens sorte non sans, dans une phase difficile de leur de leur existence, et dans le fait justement d'avoir une comp\u00e9tition mondiale qui, pour la 1\u00e8re fois a lieu non seulement au Br\u00e9sil mais de mani\u00e8re plus globale en Am\u00e9rique du Sud est une bonne chose, est une nouveaut\u00e9, et je pense que il faut pas sous- estimer la cordialit\u00e9 et badg\u00e9 c'est s\u00fbrement qui est donn\u00e9 par l'historien Serge Bouak\u00e9 Berlin au peuple br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [87%] :\r\nAller vous neutraliser l'accord Dellacqua la convivialit\u00e9, la le coeur, \u00e7a veut dire quoi exactement, c'est certainement oui exactement, bon, on parlait de la c\u00e9r\u00e9monie divertir et ce qui ne va pas y avoir comme une sorte de d\u00e9but de commencement de fr\u00e9missement de malaise puisque c'est une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle, malgr\u00e9 l'invitation qui leur a \u00e9t\u00e9 faite n'assisteront ni Dilma Roussef ni l\u00e0 alors pour le coup, l'image d'une nation divis\u00e9e et polaris\u00e9e va se manifester tr\u00e8s fort ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est justement ce que ce que je ce que je dis justement dans une tribune que je publie aujourd'hui dans la presse suisse et dans 7 autres pays justement le Br\u00e9sil est un pays divis\u00e9 l'A7 vers midi vertueuse en sera la la traduction parce que niveau l\u00e0 ni Dilma mais non plus aucun et ancien pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, de droite comme de gauche ne sera pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [88%] :\r\nEst- inimaginable, on n'a jamais vu \u00e7a dans l'histoire olympique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:53) [76%] :\r\nNon, et on n'a jamais vu un m\u00eame pays gouvern\u00e9 par 2 pr\u00e9sidents de fait aussi, donc \u00e7a c'est, c'est c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi une situation in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [91%] :\r\nBon le les Jeux olympiques, alors vous le disiez, c'est bon pour le ce sera bon pour le Br\u00e9sil sera bon aussi pour le continent sud- am\u00e9ricain, les Jeux de Rio, alors l\u00e0 je cite 126 morts dans la presse al\u00e9manique les Jeux de Rio ce sont exactement les Jeux, qu'on ne voulait plus voir commentaires \u00e0 lire dans la base leur Zeitung, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [87%] :\r\nOui, 2 raisons \u00e0 cela : leur co\u00fbt plus de de milliards gigantesque mon cher selon le commentateur de la base \u00e7a \u00e9tonne et en plus, toutes les promesses ne sont pas tenus 2\u00e8me raison, ils ne sont pas faire, on y verra concourir des athl\u00e8tes qui a non pas douter devront \u00e0 un moment ou un autre, renvoy\u00e9 leur m\u00e9daille au CIO \u00e0 Lausanne pour dopage reste que les jeux sont toujours le plus gros rassemblement du monde ou d'autres se mesurer, se congratulent des ennemis jur\u00e9s, c'est aussi le 1er rendez- vous olympique en Am\u00e9rique du Sud continent qui, au-del\u00e0 de tous ces probl\u00e8mes, d\u00e9gage une joie de vivre dont nous aurions beaucoup \u00e0 apprendre et aux commentateurs de conclure l'Am\u00e9rique du Sud, de m\u00e9rite, ses jeux et certainement pas que nous nous laissions d\u00e9bord\u00e9s par les soldats spl\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [88%] :\r\nAh, \u00e7a, \u00e7a commence assez mal, au fond, \u00e7a finit assez bien, j'imagine que vous, vous pourriez signer ce ce commentaire Gaspard Estrada exact, c'est exact, mais au fond, est -ce que c'est c'est pas toujours l'histoire les qui se r\u00e9p\u00e8te lors de des Jeux olympiques qui ont lieu dans les pays \u00e9mergents, on dit toujours que c'est une petite caste une petite couche sup\u00e9rieure qui semblait par les poches, passez -moi l'expression, et que le peuple lui n'en profite pas est -ce que c'est un clich\u00e9 ou est -ce que ce sera le cas au Br\u00e9sil aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:27) [87%] :\r\nNon, moi je pense que il y a eu aussi des retomb\u00e9es positives mais par exemple sur le plan de l'emploi \u00e0 Rio-de-Janeiro c'est un, c'est une ville et un \u00e9tat de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale qui est d\u00e9pendant, on fait de la rente p\u00e9troli\u00e8re or justement avec le coup le la chute du cours du p\u00e9trole si justement les travaux li\u00e9s \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 la pr\u00e9paration de ces Jeux olympiques qui on a permis d'apporter de l'emploi aux Cariocas je pense que, aussi, faut pas oublier le c\u00f4t\u00e9 symbolique Rio-de-Janeiro a \u00e9t\u00e9 la capitale de l'empire br\u00e9silien, puis de la R\u00e9publique br\u00e9silienne et \u00e0 partir du moment o\u00f9 br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, cette ville a perdu beaucoup de, de, de, d'estime de soi et le fait de d'organiser des Jeux olympiques, cela est un natif de fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [80%] :\r\nMais Manuel Rio est en faillite, l'\u00c9tat de Rio \u00e9tait en faillite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [92%] :\r\nOui, c'est pour cela que, aujourd'hui, c'est le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui paye les salaires des fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [83%] :\r\nOui \u00e9videmment \u00e7a pr\u00e9sage de la suite, les pays maire Jean, on y revient, il y avait ces BricsB. Debr\u00e9 de c'est Br\u00e9sil : les pays \u00e9mergents pourraient b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9conomiquement du vote de la Grande-Bretagne sur sa sortie de l'Europe Laurence Bolomey pourraient b\u00e9n\u00e9ficier du break sites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [88%] :\r\nAbsolument, c'est en tous les cas ce que d\u00e9clare le responsable de la gestion d\u00e9sactivation, disent des pays \u00e9mergents de la BCV dans l'fait du jour aujourd'hui, ces march\u00e9s sont mal aim\u00e9s, dit -il, car les fonds sp\u00e9cialis\u00e9s sont positionn\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s conservatrice, ils \u00e9vitent donc des valeurs qu'il nomme cyclique mais le vote britannique s'est r\u00e9alis\u00e9 au monde que l'instabilit\u00e9 politique ne se concentre pas que sur les pays \u00e9mergents et d\u00e8s lors, il pourrait d\u00e9placer l'activit\u00e9 de Londres, march\u00e9s \u00e9mergents l'Extr\u00eame- Orient et l'Asie tout d'abord, l'Am\u00e9rique latine en 3\u00e8me lieu et cela pourrait s'installer sur le long terme, selon Alain Barbezat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant Gaspard Estrada, le Br\u00e9sil, qui pourrait profiter aux pays \u00e9mergents, l'Am\u00e9rique latine \u00e9tait en 3\u00e8me position, mais enfin c'est pas mal quand m\u00eame, ce qui fait \u00e0 Londres, \u00e0 se d\u00e9placer du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, de l'Argentine est -ce que tout \u00e7a est plausible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:29) [85%] :\r\nPlausible oui \u00e0 presque concr\u00e8tement ce sera mat\u00e9rialis\u00e9e, c'est une autre paire de de Man, je pense que, aujourd'hui, ce que doivent faire les pays latino- am\u00e9ricains, c'est justement de d\u00e9velopper et diversifier leur \u00e9conomie ne pas \u00eatre rest\u00e9 cantonn\u00e9 justement dans ce r\u00f4le d'exportateurs \u00e9ternel de maintenir premi\u00e8re parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas au 19\u00e8me si\u00e8cle, on l'a vu au cours de ce 20\u00e8me si\u00e8cle, j'esp\u00e8re que le 21\u00e8me si\u00e8cle augure justement ben plus de d\u00e9veloppement soutenable pour ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [89%] :\r\n2 semaines de Jeux olympiques, et ensuite les choses vont reprendre sit\u00f4t les Jeux termin\u00e9s, on en parlait il y a quelques minutes, la machine qui est en route, le le S\u00e9nat qui prononcera la destitution de de Dilma Roussef ou est -ce que un autre sc\u00e9nario est encore envisageable selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:15) [87%] :\r\nBon, je crois que, aujourd'hui, on peut pas dire que Dilma Roussef de fait sera destitu\u00e9, malgr\u00e9 tout, il s'agit de l'hypoth\u00e8se la plus probable dans le sens o\u00f9 la pr\u00e9sidente Dilma Roussef pendant ces ann\u00e9es c'est pardon c'est moi ou elle est, elle, a \u00e9t\u00e9 suspendue la apr\u00e8s- OGM pas obtenu n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des f\u00eates politiques qui permettent de \u00e9viter la cristallisation d'une certaine perception, \u00e0 savoir le fait que Michel Temer elle sera confirm\u00e9e en tant que pr\u00e9sident du Br\u00e9sil jusqu'en 2018, mais l\u00e0 encore, le Br\u00e9sil, le peut nous r\u00e9server quelques surprises et donc c'est pour \u00e7a que je reste prudent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [88%] :\r\nSi on on organise, on organisait aujourd'hui ou dans les prochaines semaines une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil qui gagnerait mais Michel Temer Hou l\u00e0 qui ferait son retour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:06) [87%] :\r\nEh bien justement, c'est \u00e7a la grande question et c'est \u00e7a ce qui ce qui indispose en quelque sorte les membres \u00e9minents, les soutiens \u00e9minent de, de, de Michel Temer, c'est que Michel Temer, mais tr\u00e8s mal \u00e9valu\u00e9 par les Br\u00e9siliens, il s'agit aussi gouvernement tr\u00e8s impopulaire avec 40 14 pourcent de de satisfaits et si des \u00e9lections avaient lieu aujourd'hui, Dilma pardon Lullin Da Sylvain obtiendrait plus ou moins 25 pourcent des des voix, donc il serait en t\u00eate du du du 1er tour ce qui serait un grand paradoxe dans le sens o\u00f9 on a bien vu pendant toute cette ann\u00e9e 2015 des milliers de de de br\u00e9siliens notamment D\u00e9d\u00e9 classe moyenne urbaine manifestaient contre le PT est rouvert et a en quelque sorte le retour du PT, par la voix du du pr\u00e9sident loin et d'ailleurs, c'est tout l'enjeu aujourd'hui de de cette dispute tant politique que judiciaire qui est men\u00e9e au Br\u00e9sil contre le l'ancien pr\u00e9sident Lula qui, on le voit bien, et le le candidat favori de ces pr\u00e9sidentielles de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [93%] :\r\nSon inculpation pour tentative d'entrave \u00e0 la justice dans l'op\u00e9ration Lava Jato ne va pas s\u00e9rieusement \u00e9corner son son image d'ic\u00f4ne du peuple br\u00e9silien il pourrait refaire surface parce incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:24) [91%] :\r\nOui, bon, il faudrait aussi que la justice puisse montrer des preuves, une mise en examen le ne vaut pas une condamnation, aujourd'hui il y a plus de 300 parlementaires sur les 513 qu'ils ont eux aussi mis en examen pour des affaires de corruption, il y a surtout le pr\u00e9sident, l'ancien pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s doivent beaucoup mieux qui lui est non seulement a \u00e9t\u00e9 mis en examen, mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions par la Cour supr\u00eame et on a des preuves aujourd'hui concr\u00e8te, mat\u00e9rielle de l'existence de comptes non d\u00e9clar\u00e9s au Fisc br\u00e9silien en Suisse, donc je pense que de ce point de vue -l\u00e0, la justice a beaucoup encore de, de, de travail \u00e0 faire et, de fait, ce ce cette guerre, cette mise en examen de Louga aura un impact sur cette pr\u00e9campagne pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [95%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 : Gaspard Estrada en attendant les Jeux vont commencer, ce sera ce soir : c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, vous \u00eates politologue, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, dans notre Studio, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74803738-CE19-41C1-9FB4-E675A759A66B", "internalArchiveId": "74803738-CE19-41C1-9FB4-E675A759A66B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration: t\u00e9moignage d'un procureur licenci\u00e9", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Felix Reinmann,  procureur licenci\u00e9 apr\u00e8s 20 ans de service au MPC, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une l'indemnit\u00e9 record de 16 mois de salaire\r\nTrois des cinq procureurs licenci\u00e9s par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 ont gagn\u00e9 leurs recours, avec \u00e0 la cl\u00e9 des indemnit\u00e9s repr\u00e9sentant plus de deux millions de francs, a appris la RTS. T\u00e9moignage de l'un d'entre eux, F\u00e9lix Reinmann.\r\n\r\n* * Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration: t\u00e9moignage d'un procureur licenci\u00e9 Nous le r\u00e9v\u00e9lions dans le journal de 7H, la r\u00e9organisation du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration aura co\u00fbt\u00e9 dans les deux millions de francs uniquement pour les frais li\u00e9s aux licenciements de 5 procureurs et autant d'employ\u00e9s administratifs. Au-del\u00e0 des chiffres, nous vous proposons le t\u00e9moignagne d'un des procureurs licenci\u00e9s. Il s'agit du Genevois  Felix Reinmann, 46 ans, 20 ans de service au MPC et b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une l'indemnit\u00e9 record de 16 mois de salaires. Interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi, il tient t tout d'abord \u00e0 expliquer pourquoi son licenciement n'\u00e9tait pas correct:\r\n  3'14''\r\nDes propos durs, tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard de la politique criminelle et des priorit\u00e9s voulues par le procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber. Nous avons invit\u00e9 ce dernier \u00e0 venir d\u00e9fendre ses r\u00e9formes. Il nous a fait savoir qu'il \"se refuse \u00e0 pol\u00e9miquer avec un ancien collaborateur\". Michael Lauber rappelle simplement qu'il \"a le droit et surtout le devoir de veiller \u00e0 une saine gestion du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration: t\u00e9moignage d'un procureur licenci\u00e9 / JDM_2016-08-05T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Trois des cinq procureurs licenci\u00e9s par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 ont gagn\u00e9 leurs recours, avec \u00e0 la cl\u00e9 des indemnit\u00e9s repr\u00e9sentant plus de deux millions de francs, a appris la RTS. T\u00e9moignage de l'un d'entre eux, F\u00e9lix Reinmann."], "variantIds": ["ece-7907365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:39:47Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re nous vous le r\u00e9v\u00e9lions tout \u00e0 l'heure dans le journal, la r\u00e9organisation du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration aura co\u00fbt\u00e9 dans les 2 millions de francs uniquement pour les frais li\u00e9s aux licenciements de 5 procureurs et autant d'employ\u00e9 administratif, au-del\u00e0 des chiffres, nous allons vous proposer tout de suite le t\u00e9moignage d'un des procureurs licenci\u00e9s, il s'agit du Genevois F\u00e9lix Rayman 46 ans, 20 ans de service au MPC, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une indemnit\u00e9 record de 16 mois de salaire interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi, il tient tout d'abord expliquer pourquoi son licenciement n'\u00e9tait pas correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nC'est ce qui est du moins le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral effectivement que le licenciement \u00e9tait injustifi\u00e9e, dans ces conditions -l\u00e0, il aurait fallu au moins l'avertissement et il aurait fallu me pr\u00e9senter aussi les reproches en temps utile, tout comme mes autres coll\u00e8gues d'ailleurs puisque il n'y a rien \u00e0 leur reprocher le tribunal leur aussi donn\u00e9 raison, je pense qu'on n'avait pas tout \u00e0 fait les m\u00eames vues sur la mani\u00e8re de faire notre m\u00e9tier procureurs par rapport \u00e0 la poursuite p\u00e9nale, c'est-\u00e0-dire que nous avions envie de poursuivre certains dossiers que le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ne voulait pas forc\u00e9ment voir aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [89%] :\r\nDonc, en fait, on vous a coup\u00e9 la t\u00eate parce que vous vous osiez tenir t\u00eate aux je parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment de tenir t\u00eate aux chef par l\u00e0 simplement de vouloir faire son m\u00e9tier puisque je suis pay\u00e9 par le contribuable, aussi, en quelque sorte et j'estime avoir un devoir \u00e0 accomplir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [85%] :\r\nDepuis le 1er juillet 2015, vous travaillez plus et avec le d\u00e9lai de carence de 6 mois plus la Les 16 mois vous avez obtenu d'indemnit\u00e9, j'ai toujours pay\u00e9 par le contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nOui, malheureusement, effectivement, j'en ai un peu honte d'ailleurs que \u00e7a se termine comme \u00e7a et que les contribuables en fasse les frais, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'on puisse s'arranger avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral et je les tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par les n\u00e9gociations qui n'ont rien donn\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, parce que je pense qu'on aurait pu s'arranger si on ne partage pas le le m\u00eame point de vue, comment vous expliquez pareil d\u00e9calage je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme mes coll\u00e8gues aussi qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconduite et je dans la structure actuelle du minist\u00e8re public en 2012 j'ai amen\u00e9 un dossier devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui concernait l'organisation criminelle des G\u00e9orgiens en Suisse, une organisation qui s'\u00e9tait bien et le jugement du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui comportait 319 pages expliquer dans le d\u00e9tail tous les comportements qui pourraient tomber sous l'article 260 Terre donc de l'organisation criminelle du code p\u00e9nal et nous avions tous les moyens pour poursuivre ce genre d'infraction et le procureur g\u00e9n\u00e9ral de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e 2013, 2014, de ne plus tenter d'aventure dans le domaine du Crime organis\u00e9, malheureusement il ne s'agissait dans les dossiers que je traitais pas d'aventure mais 2 dossiers solides, on m'a demand\u00e9 de ne pas aller jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [84%] :\r\nComment c'est inqui\u00e9tant ce que vous nous dites Monsieur Allemagne si on vous \u00e9coute bien en ce moment, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et est dirig\u00e9 par un homme qui ne veut pas se frotter au Crime organis\u00e9, et poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [90%] :\r\nOui, \u00e7a me pr\u00e9occupe parce que la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse dans son ensemble est menac\u00e9e en quelque sorte, ce sont les infractions qui ne connaissent pas de victime et pas de plaignants donc aussi, tant au niveau du blanchiment, il est tr\u00e8s rare d'avoir des plaignants au niveau du Crime organis\u00e9, techniquement, ce n'est pas possible et c'est pour \u00e7a que personne va se manifester pour dire que la justice n'est pas rendu dans ces domaines -l\u00e0 et si vous demandez \u00e0 certains sp\u00e9cialistes, ils vous r\u00e9pondront la m\u00eame chose que moi, oui, la Suisse ne fait pas son travail, ne fait pas ses devoirs dans ce domaine, fid\u00e8le mort qu'est -ce qui vous motive assortir Dubois, aujourd'hui je pense qu'il est important aujourd'hui de de parler de tout ce qui ne fonctionne pas au sein du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que ce sont les deniers publics qui sont mal utilis\u00e9s, parce que le minist\u00e8re public, \u00e0 mon avis, et c'est la vie d'un certain nombre de sp\u00e9cialistes aussi ne fait pas le travail qu'ils devraient faire et qu'il est temps, enfin de faire le m\u00e9nage aussi l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [95%] :\r\nLes propos du Genevois F\u00e9lix Reinmann des propos durs un tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard de la politique criminelle et des priorit\u00e9s voulues par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber on va pr\u00e9ciser que nous avons invit\u00e9 ce dernier \u00e0 venir d\u00e9fendre ses r\u00e9formes, il nous a fait savoir qu'il se refuse \u00e0 pol\u00e9miquer, je cite, avec un ancien collaborateur Michael Lauber rappelle simplement, et l\u00e0 je cite encore, qu'il a le droit et, surtout, le devoir de veiller \u00e0 une saine gestion du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79AD72E1-D79E-4A03-9C25-53CBF52119F1", "internalArchiveId": "79AD72E1-D79E-4A03-9C25-53CBF52119F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi des Jeux Olympiques 2016 de Rio de Janeiro avec la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture se d\u00e9roulant dans un climat tendu", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques de Rio aura lieu dans la nuit de vendredi 4 ao\u00fbt 2016 \u00e0 samedi 5 ao\u00fbt 2016. La f\u00eate sera au rendez-vous, mais les Br\u00e9siliens vivent cependant un quotidien difficile, dans un pays frapp\u00e9 par la crise \u00e9conomique et politique et des scandales de corruption. A cela s'ajoute la position fragilis\u00e9e du pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, qui a \u00e9t\u00e9 violemment critiqu\u00e9 dans son propre pays.", "durationSec": 237, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907412", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Rio de Janeiro", "Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9"], "thematicPersons": ["Bach, Thomas", "CIO"], "alternativeTitle": ["Coup d'envoi des JO 2016 de Rio avec la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture / FOR_2016-08-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques de Rio aura lieu dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. La f\u00eate sera au rendez-vous, mais les Br\u00e9siliens vivent cependant un quotidien difficile."], "variantIds": ["ece-7907412"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:03:43Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 18 heures 20 c'est le grand jour \u00e0 Rio o\u00f9 d\u00e9bute dans quelques heures, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques, la f\u00eate sera au rendez- vous mais les Br\u00e9siliens vivent un quotidien difficile dans un pays frapp\u00e9 par la crise \u00e9conomique et politique et des scandales de corruption Jo\u00ebl Robert, bonsoir, bonsoir Daniel Goulet parce vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Rio, alors cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, autant dire un va se d\u00e9rouler dans un climat tendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s tendu m\u00e8ne \u00e0 tous les niveaux, vous l'avez dit, politique, \u00e9conomique, social et sportif, d'ailleurs il y a des manifestations pr\u00e9vues aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Rio, on ne sait pas encore si les transports qui m\u00e8nent au stade de Maracana, o\u00f9 a lieu cette c\u00e9r\u00e9monie seront perturb\u00e9s, l'organisation demande de prendre en compte ce facteur dans le d\u00e9passement de Maracana, il y aura une tr\u00e8s grosse pr\u00e9sence polici\u00e8re aujourd'hui et durant ces Jeux, plus de 85000 policiers mobilis\u00e9s pour ces JO, une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle prendra part il Yoann Schneider- Ammann mais aussi Fran\u00e7ois Hollande parmi les rares chefs d'\u00c9tat occidentaux pr\u00e9sents, il y en a que 45 de chefs d'\u00c9tat, c'est peu, il y avait le double \u00e0 P\u00e9kin, il en avait 70 \u00e0 Londres Rousseff n'est pas la l\u00e0 n'est pas l\u00e0 non plus, bref, il y a un gros climat politique sp\u00e9cial aussi beaucoup d'interrogations encore sur le bon d\u00e9roulement de ces Jeux, notamment sur la qualit\u00e9 des infrastructures vraiment une situation tr\u00e8s sp\u00e9cial chaotique, m\u00eame \u00e0 quelques heures maintenant du vrai d\u00e9but de ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nEt \u00e0 cela s'ajoute la position fragilis\u00e9e, hein, du pr\u00e9sident du CIO, Thomas ce bar qui a \u00e9t\u00e9 violemment critiqu\u00e9 dans son propre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [87%] :\r\nExactement, Thomas ses d\u00e9cisions plut\u00f4t sinon d\u00e9cisions globales dans les 4 dopage russes font de grosses vagues m\u00eame dans son propre pays, o\u00f9 un appel \u00e0 sa d\u00e9mission avant l'\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 l'agence allemande antidopage qui est puissante et estime que le signal envoy\u00e9 par le CIO et par Thomas tr\u00e8s bon pour un sport propre r\u00e9ponse pour honn\u00eate, vous savez, en Allemagne, le dopage est vraiment un sujet tr\u00e8s sensible, plus qu'ailleurs peut-\u00eatre suite aux nombreuses affaires de dopage d'\u00c9tat dans l'ex- RDA, un dopage qui a caus\u00e9 des effets terribles sur la sant\u00e9 de beaucoup d'athl\u00e8tes, et m\u00eame de leurs descendants et le fait que Barney pas agi contre le syst\u00e8me, celui des Russes qui ressemble furieusement quand m\u00eame il faut le dire \u00e0 celui de l'ex- RDA, h\u00e9 bien, particuli\u00e8rement mis en cause en Allemagne, la cr\u00e9dibilit\u00e9 du pr\u00e9sident, elle aussi est mise en cause, Richard McLaren, le juriste, qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate contre les Russes vient de communiquer un rapport dans lequel il estime que le CIO n'a pas compris ses conclusions ces d\u00e9cisions de juger au coup par coup, les athl\u00e8tes russes pour McLaren sont fausses, erron\u00e9es, McLaren a d\u00e9nonc\u00e9 un dopage Delta et il estimait que ce dopage d'\u00c9tat devait \u00eatre puni par le CIO et on le sait, h\u00e9 bien Thomas Savare et son \u00e9quipe n'ont pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, les athl\u00e8tes russes qui ne seront que 271 sur les 387 inscrits \u00e0 noter aussi Jo\u00ebl en l'absence du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [86%] :\r\nOui, il ne sera pas l\u00e0, on verra aussi d'ailleurs, quel sera l'accueil r\u00e9serv\u00e9 ce soir aux sportives russe \u00e0 Maracana et ceux qui vont \u00eatre siffl\u00e9 par le public a vraiment une grosse inqui\u00e9tude \u00e0 sujet l\u00e0 c'est vrai que Poutine ne sera pas l\u00e0 et c'est bizarre parce que les Liens sont tr\u00e8s \u00e9troits entre le CIO et la Russie sont tr\u00e8s \u00e9troits entre et Poutine, 2 hommes qui, je les vois toujours \u00e0 Sotchi pratiquement bras-dessus bras-dessous l'un de l'autre, lors des derniers Jeux d'hiver, \u00e7a, personne ne la et ce sont ces Liens qui sont reproch\u00e9s \u00e0 Bar, pour certaines voix qui restent encore anonymes qui commence de plus en plus \u00e0 monter au sein du CIO aurait c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression Poutine pour ne pas exclure tous les athl\u00e8tes russes, c'est ce que vient dire aujourd'hui : je lui ai confirm\u00e9 tout d'ailleurs McLaren, c'est bien s\u00fbr difficile \u00e0 v\u00e9rifier, mais c'est certain que cette affaire a caus\u00e9 du tort \u00e0 Tomasz causent du tort \u00e0 Thomas Savare qui voulait plus pourtant encore faire passer ces messages de r\u00e9forme du CIO avec cette d\u00e9cision, la Donbass barr\u00e9 plut\u00f4t rester dans la ligne habituelle, j'ai envie de dire du CIO, celle qui ne froisser personne, surtout pas les nations et les personnalit\u00e9s puissantes, comme le sont la Russie et Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [85%] :\r\nBonjour, merci Jo\u00ebl Rey, Robert, vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Rio alors combien de mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Rio de Janeiro", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1525037", "internalArchiveId": "AA1606525078", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9", "publicationDate": "2016-08-04T20:05:00Z", "durationSec": 3535, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7920277.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9", "Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9"], "alternativeSummary": ["Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9", "Alors que vont s'ouvrir les Jeux Olympiques de Rio, une athl\u00e8te russe courageuse, Yuliya Stepanova, qui vit sous protection, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment elle s'\u00e9tait dop\u00e9e et a l\u00e2ch\u00e9 une bombe : depuis des ann\u00e9es, tout l'athl\u00e9tisme russe b\u00e9n\u00e9ficie de r\u00e9seaux de dopage sophistiqu\u00e9s, avec la complicit\u00e9 des plus hauts \u00e9chelons de l'Etat et m\u00eame des services secrets ! D'autres athl\u00e8tes l\u00e8vent le voile sur un scandale plan\u00e9taire, la discipline reine des Jeux est au bord du gouffre.", "Plus vite, plus haut, plus fort, plus dop\u00e9", "Alors que vont s'ouvrir les Jeux Olympiques de Rio, une athl\u00e8te russe courageuse, Yuliya Stepanova, qui vit sous protection, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment elle s'\u00e9tait dop\u00e9e et a l\u00e2ch\u00e9 une bombe : depuis des ann\u00e9es, tout l'athl\u00e9tisme russe b\u00e9n\u00e9ficie de r\u00e9seaux de dopage sophistiqu\u00e9s, avec la complicit\u00e9 des plus hauts \u00e9chelons de l'Etat et m\u00eame des services secrets ! D'autres athl\u00e8tes l\u00e8vent le voile sur un scandale plan\u00e9taire, la discipline reine des Jeux est au bord du gouffre.", "Alors que vont s'ouvrir les Jeux Olympiques de Rio, une athl\u00e8te russe courageuse, Yuliya Stepanova, qui vit sous protection, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment elle s'\u00e9tait dop\u00e9e et a l\u00e2ch\u00e9 une bombe : depuis des ann\u00e9es, tout l'athl\u00e9tisme russe b\u00e9n\u00e9ficie de r\u00e9seaux de dopage sophistiqu\u00e9s, avec la complicit\u00e9 des plus hauts \u00e9chelons de l'Etat et m\u00eame des services secrets ! D'autres athl\u00e8tes l\u00e8vent le voile sur un scandale plan\u00e9taire, la discipline reine des Jeux est au bord du gouffre."], "variantIds": ["ece-7821537", "ece-7821180"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-08T00:06:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511050", "title": "CLEAN PLUS VITE, PLUS HAUT, PLUS FORT, PLUS DOP\u00c9"}, {"internalArchiveId": "AA1604511051", "title": "TITRE PLUS VITE, PLUS HAUT, PLUS FORT, PLUS DOP\u00c9"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1662798", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT026571", "position": "1"}}, {"id": "1658471", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025873", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3986D480-5158-401F-B1D1-E0447864B678", "internalArchiveId": "3986D480-5158-401F-B1D1-E0447864B678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative neuch\u00e2teloise pour l'acc\u00e8s public aux rives a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haldy, Jacques\r\nL'initiative demandant de rendre accessibles \u00e0 chacun les rives des lacs du canton de Neuch\u00e2tel a r\u00e9colt\u00e9 5621 signatures. Les Verts l'ont d\u00e9pos\u00e9e jeudi \u00e0 la Chancellerie d'Etat. Le d\u00e9bat entre Clarence Chollet, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois et Jacques Haldy, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.\r\n\r\n* * L'initiative neuch\u00e2teloise pour l'acc\u00e8s public aux rives a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e Rendre les rives et les gr\u00e8ves du lac de Neuch\u00e2tel accessibles au public. C'est l'ambition des Verts neuch\u00e2telois qui ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leur initiative \u00ab\u00a0rives pour toutes et tous\u00a0\u00bb, paraph\u00e9e par plus de 5600 personnes. Le texte exige qu'un passage continu, am\u00e9nag\u00e9 et entrenu, de deux m\u00e8tres de large au moins soit garanti dans le canton. POur info: pr\u00e8s d'un tiers des rives, \u00e0 Neuch\u00e2tel,  sont difficilement ou pas du tout accessibles. Si l'initiative concerne Neuch\u00e2tel, la question est beaucoup plus large : le droit des citoyens \u00e0 se promener sur les rives fait d\u00e9bat ailleurs. Et notamment ce soir dans Forum o\u00f9 nous recevons: \r\n *La pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois, Clarence Chollet (Studio NE). \r\n *l'avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois Jacques Haldy. Au portable : ** 42\r\nQuestions Chollet  \r\n- Le droit de passage le long des rives,  cet acc\u00e8s total au bord des lacs suisses pour vous, c'est quoi, c'est un droit fondamental ?\r\n- Il faut exproprier ceux qui habitent au bord de l'eau, sur la longueur du passage?\r\n- \u00e7a sent un peu la jalousie, non?\r\n- Est-ce que les lois sont vraiment si claires, si transparentes que \u00e7a ? Apr\u00e8s tout, cantons et communes ont une marge de manoeuvre ?\r\n- Construire ces libres passages, c'est cher, et souvent pas tr\u00e8s \u00e9cologique, justement\u00a0? \r\n- Exproprier, souvent de riches propri\u00e9taires, \u00e7a co\u00fbte cher...: le canton de Neuch\u00e2tel n'a pas les moyens aujourd'hui de se permettre ce genre de d\u00e9penses ?\r\n- Vous  le savez bien, il y a la loi ou les lois, et puis la r\u00e9alit\u00e9, qui toujours r\u00e9clame des exceptions. Vous n'en voulez aucune ?  \r\n- Les Verts neuch\u00e2telois jouent aux pionniers sur cette question. Pourquoi ne pas avoir joint vos forces aux Verts d'autres cantons pour un mouvement plus large, plus fort ?\r\nQuestions Haldy.\r\n-Les propri\u00e9taires, fortun\u00e9s de pr\u00e9f\u00e9rence, sont-ils au-dessus des lois ? On ne va pas prendre le risque de m\u00e9contenter de riches contribuables (sur la C\u00f4te ou \u00e0 Gen\u00e8ve !!!) ?\r\n-Ils craignent surtout que leurs terrains perdent de la valeur, c'est \u00e7a\u00a0?\r\n-Un acc\u00e8s total au bord des lacs suisses, les lois, la jurisprudence les garantissent. Alors, pourquoi ren\u00e2cler ? \r\n(Va r\u00e9pondre que les indemnit\u00e9s d'expropriation co\u00fbtent un saladier... et dire que la question a l'air simple, mais est beaucoup plus compliqu\u00e9e qu'elle n'en a l'air...les lois laissent beaucoup de marge aux communes !!).\r\n-Mais dans votre parti, et \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, vous \u00eates d'accord : la volont\u00e9 politique fait d\u00e9faut pour cet acc\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aux rives des lacs ?\r\n**En toile de fond, pour les deux :  l'indivualisme rampant fait que chacun, d\u00e8s lors qu'il acc\u00e8de \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, veut \u00eatre tranquille chez soi, ne pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9. Sa petite plage priv\u00e9e n'a pas de prix...On en est l\u00e0 ?", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative neuch\u00e2teloise pour l'acc\u00e8s public aux rives a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e / FOR_2016-08-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative demandant de rendre accessibles \u00e0 chacun les rives des lacs du canton de Neuch\u00e2tel a r\u00e9colt\u00e9 5621 signatures. Les Verts l'ont d\u00e9pos\u00e9e jeudi \u00e0 la Chancellerie d'Etat. Le d\u00e9bat entre Clarence Chollet, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois et Jacques Haldy, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7914045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T22:15:49Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRendre les rives et les gr\u00e8ves du lac de Neuch\u00e2tel accessibles au public, c'est l'ambition des Verts neuch\u00e2telois qui ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi leur initiative rives pour toutes et tous, paraph\u00e9e par plus de 5600 personnes le texte exige qu'un passage continu am\u00e9nag\u00e9 et entretenu de 2 m\u00e8tres de large au moins soit garanti dans le canton pour info pr\u00e8s d'un tiers des rives \u00e0 Neuch\u00e2tel sont difficilement ou pas du tout accessibles si l'initiative concerne Neuch\u00e2tel, la question est beaucoup plus large, le droit des citoyens se promener sur les rives fait d\u00e9bat, ailleurs en Suisse, et notamment ce soir dans Forum o\u00f9 nous recevons la pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois Clarence sur bonsoir pour \u00e7a et l'avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR Vaudois Jacques Haldy bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [94%] :\r\nOn commence avec vous, Clarence, le droit de passage le long des rives cet acc\u00e8s total au bord des lacs suisses pour vous, c'est quoi, c'est une sorte de droit fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nMais effectivement, c'est un droit fondamental qui est inscrit dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire qui a aussi est d\u00e9j\u00e0 inscrit dans la loi neuch\u00e2teloise mais qui malheureusement n'est pas au ou mal appliqu\u00e9e, un peu partout en Suisse et puis aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9, comme vous l'avez dit \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers des rives du lac de Neuch\u00e2tel se sont tr\u00e8s peu \u00e0 outre ou pas ou peu accessibles malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [95%] :\r\nLe moteur de cette initiative, c'est quoi, c'est la la jalousie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [84%] :\r\nAbsolument pas annonc\u00e9 justement que que le que le droit en vigueur soit respect\u00e9, que la population puisse enfin acc\u00e8s acc\u00e9der \u00e0 toutes ces rives qui se retrouve pas confront\u00e9s \u00e0 des portails avec un cadenas un jour avec AK d'un jour sans cadenas on sait jamais, si on peut passer, ou alors un chemin \u00e9tait tr\u00e8s mal entretenu, avec des r\u00e9ponses qui nous emp\u00eachent de passer donc c'est c'est vraiment la volont\u00e9 de de rives, accessible \u00e0 tous, et par contre, il faut quand m\u00eame rappeler que que \u00e7a p\u00e8se lourd, pas le le droit des des priv\u00e9s \u00e0 avoir leur propri\u00e9t\u00e9 c'est juste acc\u00e8s \u00e0 assurer un passage aux promeneurs, donc sans arr\u00eat, ils ont pas les personnes non ce n'ont pas \u00e0 s'arr\u00eater pour pique- nique et c'est vraiment juste assez pour pouvoir profiter de ces rives qui sont publiques, selon la l\u00e9gislation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nJacques Haldy, voici une noble cause, vous vous soutenez ce combat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je pense que les choses sont pas aussi simple parce qu'il y a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui si il n'y a pas de servitude de passage en principe on p\u00eache, y compris au bord du lac le passage des riverains, il y a dans la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, qu'il y avait 6 pays en articles qui effectivement assure la promotion dans l'acheminement, au bord du lac dans les l\u00e9gislations cantonales aussi mais il faut rendre compatible ce cheminement avec la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et on ne peut pas, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, consid\u00e9rer que tous les lacs et tous les bords de lac doivent \u00eatre accessibles au public, puisque il y a d'une part les priv\u00e9s, puis il y a d'autre part aussi des exigences de la protection de la nature, on doit pouvoir aussi des des coins pr\u00e9serv\u00e9 du passage du public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [88%] :\r\nC'est pas tellement la d\u00e9fense de la nature, la protection de la nature qui pose probl\u00e8me c'est pas, c'est plut\u00f4t le propri\u00e9taire \u00e9videmment s'il y a des servitudes sur toutes les propri\u00e9t\u00e9s, les terrains perdent de la valeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [89%] :\r\nAlors, exactement, c'est vrai que, en tout cas dans la situation que nous vivons dans le canton de Vaud o\u00f9 la loi a dit il y a, accessibilit\u00e9, uniquement pour les p\u00eacheurs et les navigateurs en revanche pour le public, qui peut cheminer, il faut une expropriation d'une servitude de passage \u00e9videmment pour les priv\u00e9es, \u00e7a repr\u00e9sente une forte moins-value de leurs biens font et c'est au fond cela qui sont difficiles, les proc\u00e9dures pour obtenir ce passage, c'est que pour la collectivit\u00e9 qui souhaitent cr\u00e9er ce passage, h\u00e9 bien \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher, puisqu'il va falloir indemniser la moins-value de tous les domaines, \u00e0 cause du passage public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [89%] :\r\nClarence Cholet on a les moyens, les collectivit\u00e9s publiques ont les moyens d'indemniser justement tous ces propri\u00e9taires, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher de les indemnit\u00e9s de les indemniser pour ses servitudes est qu'on a les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [88%] :\r\n\u00e9coutez, dans la loi, la loi neuch\u00e2teloise qui existe et qui qui assure ce droit justement de passer librement, elle existe depuis des dizaines d'ann\u00e9es, donc effectivement il y a, il y a peu, c'est pr\u00e9vu que le Conseil d'\u00c9tat indemniser certains propri\u00e9taires mais donc du coup vu que \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es que cette loi existe ses dettes et ces indemnisations, on soit d\u00e9j\u00e0 eu lieu depuis tr\u00e8s longtemps, soit aurait eu auraient d\u00fb avoir \u00e9t\u00e9 et donc moi je pense qu'on parle de plus beaucoup de de propri\u00e9taires qui doivent \u00eatre indemnis\u00e9s, donc c'est pas un probl\u00e8me financier, c'est c'est \u00e0 initiative pourrait \u00eatre appliqu\u00e9 sans un immense coup un coup un support insurmontable pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [92%] :\r\nMais c'est quoi alors, le probl\u00e8me c'est pas un probl\u00e8me financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 probl\u00e8mes en fait avec la loi et actuel, c'est que il y a des d\u00e9rogations, enfin des exceptions qui sont, qui sont pr\u00e9vues et l\u00e0 dans notre initiative, on demande qu'il aille plus d'exception, c'est-\u00e0-dire qu'on puisse plus offrir de temps en temps, des petites exceptions et aussi le fait que, dans une des exceptions sont sont pr\u00e9vues, \u00e7a permet un petit peu de latitude, et puis un petit peu de de mollesse dans l'application de la loi au vu qu'il y a des exceptions, quelque part, qui sont, qui sont accord\u00e9es ben pour un propri\u00e9taire qui respectent pas tout \u00e0 fait la loi, on va peut-\u00eatre \u00eatre un petit peu plus laxiste, donc d\u00e9j\u00e0 on va supprimer ces ces, ces exceptions et aussi, on va demander que ce soit le canton qui qui am\u00e9nag\u00e9 qui entretiennent ces passages de 2 m\u00e8tres le long des rives afin justement d'\u00e9viter le laxisme de certains propri\u00e9taires qui laissent les ronces arriver qui les chemins se d\u00e9grader les promeneurs ne puisse plus voir les cheminements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [93%] :\r\nJacques Haldy comment convaincre la population qui va voter notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, qu'il faut garder les rives moi ou \u00e0 certains propri\u00e9taires qu'il faut garder les choses en l'\u00e9tat et pas octroyer ce droit de de se promener sur les d\u00e9rives de nos lacs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je, je n'ai pas de position aussi tranch\u00e9e, je pense qu'il faut regarder d'aucun, aucun, je suis pas du tout contre l'existence de passage au bord du lac pour le public, simplement je ce que je tiens \u00e0 dire c'est attirer l'attention sur lui, difficult\u00e9s de cette solution et surtout il faut mesurer beaucoup par rapport aux int\u00e9r\u00eats en jeu, encore une fois, il y a des points du lac qui doivent \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s de tout passage public pour les poissons pour les les couleurs vip\u00e9rine, par exemple, pour toutes sortes d'esp\u00e8ces animales et puis tente repas il y a des cas au fond l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9 \u00e0 payer 10 millions parce que, en tout cas notre canton de Vaud c'est bien de cela qu'il s'agit, et au fond, n'est pas suffisante pour justifier le passage au bord du lac, il faut que le public et il y acc\u00e8s \u00e0 des grandes parties du bord du lac, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord, mais il y a des cas et c'est pour \u00e7a que je suis, moi je pense que la loi neuch\u00e2teloise telle qu'on nous l'a d\u00e9crit et juste actuellement, c'est-\u00e0-dire il y a des interrogations qui doivent avoir lieu dans certains cas, \u00e7a n'est pas opportun, ni d'ailleurs, c'est cette, ce serait trop co\u00fbteux de pr\u00e9voir un passage Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [85%] :\r\nClarence sur l'du point de vue \u00e9cologique Jacques Haldy nous dit que, il y a certaines zones o\u00f9 le l'\u00e9cosyst\u00e8me est en danger si on peut marcher partout au bord du lac, vous vous qui est \u00e9cologiste ou pour partager cet argument l\u00e0 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [83%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, je partage tout \u00e0 fait, cet argument est d'ailleurs dans l'on sait comment d'un autre initiative, il est pr\u00e9cis\u00e9 que les sont r\u00e9serv\u00e9s les dispositions qui s'applique \u00e0 la protection des sites naturels, donc \u00e7a bien s\u00fbr c'est la loi sur les sites naturels qui va pr\u00e9valoir sur sur l'acc\u00e8s aux rives pour tous et dans certains cas, peut-\u00eatre que l'acc\u00e8s ne va pas se taire \u00e0 1 centim\u00e8tres de l'eau, mais peut-\u00eatre \u00e0 un m\u00e8tre quant \u00e0 des roseli\u00e8res \u00e0 prot\u00e9ger, donc c'est bien sur un point : o\u00f9 en est, sur lequel on est sensible et puis auxquelles on a pens\u00e9 quand on a r\u00e9dig\u00e9 notre initial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [86%] :\r\nEt Clarence Cholet on entendait ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure vous disiez aussi bon bah les propri\u00e9taires volontairement, il laisse un peu pouss\u00e9 les ronces pour pas qu'on puisse passer et puis, finalement, l'\u00c9tat fait pas grand chose, les collectivit\u00e9s publiques font pas grand- chose pour emp\u00eacher \u00e7a et c'est c'est la responsabilit\u00e9 finalement des collectivit\u00e9s plus de s'assurer que ces passage existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [82%] :\r\nAlors actuellement, je crois que \u00e7a les propri\u00e9taires qui doivent assurer, c'est cet acc\u00e8s serait assur\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [85%] :\r\nC'est, mais ensuite il faut v\u00e9rifier que cet acc\u00e8s soit assur\u00e9, \u00e7a, c'est bien l'\u00c9tat qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [85%] :\r\nAlors je crois que c'est au propri\u00e9taire d'entretenir ce cheminement, alors pour moi, je trouve qu'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:30) [87%] :\r\nC'est pas le cas dans le canton de Vaud dans le canton de Vaud c'est je me permets de du geste pr\u00e9sum\u00e9 c'est le c'est le b\u00e9n\u00e9ficiaire de la servitude qui doit l'entretenir, c'est-\u00e0-dire la collectivit\u00e9 publique, l'\u00c9tat ou la commune, ce qui me para\u00eet assez logique parce que c'est quand m\u00eame pas l'int\u00e9r\u00eat public qui pr\u00e9domine dans cette dans ce passage public et Santana assez normal que ce soit l'\u00c9tat ou la commune qui entretiennent et non pas le propri\u00e9taires priv\u00e9s qui doivent le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [94%] :\r\nAlors pourquoi on le fait pas pour m\u00e9nager ses ses ses propri\u00e9taires qui payent aussi beaucoup d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [82%] :\r\nOui, alors j'entends le, le, effectivement, il faut d'abord d\u00e9terminer s'il y a un pass\u00e9, une servitude du repassage ou pas et si il y en a un qui a \u00e9t\u00e9 durement pay\u00e9 au propri\u00e9taire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet logique que ce soit la collectivit\u00e9 qui l'entretiennent, qui assure qu'ils soient bien d\u00e9gag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [93%] :\r\nEh bien, le d\u00e9bat se poursuivra, on votera dans le canton de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup de d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle Clarence sur les pr\u00e9sidents des Verts neuch\u00e2telois et Jacques Haldy, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [59%] :\r\nUne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:39) [83%] :\r\nOui, bonsoir et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [70%] :\r\nIl. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chollet, Clarence", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02D2B329-289C-409A-988A-E04F3A6DFE7B", "internalArchiveId": "02D2B329-289C-409A-988A-E04F3A6DFE7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (jouranxu romands) *** Il est temps de passer \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra Zimmerli, laurence bolomey... On a quitt\u00e9 Joel Robert avec le dopage \u00e0 Rio, et on y retourne avec des r\u00e8glements de compte... (laurence)\r\nlb: Le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach accuse l'Agence mondiale antidopage l'AMA)de ne pas faire son boulot dans le Matin. Ou plus exactement elle ne l'a pas fait lorsque, il y a deux ans de cela, un lanceur d'alerte l'avait avertie du syst\u00e8me de contournement des r\u00e8gles antidopages mis en place en Russie... Le journal qui rappelle que le CIO finance le budget de l'MA pour moiti\u00e9 d\u00e8s lors le pr\u00e9sident de l'AMA n'a eu d'autrs choix selon l'article que de garder le masque durant la salve de critique... \r\nsz: dick pound\r\n*** Les JO qui sont aussi une question d'argent\r\nlb: Avec cet article la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures qui se penchnte sur  sportifs millionnaires, ceux qui vont aux JO, le footballeur Neymar, les tennismen Djokovic ou Murray,  le cycliste Froome, qui viennent gagner des \"clopinette\"s, mais qui ont des ambitions.Et ceux qui qui boudent... Les meilleurs golfeurs, certaines stars du basket am\u00e9ricain, des boxeurs de renoms... peur de Zika, le moustique infectieux, d\u00e9dain annonc\u00e9 pour des revenus limit\u00e9s ou raison \u00e9thique:  David Hay d\u00e9clare \"C'st franchement malsain de nous envoyer sur le ring pour cogner des jeunes boxeurs encore inexp\u00e9riment\u00e9s... \r\n*** L'Hebdo s'int\u00e9resse \u00e0 ce couple Rio-argent de pr\u00e8s (laurence)\r\nlb: Avec ce grand angle sur l'\u00e9conomie suisse qui part draguer le Br\u00e9sil, au travers notamment du r\u00e9seautage possible \u00e0 la Maison Suisse. B\u00e9n\u00e9fice peu probant avant les JO... Mais le potentiel est \u00e9norme selon le directeur de Switzerland Global Enterprise... La Suisse investit plus de 13 milliard et demi de francs au Br\u00e9sil, ce qui en  fait d'elle l'un des plus gros investisseurs l\u00e0-bas. \r\nsz: tourisme arabe\r\nlb: Il y a ceux qui rapportent et ceux qui sont raquett\u00e9s. c'est une nequ\u00eate de l'Hebdo. Des erythr\u00e9ens de Lasuanne et de Berne ont d\u00fb payer des ran\u00e7ons pour des membres de leur famille rest\u00e9s au pays kidnapp\u00e9s, tortur\u00e9s. Mais l'hebdomadaire r\u00e9v\u00e8le que l'argent pay\u00e9s pour les sauver par des migrands en Suisse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de la main \u00e0 la main \u00e0 des interm\u00e9diaires qui vivent en Suisse... Les associations qui viennett en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s erythr\u00e9ens les exhortent \u00e0 rendre leur histoire publique. L'une d'elle a m\u00eame fait une collecte pour permettre le paiement de ran\u00e7on.\r\nsz: universitaires + blick + vie nocturne\r\n*** Et cet \u00e9dito dans le Temps au titre puissant: Alep peut mourir (laurence)\r\nlb: Et cette question d'entr\u00e9e: faut-il d\u00e9clarer mortes les discussions de Gen\u00e8ve sur la Syrie... et une r\u00e9ponse: mieux vaudrait signer l'acte de d\u00e9c\u00e8s au plus vite. Pour l'\u00e9ditorialiste, les \u00e9ch\u00e9ances successives que propose le processus de Gen\u00e8ve sont autant de raison au si\u00e8ce implacable que subissent des dizaine, voire centaines de milliers de civil innoncents \u00e0 Aley. Et cette conclusion forte, d\u00e9finitive...  \"Les habitants d'Alep peuvent crier. Ils peuvent mourir. L'essenciel, c'est de garder en vie ce processus en faux-semblant\"\r\nsz relance asile udc\r\nsz stands politiques\r\n*** On parle \u00e9nergie renouelable dans les journaux romands laurence\r\nlb:  Avec le renouvellement et le renforcement de quatre \u00e9loliennes au Mont-Crosin, d\u00e9velopp\u00e9 dans 24 heures. Le site du Jura Bernois produira quelques 70 millions de kilowatt, d\u00e8s l'automne, l'\u00e9quivalent de la consommation de 15'000 m\u00e9nages. Alros que l'express, sur le m\u00eame th\u00e9me nous conte la transumance parfois \u00e0 contre sens de ces \u00e9norme engins... 122 tonnes, un convoi de plus de 5 m\u00e8tres de haut pour tarnsporter our une p\u00e2le de plus de 55 m\u00e8tres pour brasser l'air du MOnt-Crosin.\r\ncage \u00e0 lapin sz\r\nlb: les journaux r\u00e9gionaux, le courrier, la libert\u00e9, la c\u00f4te, l'impartial, le journal du Juran notamment s'int\u00e9resse au \"parcours du combatnat  des personnes en situation de handicap lorsqu'il s'agit de trouver un appartement. Avec ce t\u00e9moignage d'une personne souffrant d'\u00e9pilepsie dont une employ\u00e9e de r\u00e9gie lui a clairement dit: \"Nous ne traitons pas avec les personnes qui sont \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9\". Au moins c'est dit cette fois. Le probl\u00e8me est multiple. Un revenu minimum pour une personne au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente, une p\u00e9nurie de logement adapt\u00e9, aux chaises roulante par exemple... sans parler des loyers tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s... \"La constitution interdit toute discrimination du point de vue du handicap\" s'insurge Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca suisse.\r\n(La Revue de presse) *** Il est temps de passer \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra Zimmerli, laurence bolomey... On a quitt\u00e9 Joel Robert avec le dopage \u00e0 Rio, et on y retourne avec des r\u00e8glements de compte... (laurence)\r\nlb: Le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach accuse l'Agence mondiale antidopage l'AMA)de ne pas faire son boulot dans le Matin. Ou plus exactement elle ne l'a pas fait lorsque, il y a deux ans de cela, un lanceur d'alerte l'avait avertie du syst\u00e8me de contournement des r\u00e8gles antidopages mis en place en Russie... Le journal qui rappelle que le CIO finance le budget de l'MA pour moiti\u00e9 d\u00e8s lors le pr\u00e9sident de l'AMA n'a eu d'autrs choix selon l'article que de garder le masque durant la salve de critique... \r\napr\u00e8s les attaques de Thomas Bach contre l'agence mondiale anti-dopage, le match retour dans la presse al\u00e9manique: la r\u00e9plique de Dick Pound, le pr\u00e9sident fondateur de l'agence mondiale anti-dopage. DAns le TAges Anzeiger et le  Bund, Pound le dit haut et fort: la tricherie \u00e9tait telle en Russie que tous les athl\u00e8tes du pays devaient  \u00eatre suspendus\"et de rappeler que l'Afrique du sud a \u00e9t\u00e9 suspendues pendant des ann\u00e9es en raison de l'apartheid, y compris les athl\u00e8tes noirs\". Quand \u00e0 la d\u00e9cision du CIO de ne pas laisser concourir la whisle blower Julia Stepanova, Dick Pound se dit profond\u00e9ement pr\u00e9ocup\u00e9,   \"choqu\u00e9\" m\u00eame: je ne vois aucune raison pour une telle d\u00e9cision!!! et aux deux quotidiens de conclure: la premi\u00e8re bataille olympique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9: dans un coin le CIO, dans l'autre l'agence mondiale anti-dopage....\r\n*** Les JO qui sont aussi une question d'argent\r\nlb: Avec cet article la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures qui se penchnte sur  sportifs millionnaires, ceux qui vont aux JO, le footballeur Neymar, les tennismen Djokovic ou Murray,  le cycliste Froome, qui viennent gagner des \"clopinette\"s, mais qui ont des ambitions.Et ceux qui boudent... Les meilleurs golfeurs, certaines stars du basket am\u00e9ricain, des boxeurs de renoms... peur de Zika, le moustique infectieux, d\u00e9dain annonc\u00e9 pour des revenus limit\u00e9s ou raison \u00e9thique:  David Hay d\u00e9clare \"C'st franchement malsain de nous envoyer sur le ring pour cogner des jeunes boxeurs encore inexp\u00e9riment\u00e9s... \r\n*** L'Hebdo s'int\u00e9resse \u00e0 ce couple Rio-argent de pr\u00e8s (laurence)\r\nlb: Avec ce grand angle sur l'\u00e9conomie suisse qui part draguer le Br\u00e9sil, au travers notamment du r\u00e9seautage possible \u00e0 la Maison Suisse. B\u00e9n\u00e9fice peu probant avant les JO... Mais le potentiel est \u00e9norme selon le directeur de Switzerland Global Enterprise... La Suisse investit plus de 13 milliard et demi de francs au Br\u00e9sil, ce qui en  fait d'elle l'un des plus gros investisseurs l\u00e0-bas. \r\net puisqu'on parle d'argent, ils en d\u00e9pensent beaucoup les Arabes en vacances en suisses: 430.- en moyenne par jour et par personne, c'est trois fois plus que les allemands par exemple. ET \u00e7a tombe bien, puisque selon le TAges anzeiger, le Bund  et l'Aargauer Zeitung: les touristes arabes \"boomen\" in der Schweiz: 20% de plus chaque ann\u00e9e, de plus ce sont les 4 et les 5 \u00e9toiles qu'ils privil\u00e9gient,  ce qui fait dire au commentateur du TAges Anzeiger: \" les h\u00f4teliers et bijoutiers Z\u00fcrichois se r\u00e9jouissent de ces h\u00f4tes suppl\u00e9mentaires, parce que oui, leurs billets de banques ne sont pas voil\u00e9s!!!\"\r\nlb: Il y a ceux qui rapportent et ceux qui sont raquett\u00e9s. c'est une Enqu\u00eate de l'Hebdo. Des erythr\u00e9ens de Lasuanne et de Berne ont d\u00fb payer des ran\u00e7ons pour des membres de leur famille rest\u00e9s au pays kidnapp\u00e9s, tortur\u00e9s. Mais l'hebdomadaire r\u00e9v\u00e8le que l'argent pay\u00e9s pour les sauver par des migrants en Suisse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de la main \u00e0 la main \u00e0 des interm\u00e9diaires qui vivent en Suisse... \r\net puis il y a ces migrants Erythr\u00e9ens, mais aussi Syriens et Afghans, ils sont 40 au total, qui pourront faire un \"schnupper-semester\", un semestre d'observation ou stage au poly \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e8s cette automne. Selon le Tages Anzeiger, ces \u00e9tudiants-migrants doivent avoir un pass\u00e9 acad\u00e9mique et  ma\u00eetriser l'allemand et l'Anglais...\r\n**********...et puis il y a ce jeune suisse radicalis\u00e9 qui lui pensait ma\u00eetriser la fabrication de bombes artisanales et autres....\r\nc'est un jeune B\u00e2lois de 31 ans d'Arlesheim, membre  d\u00e8s sa fondation du mouvement suisse pour un islamise radical,  un proche du cercle de Nicola Blancho, selon le Blick. C'est son message sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s les attentats de Paris qui a \u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons de la police: \"la France l'a bien m\u00e9rit\u00e9\" avait-il \u00e9crit,entre autre.... suite \u00e0 \u00e7a le minist\u00e8re publique a ordonn\u00e9 une perquisition \u00e0 son domicile: un v\u00e9ritable arsenal de produits qui peuvent servir \u00e0 fabriquer des bombes  y a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9...et aujourd'hui il se plaint: \"ils m'ont pris tous mes \" chemikalien\" , produits chimiques...en attendnat une proc\u00e9dure est ouverte contre lui...\r\n*** Et cet \u00e9dito dans le Temps au titre puissant: Alep peut mourir (laurence)\r\nlb: Et cette question d'entr\u00e9e: faut-il d\u00e9clarer mortes les discussions de Gen\u00e8ve sur la Syrie... et une r\u00e9ponse: mieux vaudrait signer l'acte de d\u00e9c\u00e8s au plus vite. Pour l'\u00e9ditorialiste, les \u00e9ch\u00e9ances successives que propose le processus de Gen\u00e8ve sont autant de raison au si\u00e8ce implacable que subissent des dizaine, voire centaines de milliers de civil innoncents \u00e0 Aley. Et cette conclusion forte, d\u00e9finitive...  \"Les habitants d'Alep peuvent crier. Ils peuvent mourir. L'essenciel, c'est de garder en vie ce processus en faux-semblant\"\r\n********** qui dit guerre dit migrants et il y a un homme qui en parle beaucoup des migrants, c'est Andreas Glarner... \r\nle parlementaire argovien est le chef-asile de l'UDC et il agace  le commentateur de la Basler Zeitung: apr\u00e8s sa visite dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce, il s'occupe, entre autre,  des grenades made in switzerland utilis\u00e9e aux Emirats, il est omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias: un show permanent qui \u00e9n\u00e8reve et il ferait mieux de s'occuper de  sa vrai mission que de jouer au clown en permanence!!!\r\n*** On parle \u00e9nergie renouelable dans les journaux romands laurence\r\nlb:  Avec le renouvellement et le renforcement de quatre \u00e9loliennes au Mont-Crosin, d\u00e9velopp\u00e9 dans 24 heures. Le site du Jura Bernois produira quelques 70 millions de kilowatt, d\u00e8s l'automne, l'\u00e9quivalent de la consommation de 15'000 m\u00e9nages.  l'express,  nous conte la transumance parfois \u00e0 contre sens de ces \u00e9norme engins... 122 tonnes, un convoi de plus de 5 m\u00e8tres de haut, une p\u00e2le de plus de 55 m\u00e8tres pour brasser l'air du Mont-Crosin.\r\neux aussi ils font, ou ont longemps fait pol\u00e9miques les grandes tours \u00e0 l'entr\u00e9e de Berne- B\u00fcmpliz, les tours de Bethlehem: souvent appel\u00e9es: bunker,  ghetto ou encore  cages \u00e0 lapins: et bien figurez-vous que, selon le Bund, les habitants, m\u00eame les jeunes,  sont fiers de leur quartier: c'est leur identit\u00e9 et ils  ne voudaient  pour rien au monded\u00e9m\u00e9nager! \r\nlb: les journaux r\u00e9gionaux, le courrier, la libert\u00e9, la c\u00f4te, l'impartial, le journal du Juran notamment s'int\u00e9resse au \"parcours du combatnat  des personnes en situation de handicap lorsqu'il s'agit de trouver un appartement. Avec ce t\u00e9moignage d'une personne souffrant d'\u00e9pilepsie dont une employ\u00e9e de r\u00e9gie lui a clairement dit: \"Nous ne traitons pas avec les personnes qui sont \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9\". Au moins c'est dit cette fois. Le probl\u00e8me est multiple. Un revenu minimum pour une personne au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente, une p\u00e9nurie de logement adapt\u00e9, aux chaises roulante par exemple... sans parler des loyers tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s... \"La constitution interdit toute discrimination du point de vue du handicap\" s'insurge Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca suisse.", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7914105", "ece-7914087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:34:37Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi si il temps de passer \u00e0 la revue de presse avec Sandra Zimmerli Laurence Bolomey on a quitt\u00e9 joel Robert il y a, il y a, il y a un court instant avec le dopage \u00e0 Rio, on va y retourner avec des r\u00e8glements de comptes, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du CIO, Thomas ce bar accuse l'Agence mondiale antidopage, l'AMA, de ne pas faire son boulot dans le Matin ou plus exactement de ne pas l'avoir fait, lorsqu'il y a 2 ans de cela un lanceur d'Alach d'alerte l'avait avertie du syst\u00e8me de contournement des r\u00e8gles antidopages mis en place en Russie, le journal, qui rappelle que le CIO finance le budget de l'AMA, pour moiti\u00e9, d\u00e8s lors, le pr\u00e9sident n'a eu d'autre choix, selon l'article que de garder le masque durant la salve de critiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [93%] :\r\nSignal apr\u00e8s les attaques de Thomas se bat contre l'Agence mondiale antidopage, le match retour dans la presse al\u00e9manique la r\u00e9plique de Dick Pound, le pr\u00e9sident fondateur de l'Agence mondiale antidopage dans le tag 25 gu\u00e8re et le Bund Pound le dit haut et fort la tricherie \u00e9tait telle en Russie que tous les athl\u00e8tes du pays doivent \u00eatre suspendus, et de rappeler que l'Afrique du Sud a \u00e9t\u00e9 suspendues pendant des ann\u00e9es en raison de l'apartheid, y compris les athl\u00e8tes noirs quant \u00e0 la d\u00e9cision du CIO de ne pas laisser concourir la whistleblowers Julia c'\u00e9tait Panova Dick pas honte de se dit profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 choqu\u00e9 m\u00eame, je ne vois aucune raison pour une telle d\u00e9cision et aux deux quotidiens de conclure la premi\u00e8re bataille olympique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans un coin, le CIO dans l'autre, l'Agence mondiale antidopage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [99%] :\r\nLes jeunes qui sont aussi une question d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nAvec cet article de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qui se penche sur les sportifs millionnaires, alors il y a ceux qui vont aux JO, le footballeur Neymar les tennismen Djokovic ch\u00f4meurs et le cycliste, Froome qui viennent gagner des clopinette selon le journal, mais qui ont des ambitions et puis il y a ceux qui boudent les meilleurs golfeurs certaines Stars du basket am\u00e9ricain des boxeurs de renom, peur de Zika le moustique infectieux d\u00e9dain annonc\u00e9 pour des revenus limit\u00e9s ou bien des raisons \u00e9thiques David David-Weill, d\u00e9clare, par exemple, c'est franchement malsain de nous envoyer sur le ring pour cogner des jeunes boxeurs encore inexp\u00e9riment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nL'hebdo s'int\u00e9resse \u00e0 ce couple Rio argent de de tr\u00e8s pr\u00e8s, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nAvec ce grand angle sur l'\u00e9conomie suisse qui part draguer le Br\u00e9sil au travers notamment du r\u00e9seautage possible \u00e0 la Maison Suisse des b\u00e9n\u00e9fices encore peu probant avant les Jeux, mais le potentiel est \u00e9norme, selon le directeur de Switzerland Global Hunter Price la Suisse investit plus de 13 milliards et demi de francs au Br\u00e9sil, ce qui fait d'elle l'un des plus gros investisseurs l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [92%] :\r\nEt puisqu'on parle d'argent, ils en d\u00e9pensent beaucoup, les Arabes en vacances en suisses 430 francs en moyenne par jour et par personne, c'est 3 fois plus que les allemands par exemple et \u00e7a tombe bien puisque selon le Tages 25 gu\u00e8re le boom de l'art Gauer Zeitung, les touristes arabes One in der Schweiter 20 pourcent de de plus chaque ann\u00e9e de plus ce sont les 4 et les 5 \u00e9toiles qu'ils privil\u00e9gient ce qui fait dire au commentateur du Tages hier avec une certaine ironie quand m\u00eame les h\u00f4teliers et bijoutiers Z\u00fcrichois se r\u00e9jouissent de ces h\u00f4tes suppl\u00e9mentaires parce que oui, leurs billets de banque ne sont pas voil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [96%] :\r\nIl y a ceux qui rapportent et ceux qui sont rackett\u00e9s, c'est une enqu\u00eate de l'hebdo des \u00e9rythr\u00e9ens de Lausanne et de Berne ont d\u00fb payer des ran\u00e7ons pour des membres de leur famille rest\u00e9e au pays, qui ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s, tortur\u00e9s, mais l'hebdomadaire r\u00e9v\u00e8le que l'argent pay\u00e9s pour les sauver, par les migrants en Suisse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de la main \u00e0 la main \u00e0 des interm\u00e9diaires qui vivent en Suisse, les associations qui viennent en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens les exhortent \u00e0 rendent leur histoire publique l'une d'elle a m\u00eame fait une collecte pour permettre le paiement d'une ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [88%] :\r\nAi pu \u00e0 ces migrants \u00e9rythr\u00e9ens mais aussi Syriens et afghans, ils sont 40 au total qui pourront faire une cha\u00eene ou peur ce Master un semestre d'observation ou stage au poly \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e8s cet Automne, selon le Tages ANSA hier ces \u00e9tudiants- migrants doivent avoir pass\u00e9 un pass\u00e9 acad\u00e9mique et ma\u00eetriser l'allemand et l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [98%] :\r\nEt puis il y a ce jeune suisse radicalis\u00e9 qui lui pensait ma\u00eetriser la fabrication de bombes artisanales et autres oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [94%] :\r\nUn jeune B\u00e2lois de 31 ans d'Arlesheim membre d\u00e8s sa fondation du mouvement suisse pour un islamisme radical, un proche du cercle de Nicola Blancho selon Blick, c'est son message sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s les attentats de Paris qui a \u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons de la police, la France l'a bien m\u00e9rit\u00e9, avait -il \u00e9crit, entre autres, on s'arr\u00eatera l\u00e0, suite \u00e0 \u00e7a, le minist\u00e8re public a ordonn\u00e9 une perquisition \u00e0 son domicile, un v\u00e9ritable arsenal de produits qui peuvent servir \u00e0 fabriquer des bombes y a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et aujourd'hui il se plaint, ils m'ont pris tous mes R\u00e9my craint Yonne mes produits chimiques en attendant une proc\u00e9dure est ouverte contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nEt cette \u00e9ditorial dans le temps, Laurence au titre puissant, voire choquant m\u00eame Alep peut mourir, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nQuestion d'entr\u00e9e : faut -il d\u00e9clarer mortes les discussions de Gen\u00e8ve sur la Syrie, et une r\u00e9ponse, mieux vaudrait signer l'acte de d\u00e9c\u00e8s au plus vite pour l'\u00e9ditorialiste, les \u00e9ch\u00e9ances successives que propose le processus de Gen\u00e8ve sont autant de raison au si\u00e8ge implacable que subissent des dizaines, voire centaines de milliers de civils innocents \u00e0 Alep et cette conclusion forte d\u00e9finitive, les habitants d'Alep peuvent crier ils peuvent mourir, l'essentiel c'est de garder en vie ce processus en faux- semblants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [91%] :\r\nAlors qui dit guerre, dit migrants et il y a un homme qui en parle beaucoup de ces migrants c'est Andreas Glarner mais le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nParlementaire argovien est le chef- asile de l'UDC et il agace le commentateur de la base heures Zeitung apr\u00e8s sa visite dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce, il s'occupe entre autres des grenades Made in Switzerland aux \u00c9mirats, il est omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, CTT achat au permanent qui \u00e9nerve, il ferait mieux de s'occuper de sa vrai mission que de jouer au clown en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [85%] :\r\nElle aussi \u00e9nergies renouvelables dans les journaux romands Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [94%] :\r\nAvec le renouvellement justement et le renforcement de quatre \u00e9oliennes au Mont- Crosin d\u00e9velopp\u00e9 dans 24 heures le site du Jura Bernois produira quelques 70 millions de kilowatt d\u00e8s l'Automne, l'\u00e9quivalent de la consommation de 15000 m\u00e9nages et puis l'Express nous conte la transumance parfois \u00e0 contre sens sur les routes de ces \u00e9norme engins 122 tonnes, un convoi de plus de 5 m\u00e8tres une p\u00e2le de plus de 55 m\u00e8tres de long pour brasser l'air du Mont- Crosin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [89%] :\r\nMais aussi, ils font ou ont longtemps fait pol\u00e9miques les grandes tours \u00e0 l'entr\u00e9e de Berne- B\u00fcmpliz les tours de Bethlehem souvent appel\u00e9es des bonnes guerres ghetto encore cages \u00e0 lapins, h\u00e9 bien figurez -vous que selon le Bund, les habitants, m\u00eame les jeunes sont fiers de leur quartier, c'est leur identit\u00e9, elle ne voudrait pour rien au monde d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [94%] :\r\nLe courrier, la libert\u00e9, le quotidien de la c\u00f4te l'impartial, le Journal du Jura notamment s'int\u00e9resse au parcours du combattant des personnes en situation de handicap lorsqu'il s'agit de trouver un appartement avec ce t\u00e9moignage d'une personne souffrant d'\u00e9pilepsie dont une employ\u00e9e de r\u00e9gie lui a clairement dit, nous ne traitons pas avec les personnes qui sont \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9 au moins cette fois, c'\u00e9tait dit, le probl\u00e8me est multiple en revenu minimum pour une personne au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente, une p\u00e9nurie de logement adapt\u00e9 de logement adapt\u00e9, sans parler des loyers qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, la constitution interdit toute discrimination du point de vue du handicap, c'est ce que d\u00e9clare l'Asloca. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [83%] :\r\nMerci, mesdames, voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B507CA44-1669-4270-8D18-10700C240168", "internalArchiveId": "B507CA44-1669-4270-8D18-10700C240168", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : A la rencontre des extr\u00eames: parole d'ultra-orthodoxe en Russie", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Andrei Kormukhin, activiste ultra-orthodoxe russe\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole d'ultra-orthodoxe en Russie En Russie, les activistes ultra-orthodoxes sont peu nombreux, mais se sentent plus l\u00e9gitimes depuis que le Patriarcat de Moscou d\u00e9fend une id\u00e9ologie de plus en plus conservatrice. Certains de ces groupes orthodoxes radicaux disent soutenir le pr\u00e9sident Poutine, le pouvoir lui tente plut\u00f4t de les ignorer. Isabelle Cornaz a rencontr\u00e9 le leader du mouvement Sorok Sorokov (prononcer \u00ab sorok sa-ra-kov \u00bb) qui milite pour une place encore plus grande de la religion dans l'espace public.\r\n   5'43\r\n((LUI : Derri\u00e8re l'Am\u00e9rique, derri\u00e8re l'Angleterre se trouve l'ant\u00e9christ. Si la religion orthodoxe disparait, l'ant\u00e9christ prendra le pouvoir et ce sera l'enfer.si l'homme renonce \u00e0 la foi orthodoxe, l'humanit\u00e9 telle que nous l'avons connue n'existera plus. \r\n0'19'' LUI : Je m'appelle Andrei Kormukhin (prononcer Kar-mou-khin), j'ai 46 ans et je suis p\u00e8re de 9 enfants. J'ai suivi des \u00e9tudes de musique et de droit, mais pour gagner ma vie, j'ai d\u00fb faire aussi d'autres m\u00e9tier.(0'33'') Je suis n\u00e9 en URSS, dans un Etat qui consid\u00e9rait que l'homme devait \u00eatre ath\u00e9e. Mais le code g\u00e9n\u00e9tique d'un peuple, on ne peut pas le dissimuler, on ne peut pas cacher 1000 ans d'histoire de l'orthodoxie en Russie. et enfant d\u00e9j\u00e0, je me posais ces questions.certes, j'ai fait partie des jeunesses communistes, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 pleinement conscience de la pr\u00e9sence de Dieu dans ma vie. d'ailleurs, je ne comprend pas comment un homme russe peut vivre sans \u00eatre orthodoxe.\r\nISA : L'orthodoxie, pilier de la soci\u00e9t\u00e9 russe, selon Andrei Kormukhin. Il ajoute que la Russie doit s'opposer aux divorces, aux unions homosexuelles, et sauver les autres pays en train de sombrer dans la d\u00e9cadence.\r\n(1'19'') LUI : Ceux qui s'opposent aux valeurs traditionnelles tentent d'implanter en Russie le lib\u00e9ralisme dans la soci\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 de ceci, de cela, mais cela ne marchera pas. La Russie, au contraire, peut permettre \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles de se pr\u00e9server en tant que telles, de rester des soci\u00e9t\u00e9s qui consid\u00e8rent par exemple que la notion de p\u00e8re, et de m\u00e8re, le notion de famille est quelque chose de sacr\u00e9. (1'43'')la Russie peut jouer le r\u00f4le de balise, de rempart, car elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Napol\u00e9on, \u00e0 Hitler, elle n'a pas laiss\u00e9 le mal se r\u00e9pandre \u00e0 travers le monde. \r\nISA : Orthodoxie mais aussi patriotisme. Andrei Kormukhin est loyal envers le pouvoir, m\u00eame s'il estime que certains fonctionnaires n'en font pas assez pour d\u00e9fendre l'\u00e9glise. Il laisse entendre \u00e9galement que l'orthodoxie a le monopole du patriotisme.\r\n(2'08'') LUI : Un patriote non-orthodoxe, c'est un concept tr\u00e8s flou.parce que derri\u00e8re la revendication de patriote peut se cacher n'importe quel gredin, comme le disait Churchill je crois.Lorsque nous nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la gay pride de Moscou, qui n'avait d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s, les homosexuels criaient qu'ils \u00e9taient eux aussi des patriotes de la Russie, \u00e0 leur mani\u00e8re. (2'34'') Mais je ne veux pas vivre dans cette Russie, o\u00f9 on me prendra mes enfants pour les donner \u00e0 un couple de m\u00eame sexe. C'est pourquoi, leur patriotisme ne me convient pas. Je ne veux pas que la Russie se d\u00e9sint\u00e8gre, que vienne le r\u00e8gne de l'ant\u00e9christ.\r\nISA : Tol\u00e9rance z\u00e9ro pour les partisans des libert\u00e9s individuelles. Andrei Kormukhin a fond\u00e9 son mouvement peu apr\u00e8s l'affaire des Pussy Riot, ces jeunes femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 de la prison ferme pour avoir chant\u00e9 une pri\u00e8re punk dans une \u00e9glise. Andrei Kormukhin estime que dans cette affaire, c'est l'\u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e et qu'il faut la prot\u00e9ger.\r\n(3'09'') LUI : L'Eglise, lorsqu'elle est attaqu\u00e9e dans l'espace public, peut tr\u00e8s difficilement se d\u00e9fendre, Parce qu'elle n'a pas le droit, et c'est logique, d'utiliser les m\u00eames m\u00e9thodes que ses adversaires. Elle ne peut pas, par exemple r\u00e9pondre par la force physique, par le mensonge. Mais moi je ne suis qu'un simple fid\u00e8le, je n'ai pas de fonctions officielles au sein de l'Eglise. La Bible dit : \u00ab si quelqu'un te frappe sur la joue droite, tend aussi la gauche \u00bb. (3'45'') Mais si on humilie un faible en ta pr\u00e9sence, si on offense l'Eglise ou un pr\u00eatre, tu dois r\u00e9pondre, donner un coup de poing dans la figure, et il n'y rien de grave \u00e0 cela, car tu d\u00e9fend le bien et la v\u00e9rit\u00e9. \r\nISA : Certains ont reproch\u00e9 aux activistes du mouvement d'Andrei Kormukhin leur agressivit\u00e9. Ils se sont fait conna\u00eetre en d\u00e9fendant la construction d'\u00e9glises \u00e0 Moscou, et en s'opposant avec vigueur aux habitants qui ne voulaient pas de ces nouvelles \u00e9glises. Andrei Kormukhin affirme que son mouvement n'est pas violent et respecte la loi. Il n'irait pas jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des oeuvres d'art dans un mus\u00e9e, comme l'ont fait d'autres activistes orthodoxes. Pour autant, il partage la m\u00eame aversion qu'eux envers certains artistes contemporains.\r\n(4'25'') LUI : L'homme qui ne se pose pas de limites, l'ath\u00e9e, l'agnostique, ou celui qui d\u00e9fend une vision lib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9, il peut tout faire. Il peut tuer et dire que c'est une performance artistique. Un de nos artistes s'est clou\u00e9 les parties g\u00e9nitales sur la place rouge et a dit : c'est ma vision de l'art. J'ai envie de lui dire : d\u00e9sol\u00e9, tu ne vis pas seul, va faire ca dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 c'est la norme (4'51''). Mais tu vis dans une soci\u00e9t\u00e9 qui depuis un mill\u00e9naire a int\u00e9gr\u00e9 les codes culturels de la foi orthodoxe. Tu vas automatiquement te heurter \u00e0 des gens qui se battent pour ces valeurs.))", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole d'ultra-orthodoxe en Russie / JDM_2016-08-04T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique."], "variantIds": ["ece-7914099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:39Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux radicaliser, nous allons en Russie o\u00f9 les activistes ultra- orthodoxes sont peu nombreux mais se sentent plus l\u00e9gitimes depuis que le Patriarcat de Moscou d\u00e9fend une id\u00e9ologie de plus en plus conservatrice, certains de ces groupes orthodoxes radicaux disent soutenir le pr\u00e9sident Poutine le pouvoir lui tente plut\u00f4t de les ignorer, Isabelle Cornaz, notre correspondante sur place a rencontr\u00e9 le leader du mouvement sort Sakharov qui milite pour une place encore plus grande de la religion dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nISA amicaux ISA derri\u00e8re l'Am\u00e9rique derri\u00e8re l'Angleterre se trouve l'Ant\u00e9christ si la religion orthodoxe dispara\u00eet l'Ant\u00e9christ prendra le pouvoir, et ce sera l'enfer si l'homme renonce \u00e0 la fois orthodoxe l'humanit\u00e9 telle que nous l'avons connue n'existera plus ni mot. \r\nMirza, des Kormukhin, Monique, je m'appelle Andrei Carmaux King a dit j'ai 46 ans, je suis p\u00e8re de 9 enfants, 11 quand m\u00eame, j'ai suivi des \u00e9tudes de musique et de droit, mais pour gagner Magelis j'ai d\u00fb faire aussi d'autres m\u00e9tiers pour la FSU. \r\nTerrible, on appr\u00e9cie sert, nous sommes dans une n\u00e9 en URSS, dans un \u00e9tat qui consid\u00e9rait que l'homme devait \u00eatre ath\u00e9e je jambes, caprices et le code g\u00e9n\u00e9tique d'un peuple autre on ne peut pas le dissimuler, on ne peut pas cacher 1000 ans d'histoire de l'orthodoxie en Russie alors qu'auparavant, soit une campagne dite Alice non mais \u00e0 se dire et enfant d\u00e9j\u00e0 je me poser ces questions, Mia plus certes, j'ai fait partie des Jeunesses communistes, mais j'avais d\u00e9j\u00e0 pleinement conscience de la pr\u00e9sence de Dieu dans ma vie, juch\u00e9 n'est plus d'ailleurs, je ne comprends pas comment un homme russe de vivres sans \u00eatre orthodoxe, moi je trouve qu'ils sont arriv\u00e9s plus vite venir paroisse toiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [94%] :\r\nL'orthodoxie, pilier de la soci\u00e9t\u00e9 russe selon deuil car il ajoute que la Russie doit s'opposer aux divorces, aux unions homosexuelles et sauver les autres pays en train de sombrer dans la d\u00e9cadence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nRagheb UniStar Star Al\u00e8s pratique ceux qui s'opposent aux valeurs traditionnelles tentent d'implanter en Russie, le lib\u00e9ralisme dans la soci\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 de ceci, de cela, mais cela ne marchera pas, la Russie, au contraire, peut permettre \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles de se pr\u00e9server en tant que m\u00eame dire de rester des soci\u00e9t\u00e9s qui consid\u00e8rent par exemple que la notion de p\u00e9riode mer la notion de famille est quelque chose de sacr\u00e9 appr\u00e9ciera commencement de la Russie peut jouer le r\u00f4le de balise de rempart car elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Napol\u00e9on \u00e0 Hitler, elle n'a pas laiss\u00e9 le mal se r\u00e9pandre \u00e0 travers le monde Annie d'avoir pour Stranieri ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [93%] :\r\nOrthodoxie mais aussi patriotisme Andr\u00e9 d'amour qui n'est loyal envers le pouvoir, m\u00eame s'il estime que certains fonctionnaires n'en font pas assez pour d\u00e9fendre l'\u00e9glise, il laisse entendre \u00e9galement que l'orthodoxie a le monopole du patriotisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [83%] :\r\nPatriote ni province l'arm\u00e9e est un patriote non- orthodoxe, c'est un concept tr\u00e8s flou parce que derri\u00e8re la revendication de patriote ne se cacher n'importe quel gredin oui, comme le disait Churchill je crois moins mutuelle, je laisse la nuit et cela probl\u00e8me l'homme Kachgar moins pr\u00e9cis que lorsque nous nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la gay-pride Moscou qui n'avait d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s, les homosexuelles criaient qu'ils \u00e9taient eux aussi des patriotes ou la Russie, \u00e0 leur mani\u00e8re, oui \u00e0 une cr\u00e9ature jet\u00e9e et puis dire mais je ne veux pas vivre dans cette Russie o\u00f9 on me prendra mes enfants pour les donner \u00e0 un couple de m\u00eame sexe, \u00e7a c'est c'est pourquoi leur patriotisme ne convient pas, je ne veux pas que la Russie se d\u00e9sint\u00e8gre que Vienne le r\u00e8gne de l'Ant\u00e9christ depuis de lundi reste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [61%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [90%] :\r\nTol\u00e9rance 0 pour les partisans des libert\u00e9s individuelles andrei car Maureen a fond\u00e9 son mouvement peu apr\u00e8s l'affaire des Pussy Riot, ces jeunes femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 de la prison ferme pour avoir chant\u00e9 une pri\u00e8re punk dans une \u00e9glise, Andr\u00e9 Kalmoukie n'estime que dans cette affaire, c'est l'\u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e et qu'il faut la prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [82%] :\r\n\u00e7a peut aussi ne soit je ne Chatsworth prostration de thermostat Anna l'\u00e9glise lorsqu'elle est attaqu\u00e9e dans l'espace public peut tr\u00e8s difficilement se d\u00e9fendre parce qu'elle n'a pas le droit, et c'est logique d'utiliser les m\u00eames m\u00e9thodes que ses adversaires, elle ne peut pas par exemple r\u00e9pondre par la force physique par le mensonge au paradis non il y a 4 qui aura eu \u00e0 Cobourg que 4 banques que je gagne, mais moi je ne suis qu'un simple fid\u00e8le, je n'ai pas de fonction officielle au sein de l'\u00e9glise, mais \u00e7a sacrum la Bible dit si quelqu'un te frappe sur la joue droite tend aussi la gauche \u00e9t\u00e9 Egor Agathe Pal\u00e9o mais si on humilie dans sa pr\u00e9sence si on offense l'\u00e9glise o\u00f9 un pr\u00eatre doit r\u00e9pondre donner rapide poing dans la figure et il n'y a rien de grave \u00e0 cela car du d\u00e9fend le bien et la v\u00e9rit\u00e9 ont stopp\u00e9 cherche d'abord des \u00e9changes pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [93%] :\r\nCertains ont reproch\u00e9 aux activistes du mouvement d'car leur agressivit\u00e9, ils se sont fait conna\u00eetre en d\u00e9fendant la construction d'\u00e9glises \u00e0 Moscou et en s'opposant avec vigueur aux habitants qui ne voulaient pas de ces nouvelles \u00e9glises andrei n'affirme que son mouvement n'est pas violent et respecte la loi, n'irait pas jusqu'\u00e0 d\u00e9truire des Oeuvres d'art dans un mus\u00e9e, comme l'ont fait d'autres activistes orthodoxes, pour autant, il partage la m\u00eame aversion que envers certains artistes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [84%] :\r\nJe dois dire, Channing tuant au pays, l'homme qui ne se posent pas de limites l'ath\u00e9e l'agnostique ou celui qui d\u00e9fend une vision lib\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9, on peut tout faire, il peut tuer et dire que c'est une performance artistique d\u00e9coratif, quand ce n'est pas un peu nos artistes s'est clou\u00e9 les parties g\u00e9nitales, sur la Place Rouge et il va bien, c'est ma vision de l'art, j'ai envie de lui dire : d\u00e9sol\u00e9, tu ne vis pas seule : on va faire \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 c'est la norme, mais qui vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, depuis un mill\u00e9naire a int\u00e9gr\u00e9 les codes culturels de la fois orthodoxe, tu vas automatiquement te heurter \u00e0 des gens qui se battent pour ces dans le Panth\u00e9on, c'est celui du les cultures master de stage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [69%] :\r\nLa Russie pour l'encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nParole de radicaliser un nouvel \u00e9pisode Russie sign\u00e9 Isabelle Cornaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75C87356-5FC9-4638-91D7-951DC538A6FB", "internalArchiveId": "75C87356-5FC9-4638-91D7-951DC538A6FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Jacob Berger ouvre le Festival de Locarno avec \"Un Juif pour l'exemple\"", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacob Berger, cin\u00e9aste suisse;Bruno Ganz, acteur suisse\r\nLe Suisse Jacob Berger a ouvert le Festival du film de Locarno en pr\u00e9sentant en premi\u00e8re mondiale son nouveau film, \"Un juif pour l'exemple\". Le long-m\u00e9trage ne s'inspire pas seulement du livre de Jacques Chessex qui avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque, mais met l'\u00e9crivain vaudois en sc\u00e8ne, entre souvenirs de l'enfance et r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui.\r\n\r\n* * Jacob Berger ouvre le Festival de Locarno avec \"Un Juif pour l'exemple\"  studio individuel locarno Green sound \r\nEn pr\u00e9-ouverture du festival du film de Locarno hier apr\u00e8s-midi, le Suisse jakob Berger pr\u00e9sentait en premi\u00e8re mondiale son nouvel opus filmique: Un juif Pour l'exemple. Une r\u00e9ussite d'apr\u00e8s vous Alain Croubalian, le film ne s'inspire pas seulement du livre de Jacques Chessex qui avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque mais met l'\u00e9crivain vaudois en sc\u00e8ne entre souvenirs de l'enfance et r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui; un vrai tour de passe passe...\r\nACR\r\nOui, c'est la magie du cin\u00e9ma, un peu de lumi\u00e8re sur un \u00e9cran pour \u00e9voquer le monde. Pas la r\u00e9alit\u00e9 proprement dite, mais la m\u00e9moire: le souvenir et la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eal\u00e9e au r\u00eave... Et m\u00e9moire est le mot-cl\u00e9 de ce film tr\u00e8s solide de Jakob Berger, son premier opus politique apr\u00e8s 30 ans de carri\u00e8re. \r\nQuand on se souvient de quelquechose... ce quelquechose apparait imm\u00e9diatement dans nos esprits, sur nos \u00e9crans int\u00e9rieurs et se m\u00eale au pr\u00e9sent. Dans un juif pour l'exemple, les personnages sont de 1942 mais ils conduisent des voitures d'aujourd'hui. Jacques Chessex est en 1961, mais dans son r\u00eave \u00e9veill\u00e9 il a 8 ans et voit l'horreur se glisser petit \u00e0 petit dans le quotidien. L'effet est saisissant: impossible de se mettre \u00e0 distance de cette histoire sordide, ni dans le temps, ni dans l'espace... Payerne est l\u00e0 bien r\u00e9elle.\r\nLes grandes images, la cin\u00e9matographie sign\u00e9e par le ma\u00eetre Luciano Tovoli servent l'esth\u00e9tique mais se d\u00e9clinent en tableaux qui racontent v\u00e9ritablement la d\u00e9rive qu'une soci\u00e9t\u00e9 peut se voir imposer de l'int\u00e9rieur. Comme dit Jakob Berger, qui sait de quoi il parle, fils d'un \u00e9crivain anglais \u00e0 succ\u00e8s et d'une juive autrichienne, il suffit que le terreau soit propice et l'horreur peut appara\u00eetre. A n'importe quel coin de rue ... et pour Jakob Berger notre \u00e9poque \u00e9voque immanquablement l'entre deux guerre: le surgissement d'une violence terrifiante et dans les discours la haine des autres, la plaie des simplifications populistes... \u00e0 la diff\u00e9rence qu'on ne peut pas dire aujourd'hui qu'on ne savait pas:\r\n ((son 1 berger 38s.))\r\nla monstruosit\u00e9: justement: Bruno Ganz l'a incarn\u00e9 dans le film der Untergang: il a jou\u00e9 Hitler, un homme tout ce qu'il y a de plus normal, mais un monstre et aujourd'hui il joue le paysan riche Edward Bloch assassin\u00e9 par des nazillons locaux. Et pour l'acteur suisse c'est le moment pour ce pays de se pencher sur les coins sombres de son histoire:\r\n ((son 2 ganz 44s.))\r\nAu fond, dommage que ce film n'est pas eu les honneurs de la Piazza Grande, c'est une oeuvre tr\u00e8s suisse, taill\u00e9e pour Locarno et dans la lign\u00e9e des Vrdingdbub et autres schweizermacher, ce cin\u00e9ma qui se r\u00e9v\u00e8le un vecteur incroyablement efficace pour travailler notre pass\u00e9, et donc pr\u00e9parer notre futur.\r\nEXTRO\r\nLe film sera sur les \u00e9crans d\u00e8s le 14 septembre", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jacob Berger ouvre le Festival de Locarno avec \"Un Juif pour l'exemple\" / JDM_2016-08-04T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le Suisse Jacob Berger a ouvert le Festival du film de Locarno en pr\u00e9sentant en premi\u00e8re mondiale son nouveau film, \"Un juif pour l'exemple\". Le long-m\u00e9trage ne s'inspire pas seulement du livre de Jacques Chessex qui avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque, mais met l'\u00e9crivain vaudois en sc\u00e8ne, entre souvenirs de l'enfance et r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-7914092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:40:38Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 20 direction le Festival du film de Locarno hier apr\u00e8s- midi en pr\u00e9ouverture, le Suisse Jacob Berger pr\u00e9sentait en premi\u00e8re mondiale son nouvel opus filmique Un Juif pour l'exemple, r\u00e9ussite, d'apr\u00e8s vous, Alain Croubalian, le film ne s'inspire pas seulement du livre, femme de Jacques Chessex, qui avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque mais met l'\u00e9crivain Vaudois en sc\u00e8ne entre souvenirs de l'enfance et r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est un vrai tour de passe- passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui c'est, c'est la magie du cin\u00e9ma, un peu de lumi\u00e8re sur un \u00e9cran pour \u00e9voquer le monde pas la r\u00e9alit\u00e9 proprement dite, mais la m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire le souvenir et la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eal\u00e9e au r\u00eave et m\u00e9moire est le mot- cl\u00e9 de ce film tr\u00e8s solide de Jakob Berger, son premier opus politique apr\u00e8s 30 ans de carri\u00e8re quand m\u00eame quand on se souvient de quelquechose ce quelquechose appara\u00eet imm\u00e9diatement dans nos esprits, sur nos \u00e9crans int\u00e9rieurs et se m\u00eale au pr\u00e9sent dans un juif pour l'exemple, les personnages sont de 1942 mais ils conduisent des voitures d'aujourd'hui, Jacques Chessex est en 1961 mais dans son r\u00eave \u00e9veill\u00e9, il a 8 ans et voit l'horreur se glisser petit \u00e0 petit dans le quotidien, l'effet est saisissant : impossible de se mettre \u00e0 distance de cette histoire sordide ni dans le ton, ni dans l'espace Bayern et l\u00e0, bien r\u00e9elle, les grandes images la cin\u00e9matographie sign\u00e9e par le ma\u00eetre Luciano Tetovo lui servir l'esth\u00e9tique mais se d\u00e9clinent en tableaux qui racontent v\u00e9ritablement la d\u00e9rive qu'une soci\u00e9t\u00e9 peut se voir imposer de l'int\u00e9rieur comme dit Jakob Berger qui sait de quoi il parle, fils d'un \u00e9crivain anglais \u00e0 succ\u00e8s d'une juive autrichienne, il suffit que le terreau soit propice et l'horreur peut appara\u00eetre \u00e0 n'importe quel coin de rue et pour Jakob Berger notre \u00e9poque \u00e9voque immanquablement l'entre 2 guerres, le surgissement d'une violence terrifiante et dans les discours, la haine des autres, la plaie des simplifications populistes \u00e0 la diff\u00e9rence qu'aujourd'hui on ne peut pas dire qu'on ne savait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [82%] :\r\nCe qu'on peut appeler le fascisme, le nazisme ou le pleurera barbarie \u00e7a n'est pas l'apparition d'un monstre vocif\u00e9rant et terrifiant qui d\u00e9cide de tout changer, c'est des minuscules dans les habitudes dans la mani\u00e8re de ceux trait\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo dans la mani\u00e8re de d\u00e9signer les gens soi -m\u00eame et \u00e7a, \u00e7a prend du temps et \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9crit dans les moeurs, on dans les journaux et finalement c'est l\u00e0 autour de nous et c'est trop tard quelque chose pas a eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nLa monstruosit\u00e9 justement Bruno Ganz la incarn\u00e9 dans le film de Unterberg il a jou\u00e9 Hitler un l'homme tout ce qui a de plus normal, mais un monstre et, aujourd'hui, il joue chez Jacob Berger, le paysan riche Edward Bloch assassin\u00e9 par des nazillons locaux et pour l'acteur suisse, c'est le moment pour notre pays de se pencher sur les coins sombres de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [70%] :\r\nSi on, si je me souviens quand j'\u00e9tais plus jeune quand j'arrivais une fronti\u00e8re avec le passeport rouge ne sont pas toujours quelque sorte meilleur la mieux que les autres Europ\u00e9ens, parce que c'est quelque suisse, donc je vais m\u00eame concr\u00e8tement qu'il n'avait pas \u00e7a et jeux horrible maintenant en HLM plus appel\u00e9 ben des fois quand j'ai cherch\u00e9 mon passeport suisse oui je j'ai j'ai plus fier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nAu fond, dommage que ce film n'est pas eu l'honneur de la Piazza Grande et c'est une oeuvre tr\u00e8s suisse taill\u00e9e pour Locarno vraiment et dans la lign\u00e9e des Fording au Tchad ce marqueur ce cin\u00e9ma qui se r\u00e9v\u00e8le un vecteur incroyablement efficace pour travailler notre pass\u00e9 et donc pr\u00e9parer notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [95%] :\r\n\u00e9videmment, merci Alain Croubalian, le film sera sur les \u00e9crans d\u00e8s le mois de septembre prochain 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE6EA7A-01B9-4B33-9531-DC660951C658", "internalArchiveId": "DEE6EA7A-01B9-4B33-9531-DC660951C658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Thomas Wiesel, humoriste", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wiesel , Thomas \r\nIl est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:45:48-07:46:02 / * Thomas Wiesel, humoriste (THOMAS WIESEL) INVITE MATINALE - THOMAS WIESEL\r\n Thomas Wiesel, humoriste - son portable le ** 48 - en direct du  studio de Lausanne.\r\nHeure\r\nIl est l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois... L'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous....\r\nThomas Wiesel, vous \u00eates le \"jeune romand qui monte\", selon l'expression consacr\u00e9e... Et c'est vrai, on vous a vu monter en puissance cette ann\u00e9e... 550 mille vues sur internet rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au revenu de base inconditionnel, au mois de mai dernier... Une intervention m\u00e9morable au Forum des 100 o\u00f9 on vous a vu vous en prendre \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjian Thiam le patron de Cr\u00e9dit Suisse... \r\nAvec vous, on va s'interroger entre autres sur le pouvoir qu'ont les humoristes aujourd'hui, dans quelle mesure ils peuvent exercer une forme de contre-pouvoir... \r\nComment s'exporte l'humour suisse?\r\n-Mais commen\u00e7ons tout de suite par votre actualit\u00e9 \u00e0 vous Thomas Wiesel: vous revenez tout juste de Montr\u00e9al o\u00f9 vous vous \u00eates produit... L'humour suisse, pour autant que l'humour suisse existe, c'est quelque chose qui s'exporte bien?\r\n-On vous a vu l'an dernier participer au Djamel Comedy Club, qui est un peu la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone... Depuis on y a vu deux autres jeunes romands, Marina Rollman et Charles Nouveau...  Il y a une tendance vers plus de reconnaissance?\r\nVeillon-Kucholl\r\n-On a pu avoir l'impression que le duo vincent veillon/vincent kucholl incarnait une forme d'humour tr\u00e8s suisse, avec cette habitude de mettre en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 des accents et des cultures cantonales... Vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0-dedans?\r\n-Ils vous font rire quand-m\u00eame?\r\nHumour politique?\r\n-Dans vos spectacles, ou dans vos vid\u00e9os, vous faites \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 politique suisse... Comment est-ce que vous faites lorsque vous vous produisez face \u00e0 un public qu\u00e9becquois?\r\n-La plupart des humoristes romands ne se mouillent pas trop politiquement... Vous \u00eates un peu le seul \u00e0 oser vous engager dans vos vid\u00e9os ou vos sketchs?\r\nDaily show \u00e0 la romande\r\n-Quand vous voyez l'\u00e9norme succ\u00e8s qu'on vos vid\u00e9os qui traitent de l'actualit\u00e9 suisse, comme celle sur le RBI, vous vous dites qu'il pourrait y avoir de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique de t\u00e9l\u00e9vision? Une sorte de daily show version romande?\r\nR\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n-On a beaucoup parl\u00e9 cette ann\u00e9e du r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au moment de l'\u00e9chec de l'initiative dite de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... On a dit que les r\u00e9seaux sociaux notamment avait jou\u00e9 un grand r\u00f4le face \u00e0 la campagne de l'UDC... Vous-m\u00eame, \u00e0 travers vos chroniques, vous avez l'impression que vous avez particip\u00e9 au r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nMonomaniaque anti-UDC?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous reprochent, \u00e0 l'image d'un p\u00e9ch\u00e9 mignon de feu la Soupe est pleine, de litt\u00e9ralement vous acharner sur l'UDC... une forme de syt\u00e9matique un peu mono maniac ?\r\nPlus influent qu'un chef de parti?\r\n-Les partis ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter... Leur influence tend \u00e0 diminuer... De plus en plus, l'engagement passe par les r\u00e9seaux sociaux... De ce point de vue-l\u00e0, on peut dire que vous \u00eates plus influent qu'un chef de parti?\r\nGauche/droite\r\n-Est-ce que \u00e7a veut encore dire qqch pour vous?\r\nVote des jeunes\r\n-Vous avez dit: \"ne pas voter, c'est comme \u00eatre au restaurant et laisser la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 choisir le menu\"... C'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te de voir que les jeunes votent de moins en moins? Et comment faire pour inverser la tendance?\r\n-Beaucoup se demandent comment rajeunir la population des votants... La conseill\u00e8re nationale jacqueline fehr a par exemple propos\u00e9 r\u00e9cemment de donner plus de poids aux votes des moins de 40 ans, pour lutter contre une forme de g\u00e9rontocratie... absurde?\r\n-On vit en \"g\u00e9rontocratie\"?\r\nForum des 100\r\n-Vous avez moins de 30 ans... Lorsque vous vous en prenez \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjan Thiam sur la sc\u00e8ne du forum des 100, vous sentez qu'ils vous prennent au s\u00e9rieux? \r\nElie Wiesel\r\n-La l\u00e9gende urbaine vous attribue un lien de parent\u00e9 direct avec feu Elie Wiesel, \u00e0 tel point que vous avez re\u00e7u des messages de condol\u00e9ances \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d\u00e9but juillet, or ces liens sont en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s.. vous ne l'avez d'ailleurs jamais rencontr\u00e9...  j'imagine n\u00e9anmoins que vous n'\u00eates pas indiff\u00e9rent \u00e0 sa vocation d\u00e9rangeante... ?\r\n-Je d\u00e9range, disait-il, surtout ceux qui se sont install\u00e9s dans un syst\u00e8me - politique, psychologique, th\u00e9ologique o\u00f9 ils se sentent confortables !\r\nCette parent\u00e9e vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la revendiquer ?\r\nTrader\r\n-Vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, vous vous destiniez \u00e0 la base \u00e0 une carri\u00e8re de trader... Est-ce que vous pourriez un jour revenir \u00e0 vos premi\u00e8res amours?", "durationSec": 1423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7919093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Thomas Wiesel, humoriste", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Wiesel", "Thomas Wiesel, humoriste / JDM_2016-08-04T07:36:00_l-invite-du-journal", "Thomas Wiesel, humoriste / JDM_2016-08-04T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-7914113", "ece-7914100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T05:08:22Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n25, il est un peu l'incarnation de de cette soci\u00e9t\u00e9 civile qu'on annonce dont on annonce le grand r\u00e9veil depuis quelques mois, l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin bonjour Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [75%] :\r\nMoi j'en parlant de grand r\u00e9veil merci beaucoup, oui, c'est un peu t\u00f4t pour vous d'\u00e2ge que Tommy \u00e0 savoir ce que fait Douai, enfin, je viens de rentrer de d'Am\u00e9rique du Nord, et je suis encore un jet- lag et donc l\u00e0, j'ai dormi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [86%] :\r\nAh oui, ben vous verrez \u00e7a ira mieux dans quelques instants pour vous, c'est un peu se chauffer Thomas Wiesel pour ceux qui ne vous conna\u00eetraient pas encore, il doit y en rester quelques-uns, vous \u00eates beaucoup, beaucoup, vous \u00eates un peu le jeune Romand qui monte, selon l'expression consacr\u00e9e, c'est vrai, on a vu monter en puissance : 550000 vues sur internet, rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au Herbie revenu de base inconditionnel sur lequel on a vot\u00e9 au mois de mai dernier, et puis il y a eu aussi, je les regardais encore tout \u00e0 l'heure, c'est un vote d'intervention m\u00e9morable au Forum des 100 de l'hebdo, on vous a vu vous vous en prendre frontalement quasiment \u00e0 \u00e0 Lyon et Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hop, il \u00e9tait parti IT parti bon, oui, il y a une Thiam, le patron du du Cr\u00e9dit Suisse, quartier si je crois qu'il s'y attendait parce qu'on vous peur : il avait peur de vous, peut-\u00eatre Thomas Wiesel autographes alors avec vous on va s'interroger jusqu'\u00e0 8 heures sur ce jeu, le pouvoir que repr\u00e9sente les les humoristes dans quelle mesure est -ce qu'il est -ce que vous pouvez encore exercer une forme de de contre- pouvoir, vous venez de nous dire, j'ai dormi 2 heures parce que vous revenez d'Am\u00e9rique du Nord, du Canada, sauf erreur ou une directive du pas dire parce qu'on a fait la m\u00eame chose de Qu\u00e9bec, vous \u00eates produit l\u00e0- bas et est -ce que l'humour suisse je m\u00eale guillemets peut s'exporter, l\u00e0- bas, comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 ce que les gens \u00e9taient r\u00e9ceptifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nTr\u00e8s alors je sais pas si je suis le maire, un repr\u00e9sentant de l'humour suisse ou s'il existe vraiment, en tout cas ma g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'on a vraiment un peu \u00e0 l'\u00e2ge d'Internet certaines r\u00e9f\u00e9rences qui transcende les fronti\u00e8res, moi j'ai j'ai beaucoup de d'humoristes anglophones anglo- saxons et am\u00e9ricains, anglais, que j'\u00e9coute et du coup le Qu\u00e9bec est plus proche de ce Style -l\u00e0, donc c'est mon humour passe beaucoup mieux \u00e0 Montr\u00e9al qu'\u00e0 Paris par exemple, donc c'est un c'est toujours un plaisir pour moi d'y aller et y connaissent pas grand chose de la Suisse, on est fran\u00e7ais pour donc on parle d'une feuille de v\u00e9ritablement blanche et du coup \u00e7a c'est \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [75%] :\r\nDonc au humoriste suisse ou humoriste suisse romande, \u00e7a vous va pas tellement quand on vous qualifie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nVoici ce ma nationalit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s content de faire ma carri\u00e8re ici et 2 de repr\u00e9senter \u00e7a, apr\u00e8s je trouve que, surtout pour les gens de mon \u00e2ge vient il y a un petit c\u00f4t\u00e9 p\u00e9joratif de cette, de ce terme -l\u00e0 parce que il a manqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration d'humoriste et que les gens se reconnaissent pas forc\u00e9ment dans la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, et du coup pour l'humour suisse et l'humour de papa et du coup on a d\u00fb travailler avec ce passif la moi et les coll\u00e8gues qui font du stand-up qui sont un peu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pourrait se dire : ben non, il y a aussi l'humour pour vous alors, c'est pas pour d\u00e9nigrer ce que font les autres, qui j'ai aime beaucoup l'occasion de travailler, c'est juste que, effectivement, il y a diff\u00e9rentes cibles, il y a diff\u00e9rents des g\u00e9n\u00e9rations et et nous on est tr\u00e8s fier de pouvoir int\u00e9resser des gens de 30 ans, et moi aussi, \u00e0 l'humour qui ce qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [86%] :\r\nJ'ai pas donn\u00e9 votre \u00e2ge, vous avez 26 ans, Thomas Wiesel, j'ai 27 27 c'est que j'ai une ann\u00e9e sa passivit\u00e9 j'ai corrig\u00e9 mes fiches, on vous a vu l'an dernier, participer au tr\u00e8s fameux Djamel Comedy Club \u00e7a c'est quand m\u00eame une magnifique rampe de lancement, c'est la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone depuis on y a vu d'autres, 2 autres jeunes romands maintenant un r\u00f4le m\u00eame Charles Nouveau il y a une tendance vers plus de de reconnaissance y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a monte un peu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, vous \u00eates aussi \u00e0 la t\u00eate, non c'est pas le terme, enfin, un porte- parole, porte- voix de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [85%] :\r\nBon stimule tous parmi et \u00e7a c'est excitant Marinette la 1\u00e8re aller \u00e0 Paris, \u00e0 oser le faire, elle nous a pas entra\u00een\u00e9 dans son sillage c'est vrai que, alors moi j'en suis revenue depuis \u00e7a c'est difficile, j'\u00e9tais pas extr\u00eamement heureux pour plein de raisons, mais les portes sont un peu plus basse le stand-up aussi qu'avec 5, 10 minutes, on peut s'en sortir et on peut ouvrir quelques portes \u00e0 Paris alors qu'il y a 10 ans, il fallait \u00eatre un spectacle qui \u00e9tait bien, comme l'a fait Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio Marie- Th\u00e9r\u00e8se avant lui, donc, maintenant, c'est vrai qu'on d\u00e9but de carri\u00e8re, on peut d\u00e9j\u00e0 aller faire une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 Paris et et on sait tout ce qu'on suisse, le meilleur moyen de percer, c'est de faire quelque chose \u00e0 l'\u00e9tranger, Ecosse, s'organiser, c'est ce qui nous est arriv\u00e9, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est une m\u00e9thode communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nOn va parler du pouvoir de de l'humour, dans un instant, \u00e0 propos d'humour quand m\u00eame, on a pu avoir l'impression que le duo Kucholl, \u00e9veillant incarner une forme d'humour tr\u00e8s suisse avec cette habitude de se mettre en sc\u00e8ne, de, de, de, de Gori et certains personnages avec des accents se grime avec des perruques, etc, vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0- dedans, Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [81%] :\r\nJe saurai pas le faire, en fait, c'est, c'est c'est c'est pas du tout de \u00e7a presse pas un choix \u00e0 la base, c'est que je suis pas com\u00e9dien du tout, je suis pas capable de faire du tout ce que vous, si je me sens HEC, j'ai vu \u00e7a voil\u00e0 une foule d\u00e9j\u00e0 \u00e7a je, moi je suis impressionn\u00e9 par ce que font voyons et que je suis qui vous font rire, oui, oui, oui et et et le fait qu'il fasse un truc tr\u00e8s diff\u00e9rent du mien et d'aussi parce que je peux vraiment regard\u00e9 comme spectateur, apr\u00e8s je suis pas d'accord avec tout ce qu'ils font, je pense que l'inverse est vrai \u00e9galement avec Wanadoo, \u00eates vous para\u00eet quoi, ben c'est vrai que j'ai pas l\u00e0 quand m\u00eame homme j'aime bien donner mon avis et j'aime bien avoir d'humour un peu parfois de mauvaise foi, parfois engag\u00e9s, tandis que c'est vraiment de la satire pure de dans le sens du tape sur tout le monde et c'est difficile de savoir ce que pense vraiment et parfois moins 5 centimes Jean moi savoir par \u00e9go\u00efsme que pense son plus jeunes que en surveillant Keller leur avis l\u00e0- dessus et c'est difficile de savoir et c'est volontaire et c'est tr\u00e8s bien fait, mais moi je sais pas faire \u00e7a moi on on sait tout de suite o\u00f9 je suis, sur tous les sujets, ce qui \u00e9nerve beaucoup de morts d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nBen justement, on a l'impression, et c'\u00e9tait trop, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates remarqu\u00e9e et remarquable que la plupart des humoristes romands, je mets le le le le Guy mais encore ne se mouillent pas politiquement, vous \u00eates un peu, le seul \u00e0 oser le faire, ah oui vous engager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [85%] :\r\nLe Monsieur s'est senti que mes d\u00e9tracteurs mort reproche beaucoup, c'est de faire davantage de politique et d'humour, alors apr\u00e8s c'est une question de d'appr\u00e9ciation, certains trouvent \u00e7a dr\u00f4le et du coup \u00e7a remplit les 2 c'est vrai que j'aime bien donner mon avis 5 que j'aime bien m'engager sur des sujets qui me paraissent importants : j'essaie de pas faire \u00e7a artificiellement, c'est-\u00e0-dire je sais pas d'avoir un sujet surtout et de d'\u00e9trangler son campagne parce que je suis pas un politicien du tout, donc il y a des trucs o\u00f9 je suis un peu ambivalent mais on me reproche, savon, l'un des commentaires que j'ai plus souvent s'arr\u00eate de faire de la politique fait de l'humour et c'est un truc comme disent beaucoup les coll\u00e8gues aussi oublie paquet\u00e9 humoriste et c'est important de les \u00e9couter, c'est mon but 1er c'est de faire rire, mais si je peux faire sur des sujets importants et des sujets difficiles, je suis tr\u00e8s heureux mais c'est pas toujours facile, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [81%] :\r\nQuoique qu'au fond, si on devait faire de l'humour, on ne devrait pas parler de politique, Jean que l'user de la politique, j'ai l'impression : Guy Bedos fait de la politique, j'ai impression que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [81%] :\r\nBon \u00e0 ces gens -l\u00e0 on l'oui c'est souvent comme des gens, alors moi je suis plut\u00f4t en tout cas, affili\u00e9s \u00e0 des valeurs de gauche, et souvent c'est des gens de droite qui me le reprochent pas plac\u00e9 le d\u00f4me reprocher \u00e7a quand on est pas d'accord avec moi et il cite en exemple Coluche, Desproges, j'essaie de le leur rappeler, doucement, qui \u00e9tait pas du m\u00eame bord politique non plus, mais que la nostalgie fait f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [86%] :\r\nVous avez dit valeurs de gauche sont la Wiesel, vous avez 27 ans, la gauche, la droite, c'est des notions qui vous parle encore \u00e7a veut encore dire quelque chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [85%] :\r\nAlors moi en tant que telle, je trouve \u00e7a un peu manich\u00e9ens mais je pense que il y a, il y a des nids \u00e0 des valeurs g\u00e9n\u00e9rales, je trouve que \u00e7a c'est c'est rester encore assez ancr\u00e9 et la assez divis\u00e9s alors c'est moins caricatural chez nous que \u00e7a l'est en France ou aux \u00c9tats-Unis, passer les c'\u00e9tait vraiment bipartite bon \u00c9tats-Unis on dira que c'est plus le centre droit et la droite dure mais d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, oui, mais oui, je crois que c'est c'est \u00e7a divise encore notre soci\u00e9t\u00e9 alors Dieu merci, il y a enfin des alternatives et je trouve qu'on suisse, le fait qu'on est pas mal de parti, fait que c'est un peu moins ancr\u00e9e comme \u00e7a parce que c'est assez improductifs comme syst\u00e8me, mais oui, c'est encore un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, parce que je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant le repr\u00e9sentant de cette soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e7a alors voil\u00e0 les journalistes adorent avoir des expressions \u00e0 la mode depuis ce printemps -l\u00e0 l'expression \u00e0 la mode ces soci\u00e9t\u00e9s civiles, c'\u00e9tait les indign\u00e9s, voil\u00e0 les indign\u00e9s \u00e7a mais \u00e7a, \u00e7a viendra, soci\u00e9t\u00e9 civile, vous, vous vous vous vous pensez qu'il y a du renouveau politique, d'abord \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 civile une \u00e9mergence une r\u00e9\u00e9mergence parce que tout \u00e7a ne date pas d'hier, tout \u00e7a revient comme une roue qui tourne, vous vous sentez issu de cette soci\u00e9t\u00e9 civile Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [84%] :\r\nOui, ben oui, j'esp\u00e8re que certaines personnes se reconnaissent parce que moi je suis pas un politicien du tout, je suis pas j'ai pas \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a, donc des fois, j'ai des avis assez peu inform\u00e9s, on va dire mais j'essaie de me documenter au maximum et c'est ce que j'essaie de faire c'est donner quelques justement un avis un peu ext\u00e9rieur, on a vu un peu de citoyens et et si quelqu'un se reconna\u00eet aussi j'arrive en tout cas fait rire ce que j'aime beaucoup, c'est inciter les gens \u00e0 voter \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est puisse int\u00e9resser les gens, via l'humour passe acc\u00e8s des sujets qui parfois sont pas hyper sexy la politique suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'int\u00e9resser les jeunes et que si contribue \u00e0 faire \u00e7a, c'est une grande fiert\u00e9 apr\u00e8s convainc les gens, c'est pas mon fort, vous avez cit\u00e9 les chiffres vid\u00e9os sur le on conna\u00eet aussi les chiffres de la votation qui a suivi dans quelques voil\u00e0 c'\u00e9tait pas un succ\u00e8s monumental de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais oui, de, de parler de politique, de faire rire et d'int\u00e9resser les gens, ce serait vraiment si j'arrive \u00e0 le faire, ce sera un grand succ\u00e8s parce que j'ai quand m\u00eame l'impression malgr\u00e9 ce qu'on dit de citoyenne machin que c'est quand m\u00eame la politique qui d\u00e9cide de notre quotidien et on a beau critiquer les politiciens et aussi une vraie tendance \u00e0 l'antisyst\u00e8me s'\u00e9tend \u00e0 dire parce pour c'est quand m\u00eame eux qui d\u00e9cident et le meilleur moyen de faire qui soit pas pourri, c'est de les surveiller d'un peu plus pr\u00e8s, s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [84%] :\r\nOui, donc, au fond vous \u00eates issu de ses soci\u00e9t\u00e9s civiles vous fait de la politique tout en enviant pas \u00e0 travers l'humour n'\u00eates pas encart\u00e9, mais vous n'\u00eates pas de ceux qui disent tous pourris, attention aussi au discours antisyst\u00e8me, \u00e7a c'est un discours qu'il y a des effets pervers et qui est qui et naus\u00e9es, donc au fond quoi respectant quand m\u00eame un peu le travail des politiciens, c'est moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [86%] :\r\nBonsoir, ce que la politique est un m\u00e9tier extr\u00eamement difficile et je pense qu'il attire plein de personnes pour les mauvaises raisons parce que c'est tr\u00e8s ingrat parce que les les finalement les la reconnaissance du public et tr\u00e8s faible, on est souvent critiqu\u00e9e Evans bave pour des gens pendant des ann\u00e9es sont qui sont forc\u00e9ment compte au moins de font pas nous tombe dessus, donc je pense que les les les contreparties qui attirent beaucoup les gens, \u00e7a peut \u00eatre le pouvoir, c'est un peu la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre l'impression d'exister, c'est aussi la place m\u00e9diatique qu'on leur laisse peu c'est vrai que les politiciens sont beaucoup sur nos ondes, donc les gens qui sont l\u00e0- dedans pour \u00e7a peut souvent avoir des motivations qu'on assimilait \u00e0 des pourris, donc il y a, il y en a, il y en a beaucoup et je pense la t\u00eate en pensant plus grande que nombre de m\u00e9tiers, mais de tous les mettent dans un m\u00eame c'est qui qui va diriger le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [87%] :\r\nLa probl\u00e8me ce discours populiste n'est pas votre tasse de th\u00e9, on l'a compris, Thomas Wiesel c'est pas de l'humour, du tout, c'est une information routi\u00e8re tr\u00e8s urgente et on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de la donner, maintenant bon info trafic RTL soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Vevey Berne, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Fribourg Sud et Fribourg nord en direction de Berne, effectivement, on parlait de de cette, de ce c\u00f4t\u00e9 populiste d'accuser les positions, les politiciens des tous pourris, cela dit, les partis traditionnels ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter des des membres leur influence diminue, il y a beaucoup de d'engagement qui passent aussi \u00e0 travers les les r\u00e9seaux sociaux, de ce point de vue l\u00e0 on pourrait dire qu'un incarne comme vous, qui a des centaines de milliers de vue pour un un sketch au fond sur le Rdio, ou disons un speech et plus influent qu'un politicien, aucun chef de parti et vous en \u00eates consciente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [86%] :\r\nNon, je pense, je pense pas qu'on puisse dire \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, les chiffres de vue sur sur internet, c'est pas non plus, il suffit d'en garder 3 secondes une vid\u00e9o pour \u00e7a compte et je pense pas contre secondes Jean-Yves a convaincu que ce soit, donc il faut un peu prendre c'est qu'un grain de sel, je pense que le pouvoir des politiciens est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, je touche une g\u00e9n\u00e9ration jeune la plupart des gens ne sont pas sur les r\u00e9seaux sociaux, ce qui vaut en tout cas, donc il faut pas oublier qu'ils sont les gens qui prennent des d\u00e9cisions de ce pays se sont quand m\u00eame les \u00e9lecteurs, les \u00e9lecteurs sont quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral plus vieux que les gens qui sont sont les r\u00e9seaux sociaux, donc moi si j'arrive \u00e0 participer \u00e0 un esp\u00e8ce de r\u00e9veil citoyen o\u00f9 les gens s'int\u00e9ressent, vous les partis traditionnels en de la peine \u00e0 recruter, mais il y en a des nouveaux, il y a solidarit\u00e9 \u00e0 Lausanne, on a le Parti Pirate des choses comme \u00e7a, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant des alternatives comme \u00e7a et j'aimerais aussi, hein, je pense que les partis traditionnels, le probl\u00e8me qu'on a aussi, c'est qu'on ne sait pas qui est derri\u00e8re et c'est un gros probl\u00e8me de la Suisse et la transparence, il est derri\u00e8re vous, dire que le le financement oui moi \u00e7a, \u00e7a me pose un vrai probl\u00e8me de pas savoir qui paye ses campagnes de pas parce que on a quand m\u00eame un syst\u00e8me en Suisse o\u00f9 il y a des partis qu'ont beaucoup plus de d'argent que les autres, on a les statistiques \u00e0 sa campagne et on a vu dans pas mal de pays que c'est souvent le parti le plus riches qui gagnent les \u00e9lections, donc on aimerait bien savoir pourquoi ils sont les plus riches qui les payaient quelles sont leurs antennes voudrait une loi sur le financement des partis en Suisse, bah il en faudrait une et je crois qu'il y en a une qui essaye d'\u00eatre pass\u00e9e depuis un moment, mais il y a beaucoup de gens qu'on int\u00e9resse que \u00e7a passe pas, et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant qu'on n'en parle pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [91%] :\r\nElle la provocation, on dit aussi qu'on est dans l'air du politiquement correct depuis une d\u00e9cennie, 2 d\u00e9cennies \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 kilom\u00e8tres au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [85%] :\r\nPas d'accord avec \u00e7a, d'accord avec \u00e7a, vraiment pas d'accord, j'ai de la peine \u00e0 l'entendre, Gaza c'est sans cesse g\u00e9rant lorsqu'on est dans doublement dans on dit on est de petit con correcte et dans le c'\u00e9tait mieux avant et je pense que c'est 2 choses tr\u00e8s dangereuse, je pense qu'on est beaucoup mieux inform\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e9poque un discours de vieux con a aussi que je tiens alors pas jusque la Simon, bien que je vous savez, il y a pas tr\u00e8s longtemps, mais non non je pense pas que c'est un discours de vieux con, mais je pense, et c'est une tendance naturelle, comme on entend de plus en plus de mauvaises nouvelles, on entend de plus en plus de choses, on a l'impression que tout va moins bien qu'avant, alors qu'on fait ce qu'on est mort, moins bien inform\u00e9s, mais si on regarde pas marqueur objectif \u00e7a va nettement mieux qu'avant et on a raison de s'attaquer au probl\u00e8me et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais il faut pas oublier non plus qu'on a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s sont plein de trucs et le politiquement correct sans mais on a le droit dire beaucoup plus, jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque dans les humoristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [83%] :\r\nVous pensez vraiment, vous pourrez aller jusqu'au qu'est -ce qu'il y a guerre est -ce que vous, quelles limites vous fixez -vous dans vos dans vos interventions de vos sketchs dans vos stand-up Thomas Wiesel, ce qui a des limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [88%] :\r\nOui, il y en a pour moi il faut pas que ce soit un insultant gratuitement sur une personne qui n'a pas m\u00e9rit\u00e9 une personne priv\u00e9e, il faut qu'ils \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [81%] :\r\nEt donc vous vous alors la droite choisir telle personne a m\u00e9rit\u00e9 que je la regarde \u00e0 fond tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [82%] :\r\nOui, il y a eu aux \u00c9tats-Unis ou au Canada, parlant Qu\u00e9bec il a une il y a une grosse controverse maintenant avec un humoriste qui a \u00e9t\u00e9 traduit en justice parce qu'il a fait des blagues sur un un jeune chanteur intime qui a fait la fondation mais que oui jusqu'\u00e0 chanter devant le pape dans C\u00e9line Dion et qui objectivement chante tr\u00e8s mal et tout le monde pensait qu'il allait mourir, c'est pour \u00e7a qu'ils cette tourn\u00e9e et il est pas mort et donc c'est humoriste a fait un un num\u00e9ro tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le sur le fait qu'on lui a ouvert toutes ces portes et maintenant il est pas mort et c'est g\u00eanant pour tout le monde et c'est hyper dr\u00f4le et le gamin qui, maintenant, \u00e0 19 ans je crois, a port\u00e9 plainte avec ses parents et il a gagn\u00e9 et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour la libert\u00e9 expression c'est que l'humoriste de pays, bon, il a, il a, il en appelle maintenant, mais il doit payer des sommes de dizaines de milliers de la et mais je pense que il y a 40 ans, \u00e7a, il y aura m\u00eame pas eu de processeurs \u00e9t\u00e9 directement l'amendement des humoristes Lenny Bruce, notamment il faisait condamn\u00e9 parce qu'il disait en gros mot sur sc\u00e8ne, la police \u00e9tait dans la salle, h\u00e9 bien j'aimerais aussi, c'est les ann\u00e9es 60, enfin, c'est les ann\u00e9es 60 oui mais Patritti musique il y a 20 ans et un gag sur les mongoliens, il \u00e9tait au tribunal, enfin j'ai l'impression vraiment qu'on fait d'\u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s, mais qu'il y a aussi un truc o\u00f9 il y a, il y a 35 ans, il y a 30 ans, il y a 20 ans, on pouvait se moquer des minorit\u00e9s, on peut se moquer de l'homosexuel y avait pas du tout, ils avaient pas le droit, pas le droit de r\u00e9ponse et c'est \u00e7a souvent que soulignent les gens, c'est que maintenant Bailly ces communaut\u00e9s -l\u00e0 se laissent plus faire, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que l'humour doit pas non plus servir de taper justement faible comme c'\u00e9tait le cas pour non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [80%] :\r\nD'o\u00f9 aussi une auto- censurer en politiquement correct vers lequel vont certains humoristes qui n'osent plus taper sur certaines communaut\u00e9s, etc, de peur de plus d'\u00eatre un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [83%] :\r\nBen moi je pense pas qu'on puisse plus faire, je pense qu'il faut le faire mieux et je pense que \u00e7a nous force aussi \u00e0 trouver les vrais sujets et pas juste \u00e0 faire du bashing ou du racisme, de la x\u00e9nophobie, comme c'\u00e9tait le cas, on a tendance \u00e0 souvenir des bons humoristes Desproges, Coluche c'est car ressort tout le temps les mauvais sont oubli\u00e9s, Dieu merci, mais il y en avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, croyez -moi, et des gens qui ne prenait pas de risque n'avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque et je trouve qu'un il y a beaucoup plus d'humoristes maintenant qui font avancer les choses, je pense, animal Dorais \u00c9tats-Unis qui, lui, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 toute l'affaire Bill Cosby via un sketch, une affaire qui \u00e9tait partir de, de, de, de, de, de, de violence, de viol, a, je crois, il y a 65 victimes anti- vaccins qui sont sortis du bois maintenant gr\u00e2ce \u00e0 un humoriste qui ont parl\u00e9 sur sc\u00e8ne, alors que les tribunaux ignorait totalement l'affaire en France, on a plein d'humoristes engag\u00e9s lundi sur France Inter notamment, je trouve que les humoristes remplissent leur fonction maintenant et que ceux qui disent : c'\u00e9tait mieux avant, on n'a plus, on viendra dire c'est de la paresse et c'est des gens qui ne s'int\u00e9ressent pas ce qui se passe et et la moiti\u00e9 non nous proposer dans les jours pour \u00e7a, trop souvent malheureusement pour avoir des noms et notamment dans cette maison o\u00f9 il y a des gens qui m'ont tenue tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieusement cette ce d\u00e9bat- l\u00e0 est pr\u00e9sent voulait dire la RTS alerter association oui et je trouve \u00e7a dommage, je trouve \u00e7a dommage parce int\u00e9resser plus \u00e0 ce qui se passe et de fa\u00e7on compte qu'on est peut-\u00eatre un peu biais\u00e9 dans sa sa fa\u00e7on de voir les choses parce qu'on \u00e9coutait ah oui, il y a un truc qui m'a frapp\u00e9 c'est que par exemple en terme de football notre joueur qu'on consid\u00e8re comme le meilleur de tous les temps, c'est toujours le meilleur joueur du monde quand on a 12 ans et j'ai l'impression que pour certains, ce sujet c'est \u00e7a aussi, on a un peu biais\u00e9 parce qu'on est dans la jeunesse, et \u00e7a nous conforte tout au long, ne nous dire que des projets, c'\u00e9tait comme les meilleurs, c'est quand m\u00eame le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:00) [91%] :\r\nC'est dr\u00f4le, il y aurait de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique genre Daily show version romande version Thomas Wiesel comment vous aux \u00c9tats-Unis par exemple, c'est \u00e7a votre vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [83%] :\r\nLes plans de carri\u00e8re, oui c'est un peu je pense que j'ai dit non non non, je vous tends la perche et voulant alors c'est un peu, mais un mirage pense que quotidien il y a pas l\u00e0 mati\u00e8re en Suisse, oui, mais je pense qu'une des \u00e9missions d'humour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 26 minutes il aurait la place et quelle cha\u00eene quelle victoire allez aller plus loin sur la RTS je souhaite vraiment qu'une nation hebdomadaire qui retracera l'actualit\u00e9 mondiale avec avec un peu de, de m\u00e9chancet\u00e9 comme Johnny Oliver qui est pour moi la r\u00e9f\u00e9rence actuelle qui reprennent le flambeau de John Stuart aux \u00c9tats-Unis, il y aurait assez d'actualit\u00e9 mondiale alors en s'int\u00e9ressant qu'\u00e0 la Suisse est plus compliqu\u00e9 et je pense que le cr\u00e9neau est tr\u00e8s tr\u00e8s bien occup\u00e9 par 26 minutes mais si on ouvre un peu l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale, il y a des trucs \u00e0 faire, oui, bien s\u00fbr, Kert\u00e9sz, l'annonce avait pouvoir faire \u00e7a, qui vont \u00eatre d'accord, moi je travaille sur ce sur le sujet, je suis tout de suite les dimanche sur la 1\u00e8re \u00e7a va pas chez Boeing, enfin je sais pas si il s'est pass\u00e9 un truc pendant mes vacances, Superph\u00e9nix, elle, pas au courant, mais non, non, je crois que la RTS un peu quand on est artiste en Suisse romande, c'est un peu le notre meilleur ennemi, on en a besoin et puis en m\u00eame temps comme une esp\u00e8ce de gros monopole parce que les m\u00e9dias priv\u00e9s sont beaucoup plus petits, c'est un peu difficile parce que soit on y est -ce qu'on n'est pas du tout, et bien c'est un peu compliqu\u00e9 pour nous, les artistes, mais c'est vrai qu'on adore iatrog\u00e8nes RDC quand m\u00eame et et et je suis tr\u00e8s heureux \u00e0 chaque fois que je travaille ici d\u00e9j\u00e0 jamais de censurer, et moi je connais des amis qui travaillent sur d'autres m\u00e9dias dans d'autres pays de m\u00e9dias priv\u00e9s o\u00f9 ils doivent donner leur chronique avant elles sont moi j'aimais ce probl\u00e8me et j'ai eu des plaintes, j'ai eu des menaces de du des choses comme \u00e7a et l'herp\u00e8s nous d\u00e9fend, et \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et \u00e7a, ce chien de souligner, c'est que, m\u00eame si parfois ils sont pas extr\u00eamement courageux dans leur choix, en tout cas, on tente de divertissement, je trouve que c'est un peu facile, par moments, on en tout cas, ils ont les valeurs au bon endroit, en ce qui concerne, libert\u00e9 d'expression, et \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [86%] :\r\nMoi, je confirme, vous avez une libre parole Thomas Wiesel il parie sur les ondes de la RTS bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien un artiste indign\u00e9 dans les colonnes de L'Express Laurence Bolomey on va parcourir la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [88%] :\r\nLe peintre Valter Schmidt expose au grand cachou en quelques mots, l'expression de ce Genevois originaire du Landeron, ce sont des formats hors normes en noir et blanc, qu'il justifie ainsi la couleur devenait trop s\u00e9ductrice, trop plaisante pour \u00eatre compatible avec mon ressenti face aux abominations du monde des toiles qui n'en sont pas, il peint sur des b\u00e2ches et autre mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration pour d\u00e9noncer, je cite, des lois de l'obsolescence programm\u00e9e totalement absurde et puis il y a une salle rebaptis\u00e9e am\u00e8ne par cet anticl\u00e9rical visc\u00e9ral, une s\u00e9rie de toiles intitul\u00e9e Kalachnikov Point com pour d\u00e9noncer la barbarie de l'homme, bref \u00e0 91 ans, Valter Schmidt n'a pas l'intention de s'arr\u00eater, m\u00eame si c'est un cri dans le d\u00e9sert, j'ai besoin de diriger la science extraordinaire de me lever tous les matins avec un vrai projet, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [86%] :\r\nIndignez voulait aussi Thomas Wiesel avance a soulign\u00e9 exactement ce qu'on disait c'est un monsieur quand m\u00eame qu'il y a 30 ans, avait 91 ans maintenant et alors ce que j'ai vu qu'une seule toile, c'est celle qui est d\u00e9crit dans le journal, mais je trouve que dire l'abomination de c'est vrai, de s'int\u00e9resser aux vrais probl\u00e8mes du monde mais jamais aussi peu de victimes de guerre mais je me suis aussi autant d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc c'est pas tout noir et et des fois faut prendre un peu de recul, elles se rendent compte et continuer les combats plut\u00f4t que de, de, de tomber dans le dans le c'\u00e9tait mieux avant m\u00eame et dans le c'est c'est l'horreur, le monde aujourd'hui, je pense que vraiment le le travail des m\u00e9dias qui est remarquable, fait qu'on est au courant de tout ce qui se passe dans le monde, alors qu'on ne l'\u00e9tait pas avant, mais il se passe nettement moins de trucs horribles que nous jeunesse de ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nUn journal dominical \u00e0 500000 exemplaires de plus gratuit, c'est un projet aucune rumeur de projets de Christophe Blocher qui est repris dans la presse al\u00e9manique Sandra Simard l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:29) [91%] :\r\nOui pour la note \u00e7a et tout il ne s'agit pour l'heure que d'une id\u00e9e du chef strat\u00e8ge de l'UDC plusieurs aspects ne sont pas encore clairs du tout un gratuit s'adresse principalement aux pendulaires peu de sens le dimanche d'ailleurs le comment il parviendrait au lecteur est l'une des questions cl\u00e9s la distribution dans les bo\u00eetes aux lettres, co\u00fbte cher \u00e0 dominical gratuit, c'est 100 millions au minimum dus Christoph Blocher lui- m\u00eame on ajoutant c'est une pointure de trop pour quelqu'un comme moi et de conclure la base leur Zeitung son journal donc ne commente pas les sp\u00e9culations et rumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [93%] :\r\nOn aurait pu vous reprocher d'\u00eatre un peu monomaniaque anti- UDC comme l'ont fait certains par exemple dans la soupe est pleine \u00e0 l'\u00e9poque sur sur notre antenne, enfin ce qu'on a reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission, \u00e0 l'\u00e9poque vous acceptez la critique, c'est un peu l'ennemi facile Christoph Blocher Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [84%] :\r\nC'est ce qu'est -ce que est -ce qu'il est facile, je sais pas mais il prend beaucoup de place et et je pense que c'est, c'est int\u00e9ressant de s'y opposer, apr\u00e8s quand on reproche de trop anti- UDC moi je fais une chronique par semaine voire 2 je crois que j'en ai fait 4 sur l'UDC sur 50 et c'est celle qui ont fait le Buzz, ce qui est pas tellement de mon ressort, donc \u00e7a c'est un peu une critique si, et si on parle plus de celle -ci que des autres aussi parce un sujet qui est dans l'air du temps, mais je pense, c'est aussi un peu le r\u00f4le des artistes de s'opposer \u00e0 l'UDC parce que les m\u00e9dias ont essay\u00e9 de le faire pendant longtemps et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu contre- productif je pense parce que les gens se sont m\u00e9fi\u00e9s des m\u00e9dias, plut\u00f4t que d'\u00e9couter ceux qui nous disaient sur ce parti- l\u00e0 et je sais pas, que penser de cette initiative de \u00e7a repose la question de l'argent politique parce que vu ce que \u00e7a va co\u00fbter, on se demande qui va me cet argent- l\u00e0, mais il y a des milliardaires derri\u00e8re qui \u00e0 mon avis vont allonger l'argent, j'ai pas l'impression que ce que \u00e7a manque dans m\u00e9dia d'extr\u00eame droite en Suisse, je crois que la voile dehors, vous dites, et ce bien vous savez quand vous allez on a pas loin parce que j'ai bien vous allez bourgeoise dans un endroit durant oui oui, non, moi je dis extr\u00eame-droite, parce que je vois ce qu'ils font, je vois leur programme pour moi, c'est ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [92%] :\r\nAllez peut mourir, on revient vers ce monde de la guerre, l'\u00e9dito du temps et sans concession ce matin vraiment Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [89%] :\r\nOui, le Islam impose d'entr\u00e9e une question : faut -il d\u00e9clarer morte, les discussions de Gen\u00e8ve sur la Syrie et, pour l'\u00e9ditorialiste, le d\u00e9c\u00e8s de ce processus serait probablement un bien le rem\u00e8de parfois peut-\u00eatre pire que le mal, il estime en fait que si les raisons des assauts sur Alep sont multiples, il y a une surtout, ce sont les fausses qui, faute de mieux, le processus de Gen\u00e8ve a plant\u00e9 dans le sable, afin de se donner les apparences d'avancer et que c'est une fausse \u00e9ch\u00e9ance font le lit en fait du si\u00e8ge implacable, subie par des centaines de milliers de civils innocent et cette conclusion d\u00e9finitive, les habitants d'Alep peuvent crier ils peuvent mourir, l'essentiel c'est de garder en vie ce processus en faux- semblants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [90%] :\r\nQuestion de de politique stricto sensu alors pour le coup, Thomas Wiesel est ce qu'il faudrait arr\u00eater ces ces, ces pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve qui se une sorte d'\u00e9cran de fum\u00e9e pour cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [86%] :\r\nBon, moi, je citerai l'interrogeant qui, pour moi, l'humoriste le plus dr\u00f4le de Suisse, il dit que c'est pas vraiment en discutant dans des palaces 5 \u00e9toiles avec des petits fours, \u00e7a va les forcer \u00e0 trouver une solution rapidement, c'est ce que dit le dites oscillations et qu'au contraire c'est sans m\u00eame un effet pervers, oui c'est possible si on je sais pas, j'ai pas l'impression que l'urgence et est aussi grande, si on les mettait \u00e0 Alep \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bombardements peut-\u00eatre qui me sera un peu plus rapidement sur le processus de paix et pour parler d'\u00e9cran de fum\u00e9e, j'ai vu une vid\u00e9o de allait justement o\u00f9 les gens br\u00fbler des pneus et et un habitant expliquer qui s'excuser envers les organisations \u00e9cologiques mais qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s de d\u00e9truire l'environnement parce que c'\u00e9tait pour pas qu'on est bombard\u00e9 pour cr\u00e9er ces fameux \u00e9cran de fum\u00e9e pour pas qu'on les touche et et je trouve \u00e7a assez touchant de voir que, on a quand m\u00eame pas les m\u00eames pr\u00e9occupations quant \u00e0 9 maisons pas bombarder mon pense \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air prend \u00e7a passe, on voit une bombe sur leur toit, on se quitte sur cette conclusion, on peut faire de l'humour sur la guerre en Syrie Thomas Wiesel oui je pense oui, je pense, apr\u00e8s j'je pense que c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le de dire que il y a des enfants qui meurent \u00e9pingl\u00e9s derri\u00e8re, mais je pense qu'il y a plein d'angles sur lesquels on peut allemand, je trouve que le le chass\u00e9-crois\u00e9 des Russes, des Am\u00e9ricains, on ne sait pas trop qui bombardent qui enfin, il y a des trucs tr\u00e8s dr\u00f4les dans la trag\u00e9die et il y a un humour noir qui \u00e9tait possible sur tous les sujets, je pense, mais plus le sujet et et et triste, plus c'est difficile dans le sens o\u00f9 si on se rate dans Choc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [82%] :\r\nOui, le tout c'est d'\u00eatre cr\u00e9atif ou l'avait dit, il faut faire \u00e7a mieux hein, merci beaucoup, on n'a pas le choix, on n'a pas le choix, vous n'avez pas le choix, Thomas Wiesel, merci infiniment d'abriter notre invit\u00e9 ce matin, c'est s\u00fbr, allez vite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelques heures de sommeil, je suis et au pass\u00e9 nous voir dans quel bonne journ\u00e9e alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T07:16:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85D96A95-873B-4A80-A01D-E736A355ED4D", "internalArchiveId": "85D96A95-873B-4A80-A01D-E736A355ED4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "In Sex We Trust!: l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l'Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e. pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion.\r\n\r\n* * In Sex We Trust!: l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG TUM - 04.08 - ISWT / 4\u00e8me \u00e9pisode\r\n*** 4\u00e8me episode de notre s\u00e9rie: \u00ab In sex we trust ! \u00bb. Un d\u00e9tournement de devise pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis.et des Am\u00e9ricains. \r\nCelle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public.\r\nUne histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e  la politologue, sp\u00e9cialiste des ETATS UNIS, Nicole Bacharan . dans son livre \u00ab Du sexe en Am\u00e9rique \u00bb. \r\nYann Amedro vous en propose un condens\u00e9 en 5  affaires, 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.\r\nCe matin, en nouvelle diffusion :  l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG. \r\n SON Digas (fin parole: 4'35'')\r\nBO: \"Papa don't preach\" de Madonna", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913969", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["In Sex We Trust!: l\u2019affaire Jane Roe ou la bataille de l\u2019IVG / TUM_2016-08-04T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l\u2019Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e\u2026 pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l\u2019intime s\u2019expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l\u2019actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s\u2019est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7913969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie In sex we transparence d\u00e9tournement devise pour vous raconter une autre histoire des \u00c9tats-Unis et des Am\u00e9ricains, celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique o\u00f9 l'intime s'expose au public une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan, dans son livre Du sexe en Am\u00e9rique, il y en a, mais vous en proposant un condens\u00e9 en 5 affaires 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire ce matin en nouvelle diffusion l'affaire Jane ou la bataille de l'IVG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nLyc\u00e9en prochainement, c'est vraiment n'avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9e l'avortement \u00e9limin\u00e9 15 millions de vies de b\u00e9b\u00e9 innocents aux \u00c9tats-Unis depuis 1973 l'avortement ont marqu\u00e9 la vie d'innombrables maire de terre de toute leur famille un clip de campagne pro- Life comme il en existe tant aux \u00c9tats-Unis mais, ironie de l'histoire, le fructueux g\u00e9n\u00e8re qui le font ardemment le droit \u00e0 la vie de ce clip diffus\u00e9 en janvier 2013 a permis la l\u00e9galisation de l'IVG, 40 ans Claeys Koutchma un domaine 15 postes un quart en rencontrant Dieu, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que, un, qui a ouvert la voie \u00e0 l'avait \u00e9galisation de la proc\u00e9dure \u00e9tait la plus grande erreur de ma vie, la nature Inter l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [81%] :\r\nRoe versus oui d'un arr\u00eat qui va diviser l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [94%] :\r\nC'est vraiment l'affaire Dreyfuss avec 2 camps ceux qui se disent pour autre chose pour le choix, donc ceux qui soutiennent cette libert\u00e9 de choix et ceux qui se disent pro- Life, les d\u00e9fenseurs de la vie qui pensent que la vie commence \u00e0 la conception et qui lutte depuis 1973 pour que que l'on revienne sur ce droit \u00e0 l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [88%] :\r\nL'h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 elles de cette r\u00e9volution sexuelle, connu sous le nom de Jane vous pour pr\u00e9server son anonymat s'appelle en fait Norma vit une enfance \u00e0 la Dickens mais Texas mari\u00e9e \u00e0 15 ans m\u00e8re 16 \u00e0 17 puis la drogue, l'alcool, un 2\u00e8me enfant plac\u00e9 \u00e0 l'adoption et une 3\u00e8me grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, cette fois, elle d\u00e9cide de franchir le pas, un m\u00e9decin la met en contact avec 2 avocats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [91%] :\r\nSes avocats, ce qui, au fond, cherche le cas parfait pour d\u00e9montrer aux tribunaux qu'il faut lib\u00e9rer le droit \u00e0 l'avortement en la choisissant comme cas embl\u00e9matique parce que \u00e0 la fois elle est seule, elle veut avorter, elle est beaucoup trop pauvres pour se rendre dans un des 6 \u00c9tats am\u00e9ricains qui autorise alors l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [92%] :\r\n3 ans de combat et un b\u00e9b\u00e9 plus tard confier \u00e0 une agence d'adoption, les juges de la Cour supr\u00eame rendent leur d\u00e9cision le 22 janvier 1900. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\n73 supprime D, la Cour supr\u00eame a reconnu que l'avortement est une question d'ordre priv\u00e9, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par la mer et le Docteur dans les 3 premiers mois de sa grossesse, m\u00eame tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [84%] :\r\nJour de victoire pour les prochains ce jour noir pour les pro- Life de compte toujours irr\u00e9conciliables, 40 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nSummum disons de l'affrontement entre les 2 camps et a eu lieu plus t\u00f4t dans les ann\u00e9es 80 90 quand il y a un vrai retour du conservatisme \u00e0 la fois moral et politique, mais aujourd'hui le combat s'est d\u00e9plac\u00e9, mais ce n'est plus aux pr\u00eats \u00e0 la Maison Blanche, ce n'est plus au Congr\u00e8s, ce n'est plus tellement dans les tribunaux, mais c'est dans les \u00c9tats dans les \u00c9tats o\u00f9 il y a des lois locales et o\u00f9, \u00e9tape par \u00e9tape, vraiment, les opposants \u00e0 l'avortement obtiennent que l'on complique de plus en plus l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [93%] :\r\nEt le d\u00e9bat autour de l'avortement reste un grand classique des campagnes \u00e9lectorales, la preuve par Donald juin en mars dernier sur la cha\u00eene MSN Bicici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [77%] :\r\nCroyez -vous qu'une est n\u00e9cessaire compte avortement la r\u00e9ponse, c'est qu'il doit y avoir une forme de punition Wissam, forment par pour les femmes, Pierre oui Jean doit y avoir quelque chose, quoi, par exemple, \u00e7a je ne sais pas \u00e0 Cardiff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s le toll\u00e9 soulev\u00e9 par ses propos fera dans les heures qui suivent, marche arri\u00e8re car, comme souvent en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, le double langage n'est souvent pas loin, on est rarement \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, certains Tignes WordPress tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [89%] :\r\n\u00e0 17 ans, Bristol, est la fille a\u00een\u00e9e de la gouverneure \u00e7a rappelle une lyc\u00e9enne dans derni\u00e8res ann\u00e9es on l'a vu dans les meetings de sa m\u00e8re, ces derniers jours, tenant dans ses bras son petit fr\u00e8re, encore b\u00e9b\u00e9, ce qu'on ne savait pas alors c'est qu'elle \u00e9tait enceinte de 5 mois, le p\u00e8re s'appelle l'\u00e9veil et pr\u00e9voit de se marrer oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [85%] :\r\n16 pour la fille de Sarah une colisti\u00e8re du candidat malheureux John McCain \u00e0 la Maison- Blanche en 2008 le r\u00e9publicain l'avait pourtant recrut\u00e9 pour s\u00e9duire les anti- IVG. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [87%] :\r\n\u00e7a rappelle in des positions anti- avortement tr\u00e8s vigoureuse arriver partout avec ses 5 enfants, dont le petit dernier qui un petit b\u00e9b\u00e9 trisomique qu'elle avait toujours dans les bras partout en toutes circonstances, Sedan se demander de vraiment si c'\u00e9tait pour le bien de cet enfant, pour bien montrer \u00e0 quel point elle \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 l'avortement, donc la famille paie, Lyne suppos\u00e9 incarner la vertu suscit\u00e9 l'embarras alors \u00e7a fait rire, on s'en est moqu\u00e9 il y en a qui ont voulu d\u00e9fendre le petit copain de la de la jeune fille parce que les parents m'voulait \u00e0 tout prix les pouss\u00e9es au mariage le mariage n'a pas eu lieu, gaulliste, elle a eu son b\u00e9b\u00e9 et John McCain appara\u00eet c'\u00e9tait et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [61%] :\r\n\u00e0 la et il est pas tant \u00e0 payer et point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [85%] :\r\nOui, on remonte un peu dans le temps avec cette chanson de Madonna Papin attendent publique, allez, encore quelques notes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [69%] :\r\nPoint\u00e9 de pointer, il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [97%] :\r\nVoil\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A838191C-ED2F-489A-99CB-D52C08D553B2", "internalArchiveId": "A838191C-ED2F-489A-99CB-D52C08D553B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Attention \u00e0 l'attention (4/5)", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wiesel , Thomas \r\nSi vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?\r\n\r\n* * Attention \u00e0 l'attention (4/5) INVITE MATINALE - THOMAS WIESEL\r\n Thomas Wiesel, humoriste - son portable le ** 48 - en direct du  studio de Lausanne.\r\nHeure\r\nIl est l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois... L'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous....\r\nThomas Wiesel, vous \u00eates le \"jeune romand qui monte\", selon l'expression consacr\u00e9e... Et c'est vrai, on vous a vu monter en puissance cette ann\u00e9e... 550 mille vues sur internet rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au revenu de base inconditionnel, au mois de mai dernier... Une intervention m\u00e9morable au Forum des 100 o\u00f9 on vous a vu vous en prendre \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjian Thiam le patron de Cr\u00e9dit Suisse... \r\nAvec vous, on va s'interroger entre autres sur le pouvoir qu'ont les humoristes aujourd'hui, dans quelle mesure ils peuvent exercer une forme de contre-pouvoir... \r\nComment s'exporte l'humour suisse?\r\n-Mais commen\u00e7ons tout de suite par votre actualit\u00e9 \u00e0 vous Thomas Wiesel: vous revenez tout juste de Montr\u00e9al o\u00f9 vous vous \u00eates produit... L'humour suisse, pour autant que l'humour suisse existe, c'est quelque chose qui s'exporte bien?\r\n-On vous a vu l'an dernier participer au Djamel Comedy Club, qui est un peu la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone... Depuis on y a vu deux autres jeunes romands, Marina Rollman et Charles Nouveau...  Il y a une tendance vers plus de reconnaissance?\r\nVeillon-Kucholl\r\n-On a pu avoir l'impression que le duo vincent veillon/vincent kucholl incarnait une forme d'humour tr\u00e8s suisse, avec cette habitude de mettre en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 des accents et des cultures cantonales... Vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0-dedans?\r\n-Ils vous font rire quand-m\u00eame?\r\nHumour politique?\r\n-Dans vos spectacles, ou dans vos vid\u00e9os, vous faites \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 politique suisse... Comment est-ce que vous faites lorsque vous vous produisez face \u00e0 un public qu\u00e9becquois?\r\n-La plupart des humoristes romands ne se mouillent pas trop politiquement... Vous \u00eates un peu le seul \u00e0 oser vous engager dans vos vid\u00e9os ou vos sketchs?\r\nDaily show \u00e0 la romande\r\n-Quand vous voyez l'\u00e9norme succ\u00e8s qu'on vos vid\u00e9os qui traitent de l'actualit\u00e9 suisse, comme celle sur le RBI, vous vous dites qu'il pourrait y avoir de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique de t\u00e9l\u00e9vision? Une sorte de daily show version romande?\r\nR\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n-On a beaucoup parl\u00e9 cette ann\u00e9e du r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au moment de l'\u00e9chec de l'initiative dite de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... On a dit que les r\u00e9seaux sociaux notamment avait jou\u00e9 un grand r\u00f4le face \u00e0 la campagne de l'UDC... Vous-m\u00eame, \u00e0 travers vos chroniques, vous avez l'impression que vous avez particip\u00e9 au r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nMonomaniaque anti-UDC?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous reprochent, \u00e0 l'image d'un p\u00e9ch\u00e9 mignon de feu la Soupe est pleine, de litt\u00e9ralement vous acharner sur l'UDC... une forme de syt\u00e9matique un peu mono maniac ?\r\nPlus influent qu'un chef de parti?\r\n-Les partis ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter... Leur influence tend \u00e0 diminuer... De plus en plus, l'engagement passe par les r\u00e9seaux sociaux... De ce point de vue-l\u00e0, on peut dire que vous \u00eates plus influent qu'un chef de parti?\r\nGauche/droite\r\n-Est-ce que \u00e7a veut encore dire qqch pour vous?\r\nVote des jeunes\r\n-Vous avez dit: \"ne pas voter, c'est comme \u00eatre au restaurant et laisser la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 choisir le menu\"... C'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te de voir que les jeunes votent de moins en moins? Et comment faire pour inverser la tendance?\r\n-Beaucoup se demandent comment rajeunir la population des votants... La conseill\u00e8re nationale jacqueline fehr a par exemple propos\u00e9 r\u00e9cemment de donner plus de poids aux votes des moins de 40 ans, pour lutter contre une forme de g\u00e9rontocratie... absurde?\r\n-On vit en \"g\u00e9rontocratie\"?\r\nForum des 100\r\n-Vous avez moins de 30 ans... Lorsque vous vous en prenez \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjan Thiam sur la sc\u00e8ne du forum des 100, vous sentez qu'ils vous prennent au s\u00e9rieux? \r\nElie Wiesel\r\n-La l\u00e9gende urbaine vous attribue un lien de parent\u00e9 direct avec feu Elie Wiesel, \u00e0 tel point que vous avez re\u00e7u des messages de condol\u00e9ances \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d\u00e9but juillet, or ces liens sont en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s.. vous ne l'avez d'ailleurs jamais rencontr\u00e9...  j'imagine n\u00e9anmoins que vous n'\u00eates pas indiff\u00e9rent \u00e0 sa vocation d\u00e9rangeante... ?\r\n-Je d\u00e9range, disait-il, surtout ceux qui se sont install\u00e9s dans un syst\u00e8me - politique, psychologique, th\u00e9ologique o\u00f9 ils se sentent confortables !\r\nCette parent\u00e9e vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la revendiquer ?\r\nTrader\r\n-Vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, vous vous destiniez \u00e0 la base \u00e0 une carri\u00e8re de trader... Est-ce que vous pourriez un jour revenir \u00e0 vos premi\u00e8res amours?", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Attention \u00e0 l'attention (4/5) / JDM_2016-08-04T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Si vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?"], "variantIds": ["ece-7914103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:54:10Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAttention \u00e0 l'attention, avant- derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'entretiens avec le neurobiologiste fran\u00e7ais Jean-Philippe Lachaux sur la concentration, les enfants, on le sait, sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux distractions mais lisez adultes aussi souffrent des diff\u00e9rentes sources de dispersion au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nPour intervenir parfois dans les entreprises, effectivement, je rencontre une r\u00e9elle plainte dans cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, mais il faut voir que si elle est corr\u00e9l\u00e9e avec la charge de travail effectivement globalement \u00e0 chaque fois champs maudits par Orange re\u00e7oit trop de mal \u00e0 faire, j'ai trop de sources d'information, la consid\u00e8re en m\u00eame temps par rapport \u00e0 cette cette pression g\u00e9n\u00e9rale qu'on ressent de de plus \u00eatre capable d'aller assez vite, ce qui est un peu absurde puisque, justement, les technologies sont cens\u00e9s nous permet d'aller plus vite et, au contraire, plan de la technologie et puis on se retrouve \u00e0 devoir aller vite, mais en fait, j'ai envie, ben c'est simple vous prenez sur une p\u00e9riode de temps donn\u00e9e sur 10 minutes on peut d\u00e9montrer que, il y a un seul rythme de travail qui est beau, c'est celui qu'on a quand on est bien attentifs calme relax sur ce qu'on fait si vous essayer de faire plus de choses, vous allez \u00eatre moins bon si vous essayez de faire les m\u00eames choses, plus vite, vous allez \u00eatre moins bon, donc un risque naturel, qui est celui d'une attention douce soutenu et relax\u00e9 une fois que vous avez \u00e7a c'est bon d'ailleurs, je vais passer ce ce message aux managers aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [83%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de mais l\u00e0 je crois que tout le monde sait ce que c'est beaucoup la distraction du mais il prononce d'exemple, on est en train de faire une t\u00e2che et tout d'un coup appara\u00eet sur l'\u00e9cran en bas, la petite fen\u00eatre qui indique qu'un nouveau mais il arrive en g\u00e9n\u00e9ral accompagn\u00e9e d'un bruit on d\u00e9vie son regard on lit encart est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler de d\u00e9concentration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nIl y a, il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a le le ph\u00e9nom\u00e8ne de capture de l'attention, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 vous avez un \u00e9v\u00e9nement saillant un petit bruit une image donc votre attention et \u00e0 tirer, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait normal il y a pas, il y a pas de raison particuli\u00e8re de de l'\u00e9viter parce que ces syst\u00e8mes de r\u00e9orientation de la tension qui peut nous sauver la vie parfois donc \u00e7a dure une demi- seconde, pour v\u00e9rifier ce que c'est, apr\u00e8s vous avez un autre ph\u00e9nom\u00e8ne une sorte de cascade de processus cognitifs, moteur, etc, qui est de commencer \u00e0 regarder ce que c'est, commencer \u00e0 r\u00e9pondre et, l\u00e0, l\u00e0 commence la distraction, ce que vous \u00eates totalement sorti la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nDonc, c'est quand on a ouvert le Mail qu'on commence \u00e0 se d\u00e9concentrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [80%] :\r\nOui la vraie d\u00e9concentration c'est quand vote objectif a totalement chang\u00e9 quand la priorit\u00e9 bien de changer la priorit\u00e9, c'est plus de faire de le travail sur lequel vous \u00e9tiez c'est de maintenant de lire semaine etc et un oublie en fait de votre intention et donc c'est \u00e7a qu'il faut \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [87%] :\r\nEt quand on revient la t\u00e2che : est-ce que il y a un une perte finalement pour cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\nC'est un petit peu comme quand on veut faire un dessin ben on va sur sa tombe devant soi, on va des pinceaux de la couleur, etc, donc vous avez tout \u00e7a qui est la disposition pour une plage toutes ces choses vous les tenez en m\u00e9moire de travail, la m\u00e9moire de travail, c'est cette conscience qu'on a \u00e0 un moment donn\u00e9 de ce qui est n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser la t\u00e2che, c'est ce que j'ai \u00e0 dire qui est Monsieur Machin qui je m'adresse, de quoi il parlait toutes ces informations -l\u00e0, vous avez besoin d'avoir activement en t\u00eate, ben on on vous laisser distraire toutes ces informations -l\u00e0, c'est cette m\u00eame a tendance \u00e0 dispara\u00eetre, ce qu'elle est tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s furtive et donc il faut tout r\u00e9activ\u00e9 tout remettent c'est comme s'il fallait remettre son sa feuille remette ses pinceaux etc donc vous perdez du temps et ce qu'on appelle en psychologie, hein, il y a un co\u00fbt de transition un co\u00fbt du changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [83%] :\r\nCertaines personnes sont beaucoup plus rapidement distraite que d'autres, certains dans les Open ce pays s'entendre les sonneries de t\u00e9l\u00e9phone avant tous les autres, et s'en agace : \u00e0 quoi \u00e7a tient, est ce qu'il y a des facteurs individuels qu'on a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [85%] :\r\nOui, il y a certainement, il y a des diff\u00e9rences d'une interne intuitu \u00e0 l'autre, par exemple, effectivement, ces neurones qui est \u00e0 l'avant du cerveau dans le cortex pr\u00e9frontal sont charg\u00e9s de maintenir en m\u00e9moire ce qu'on a \u00e0 faire est de guider l'attention, \u00e0 partir de \u00e7a cette attention volontaire, on sait qui concerne la dopamine, donc la quantit\u00e9 de dopamine pr\u00e9sente dans ces structures -l\u00e0, effectivement, peut avoir un r\u00f4le il y a d'autres neurotransmetteurs aussi pour la concentration peut avoir un r\u00f4le sur l'attention il y a pas eu tout absurde de penser qu'on ne soit pas totalement \u00e9cout\u00e9es apr\u00e8s ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que, il y a des styles attention voir quelqu'un dont on dit qu'il a une tr\u00e8s forte capacit\u00e9 de concentration parce qu'il est capable de se concentrer sur une chose pendant tr\u00e8s longtemps, mais qui va \u00eatre extr\u00eamement mal \u00e0 l'aise dans des situations beaucoup plus dynamique, o\u00f9 il faut passer rapidement d'une chose \u00e0 une autre, donc il faut, mais se m\u00e9fier de de quand on parle de de diff\u00e9rence de capacit\u00e9 de concentration d'une personne \u00e0 l'autre, la bonne attention c'est quand m\u00eame une attention fluide, c'est un petit peu comme un comme petite Pierre, qu'on peut poser un endroit o\u00f9 on peut la laisser aux autres si longtemps qu'on veut, mais quand il faut la changer, on la prend la pose ailleurs sans aucun probl\u00e8me, donc voil\u00e0 c'est c'est vraiment un art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [97%] :\r\nJean-Philippe Lachaux, directeur de recherche au Centre de recherche en neurosciences de Lyon avec Virginie Matter Air m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AB0E70F-1C47-45AA-90AC-F34F67703C16", "internalArchiveId": "2AB0E70F-1C47-45AA-90AC-F34F67703C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne \r\nLe S\u00e9nat br\u00e9silien entame ce jeudi, et pour un mois, la proc\u00e9dure contre Dilma Rousseff, \u00e9cart\u00e9e du pouvoir br\u00e9silien. Elle devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant huit ans, lors du jugement final, le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n* * Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil 12h30 PROC\u00e8S ROUSSEF\r\nLe Br\u00e9sil aura d\u00e8s demain les yeux riv\u00e9s sur les comp\u00e9titions sportives des Jo on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9... alors que toute l'attention sera riv\u00e9e sur les Jeux, au S\u00e9nat br\u00e9silien le proc\u00e8s de Dilma Roussef s'est ouvert aujourd'hui, Dilam Roussef \u00e9cart\u00e9e du pouvoir depuis le mois d'avril. Un proc\u00e8s qui va durer un mois et un jugement final le26 ao\u00fbt, o\u00f9 sans surprise, la pr\u00e9sidente devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant 8 ans.\r\n------ ** SCRIPT ** -----\r\n  DIGAS", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil / 12H30_2016-08-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le S\u00e9nat br\u00e9silien entame ce jeudi, et pour un mois, la proc\u00e9dure contre Dilma Rousseff, \u00e9cart\u00e9e du pouvoir br\u00e9silien. Elle devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant huit ans, lors du jugement final, le 26 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-7913992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:12:54Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Br\u00e9sil, vous le savez, aura d\u00e8s demain, les yeux riv\u00e9s sur les comp\u00e9titions sportives des JO, on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 donc toute l'attention hein sera focalis\u00e9e sur ces jeux mais au S\u00e9nat br\u00e9silien, le proc\u00e8s de Dilma Rousseff s'est ouvert aujourd'hui, Dilma Rousseff \u00e9cart\u00e9e en rappel du pouvoir depuis le mois d'avril dernier, un proc\u00e8s qui va durer un mois, jugement final le 26 ao\u00fbt prochain o\u00f9 sans surprise la pr\u00e9sidente devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant 8 ans, Br\u00e9sil, Annie Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sident int\u00e9rimaire Michel des maire consid\u00e8re que le proc\u00e8s contre Dilma Rousseff est presque une formalit\u00e9, la date du jugement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 \u00e0 sa demande, \u00e0 la fin ao\u00fbt pour qu'il puisse se rendre au sommet du G20 comme pr\u00e9sident, les 4 et 5 septembre prochain selon tous les pronostics, les s\u00e9nateurs voteront massivement pour la destitution de la pr\u00e9sidence, m\u00eame si le Crime de responsabilit\u00e9 qu'elle aurait commis n'est pas av\u00e9r\u00e9 une r\u00e9cente expertise encore conclu qu'aucun Crime n'avait \u00e9t\u00e9 commis dans les finances par celle qui a gouvern\u00e9 pendant 6 ans le pays, selon les derniers sondages demeurent recueille 16 pourcent d'opinions positives en chiffres encore inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'obtenait Dilma Rousseff avant la destitution, la majorit\u00e9 des br\u00e9siliens se pronon\u00e7a faveur de nouvelles \u00e9lections, une alternative \u00e0 laquelle la pr\u00e9sidente semblerait se rallier \u00e0 pr\u00e9sent mais une option que Michel tes Merlot envisage pas avant 2018 et les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [87%] :\r\nLe coup d'envoi donc de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC6D31DE-B0CC-4858-A6D3-EC33EB13B90D", "internalArchiveId": "DC6D31DE-B0CC-4858-A6D3-EC33EB13B90D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Jean-Loup Chappelet et l'image des Jeux olympiques", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme\r\nLe coup d'envoi des Jeux olympiques de Rio sera donn\u00e9 ce vendredi au Br\u00e9sil. Ces JO sont une nouvelle fois entach\u00e9s par les scandales de dopage. Faut-il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport? Sp\u00e9cialiste de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet est professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDEHAP) de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Jean-Loup Chappelet et l'image des Jeux olympiques (Jean Loup Chappelet)  12h30 Jean Loup Chappelet\r\nLe coup d'envoi des Jeux Olympiques de Rio sera donn\u00e9 demain au Br\u00e9sil. 105 athl\u00e8tes suisses y participent. \r\nDes jeux qui ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois ent\u00e2ch\u00e9s par les scandales de dopage, des affaires qui ont refait surface avant le d\u00e9marrage de cette \u00e9dition 2016, notamment le scandale visant la F\u00e9d\u00e9ration russe... \r\nMalgr\u00e9 cela, la f\u00eate de l'Olympisme aura bien lieu et rassemblera les nations du monde entier. \r\nQue repr\u00e9sente ces JO 2016 pour l'image de toutes les disciplines et de tous les pays ? Faut-il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport, l'occasion de d\u00e9fendre - de croire vraiment au sport propre ? Ou tout ceci n'est-ce qu'une utopie  ?\r\nOn accueille notre invit\u00e9 en direct de Rio bonjour Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'Institut Des Hautes Etudes en Administration publique, l'IDEHAP de l'Universit\u00e9 de Lausanne....sp\u00e9cialiste de l'olympisme... \r\n***J'\u00e9voquais cette f\u00eate de l'olympisme qui tentera de casser les scandales r\u00e9cents... ces jeux peuvent-ils vraiment redonner une nouvelle image \u00e0 certaines discipines sportives ?\r\n***L'exclusion des russes a fait d\u00e9bat durant tout le mois de juillet...opposant notamment russes et am\u00e9ricains et vous disiez \"on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable guerre froide dans le monde sportif... est-ce l\u00e0 tout le probl\u00e8me pour le sport en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 savoir la tournure politique que cela peut prendre parfois ?\r\n*** La prise de position de Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO, sur la Russie a d\u00e9\u00e7u certains. Beaucoup esp\u00e9raient qu'il montre plus de courage et de fermet\u00e9 par rapport. Finalement, Bach montre-t-il ses limites. N'est-il pas aussi courageux\u00a0? Est-ce une nouvelle face de son caract\u00e8re que l'on d\u00e9couvre\u00a0?\r\n*** Thomas Bach a toujours affich\u00e9 une excellente entente avec Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe avait soutenu Bach pour son \u00e9lection. Ce rapport \u00e9troit peut-il \u00eatre \u00e0 l'origine de la d\u00e9cision de ne pas exclure les Russes\u00a0?\r\n***Et puis il y a un autre aspect souvent d\u00e9nonc\u00e9: l'immobilisme face aux scandales sportifs (l'exemple de la FIFA)...de votre point de vue, est-ce aussi cela qui gangr\u00e8ne les disciplines ? \r\n***Faut-il \u00e0 un moment donn\u00e9 renforcer les sanctions ? Si non en quoi l'effet serait contre-productif ?\r\n***Parmi les d\u00e9fis du sport, il y a aussi restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9, instaurer la transparence...nous n'avons pas encore parl\u00e9 de la pr\u00e9sence sur le terrain... faut-il d'avantage aller \u00e0 la rencontre des sportifs d'\u00e9lite de demain ? \u00e9ducation sportive saine encore possible ? \r\n***On parle aujourd'hui de gouvernance dans le sport... est-ce un peu le ph\u00e9nom\u00e8ne du 21\u00e8me si\u00e8cle ?\r\n***Regrouper les synergies et les efforts de plusieurs organisations sportives, une \u00e9bauche de solution ?\r\n***1999, ann\u00e9e o\u00f9 l'Olympisme a d\u00fb se r\u00e9former apr\u00e8s un scandale de corruption...une nouvelle r\u00e9forme doit-elle avoir lieu ?\r\n***Il y a aussi toute la question de l'\u00e9volution programm\u00e9e du sport, outre le probl\u00e8me r\u00e9current du dopage,  le sport doit faire face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis et \u00e9volutions...lesquels selon vous ?\r\n***Parlons aussi de la hi\u00e9rarchie des disciplines... il y a l\u00e0 une mouvance claire ? (les athl\u00e8tes de demain - qui seront-ils?)\r\n***Les JO c'est aussi symbole de la surench\u00e8re... on ne peut pas vraiment lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n***Prenons le cas de Rio, qui entre dans la derni\u00e8re ligne droite, il y a encore des choses \u00e0 achever, est-ce que Rio \u00e9tait particuli\u00e8rement en retard dans ses pr\u00e9paratifs pour accueillir les Jeux ? \r\nMerci Jean-Lou Chappelet en direct de Rio, professeur \u00e0 l'IDEAHP de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n49- 49'30'''\r\n(foot young boys Alleman)  12h30 Foot Young boys\r\nEn football, l'espoir que 2 clubs suisses disputent la Ligue des Champions cet automne est toujours vivant. Young Boys r\u00eave de rejoindre B\u00e2le, qui a d\u00e9j\u00e0 son billet en poche. Bernardin Allemann, les Bernois ont fait forte impression hier soir en se qualifiant pour les barrages...\r\nbla bla\r\nPeut-on esp\u00e9rer un automne de feu des clubs suisses sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne?\r\nbla bla\r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(f\u00eates de Gen\u00e8ve invit\u00e9 cupelin) 12h30 F\u00eates de Gen\u00e8ve **.84\r\nLe coup d'envoi des F\u00eates de Gen\u00e8ve sera donn\u00e9 dans quelques heures. L'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme la plus grande manifestation publique de Suisse a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9 pour cette \u00e9dition 2016. A commencer par son nom: on parle dor\u00e9navant du \"Geneva Lake Festival\". Le grand raout a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 raccourci, de 25 jours \u00e0 10 jours seulement. Et jusqu'au bout beaucoup d'interrogations subsistent dans la population sur les contours de ces F\u00eates, organis\u00e9es en quelques mois seulement. \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme, qui chapeaute les festivit\u00e9s, s'il \u00e9tait un homme serein... \r\n  DIGAS 6'41''\r\nC'\u00e9tait Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme, lancement des f\u00eates de Gen\u00e8ve d\u00e8s ce soir... jusqu'au 14 ao\u00fbt tout autour de la Rade de Gen\u00e8ve\r\n*** organiser cette \u00e9dition 2016 a \u00e9t\u00e9 une vraie course contre la montre, elle a m\u00eame failli ne pas avoir lieu. A quelques heures du coup d'envoi, \u00eates-vous un homme serein ?\r\n*** Comment avez-vous v\u00e9cu ces pol\u00e9miques concernant la mise en place de ces nouvelles F\u00eates (menaces de boycott des forains, m\u00e9fiance par rapport au nouveau directeur venu de France, p\u00e9tition de milliers de personnes pour regretter la disparition des Pr\u00e9-F\u00eates...), et les accusations de flou\r\n*** On peut lire encore ce matin dans la presse genevoise (20 Minutes, Le Courrier) certaines craintes ou critiques par rapport \u00e0 ces nouvelles F\u00eates... Par exemple un d\u00e9faut d'information - vous n'avez pas eu le temps d'imprimer des programmes, ou de faire une vraie promotion des diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements. Comment faire pour que les animations trouvent leur public?\r\n*** Il y a aussi des remarques selon lesquelles ces nouvelles F\u00eates seraient moins populaires que les pr\u00e9c\u00e9dentes, plus \u00e9litistes... A commencer par le prix des billets pour le grand feu d'artifice, la place la plus ch\u00e8re co\u00fbte une centaine de francs, contre une soixantaine auparavant...y-a-til une volont\u00e9 affich\u00e9e de \"monter en gamme\"?\r\n***Philippe Vignon, l'aspect s\u00e9curitaire est tr\u00e8s sensible dans le contexte d'attentat en Europe... est-ce que la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sensiblement renforc\u00e9e cette ann\u00e9e?\r\n***est-ce que certaines nationalit\u00e9s, souvent pr\u00e9sentes \u00e0 gen\u00e8ve comme les ressortissants des pays des emirats, se sont d\u00e9tourn\u00e9es de Gen\u00e8ve au profit de Zurich ? Ou y a-t-il de nombreuses r\u00e9servations d'h\u00f4tes suisses ou \u00e9trangers dans les h\u00f4tels?\r\n*** Concernant le grand feu pyro-m\u00e9lodique toujours, le clou des F\u00eates - il sera tir\u00e9 le samedi 13 ao\u00fbt. D'apr\u00e8s nos sources, il sera moins long (une quarantaine de minutes, contre 50 auparavant), et il y aura beaucoup moins de fus\u00e9es tir\u00e9es \u00e0 une grande hauteur (250-300 m\u00e8tres), beaucoup plus au raz du plan d'eau... Ces feux seront donc moins visibles de loin. Vous confirmez? Est-ce une volont\u00e9 comme certains le disent d'obliger les spectateurs \u00e0 acheter des places payantes?", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Jean-Loup Chappelet et l'image des Jeux olympiques", "Jean-Loup Chappelet et l'image des Jeux olympiques / 12H30_2016-08-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Jean-Loup Chappelet et l'image des Jeux olympiques / 12H30_2016-08-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le coup d'envoi des Jeux olympiques de Rio sera donn\u00e9 ce vendredi au Br\u00e9sil. Ces JO sont une nouvelle fois entach\u00e9s par les scandales de dopage. Faut-il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport? Sp\u00e9cialiste de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet est professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDEHAP) de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Le coup d'envoi des Jeux olympiques de Rio sera donn\u00e9 ce vendredi au Br\u00e9sil. Ces JO sont une nouvelle fois entach\u00e9s par les scandales de dopage. Faut-il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport? Sp\u00e9cialiste de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet est professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDEHAP) de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Le coup d'envoi des Jeux olympiques de Rio sera donn\u00e9 ce vendredi au Br\u00e9sil. Ces JO sont une nouvelle fois entach\u00e9s par les scandales de dopage. Faut-il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport? Sp\u00e9cialiste de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet est professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDEHAP) de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7913994", "ece-7913990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:23:15Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe coup d'envoi donc des Jeux de Rio sera donn\u00e9 demain au Br\u00e9sil 105 athl\u00e8tes suisses y participent des jeux qui ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois entach\u00e9s par des scandales de dopage des affaires qui ont refait surface avant le d\u00e9marrage de cette \u00e9dition 2016, notamment le scandale visant la F\u00e9d\u00e9ration russe, on vous en a beaucoup parl\u00e9, malgr\u00e9 cela, la f\u00eate de l'Olympisme aura bel et bien lieu demain il va rassembler les nations du monde entier, alors que repr\u00e9sentent ces JO 2016 pour l'image, l'image de toutes les disciplines de tous les pays, faut -il les voir plus que jamais comme l'occasion de repenser le sport, l'occasion de d\u00e9fendre de croire vraiment au sport propre ou est -ce que tout ceci n'est qu'une utopie, on va en parler avec notre invit\u00e9, qui est en Direct de Rio bonjour Jean-Loup Chappelet bonjour, professeur \u00e0 l'Institut Des aux \u00e9tudes en administration publique il y a pas \u00e0 Lausanne, de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'olympisme, c'est le matin, pour vous, du c\u00f4t\u00e9 de Rio 7 heures et demie environ, j'\u00e9voquais cette f\u00eate de l'olympisme, Jean-Loup Chappelet, qui va tenter aussi de casser les scandales r\u00e9cents ou les oublier pour un petit moment, est-ce que vous croyez -vous que ces jeux peuvent redonner une nouvelle image \u00e0 certaines disciplines sportives est -ce que c'est le moment d'en profiter pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors c'est le dernier moment effectivement parce que nous sommes \u00e0 un tournage parce qu'il y aura un avant et un apr\u00e8s Rio et on verra apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui est souvent le le le d\u00e9but des des belles choses, des bonnes nouvelles, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a eu plut\u00f4t que des mauvaises nouvelles par rapport \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nVous gardez quand m\u00eame un certain optimisme, vous qui connaissez bien l'olympisme qu'il observait depuis des ann\u00e9es, est-ce qu'\u00e0 chaque fois, vous vous dites : bon, il y a encore des scandales mais j'y crois encore, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\nOui, j'y crois et je crois que les gens ont besoin d'y croire, les gens ont besoin de bonnes nouvelles, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mauvaises nouvelles en ce moment dans tous, en tous domaines et les jeux normalement toujours fourni de 2 bonnes nouvelles de belles histoires, et malheureusement, depuis quelques ann\u00e9es, et en particulier avec Rio c'est sont des mauvaises nouvelles qui ont pr\u00e9domin\u00e9 et tous les probl\u00e8mes des petits probl\u00e8mes en fait quand on est en perspective que peuvent rencontrer l'organisation des Jeux ont \u00e9t\u00e9 absolument pr\u00e9dominant dans cette pr\u00e9paration, c'est pour \u00e7a que, apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, on va voir si les bonnes nouvelles, c'est-\u00e0-dire le sport sport propre reprend le dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nPrenons le cas de Rio, puisque vous en parlez que vous y \u00eates -vous venait \u00e0 peine d'arriver, vous avez pas encore plut\u00f4t observ\u00e9 un jeu je crois savoir mais \u00e7a entre dans la derni\u00e8re ligne droite et il y a toujours des choses \u00e0 achever en disait : c'est vraiment une course contre la montre \u00e0 Rio c'est c'est l'exemple m\u00eame du retard dans les pr\u00e9fets pr\u00e9paratifs des Jeux cette comp\u00e9tition si. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [84%] :\r\nOui, je crois que les br\u00e9siliens ont \u00e0 \u00eatre un petit peu plus pr\u00e9voyants et \u00eatre un peu plus pr\u00e8s avant, mais ce n'est pas si nouveau que \u00e7a, c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres \u00e9ditions des Jeux olympiques, rappelez -vous, Ath\u00e8nes oui si on \u00e9tait au dernier moment, finalement, tout ceci est assez normal dans un tr\u00e8s vaste projet que les jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nJean-Loup Chappelet l'exclusion des russes, on en a beaucoup parl\u00e9, on va y revenir \u00e9videmment a fait grand d\u00e9bat durant tout le mois de juillet \u00e7a oppos\u00e9 notamment russes et am\u00e9ricains jug\u00e9s dans la presse, vous disiez ceci, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable guerre froide dans le monde sportif, est-ce que c'est justement \u00e7a aussi, c'est que le c\u00f4t\u00e9 politique, c'est beaucoup invit\u00e9 ces derniers temps et notamment pour ces Jeux ici en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [86%] :\r\nBon, les Jeux olympiques ont toujours \u00e9t\u00e9 en tout cas depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, beaucoup plus que du sport, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement g\u00e9opolitique, vous savez, dans la fameuse ouverture d\u00e9filent, plus de 200 pays et des pays dont on n'entend jamais parler autrement avec l'Ampera Pau et s'il y a une m\u00e9daille \u00e0 l'hymne national etc, donc c'est un peu une fa\u00e7on de de pr\u00e9senter des des pays tout \u00e0 fait et donc c'est pour \u00e7a que c'est une dimension g\u00e9opolitique et bien s\u00fbr les 2 grandes puissances, m\u00eame apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, c'est quand m\u00eame les \u00c9tats-Unis et la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors il y a aussi la prise de position de de Thomas Savare concernant les Russes, pr\u00e9sident du CIO sur la Russie, certains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us de sa prise de position tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re beaucoup esp\u00e9raient qu'il montre du courage, de la fermet\u00e9 est -ce que c'est parce qu'il y a un peu proche de Poutine, qui n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 aussi courageux qu'on l'attendait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [84%] :\r\nNon je crois pas parce que vous savez, en montrant des photos de lui en train de serrer la main ne Poutine ou de tr\u00e8s proche de Poutine, mais on peut trouver des photos similaires avec pas mal de chefs d'\u00c9tat et l'a rencontr\u00e9 dans les m\u00eames chefs d'\u00c9tat, bon je crois que le CIO et et Thomas en particulier ont ont voulu \u00eatre prudent parce que, bien entendu, des jeux olympiques sans la Russie ce c'est tout \u00e0 fait des Jeux olympiques o\u00f9 pouvez exclure un pays comme le Kowe\u00eft, par exemple, ce qui sera le cas d'ailleurs o\u00f9 sa t\u00eate kowe\u00eftienne ont d\u00e9fil\u00e9 que derri\u00e8re la banni\u00e8re olympique mais parce que c'est tout petit mais si vous excluez l\u00e0 la Russie commencer l\u00e0 et vous fait pas ou permis donc c'est c'est vraiment un probl\u00e8me pour pour les jeux et pour le CIO, en particulier, que de ne pas avoir les plus grands pays pour faire une ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [89%] :\r\nGeorges parle maintenant aussi des d\u00e9fis qui attendent le sport, on disait : restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 instaurer la transparence, on se poser la question en introduction de ce sujet est -ce que tout \u00e7a est utopique la pr\u00e9sence justement sur le terrain pour les f\u00e9d\u00e9rations est ce qu'il faut davantage \u00e0 la rencontre notamment des des des jeunes sportifs aujourd'hui peut-\u00eatre pour inverser cette tendance du sport propre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [86%] :\r\nOui, je crois que c'est fondamental, c'est la seule solution en fait pour le les Jeux olympiques et les f\u00e9d\u00e9rations et le CIO de de survivre dans ce monde, c'est de pr\u00e9senter sport propre et d'attirer la jeunesse et l'attirer les l'opinion publique en g\u00e9n\u00e9ral, qui en a effectivement assez je pense sport tr\u00e8s commerciale tr\u00e8s professionnel qu'on peut voir \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, alors que je olympiques sont que tous les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [84%] :\r\n1999, vous vous en souvenez certainement, puisque vous \u00eates un observateur de l'olympisme l'olympisme lui- m\u00eame le le CIO les l\u00e9sions du se r\u00e9former, c'\u00e9tait d'un scandale de corruption revient sur le mot scandale \u00e9videmment la nouvelle r\u00e9forme aujourd'hui est -ce qu'elle est et ce qu'elle est en train d'arriver \u00e0 ce qu'elle doit avoir lieu, ce qui est une enclave, c'\u00e9tait quand m\u00eame, il y a passablement de temps maintenant, nous sommes en 2016, est ce qu'il y a une nouvelle r\u00e9forme de l'olympisme est -ce que vous croyez que \u00e7a peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [80%] :\r\nNon, depuis 99 il y a pas eu de r\u00e9forme fondamentale de l'olympisme et des r\u00e9formes importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [89%] :\r\nIl en faut plus pour lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [85%] :\r\nAlors je comprends pas, on en parle beaucoup, ces questions de de gouvernance qui sont d'actualit\u00e9 aujourd'hui et effectivement toutes les organisations sportives, y compris le CIO, la FIFA, l'IAAF, etc, doivent se pr\u00e9occuper de cette question aujourd'hui, ce n'est pas uniquement les m\u00eames questions qui ont dit : nous sommes 29 c'est la question de la transparence, c'est la question de la gouvernance, g\u00e9n\u00e9ral de la captivit\u00e9 comme on dit en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [85%] :\r\nJustement, la gouvernance dans le sport, vous en parler, c'est devenu quelque chose de tr\u00e8s tendance depuis le 21\u00e8me si\u00e8cle gouvernance dans le sport, c'est quelque chose qu'on entend pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [84%] :\r\n\u00e7a fait 20 ans qu'on en parle, mais aujourd'hui, on parle encore plus qu'autrefois parce que, effectivement, toutes sortes de choses sont arriv\u00e9s dans des f\u00e9d\u00e9rations de grandes f\u00e9d\u00e9rations comme la FIFA, et l\u00e0 il y a un fils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [96%] :\r\nEt puis on a aussi le symbole de la surench\u00e8re pour les Jeux olympiques, l\u00e0 on a aussi l'impression qu'on ne peut pas l'enrayer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, les jeux sont devenus infiniment plus grand que il y a 20 ans en arri\u00e8re et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 enrayer et de CIO a essay\u00e9 et commence \u00e0 le faire avec son agenda parti particulier en recommandant leur l'utilisation de la station existante qui ont non seulement l'Avantage d'exister et donc de ne pas compter ou d'avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s mais en plus d'\u00eatre pr\u00eate, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important mais \u00e7a n\u00e9cessite effectivement des villes o\u00f9 les installations existent d\u00e9j\u00e0 et et finalement sur la plan\u00e8te qui \u00e9met relativement peu, si on veut aller dans des et pays un peu moins d\u00e9velopp\u00e9s, expliquera aux pays d'Europe ou d'Am\u00e9rique du Nord, h\u00e9 bien \u00e7a dans le choix, en fait, la seule solution \u00e0 mon avis, \u00e7a serait d'aller dans les parcs olympiques qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Sydney \u00e0 Londres Ath\u00e8nes Rio aujourd'hui r\u00e9guli\u00e8rement donc d\u00e8s 4 ans tous les 20 ans \u00e7a, \u00e7a serait une solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [87%] :\r\nJe vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, \u00e0 la veille de ces Jeux olympiques, Jean Chappelet, vous \u00e9tiez en Direct de Rio, professeur \u00e0 l'id\u00e9al de l'Universit\u00e9 \u00e9videmment ce sont des des jeux que l'on respire dans le diff\u00e9rent des \u00e9ditions et dans le 12 heures 30 \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Rio, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:10) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [91%] :\r\nEt on va prendre des nouvelles de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappelet, Jean-Loup", "role": "professeur  - IDEHAP - Institut Des Hautes Etudes en Administration publique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0400904-1F0D-4044-B2C8-AE44193CE57D", "internalArchiveId": "C0400904-1F0D-4044-B2C8-AE44193CE57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : JO 2016: comment revoir le programme antidopage?", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Tandis que les athl\u00e8tes arrivent progressivement au village olympique des Jeux de Rio 2016, certains, comme les footballeurs, ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi. Et tous restent sous la menace de contr\u00f4les antidopage.\r\n\r\n* * JO 2016: comment revoir le programme antidopage? (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN JO RIO16: COMMENT REVOIR COMPLETEMENT LE PROGRAMME ANTI-DOPAGE)  DIR (LIGNE APPARTEMENT RIO, JOEL CONTACTERA LA REGIE) \r\n((**** JR Bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n**** On vous retrouve \u00e0 Rio comme tous les matins durant cette quinzaine olympique. Les athl\u00e8tes arrivent gentiment, mais s\u00fbremen, au village olympique, certains comme les footballeurs ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi.. Et tous, Jo\u00ebl, restent sous la menace de contr\u00f4le anti-dopage..\r\n-\t5'000 urinaires\r\n-\t500 minimum sanguin\r\n-\tG\u00e9r\u00e9 par le CIO\r\n-\tAMA r\u00f4le de d'observatrice\r\n-\tAnalyse \u00e0 Rio. Labo pr\u00e8s a\u00e9roport\r\n-\tR\u00e9ponse 24h-48h\r\n-\tSujet hautement sensible\r\n-\t10 directeurs de labo et 40 experts internationaux qui supervisent ces contr\u00f4les\r\n**** Sujet sensible en effet.. Est-ce que ces contr\u00f4les, Jo\u00ebl, sont fiables ?\r\n-\tOui, enfin normalement\r\n-\tLabo de Rio a \u00e9t\u00e9 suspendu r\u00e9cemment, retrouv\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 juste avant les JO\r\n-\tCes pr\u00e9l\u00e9vements conserv\u00e9 10 ans. En Suisse \u00e0 Lausanne\r\n-\tAnalyses ult\u00e9rieurs pour d\u00e9couvrir \u00e9ventuellement d'autres substance\r\n**** 10 ans ! Est-ce que le sang est encore analysable apr\u00e8s avoir pass\u00e9 10 ans congel\u00e9 ?\r\n-\tExcellente question\r\n-\tJe l'ai pos\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste mondialement reconnu\r\n-\tMS, l'un des experts mandat\u00e9 par le CIO\r\n-\tRencontr\u00e9 hier, j'ai d\u00fb demand\u00e9 accord au CIO pour une iTV, c'est dire si le th\u00e8me est sensible\r\n-\tPour MS, la conservation des \u00e9chantillons sanguins sur une longue p\u00e9riode n\u00e9cessite un protocole tr\u00e8s strict.\r\nMAG\r\n-\t10 ans, c'est donc possible, protocole AMA\r\n-\tAnalyse actuellement certains \u00e9chantillons de P\u00e9kin 2008\r\n**** Il y a eu le scandale russe de Sotchi, l'affaire d'ailleurs n'est pas, et de loin, termin\u00e9e. Hier, Thomas Bach a demand\u00e9 une r\u00e9vision du syst\u00e8me de lutte contre le dopage. La situation est tr\u00e8s tendue.. Peut-on encore croire aujourd'hui, Jo\u00ebl, \u00e0 un sport propre ?\r\n-\tNon, c'est impossible\r\n-\tLe sport n'est pas propre\r\n-\tTous les sports sont concern\u00e9s\r\n-\tMAIS prise de conscience aujourd'hui du monde sportif et politique du probl\u00e8me\r\n-\tMais se donne pas les moyens de lutter.\r\n-\tPour MS, le probl\u00e8me ne vient pas des laboratoires.\r\nMAG\r\n-\tLe probl\u00e8me ne vient pas des laboratoires, mais de la fa\u00e7on dont le sang est r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 travers le monde avant d'\u00eatre analys\u00e9.\r\n-\tMS\r\nMAG\r\n-\tProbl\u00e8me tr\u00e8s complexe\r\n-\tPas simple \u00e0 r\u00e9soudre\r\n*** En effet Jo\u00ebl, si l'on \u00e9coute Martial Saugy, les \u00e9chantillons ne sont pas tous de m\u00eame qualit\u00e9 quand ils arrivent pour les analyses ?\r\n-\tOui c'est cela\r\n-\tSi prise de sang \u00e0 Berne pour Lausanne, pas de soucis\r\n-\tSi Afrique, pays de l'est, des Cara\u00efbes, bcp plus compliqu\u00e9s\r\n-\tPas certain que le sang ou l'urine viennent de l'athl\u00e8te concern\u00e9e\r\n-\tCondition de transport d\u00e9licates\r\n-\tUn gros probl\u00e8me\r\n**** Probl\u00e8me aussi financier\r\n-\tForc\u00e9ment\r\n-\tLes sommes sont ridicules parmi les milliards que g\u00e9n\u00e8rent le sport\r\n-\t1 seul exemple, tr\u00e8s parlant. Connaissez Simon budget de l'AMA\r\n**** NON ?\r\n\t30 millions de francs\r\n-\tEt, Simon, la somme pay\u00e9e par Arsenal pour Djaka ?\r\n**** Plus que 30 millions sans doute ?\r\n-\tPresque le double. Plus de 50 millions\r\n-\tUn club de foot a pay\u00e9 50 millions pour le transfert d'un seul joueur, alors que le budget de l'organisation qui doit g\u00e9rer le probl\u00e8me du dopage dans le monde se monte \u00e9 30 milions\r\n-\tTout est dit. L'AMA manque de moyen et in fine cela profite aux tricheurs\r\n**** Une solution est-elle envisageable pour avoir plus d'argent ?\r\n-\tOui, et elle est simple\r\n-\tUne taxe sur les transactions dans le sports, les transferts, les droits TV et autres.\r\n-\tPrenons le foot. Selon une \u00e9tude de 2013, le business du football se monterait \u00e0 500 milliards de francs suisses dans le monde\r\n-\tVous prenez le 0.01% de cette somme en taxe anti dopage et vous avez 50 millions.  5'000 sur transfert de Djaka..Le double du budget de l'AMA. Rien qu'avec le foot\r\n-\tC'est simple, mais pas de volont\u00e9 de le faire\r\n-\tLutte anti dopage travaille avec des bouts de ficelle\r\n**** La d\u00e9monstration est en effet tr\u00e8s parlante.. Merci Jo\u00ebl Robert. Bonne nuit et \u00e0 demain, jour de la C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n-\tMichael Phelps\r\n-\tPlus titr\u00e9 de l'histoire olympique. 18 m\u00e9dailles d'or\r\n-\tJamais concouru dans un sport propre\r\n-\tGloire, argent, mais d\u00e9pression..\r\n-\tA demain ))", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: comment revoir le programme antidopage?", "JO 2016: comment revoir le programme antidopage? / JDM_2016-08-04T06:36:00_sport-matin", "JO 2016: comment revoir le programme antidopage? / JDM_2016-08-04T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Tandis que les athl\u00e8tes arrivent progressivement au village olympique des Jeux de Rio 2016, certains, comme les footballeurs, ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi. Et tous restent sous la menace de contr\u00f4les antidopage.", "Tandis que les athl\u00e8tes arrivent progressivement au village olympique des Jeux de Rio 2016, certains, comme les footballeurs, ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi. Et tous restent sous la menace de contr\u00f4les antidopage.", "Tandis que les athl\u00e8tes arrivent progressivement au village olympique des Jeux de Rio 2016, certains, comme les footballeurs, ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi. Et tous restent sous la menace de contr\u00f4les antidopage."], "variantIds": ["ece-7914110", "ece-7914097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:36:10Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nGilles tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [75%] :\r\nC'est pour matins avec Rivella Swiss Samsung Galaxy S cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nLe plaisir de vous retrouver Jo\u00ebl Robert, bonjour, bonjour, Simon va -t-elle aurait plaisir partag\u00e9 bien s\u00fbr ah ben vous \u00eates \u00e0 Rio comme tous les matins, Jo\u00ebl Robert durant cette quinzaine olympique, les athl\u00e8tes arrivent gentiment mais s\u00fbrement au village olympique, certains, comme les footballeurs ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 leur tournoi et tous Jo\u00ebl restent sous la menace du fameux contr\u00f4le anti- dopage oui il y a 5000 contr\u00f4les urinaires pr\u00e9vu 500 sanguin au minimum, le tout g\u00e9r\u00e9 par le CIO, l'AMA n'a qu'un r\u00f4le d'observatrice durant ces Jeux l'analyse se fait \u00e0 Rio, le laboratoire et pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, les r\u00e9ponses rapides 24 au 48 heures maximum, le sujet est hautement vous pensez bien, il y a dit directeurs de laboratoire et 40 experts internationaux qui supervise tous ces contr\u00f4les Sujet sensible en effet est -ce que tous ces contr\u00f4les Jo\u00ebl sont fiables, oui, normalement, on esp\u00e8re qu'ils sont fiables, m\u00eame si le laboratoire de Rio, a \u00e9t\u00e9 suspendu r\u00e9cemment, il a retrouv\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 que juste avant les JO, il faut aussi relever que ces pr\u00e9l\u00e8vements sont conserv\u00e9s durant 10 ans ils sont conserv\u00e9s, h\u00e9 oui, 10 ans en Suisse \u00e0 Lausanne pour que d'\u00e9ventuelles analyses ult\u00e9rieures puissent permet de d\u00e9couvrir d'autres substance 10 ans est -ce que est -ce que le sang est encore Analyse Able apr\u00e8s avoir pass\u00e9 10 ans comme \u00e7a congel\u00e9 ben \u00e9coutez, je me suis pos\u00e9 la m\u00eame question et je l'ai pos\u00e9 un sp\u00e9cialiste mondialement reconnu c'est Martial Songy, l'un des experts mandat\u00e9s par le CIO durant ces Jeux, alors j'ai rencontr\u00e9 il y a quelques heures ici \u00e0 Rio, j'ai demand\u00e9 plusieurs autorisations au CIO pour une interview, c'est-\u00e0-dire c'est le th\u00e8me est sensible pour Martial surgit la conservation des \u00e9chantillons sanguins sur une longue p\u00e9riode n\u00e9cessite un protocole tr\u00e8s strict, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [86%] :\r\nLe sens g\u00e9n\u00e9ral est centrifuge et on a \u00e9limin\u00e9 les les globules rouges, c'est ce qui est un int\u00e9ressant du point de vue de de l'antidopage, c'est d'aller regarder dans le s\u00e9rum ou le plasma, c'est-\u00e0-dire dans le liquide sanguin qui, lui, peut \u00eatre conserv\u00e9e pendant des ann\u00e9es, on a pu d\u00e9montrer que, \u00e0 long terme \u00e0 moins 8 ans degr\u00e9s le sang se conserve et on peut aller rechercher la v\u00e9rit\u00e9 dans dans ce liquide apr\u00e8s l'avoir d\u00e9congel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\n10 ans, donc c'est possible pour du sang, c'est comme le vin, \u00e7a se bonifier pratiquement d'ailleurs actuellement Romain r\u00e9alise certains \u00e9chantillons de P\u00e9kin de 2008, alors il y a eu le scandale russe de de Sotchi l'affaire d'ailleurs n'est n'est pas et de loin, termin\u00e9e hier Thomas se barre, le pr\u00e9sident du CIO \u00e0 demander une r\u00e9vision du syst\u00e8me de lutte contre le dopage, situation tr\u00e8s tendue quand m\u00eame Jo\u00ebl est -ce qu'on peut encore croire aujourd'hui \u00e0 un sport propre, non, c'est impossible, faut \u00eatre honn\u00eate, le sport n'est pas propre tous les sports sont concern\u00e9s, mais il y a quand m\u00eame, j'ai l'impression de prise de conscience du monde sportif et politique par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me mais ce monde- l\u00e0 ne se donne pas les moyens de lutter contre le dopage pour Martial, le probl\u00e8me ne vient pas des laboratoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nLa lutte antidopage, c'est toute une cha\u00eene, ce que je peux dire, c'est qu'on niveau des laboratoires, on est tr\u00e8s proche de la perfection, les organisations sportives internationales ont beaucoup investi pour que les analyses soient des analyses de qualit\u00e9, et l\u00e0 on utilise les technologies les plus avanc\u00e9es, on est voil\u00e0 \u00e0 98 pourcent de de nos capacit\u00e9s et on pourra am\u00e9liorer encore certainement avec de nouvelles techniques, mais disons que, actuellement, aujourd'hui on \u00e9tait tr\u00e8s proche de la perfection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nLes laboratoires sont donc bon mais la fa\u00e7on dont le sang r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 travers le monde, c'est cela le probl\u00e8me, on retrouve Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 que r\u00e9side la grande difficult\u00e9 finalement il faut organiser les pr\u00e9l\u00e8vements de fa\u00e7on \u00e0 ce que le pr\u00e9l\u00e8vement de sang ou d'urine que que vous avez entre les mains, puissent parler, puissent donner un historique potentiellement de dopage de de l'athl\u00e8te et c'est l\u00e0 qu'il y a un potentiel d'am\u00e9lioration qui est encore tr\u00e8s important, c'est un gros travail finalement de d'aller faire des contr\u00f4les inopin\u00e9s, il y a aussi le respect quand m\u00eame de la vie priv\u00e9e de l'athl\u00e8te, voil\u00e0 c'est ce ce m\u00e9lange de de concepts, ce qu'il faut encore am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [86%] :\r\nProbl\u00e8me complexe Simon est pas simple \u00e0 r\u00e9soudre, mais en effet, Jo\u00ebl, si l'on \u00e9coute Martial Saugy les \u00e9chantillons ne sont pas tous de m\u00eame qualit\u00e9 quand ils arrivent pour les analyses dans le laboratoire, ben oui, c'est cela, c'est la prise de sang est faite \u00e0 Berne et \u00e0 Lausanne, y a pas trop de soucis, mais par contre \u00e7a fait en Afrique, dans les pays de l'Est dans les pays des Cara\u00efbes, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, ont d\u00e9j\u00e0 pas certain que le sang l'urine proviennent de l'athl\u00e8te concern\u00e9e les conditions de transport \u00e9galement son d\u00e9licates, bref, ce dimanche, probl\u00e8me, probl\u00e8me aussi financier, j'imagine, bah oui, forc\u00e9ment, les sommes sont ridicules parmi les milliards que j'aime le sport, un seul exemple : Simon, il est tr\u00e8s parlant : connaissez -vous le budget de l'AMA ah l\u00e0 l\u00e0, vous me posez une colle non je je ne connais pas, c'est 30 millions de francs Et Simon la somme pay\u00e9e par Arsenal pour avoir le joueur suisse de foot Djaka gr\u00e2ce \u00e0 sa nouvelle plus que 30 millions sans doute oui, c'est le double, c'est pr\u00e8s de 50 millions donc un club de foot a pay\u00e9 50 millions pour le transfert d'un seul joueur, alors que le budget de l'organisation, qui doit g\u00e9rer tout le probl\u00e8me du dopage dans le monde entier se monte \u00e0 30 millions tout est dit, l'AMA, manque de moyens et, in fine, h\u00e9 bien \u00e7a profite \u00e9videmment aux tricheurs, tout est dit, effectivement, cela dit, une solution est -elle envisageable pour avoir plus d'argent, bah oui, y en a une, elle est simple, il suffirait d'une taxe sur les transactions dans le sport, sur les transferts sur les droits TV et autres, alors je prends un exemple : un, l'exemple du foot, selon une \u00e9tude de 2013, le Business du foot se monterait \u00e0 500 milliards de francs suisses dans le monde, vous prenez le0,0 1 pourcent de de cette somme en taxe anti dopage et vous avez 50 millions pour reprendre exempt de tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ferait 5000 francs sur le les les 50 millions de Djaka, c'est rien du tout, mais c'est quand m\u00eame le doute du budget de l'AMA et ce rien qu'avec le foot, voyez Simon c'est simple, mais il y a pas de volont\u00e9 de le faire et la lutte antidopage vraiment travaille avec des bouts de ficelle, une sorte de taxe tobine avait appliqu\u00e9 au sport, une taxe sur les transactions dans le sport quoi rock j'entends \u00e7a m'\u00e9lisez para\u00eet tr\u00e8s s\u00e9duisante, la d\u00e9monstration avec vous avez Simon assez serr\u00e9, c'est si vous permettez, dans le monde des courses hippiques, c'est ce qu'on a fait, on s'est rendu compte qu'avec les paris truqu\u00e9s, \u00e7a pourrait mettre en danger le sport et il y a une taxe qui est instaur\u00e9 pour un peu, r\u00e9sout tout cela, donc pourquoi pas l'affaire, m\u00eame chose avec le dopage h\u00e9 ben voil\u00e0, l'id\u00e9e est lanc\u00e9e ce matin dans ce matin merci beaucoup Jo\u00ebl Robert, je vous souhaite, je vous souhaite bonne nuit au Br\u00e9sil, \u00e0 demain, demain ce sera le jour de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture exactement avec un sujet dans sports matin sur moi et qu'elle Phelps pourquoi parce que c'est le plus titr\u00e9 de l'histoire olympique 18 m\u00e9dailles d'or, tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de presse, il a dit qu'il n'avait sans doute jamais concouru devant sport propre, voyez, \u00e7a, \u00e7a fait un lien avec le sujet aujourd'hui en quelle f\u00eate c'est la gloire, l'argent aussi une d\u00e9pression, une vie compl\u00e8tement d\u00e9brid\u00e9e, je vous raconterai tout cela ne va pas \u00e0 demain, Jo\u00ebl \u00e0 demain, Simon, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [93%] :\r\nSports matin avec Swiss Samsung Galaxy que cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}