{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=625&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=575&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-07B982E5-6C44-4C01-9E4E-227FEF327E87", "internalArchiveId": "07B982E5-6C44-4C01-9E4E-227FEF327E87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris se souvient avec \u00e9motion des \"vies fauch\u00e9es\" lors des attentats", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a lanc\u00e9 les comm\u00e9morations des attentats du 13 novembre 2015 en d\u00e9voilant une plaque au Stade de France, au nord de Paris o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 il y a un an la premi\u00e8re des 130 victimes des djihadistes.\r\n\r\n* * Paris se souvient avec \u00e9motion des \"vies fauch\u00e9es\" lors des attentats 12h30 13 novembre \r\nApres la r\u00e9ouverture hier du bataclan et le concert de Sting, place aujourd'hui aux comm\u00e9morations officielles des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris. Ce matin, Fran\u00e7ois Hollande, accompagn\u00e9 de Bernard cazeneuve ministre de l'int\u00e9rieur et d'Anne hidalgo maire de Paris, a d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de plaques au nom des 130 victimes dans les divers lieux o\u00f9 les attaques se sont produites il y a un an exactement..., stade de France, bataclan , terrasses du 11e arrondissement ... Le 11e arrondissement o\u00f9 vous vous trouvez Ariane Hasler... Et o\u00f9 un l\u00e2cher de ballons doit avoir lieu, Ariane.... \r\nDIRECT\r\nCes comm\u00e9morations Ariane, les familles de victimes les ont voulue sobres et surtout sans r\u00e9cup\u00e9ration politique ....\r\nDIRECT \r\nAriane Hasler vous \u00e9tiez en direct des comm\u00e9morations de ce 13 novembre... ajoutons que l'\u00e9tat d'urgence sera sans doute \u00eatre prolong\u00e9 de quelques mois en janvier en France, notamment dans la perspective de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le Premier ministre, Manuel Valls.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Paris se souvient avec \u00e9motion des \"vies fauch\u00e9es\" lors des attentats / 12H30_2016-11-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a lanc\u00e9 les comm\u00e9morations des attentats du 13 novembre 2015 en d\u00e9voilant une plaque au Stade de France, au nord de Paris o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 il y a un an la premi\u00e8re des 130 victimes des djihadistes."], "variantIds": ["ece-8144585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:58Z", "speechToTexts": ["20.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s la r\u00e9ouverture hier du bataclan et le concert de Sting place aujourd'hui aux comm\u00e9morations officielles des attentats du 13 novembre \u00e0 Paris ce matin, Fran\u00e7ois Hollande, accompagn\u00e9 de Bernard Cazeneuve, ministre de l'Int\u00e9rieur et Anne Hidalgo, maire de Paris a d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de plaques au nom des 130 victimes dans les divers lieux o\u00f9 les attaques se sont produites il y a un an exactement, Stade de France bataclan terrasses du 11\u00e8me arrondissement le XIe arrondissement o\u00f9 vous vous trouvez en Direct Ariane Hasler et on a l\u00e2ch\u00e9 de de ballons doit avoir lieu dans quelques minutes, Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nMais je suis juste devant la mairie du 11\u00e8me, cet arrondissement qui a \u00e9t\u00e9 durant Marne durement marqu\u00e9e par ces attentats, c'est ici, donc, que doit avoir lieu ce l\u00e2cher de ballons \u00e0 l\u00e2cher de ballons initi\u00e9e par une des associations de victimes ballons qui doivent symboliser toutes les victimes dans leur diversit\u00e9, alors le parvis se remplit ici mais lentement, les gens sont surtout en train de se masser contre les barri\u00e8res ext\u00e9rieures pour vous dire que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont drastiques, comme elles l'ont \u00e9t\u00e9 durant toute la matin\u00e9e, le quartier est boucl\u00e9, un seul acc\u00e8s sur le parvis a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e, avec fouilles de sacs, l'ambiance, pour l'heure, et recueilli les gens sont silencieuses, certains ont les yeux mouill\u00e9s, le tout sous un ciel gris et dans un air glacial avant le l\u00e2cher de ballons, il y aura un discours de l'association de victimes puis une pianiste qui est intervenu dans la nuit du 13 novembre comme soignant toujours avec un choeur de gospel, ils interpr\u00e9teront chant d'espoir, plus tard, \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, un l\u00e2cher de lanternes aura lieu sur le canal Saint-Martin, ce soir, tous les Fran\u00e7ais sont appel\u00e9s \u00e0 mettre une bougie sur leurs fen\u00eatre en hommage aux victimes et ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nComm\u00e9morations Ariane, les familles des victimes, les ont voulue sobres et surtout sans r\u00e9cup\u00e9ration politique hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [91%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 quelques mois des \u00e9lections et \u00e0 l'or\u00e9e de cette semaine d\u00e9cisive pour la primaire de la droite, la tentation est grande, forc\u00e9ment de capitaliser sur ces comm\u00e9morations, mais en tous les cas, du c\u00f4t\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, la consigne a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e ce matin le pr\u00e9sident n'a prononc\u00e9 aucun discours sur les lieux de comm\u00e9morations, laissant les familles de victimes occupaient les premi\u00e8res de cette journ\u00e9e qui l'aurait d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nAriane Hasler, vous \u00e9tiez donc en Direct du 11\u00e8me arrondissement de Paris et de ces comm\u00e9morations de ce 13 novembre, ajoutant que l'\u00e9tat d'urgence sera sans doute prolong\u00e9 de quelques mois en janvier en France, notamment dans la perspective de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls, ancien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA8742DF-81D2-4FAA-8567-BD159C7AF6A3", "internalArchiveId": "CA8742DF-81D2-4FAA-8567-BD159C7AF6A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zeynep Ersan Berdoz: bon \u00e0 parler.", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" ont pour nom Coline de Senarclens, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Charles Nouveau assure le r\u00f4le d'humoriste et avec Michel Zendali, ils revisitent plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d'\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 Savoir\", le magazine de d\u00e9fense des consommateurs (plus de 400'000 lecteurs mensuels) qui vient d'op\u00e9rer une mue radicale, avec une offre papier et internet plus riche. En effet, \"Bon \u00e0 Savoir\" et \"Tout Compte Fait\" ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans un m\u00eame mensuel en passe de devenir une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de d\u00e9fense de consommateurs.\r\nP1 La chronique de Charles Nouveau\r\nCe dimanche, l'humoriste Charles Nouveau revient sur l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.\r\nP3 L'interview de Zeynep Ersan Berdoz\r\nN\u00e9e en 1967 \u00e0 Ankara, Zeynep Ersan Berdoz est dipl\u00f4m\u00e9e en Sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique autour d'un des \"experts\" de l'\u00e9mission \"Mari\u00e9s au premier regard\" de la chaine fran\u00e7aise M6, l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis, Donald Trump, et La Poste qui continue \u00e0 fermer des offices traditionnels.\r\n\r\n* * Zeynep Ersan Berdoz : bon \u00e0 parler.Dimanche \" Les Beaux Parleurs \" ont pour nom Coline de Senarclens, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Charles Nouveau assure le r\u00f4le d'humoriste et avec Michel Zendali, ils revisitent plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.En seconde partie d'\u00e9mission, les \" Beaux Parleurs \" re\u00e7oivent Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef de \" Bon \u00e0 Savoir \", le magazine de d\u00e9fense des consommateurs (plus de 400'000 lecteurs mensuels) qui vient d'op\u00e9rer une mue radicale, avec une offre papier et internet plus riche. En effet, \" Bon \u00e0 Savoir \" et \" Tout Compte Fait \" ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans un m\u00eame mensuel en passe de devenir une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de d\u00e9fense de consommateurs. N\u00e9e en 1967 \u00e0 Ankara, Zeynep Ersan Berdoz est dipl\u00f4m\u00e9e en Sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 3397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8128064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 13.11.2016", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-11-13T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 13.11.2016", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-11-13T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs / LBP_2016-11-13T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-11-13T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs / LBP_2016-11-13T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1967 \u00e0 Ankara, Zeynep Ersan Berdoz est dipl\u00f4m\u00e9e en Sciences politiques de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne.", "Ce dimanche, l\u2019humoriste Charles Nouveau revient sur l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" ont pour nom Coline de Senarclens, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Charles Nouveau assure le r\u00f4le d\u2019humoriste et avec Michel Zendali, ils revisitent plusieurs sujets de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 Savoir\", le magazine de d\u00e9fense des consommateurs (plus de 400'000 lecteurs mensuels) qui vient d\u2019op\u00e9rer une mue radicale, avec une offre papier et internet plus riche. En effet, \"Bon \u00e0 Savoir\" et \"Tout Compte Fait\" ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans un m\u00eame mensuel en passe de devenir une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de d\u00e9fense de consommateurs.", "L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique autour d'un des \"experts\" de l'\u00e9mission \"Mari\u00e9s au premier regard\" de la chaine fran\u00e7aise M6, l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis, Donald Trump, et La Poste qui continue \u00e0 fermer des offices traditionnels. ", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" ont pour nom Coline de Senarclens, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Charles Nouveau assure le r\u00f4le d\u2019humoriste et avec Michel Zendali, ils revisitent plusieurs sujets de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, les \"beaux parleurs\" re\u00e7oivent Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef de \"Bon \u00e0 Savoir\", le magazine de d\u00e9fense des consommateurs (plus de 400'000 lecteurs mensuels) qui vient d\u2019op\u00e9rer une mue radicale, avec une offre papier et internet plus riche. En effet, \"Bon \u00e0 Savoir\" et \"Tout Compte Fait\" ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans un m\u00eame mensuel en passe de devenir une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de d\u00e9fense de consommateurs."], "variantIds": ["ece-8128068", "ece-8128066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:57Z", "speechToTexts": ["20.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:06) [92%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [69%] :\r\nMais \u00e7a une balle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue pour notre dispute hebdomadaire pour ne pas faire comme tout le monde nous parlerons d'abord d'amour il y M6 a diffus\u00e9 cette semaine, le 1er \u00e9pisode de sa nouvelle t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 au 1er regard, c'est le nom de l'\u00e9mission, parmi les 6 de candidats, 3 sp\u00e9cialistes ont choisi 4 femmes et 4 hommes, qu'ils vont mari\u00e9 pour de vrai \u00e0 l'aide de tests de compatibilit\u00e9 psychologique ou sexuelle, sans qu'il se soit jamais rencontr\u00e9s avant le grand jour, cens\u00e9 \u00eatre le plus pour leur vie, l'amour, la chose la plus al\u00e9atoire qui soit aux mains de la science, serait -ce la bonne mani\u00e8re de faire baisser le taux de divorce et puis pour faire comme tout le monde, cette fois, nous parlerons aussi de l'\u00e9lection de Donald Trump 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis toutes \u00e0 peu pr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 dit sur cet \u00e9v\u00e9nement, ce qui surprend le plus, c'est le meilleur culpa g\u00e9n\u00e9rale qu'on entend ici de la part de ce qu'on appelle les \u00e9lites l'establishment, ce que le nouveau pr\u00e9sident a tellement vilipend\u00e9 et singuli\u00e8rement des m\u00e9dias qui se jettent des seaux de son sur la t\u00eate, se frappe la poitrine parce qu'ils n'ont rien compris des douleurs populaire et puis nous en parlerons avec eux journaliste justement, elle s'appelle Zeynep Ersan Berdoz se reconna\u00eetre telle dans ce mea culpa de la presse, elle qui dirige le mensuel bon \u00e0 savoir 100000 exemplaires un succ\u00e8s surprenant \u00e0 l'heure o\u00f9 les m\u00e9dias n'en finissent pas de sombrer dans la crise, bon \u00e0 savoir, qui vient de mettre en ligne un nouveau site un guichet de r\u00e9clamations qui cherche \u00e0 faire pression sur les entreprises pour qu'elles respectent le droit de leurs clients et puisqu'on parle des \u00c9tats-Unis, il y a, o\u00f9 est n\u00e9 le mouvement d\u00e9fense des consommateurs et, bien s\u00fbr, lorsque d\u00e9but nouvel air du consum\u00e9risme avec des associations plus agressive, plus revendicatrice Lefur jusqu'ici et puis en fin d'\u00e9mission fera le d\u00e9briefing de quelques \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00e9lections am\u00e9ricaines, cette semaine, les p\u00e8res longtemps au go\u00fbt de cendre justement et de r\u00e9vision d\u00e9chirante, vous l'entendrez, installez -vous bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [83%] :\r\nMais avant d'en dire assez sujets voici l'\u00e9quipe pr\u00e9sidentielle, sachant que le pr\u00e9sident c'est moi n'y avoir pas qu'il y a d'abord vous Coline de Senarclens oui, oui, bonjour, vous vous occupez d'\u00e9galit\u00e9 : Universit\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mardi donc mauvais jour pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [81%] :\r\nL'un ou pour l'Intelligence, d'autres oui, \u00e7a c'est un mauvais jour pour pas mal de monde en r\u00e9alit\u00e9, il y a pas que les femmes aussi pas mal de minorit\u00e9s qui sont conserv\u00e9s pour adultes, j'ai seulement \u00e9gal parce que j'\u00e9tais un peu d\u00e9prim\u00e9e ouais moi dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [75%] :\r\nQuant \u00e0 moi, bonjour, bonjour, \u00e9crivain, vous avez pass\u00e9 la nuit \u00e0 su\u00e9doise je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [84%] :\r\nLe mal au petit matin, en tout cas le petit matin d\u00e9pendent consoler, moi j'ai regard\u00e9 de vieilles vid\u00e9os de Bush et puis Bush fils finalement voil\u00e0 \u00e7a m'a un peu consol\u00e9e en tout cas, \u00e7a m'a voil\u00e0, le monde est toujours l\u00e0 apr\u00e8s le le pire d'entre eux, donc on va esp\u00e9rer que les choses se tiennent encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [83%] :\r\nVoil\u00e0 la terre est toujours quoi h\u00e9 bonjour Slobodan Despot bonjour, \u00e9crivain, \u00e9diteur et conseiller en communication de ce cas Friesinger qu'est -ce que vous avez tweet\u00e9 vous qu'est -ce que vous avez dit apr\u00e8s l'\u00e9lection, comme vous l'avez appris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [81%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup de peine \u00e0 parler parce que mes \u00e9go\u00efsme zygomatiques n'arrivaient plus \u00e0 se refermer, donc j'ai d\u00fb me subir un massage, pouvoir parler au jour vous avez, vous avez de quoi mais j'ai j'ai j'ai j'ai pass\u00e9 de rire, cette semaine, excusez -moi, je vais partir d'appauvrir encore ici, vous imaginez bien de quoi d'un auditeur : auditeur qui touche l'h\u00e9 ben de, de, de, de, de, de, de me r\u00e9veiller, entour\u00e9s de millions de cocu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [74%] :\r\nQuoi, parce que la pression que tout le monde avait enfin ici en Europe en c'est-\u00e0-dire Berb\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [86%] :\r\nBah tout simplement que tout d'un coup, on a pris un coeur ici c'est : \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine comme si notre propre vie en d\u00e9pendait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est assez rigolo, quel que soit le r\u00e9sultat, et puis ensuite, vu le r\u00e9sultat, qui est un peu surprenant, mais pas tant que \u00e7a, enfin, \u00e0 mes yeux en tout cas moi j'ai j'ai j'ai \u00e9crit l\u00e0- dessus, 2 ou 3 fois j'ai jamais cru que Madame Clinton passerait, \u00e7a m'a, \u00e7a, \u00e7a m'a fait rire, \u00e7a m'a donn\u00e9 raison \u00e0 un ami banquier madame en disant : ah ben merci mon Dieu, gr\u00e2ce, temps de para\u00eetre anti- presse j'ai j'ai pu, j'ai pu orienter certains de mes clients sur des placements qui ne qui ne tenait pas compte de la victoire de Madame Clinton, je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc vous vous \u00eates de ceux qui avaient, qui avait dit que tr\u00e8s gagnant et puis avoir enfin Charles Nouveau bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:33) [87%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0, je suis, je suis l\u00e0, Michel envisager des circonstances un peu grave dans lequel on se trouve, nous sommes le 13 novembre 2016 Michel et nous comm\u00e9morons donc aujourd'hui une trag\u00e9die qui nous a tous laiss\u00e9 sans voix, puisque \u00e7a fait 4 jours que dans la lettre pas remport\u00e9 les \u00e9lections am\u00e9ricaines, oui, on va en parler tout le monde s'est d\u00e9foul\u00e9 sur Facebook et je me suis retenu parce que ces b\u00eates de balancer une analyse, une expertise sur les r\u00e9seaux sociaux comme \u00e7a alors que je peux le faire \u00e0 la radio, on entend, vous remarquerez que ceux qui s'aventurent aux analyses les plus pouss\u00e9es sont souvent \u00e0 l'image de celui qui vient d'\u00eatre \u00e9lu extr\u00eamement incomp\u00e9tent, hein, h\u00e9 bien vous savez quoi, Michel, il se trouve que j'ai un Bachelor en relations internationales, je crois savoir que vous avez m\u00eame master qui me semble tout \u00e7a, c'est un peu toujours pr\u00e9venir humoriste, franchement c'est pas vraiment une r\u00e9ussite, et ceux qui vont du faux parents enfin grand succ\u00e8s il ne m'adresse plus la parole, mais ce n'est pas le sujet de cette chronique et puis le sujet de cette chronique, c'est l'incompr\u00e9hension dans laquelle toute cette histoire nous a plong\u00e9, et moi aussi je suis incr\u00e9dule en d\u00e9pit de mon dipl\u00f4me avec sp\u00e9cialisation en sciences politiques et histoire qui date de l'\u00e9poque o\u00f9 j'allais \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, enfin j'all\u00e8ge j'\u00e9tais inscrit bonjour d'accord, donc on comprend mieux pourquoi vous ne comprenez pas, c'est difficile \u00e0 cerner les \u00c9tats-Unis Michel, c'est un pays de contrastes et de paradoxe, ils ont les puritains les plus fanatiques et la plus grosse industrie du porno, ils ont les meilleurs athl\u00e8tes au monde et le plus haut taux d'ob\u00e9sit\u00e9, ils ont 10 des 15 meilleures universit\u00e9s de la plan\u00e8te et ils ont \u00e9t\u00e9 Donald Trump effectivement comit\u00e9 lundi si am\u00e9ricaine, je ne pensais pas une seconde que 60 millions d'Am\u00e9ricains on voterait pour le cousin raciste de Casimir, mais peu importe le nom de McNuggets qu'on ait mang\u00e9 dans sa vie en Europe il y a manifestement une partie de l'Am\u00e9rique Hong-Kong qu'on conna\u00eet mal, qui ne s'exporte pas comme leur musique, leur s\u00e9rie, o\u00f9 leurs films, et peut-\u00eatre qu'il est temps pour la caste bien- pensante de s'y int\u00e9resser de plus pr\u00e8s, de faire preuve de plus d'ouverture d'esprit et d'enfance abonner \u00e0 l'hebdomadaire du m\u00eame sauf que durant son discours de victoire de la droite n'\u00e9tait pas aussi x\u00e9nophobe misogyne qu'\u00e0 son habitude, il \u00e9tait rassembleur, unificateur sympa on sant\u00e9 franchement \u00e0 2 doigts de rouler une pelle \u00e0 main, un Mexicain, alors peut-\u00eatre que \u00e7a va le calmer en fait des pr\u00e9sidents d'avoir des responsabilit\u00e9s d'ailleurs si vous aussi vous avez des probl\u00e8mes avec un enfant turbulents \u00e0 la maison, faites comme les Am\u00e9ricains, laissez le conduire la voiture apr\u00e8s tout on ne vit qu'une fois, attention je con\u00e7ois que tout ceci puisse para\u00eetre frustrant pour les gens que l'extr\u00eame droite qualifie comme moi de bobos Marceau bolch\u00e9vique, on vous a vraiment perc\u00e9 \u00e0 jour cette fois -l\u00e0, crois je ne sont tenus Michel \u00e7a veut dire, toujours est -il que, oui, la d\u00e9mocratie c'est frustrant quand \u00e7a ne va pas dans le sens qu'on voudrait, mais il faut la respecter puisqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est le meilleur syst\u00e8me politique on ait trouv\u00e9 non, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que cette histoire du coll\u00e8ge \u00e9lectoral, c'est pas si d\u00e9mocratique que \u00e7a parce qu'Hillary a en fait eu plus de votes que Donald Trump, mais c'est lui qui a gagn\u00e9 parce qu'il a emport\u00e9 le plus de grands \u00e9lecteurs, hein, on a suivi cette histoire les supporters d'Hillary d\u00e9nonce donc un syst\u00e8me compl\u00e8tement mal foutu, sauf que c'est le m\u00eame genre de contournement du vote populaire qui a permis \u00e0 Clinton d'emporter la primaire d\u00e9mocrate devant le merveilleux Bernie Sanders, donc il faudrait savoir et hypocrite et dire que tout ceci ne serait pas arriv\u00e9 si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 ternie, le candidat d\u00e9mocrate d'ailleurs Bernier, si tu nous \u00e9coutes, toi qui, du haut de tes 75 on pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre un auditeur lambda de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [80%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que les retraites, c'est ce qu'on vient de toi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [91%] :\r\nIl va falloir nous y faire, les Am\u00e9ricains ont confi\u00e9 la Maison Blanche et les codes nucl\u00e9aires un incomp\u00e9tent maintes fois accus\u00e9 d'attouchements sexuels dont il s'est par ailleurs vant\u00e9 mais alors que les actes de racisme violent et d\u00e9complex\u00e9e se multiplient \u00e0 travers le pays du diab\u00e8te, les Am\u00e9ricains doivent se rappeler qu'ils sont capable de choses extraordinaires lorsqu'ils travaillent ensemble, la preuve en d\u00e9but de semaine, la firme am\u00e9ricaine Google a annonc\u00e9 qu'elle avait cr\u00e9\u00e9 2 intelligences artificielles qui ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre toute seule : comment communiquer entre elles dans leur propre langue, un des codes humble par l'homme oui, ce qui nous rappelle que le v\u00e9ritable mine ni la Chine ni la Russie ni la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [76%] :\r\nMais non Michel Arnold, on est tous dans la mer avait raison merci Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [84%] :\r\n77000 romans ont regard\u00e9, lundi dernier, mari\u00e9 au 1er regard la nouvelle \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 de M6 et beaucoup, il faut que le concept avait de quoi le concept en effet avaient de quoi intriguer et 3 experts un psychologue \u00e0 ce qu'un sexologue sociologue font passer une s\u00e9rie \u00e0 une s\u00e9rie d'hommes et de femmes, des tests pour le retrouver, alors il y a l'autre, l'homme ou la femme id\u00e9ale et au bout d'un mois, cet homme et cette femme se rencontrent pour la 1\u00e8re fois le jour de leur mariage M6 toute l'affaire, comme la science au service de l'amour, fini les rencontres al\u00e9atoires les \u00e9chelles de mariage, 50 pourcent de de taux divorce en Europe occidentale, alors qu'est -ce qu'on dit l'\u00e9crivain Quentin Mouron, vous les l'amour, c'est 7 ans de ces sujets alors fini al\u00e9a : fini le le hasard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'amour au service de la science, je crois que tous les premiers scientifiques ont \u00e9t\u00e9 guid\u00e9s par une un esp\u00e8ce d'amour de leur t\u00e2che, finalement on retourne un peu les choses avec de la sociologie comptoir avec de la psychologie de PMU avec de la sexologie de de fonte de cave, bon ben \u00e7a c'est normal, mais moi, quand j'entends parler un sociologue dans les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, je me dis que ce genre d'\u00e9mission peut tout \u00e0 fait arriver enfin quand on entend les conneries qu'on arrive \u00e0 la condition que quand on arrive facilement \u00e0 s'imaginer qu'ensuite on va pouvoir cr\u00e9er l\u00e0- dessus une \u00e9mission parce qu'une fois qu'on a fait une petite chronique pour le journal de la Migros, je sais pas quoi, forc\u00e9ment, on voit plus loin que l'on veut une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, qui est une forme de mat\u00e9rialiser ses fantasmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [84%] :\r\nSlobodan Despot la science meilleur ou plus meilleure conseill\u00e8re que nos intuitions en certainement sur la d\u00e9couverte de l'\u00eatre aim\u00e9, \u00e7a vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [83%] :\r\nMais certainement vous savez il il y a des si\u00e8cles en font quoi ont fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, enfin c'est un Saint, juste un retour aux sources est -ce que est -ce que la la la la mari\u00e9e est un bon parti ce que papa de beaucoup de t\u00eates de b\u00e9tail, ce que le c'est c'est c'est comme \u00e7a qu'on vous le mariage autrefois durer beaucoup plus longtemps que les mariages d'amour d'aujourd'hui la note et puis on regarde un pays comme l'Inde, c'est quand m\u00eame le 6\u00e8me de l'humanit\u00e9 et l'Inde, h\u00e9 ben en Inde et ben les les mariages sont la plupart du temps sont arrang\u00e9es par un scientifique l'astrologue au par une forme de tout \u00e7a, bien s\u00fbr, lorsqu'il y aura une s\u00e9ance comme une autre, au particuli\u00e8re, dire ce que je veux dire c'est qu'il faudrait tant dans Lib\u00e9, c'est une id\u00e9e excellente autre c'est-\u00e0-dire les tendres, ce qui, et je pense qu'il faudrait aussi l'\u00e9tendre au processus \u00e9lectoral parce que voyez oui \u00e0 quel point les gens se trompent on on ferait bien de nommer une bonne commission d'experts psychologues, psychiatres, enfin tous les psys qu'on aille pas recycler ailleurs parce qu'on sait pas pourquoi on en produit autant que \u00e7a va finir avec la voix d\u00e9mocratique sexologue d\u00e9mographe etc et voil\u00e0, comme \u00e7a on d\u00e9signe le le le candidat pour lequel vous avez vot\u00e9 obligatoirement plut\u00f4t que de laisser choisir la population est tomb\u00e9 sur des des mauvais cas comme comme celui de 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [86%] :\r\nOui, attention quand m\u00eame, avec l'exemple de l'Inde, parce que c'est quand m\u00eame un des pays o\u00f9 il y a le plus de violence, compte les femmes et en plus ils mangent pas de boeuf, donc je trouve un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [73%] :\r\nOui, oui, c'est bien qu'il appellera les beaux souvenirs si si si si, j'ai donn\u00e9 et de Senarclens alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [83%] :\r\nLa la f\u00e9ministe que vous \u00eates fait ce qu'elle est est -ce que vous \u00eates choqu\u00e9 par cette id\u00e9e que la science choisiraient les les couples qui qui qui s'associerait le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:28) [85%] :\r\nAlors je vais commencer par revenir sur cette id\u00e9e de sciences en lecture en neuro- scientifique de M6 ne sont pas des scientifiques et celui qui se qualifie de sociologues en particulier n'est autre qu'un coach donc s\u00e9duction ce qu'on appelle les piquer partiste donc \u00e7a rien de scientifique, ce discours n'a absolument rien de scientifique, et quand cela 50 M6 le place comme un expert scientifique c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique commen\u00e7ons juste par sa qu'ensuite je vous ai entendu dire que l'amour \u00e9tait al\u00e9atoire, je ne suis pas d'accord avec vous \u00e0 ce qu'il faut qu'on ait une certaine honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle vis-\u00e0-vis de notre sentiment amoureux et qu'on se rende bien compte que quand on regarde quelqu'un on trouve chez lui tous les codes qui correspondent \u00e0 ce qu'on attend en terme social sociologique en terme en terme de de code effectivement de d'aspirations \u00e9conomiques etc etc et que les gens sont sur le sociologiquement faits l'un pour l'autre : Moi -m\u00eame, je me suis mari\u00e9e avec un type qui me ressemblait comme 2 gouttes d'eau qui \u00e9taient issus du m\u00eame milieu social que moi et c'est-\u00e0-dire Alsace vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bien termin\u00e9 Endeavor avant 2 mois et on est tr\u00e8s de regarder. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:21) [70%] :\r\nL'imparfait, alors il y a, \u00e0 peu \u00e0 peu \u00e0 peu, alors voil\u00e0, et l\u00e0, et la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [90%] :\r\nRaison quand elle dit : au fond, on le fait d\u00e9j\u00e0 intuitivement alors pas avec ces scientifiques plus ou moins s\u00e9rieux plut\u00f4t moins que plus, elle a raison, mais \u00e9coutez, c'est un bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [86%] :\r\nMais moi, quand j'entends quand on s'on parle d'un sujet, mais peu importe que ce soit l'amour que forc\u00e9ment c'est toujours un petit peu \u00e0 peu du bricolage, bien s\u00fbr que sans doute c'est vrai mais en m\u00eame temps et son regard partenaire ou une plante verte, mais normalement, ni le \u00e7a c'est le genre d'analyse qu'on fait apr\u00e8s coup, quand on est amoureux, quand on est en coupe, c'est rare qu'on se dise : mais la terre, je crois que j'ai rep\u00e9r\u00e9 des trucs sociologique, alors c'est vrai que celle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:56) [83%] :\r\nPas mais c'est quand m\u00eame une chose qui existe et ce que je crois int\u00e9ressant, c'est justement de th\u00e9matiser de mani\u00e8re un peu scientifique Lamont M6 ne fait pas, je rappelle que ce que c'est une bo\u00eete \u00e0 fric ce avec un concept compl\u00e8tement \u00e9cul\u00e9es, pourquoi les mari\u00e9s, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:10) [76%] :\r\nEnfin, attendez, si les experts sont bidons du mariage de son r\u00eave, ce qui m'oui oui bien s\u00fbr extr\u00eamement violent, c'est \u00e7a qui est vraiment un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [85%] :\r\nC'est \u00e7a qui est dr\u00f4le, mais est -ce qu'on vend, ce n'est pas une conception un peu je dirais s\u00e9curitaire, du coup, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, maintenant, on ne veut plus l'al\u00e9a on ne veut plus aller a donc parl\u00e9, \u00e0 propos de vos ne alors on ne veut plus aller \u00e0, on est tr\u00e8s libre de choisir qui on veut, mais \u00e7a angoisse de choisir qui on va parce qu'on apporte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [78%] :\r\nMais on choisit pas, qui ont, je, je pense que mutuellement ce que choisirJ. Pate la femme choisit l'homme plong\u00e9 les que on se fait choisir on se on choisit pas quelqu'un en tout en tirant par les cheveux en disant maintenant tu vas \u00eatre ma femme, mon mari, donc il y a quand m\u00eame, il y a, il y a quand m\u00eame effectivement des, des, des infractions qui sont ou des r\u00e9pulsions qui sont et m\u00eame scientifiquement expliqu\u00e9 explique \u00e0 moi j'biologiste, qui me dit : ben voil\u00e0, il y a de telles ph\u00e9romones qui est insupportable pour telle cat\u00e9gorie de je pense, c'est li\u00e9 au au groupe sanguin ou je ne sais pas quoi, donc il y a des faits d\u00e9but des param\u00e8tres, on peut deviner \u00e7a autrefois vous aviez d'institutions dans les, dans les villages,D.D. marieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:08) [69%] :\r\nOui, j'ai des juifs qui dort, etc, voil\u00e0 ce qui d\u00e9j\u00e0 fait il y avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [88%] :\r\nMais l'exp\u00e9rience quand m\u00eame qui, qui n'est pas n\u00e9gligeable dans ce domaine, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a se peut pas totalement hasard maintenant le fait de pr\u00e9tendre qu'il y a eu un processus scientifiquement comment dirais -je, \u00e9labor\u00e9 \u00e7a \u00e7a c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que r\u00e9side la tromperie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:27) [83%] :\r\nQuant au mot bon et pareil ma copine et moi avons les m\u00eames sources il donc je sais pas si je aussi quelque chose scientifiquement passer nos sociologues sexologues y trouveront quelque chose \u00e0 dire, \u00e0 mon avis, \u00e7a me semble un peu bouts de bois, mais le probl\u00e8me toujours le discours sur la mort, ce qui se polarise autour d'il y a 2 notions : d'une part, on va faire d'un c\u00f4t\u00e9, on va faire un truc super lyrique kitsch, c'est g\u00e9nial, c'est l'ange qui tombe sur nos genoux qui se casse un peu la gueule c'est merveilleux et domestiqu\u00e9, c'est magique, voil\u00e0 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va arriver en disant : voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a telle mol\u00e9cule qui va se rencontrer et je crois que les 2 moi je pense ou \u00e0 essai de dunes de Rougemont sur la mois l'Occident ou des fois, on a l'impression, on a envie de dire, mais tire un coup, mon vieux, c'est, c'est c'est une mani\u00e8re de vouloir tellement MNEF NPD lectures tellement sinistre de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 qu'on on compte, on est dans les 2, je crois qu'on est dans le m\u00eame parce qu'elle est incompatible avec notre vision vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:14) [87%] :\r\nDe l'amour, c'est \u00e7a qui n'est pas d'ailleurs tr\u00e8s ancienne, cette zone c'est pas tr\u00e8s non mais elle envisage bient\u00f4t qui la 19\u00e8me si\u00e8cle mais c'est aussi \u00e7a, la question du mariage dans le sens o\u00f9 cette \u00e9mission pensent que l'accomplissement du de l'amour, c'est un mariage ou est -ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 que la durabilit\u00e9 par exemple d'un couple en faisait n\u00e9cessairement sa qualit\u00e9, il y a plein de couples qui durent on sont extr\u00eamement malheureux, l'un et l'autre, et moi je pense qu'il faut aussi qu'on qu'on recycle un petit peu nos id\u00e9es par rapport \u00e0 \u00e7a quand je disais que mon mariage se termin\u00e9 extr\u00eamement bien, c'est la v\u00e9rit\u00e9, je veux dire on est, on est tous les 2 tr\u00e8s contents et je pense que on va pas encha\u00eener les gens, le taux de divorce est -ce que c'est vraiment un signe de d'\u00e9chec ou est -ce que c'est justement la passivit\u00e9 de libert\u00e9 nouvelles et d'\u00e9mancipation, un peu plus g\u00e9n\u00e9ral qui est que les gens peuvent se permettre de s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [77%] :\r\nEt d'qui peut se trouver quand m\u00eame que sa religion malheureuse, en particulier les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [87%] :\r\nMais il en fait c'est vrai que c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, \u00e7a ce psychodrame parce que vous prenez Spinoza le grand philosophe qu'est ce qu'il a dit : l'amour est un infect auxquels nous pr\u00eatons une cause ext\u00e9rieure et Proust encha\u00eene avec eux, la recherche du temps perdu de Proust, il vous dit : ben, tout ce que vous croyez \u00eatre l'amour tout ce que vous croyez \u00eatre la personne, en fait c'est un une projection et le vous faites dans votre propre t\u00eate en fonction de vos propres peurs de de vos attraction donc \u00e7a c'est pas nouveau, c'est, c'est c'est tout, c'est une chose qui est, qui est tout \u00e0 fait \u00e9vidente que la que l'amour est une \u00e9tape est une projection et et par le fait m\u00eame impossible \u00e0 quantifier, \u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:33) [88%] :\r\nAlors que vous sachiez quand m\u00eame que dans l'\u00e9mission, on sait que certains ont trop t\u00f4t un certain d\u00e9sespoir \u00e0 l'\u00e9gard de la de la r\u00e9ussite possible de leur amour et cette \u00e9mission, elle a d'abord \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es aux \u00c9tats-Unis puis au Danemark, alors dans la version am\u00e9ricaine de couples sur 3 de la 1\u00e8re saison sont toujours ensemble mais sous les dossiers des 2 saisons suivantes ont divorc\u00e9 oui donc, m\u00eame avec la science, \u00e7a marche pas, pas aussi bien qu'on l'imagine, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [82%] :\r\nMais on a un peu, on a un probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est que c'est que autrefois dans \u00e0 l'\u00e9poque du du, du, du, du mariage stable, l'esp\u00e9rance de dur\u00e9e d'un d'un d'un mariage avec les les maladies avec les f\u00e9d\u00e9raux rouge, \u00e7a, c'\u00e9tait une 10 dizaines, douzaines d'ann\u00e9es aujourd'hui : vous partez, partez \u00e0 perp\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:13) [68%] :\r\nC'\u00e9tait plus facile qui actualit\u00e9 vous \u00eates condamn\u00e9, vous alliez dire ce soir, vous aviez presque personne apr\u00e8s, vous avez une br\u00e8ve nouveau oui nous allons Varenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:21) [89%] :\r\nC'est dans le en fait non, pour une fois, hier matin \u00e0 la mairie d'Angers, en France, un couple a oubli\u00e9 de venir \u00e0 son propre mariage donc, comme vous le dites, une une institution d\u00e9cid\u00e9ment de plus en plus mis en doute, hein, la mauvaise nouvelle, c'est que comme chaque couple, ils ont 2 chances sur 3 de divorcer, la bonne nouvelle c'est qu'ils vont s\u00fbrement oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [59%] :\r\nOui, la plus affirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:58) [82%] :\r\nBonjour Zeynep persane Berdoz demain non tr\u00e8s long arr\u00eats un autre, elle nous allons tr\u00e8s long, un dimanche matin, c'est difficile, non, non, non, non, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, il faut simplement si particulier, si on bouge directrice r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir vous dirigez donc un titre \u00e0 succ\u00e8s parce que la presse consum\u00e9riste, plus de 100000 exemplaires 400000 hectares, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est plut\u00f4t pas mal, donc, donc dans un contexte o\u00f9 les journaux pas pas tr\u00e8s bien tout \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 vous, il y a 11 ans, vous \u00eates l\u00e0, donc vous avez fait monter le titre c'est marrant parce que tous les journalistes, mais chaque fois que vous \u00e9tiez dans d'autres titres, ils disparaissait l\u00e0 pour une fois, oui vous Marie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:32) [69%] :\r\nEt aujourd'hui, il y a l\u00e0 que je voudrais dire le droit, reste maintenant \u00e0 l'Est Vaudois dans lequel vous avez travaill\u00e9 aujourd'hui, faisons disparus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:39) [86%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 en prison pas disparu en fait hein parce que \u00e7a, \u00e7a se dit pas comme \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 effectivement, ils ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans le dans les, dans les cahiers, dans lequel les r\u00e9gionales de 2 24 heures ou dans le meilleur des cas Henry sont eux aussi ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0 une demi- page par jour mais sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [75%] :\r\nAlors, comment vous le demande souvent, je vais aussi vous le demander votre pr\u00e9nom c'est Zeynep personne, donc vous \u00eates d'origine turque, de Turquie, mais voil\u00e0, vous \u00eates, mais aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:01) [88%] :\r\nJe suis n\u00e9 en Turquie et arriv\u00e9 dans les bagages de mes parents, \u00e0 un \u00e2ge relativement jeune justement en Suisse, donc j'ai grandi, j'ai fait toute ma scolarit\u00e9 ici en Suisse, en gardant bien s\u00fbr un lien fort avec le avec avec le, le pays qui a qui qui a qui nourrit moins identit\u00e9 en fait un objet retourne encore r\u00e9guli\u00e8rement qui est aujourd'hui Turquie Salt avec Nicolas pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [83%] :\r\nDonc fini, oui, mais c'\u00e9tait pas durant renseignement, c'est donc ce qu'on appelle Segundo qui a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi au fond : voil\u00e0, c'est \u00e7a, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on peut peu, vous savez, vous le dites, comme \u00e7a, tr\u00e8s bien, oui, d'accord, alors vous avez ouvert il y a quelques semaines, nouveau site une nouvelle version de votre site Internet, ce que je me trompe de dire que vous \u00eates une association tout citoyen a aussi tout un journal plus agressifs en terme de consum\u00e9risme sommes qu'on vous lisant, vous \u00eates plus plus plus m\u00e9chant que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:49) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est votre analyse un votre votre lecture moi- m\u00eame, donc je ne ne nous ne sommes pas \u00e0 nos Bon \u00e0 savoir n'est pas une association, c'est un magazine d'information et d'accord et de d\u00e9fense des consommateurs, donc il y a, il y a 2 volets, l'information \u00e9tant un aspect de la chose, donc c'est clair que on est actif au niveau du prix comme m\u00e9dia classique avec une extension au web toujours comme un m\u00e9dia classique, contrairement \u00e0 des m\u00e9dias classiques, nous ne sommes jamais, j'ai toujours refus\u00e9 d'aller vers la gratuit\u00e9, heureusement, la tendance est en train de changer, donc \u00e7a fait une bonne, une bonne \u00e9volution encore prendre pas mal de temps, mais ce que je vois aussi comme Roland fait un consacr\u00e9 \u00e0 sa des consommateurs, c'est de les accompagner d'aller plus loin que simplement de les informer, mais de les accompagner de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, soit par des guides pratiques par des services sur le le site internet d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:32) [85%] :\r\nEt puis vous avez ouvert un site, une sorte de, de, de services \u00e0 l'internaute appelle plainte Point CH alors l\u00e0 tout le monde peut d\u00e9verser au fond toutes ces frustrations \u00e0 l'\u00e9gard d'un mois \u00e0 l'\u00e9gard d'un d'un produit qui serait de mauvaise qualit\u00e9 mais \u00e0 Facebook pour \u00e7a, il y a aussi Facebook oui voil\u00e0 peut-\u00eatre autrement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:48) [87%] :\r\nIl y avait beaucoup aussi, effectivement, et c'est un canal on va dire qui est qui est parall\u00e8le \u00e0 \u00e0 Facebook Facebook donc celle du 1, hein, donc c'est encore le consommateur qui se plaint, qui s'adresse au service client\u00e8le de de de la marque X Y de l'entreprise et qui fait, qui va r\u00e9pondre l'entreprise r\u00e9pond : tout le monde ne voit pas forc\u00e9ment la r\u00e9ponse, la diff\u00e9rence avec plein Point CH c'est OK, on explique, on exprime son probl\u00e8me son m\u00e9contentement, l'entreprise r\u00e9pond si elle veut bien le faire, c'est pas toujours le cas mais r\u00e9pond j'ai dit si elle veut bien le faire parce que le 2\u00e8me objectif de cette plateforme et c'est l\u00e0 que l'important, c'est la transparence, c'est-\u00e0-dire que le consommateur va ensuite \u00e9valuer la qualit\u00e9 de la r\u00e9ponse qu'il a obtenu et on aura comme \u00e7a, on a comme \u00e7a, barom\u00e8tre des entreprises alors qu'est -ce que \u00e7a existe, alors qu'est -ce que vous allez jusqu'\u00e0 maintenant, alors il y a \u00e9norm\u00e9ment de plaintes qui sont, qui sont d\u00e9pos\u00e9s hein sur cette plateforme toutes les entreprises ne participe pas, parce qu'elle redoute cet aspect transparence, elles n'ont pas tout compris qu'elle pourrait, elle aussi en tirer b\u00e9n\u00e9fice, en r\u00e9pondant correctement et en tirer justement b\u00e9n\u00e9fice donc beaucoup d'entreprises jouent le jeu, d'autres pas, et cet aspect transparence commence \u00e0 porter ses fruits, la plateforme ouverte libanais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [82%] :\r\nVous Slobodan Despot c'est simplement est -ce que c'est comme TripAdvisor un endroit o\u00f9 on peut prendre, ou en tout cas on peut prendre une, une identit\u00e9 de d'emprunt et puis dire non cela sont tr\u00e8s mauvaises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:58) [83%] :\r\nAlors il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pas de valeur par contre effectivement donc le l'internaute qui se connecte qui d\u00e9pose une plainte, on le conna\u00eet, on sait, on sait qui c'est, et il y a une mod\u00e9ration, donc on ne laisse pas, on fait pendant 3, 4 jours en avec 800 mod\u00e9ration cette performance re\u00e7oivent, on s'est dit on essaye, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 mettre en place sur pied la cette mod\u00e9ration s'est dit on va \u00eatre d'abord voir comment \u00e7a fonctionne sans on a mis 3 jours je crois avant de, de, d'instaurer ce mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [83%] :\r\nParce on travail finalement du principe que le consommateur a toujours raison, donc \u00e7a que sa critique va paraissant cette mesure et que, par essence, l'exp\u00e9rience qui va raconter une d\u00e9ception va \u00eatre exact, C\u00e9cile des remarques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:32) [84%] :\r\nMaintenant, le consommateur n'a pas toujours raison, Vernon re\u00e7oit de courrier une quantit\u00e9 de courrier absolument incroyable chaque semaine \u00e0 la r\u00e9daction, est ce qu'on voit dans le magazine voit son site Internet, Philippe les les plaintes et les les 20 satisfaction qu'on traite ce que vous ne voyez pas ce que le lecteur ne voit pas, c'est les courriers auxquels on r\u00e9pond en disant : \u00e9coutez l'annonc\u00e9, la r\u00e9ponse est tout \u00e0 fait correct, votre lecture, votre analyse, elle est pas juste parce que voil\u00e0, donc on a aussi tout ce r\u00f4le -l\u00e0 de d'expliquer alors aux personnes qui nous \u00e9crivent pourquoi est -ce que l'entreprise a r\u00e9pondu comme ceci comme cela il y a beaucoup de situations comme \u00e7a, mais pas que et celle qu'on met en \u00e9vidence, celles qu'on montre, c'est effectivement l\u00e0 o\u00f9 il y a des cas d'abus, d'incompr\u00e9hension, de mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:11) [85%] :\r\nMais dans m\u00eame vous allez vous allez ensuite \u00e0 la sur la base des premi\u00e8res exp\u00e9riences j'imagine \u00e7a \u00e7a aura lieu dans quelques semaines ou quelques mois, vous allez faire ensuite un classement des entreprises qui, m\u00eame les c\u00e9r\u00e9ales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:21) [81%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est leur carte bonjour alors \u00e7a effectivement, d\u00e8s qu'une entreprise \u00e0 plus de 10 plaintes, donc il y a effectivement un un calcul qui se fait en pourcentage hein, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer, o\u00f9 on voit quelles sont les entreprises qui jouent le jeu qui r\u00e9pondent correctement qui respecte tout simplement qui respecte le le consommateur et qui lui r\u00e9pondent, \u00e7a veut pas dire qu'il lui donne raison, mais \u00e7a veut dire qu'il le prenne au s\u00e9rieux et qu'ils argumentent qu'ils expliquent pourquoi et je pourrais dire comment l'corrig\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [85%] :\r\nOui, et moi j'avais une question quoi concernant justement ce ce ce le r\u00f4le des consommateurs et des consommatrices, vous vous qui axent beaucoup sur la transparence qu'il cherche des produits qualit\u00e9 quel le r\u00f4le joue le prix parce que j'imagine que moi je, enfin je salue tout \u00e0 fait les les initiatives consommateurs consommatrice Conti, on cherche \u00e0 avoir, je demande la transparence sur les produits exiger de la qualit\u00e9, etc, etc, lutter contre les choses toxiques etc mais contre prix augmentent parce que, par exemple, je sais pas, on arr\u00eate le travail des enfants par exemple et qu'on en Jospin et puis quelques \u00e9conomies est -ce que la les consommateurs et consommatrices r\u00e2le et en fait, revient en arri\u00e8re sur des projets qui sont plus sociaux, \u00e9thiques et morales pour avoir des prix satisfaisant alors le prix tout seul n'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:25) [86%] :\r\nPas n'est pas un indicateur donc un rapport qualit\u00e9/prix et dans le mot qualit\u00e9 par laquelle Maurice comme qualit\u00e9 va varier en fonction de jeunes consommateurs si on fait un tour de table n'est pas la m\u00eame interpr\u00e9tation de ce terme -l\u00e0, pour certains, si c'est le travail des enfants par exemple, oui \u00e0 ce moment -l\u00e0, le consommateur va \u00eatre d'accord de payer un peu plus cher pour autant qu'il est la garantie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:43) [76%] :\r\nMais le consommateur a eu 30, donc on se pose la question, m\u00eame pas mal de savoir si, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que je me pose la question de savoir quel r\u00f4le exact aussi Georges ouais, mais l\u00e0, le consommateur et la console tout c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:53) [78%] :\r\nPoint central, le consommateur a \u00e9lu Trump effectivement pourquoi est -ce qu'il a le tram sur quel sur quel ressentiment sur quels probl\u00e8mes pour quelles raison et ce qui l'a \u00e9lu Trump l\u00e0 beaucoup de questions qui se posent, qui sont des questions effectivement qui touche aussi \u00e0 \u00e0 la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [84%] :\r\nMais ce n'est personne est -ce que est -ce que il y a pas l\u00e0 au paradoxe le le consommateur au fond de la mer ne raisonne qu'avec la moiti\u00e9 de son cerveau, le prix, c'est essentiel, alors il est, il est peut-\u00eatre contre le travail des enfants en attendant il va payer son smartphone le moins cher possible, voil\u00e0 et il y a pris se plaindre \u00e0 la d\u00e9localisation en fait de l'entreprise qu'il fabriquait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:27) [82%] :\r\nC'est clair, c'est qu'il y a beaucoup de travail effectivement d'expliquer : voil\u00e0 si ce monsieur cet objet la c\u00f4te temps voil\u00e0 pourquoi, voil\u00e0 o\u00f9 sont les probl\u00e8mes, on fait des tests de produits qu'on confie \u00e0 des laboratoires, donc avec des crit\u00e8res scientifiques un vous parliez \u00e7a tout \u00e0 l'heure, cela fait des vrais scientifiques effectivement qui mesure de mani\u00e8re tout \u00e0 fait objective sur la base de protocole tr\u00e8s clair, les produits, ensuite nous nous analysons \u00e9galement les labels et de qui court beaucoup de produits sont estampill\u00e9s la garantie sans travail des enfants bio garantissent aussi mais il y a autant de de il y a beaucoup de labels, donc en fait de l'or dans ces labels et on va d\u00e9crypter derri\u00e8re voir ce que c'est exactement si le consommateur peut r\u00e9ellement se fiait \u00e0 \u00e7a ou pas, si dans le prix qu'il paye est ce qu'il paye vraiment pour la qualit\u00e9 qui est en tout cas pr\u00e9sent\u00e9s comme tels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:10) [84%] :\r\nEst -ce que vous recevez beaucoup de plaintes \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9mission, les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:13) [64%] :\r\nIl faut \u00e9couter Daniel apr\u00e8s \u00e0 la, je n'ai pas pas un bruit consommation courante vous allez, ce qui pourrait \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:22) [76%] :\r\nEst -ce que dans cette liste d'entreprises quelques unes qui ce qui vous avez d\u00e9j\u00e0 un classement bou\u00e9e, les gens en citer une ou 2 qui ne qui ne jouent vraiment pas ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:29) [86%] :\r\nAlors, on a surtout des entreprises qui ne jouent pas le jeu, hein, donc effectivement parce que elle nous elle nous r\u00e9pond de mani\u00e8re assez assez marrant d'ailleurs non \u00e9coutez, nous avons notre syst\u00e8me de de syst\u00e8mes notre service clients qui fonctionne tr\u00e8s bien, nous avons un soit un formulaire que les consommateurs peuvent remplir, il y a pas Facebook bien s\u00fbr et les r\u00e9seaux sociaux, il y a le contact directement leur r\u00e9pond : oui, on est tr\u00e8s content, c'est parfait, c'est tr\u00e8s bien si \u00e7a fonctionne bien et que vous donnez des bonnes r\u00e9ponses alors raison de plus pour venir sur cette place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:56) [88%] :\r\nParmi eux, Raymond tout mon fournisseur de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:58) [67%] :\r\nMais voil\u00e0 quoi, mais le club de cela vous n'm\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:01) [84%] :\r\n\u00e9valuer de mani\u00e8re positive puisque vous pr\u00e9tendez r\u00e9pondent valablement alors Alesi : venez, vous n'avez donc rien a craint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:07) [69%] :\r\nAlors, est une entreprise suisse ou d'entreprises au niveau international de multinationales s'\u00e9tait alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:11) [82%] :\r\nAu priori surtout les entreprises suisses parce qu'\u00e9videmment plus facile d'entrer en contact avec elle maintenant y aller, il y en a tout plein qui sont bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger un toutes les compagnies a\u00e9riennes qui sont l\u00e0, donc c'est clair que easyjet British Airways pontifical, par exemple, sont bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, collecte beaucoup de de plaintes, donc forc\u00e9ment que pour ces soci\u00e9t\u00e9s, l\u00e0- bas, la plainte doit partir directement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:28) [67%] :\r\nEt l\u00e0, alors la le bonnet d'\u00e2ne et laquelle leur ah la la petite com\u00e8te on iPhone il faut aller voir sur la plateforme Paris, oui, oui, alors elle n'avait rien vous dire parce qu'elle rien ici qui permettrait, allez voir sur la plateforme comment vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [91%] :\r\nComment vous expliquez le le le le succ\u00e8s de votre de votre journal le plus ce je disais tout \u00e0 l'heure, plus de 100000 exemplaires 400000 Lecteurs par rapport \u00e0 la situation un peu un peu d\u00e9licat de la presse par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:53) [83%] :\r\nMais je crois que c'est l\u00e0 surtout la la notion Bona formation bien s\u00fbr Mollef\u00e9 Toussaint mais surtout la notion de de services d'accompagnement et les outils vient de lancer un mois seulement, une nouvelle, une nouvelle plateforme sur le site, un nouvel outil sur le site de de Bon \u00e0 savoir qui s'appelle mon testament d\u00e9sol\u00e9 de plomber l'ambiance divorce oui oui effectivement, donc c'est un outil extr\u00eamement simple qui permet \u00e0 l'internaute en 5 \u00e9tapes, donc la 6\u00e8me \u00e9tant vraiment le l'amortissement du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:19) [62%] :\r\nDonc, un on y avoir pens\u00e9 si j'la bien que j'aime bien ce que nous ne peut effectivement donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:24) [87%] :\r\nCe sont des, des, des sujets, les droits des successions, \u00e7a para\u00eet \u00eatre un sujet complexe, compliqu\u00e9 les r\u00e9serves les par les pourcentages, etc, c'est au final pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, donc ce qui nous pla\u00eet nous bon \u00e0 savoir ce qui me pla\u00eet \u00e0 moi en particulier, ceux qui m'amener l\u00e0 dedans c'est de vulgariser d'expliquer simplement dire des questions qui au final ne sont pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, si on prend la peine l'expliquer correctement et voil\u00e0 et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on fait donc sur nos diff\u00e9rents canaux d'information diff\u00e9rents outils, c'est d'expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:49) [81%] :\r\nLe appartient qui serait tout simplement qu'Isra\u00ebl salue la presse quand m\u00eame, vous pensez pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:53) [82%] :\r\nBien, bah si vous croyez moi je pense que si. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:56) [79%] :\r\nOui, en tout cas le service, l'accompagnement, on voit bien que le service juridique Inc qui r\u00e9pond : on n'a pas de lignes qui r\u00e9pondent aux 2 personnes qui \u00e9taient la femme pendant qui r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone 4 heures par jour, c'est sans arr\u00eat les p\u00e8lerins dessus aussi donc les les questions sont pos\u00e9es de toutes sortes, hein, donc il y a un an, de questions qui se posent, notre r\u00f4le, c'est comme \u00e7a que je le con\u00e7ois, c'est d'expliquer, d'accompagner les consommateurs justement dans, dans, dans cette, dans cette, dans cet univers qui est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:19) [86%] :\r\nMoi je vous dis, l'avenir est \u00e0 la presse, qui s'occupe de la chose plut\u00f4t que de son opinion sur la chose qu'est sobre, ce qu'il advient je vois ce qui veut dire mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:26) [84%] :\r\nIl la raison, moi je dirais que la la l'avenir de la presse et aussi d'\u00e9couter tout le monde a en leur alors j'ai en main par le patron et bien tout le monde et de et de et de respecter, je parlais de la plateforme de plaintes dans le but, c'est de, c'est de montrer que les entreprises respectent ou pas, la vie du consommateur l'entendent en tout cas, et l\u00e0 on arrive au coeur du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:43) [88%] :\r\nMoi je pense que j'ai, excusez -moi, mais c'est tr\u00e8s important, j'ai entendu sur cette m\u00eame antenne il y a quelques mois, une intervention de l'avocat, qui m'a fait penser que des des magazines comme bon \u00e0 savoir Herv\u00e9 avait un avenir brillant, c'est un avocat qui a expliqu\u00e9 que si vous avez une vraie une une une une une un litige avec un fournisseur, quelqu'un qui vous a vendu quelque chose h\u00e9 ben vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la valeur du litige soit dans les 10000 francs parce que en-dessous 10000 francs \u00e7a va vous co\u00fbter en provisions et en frais d'avocats, plus cher que la belle cherche la valeur de votre objet et il disait avec un cynisme totalement innocent Robin non \u00e9coutez pour 2000 ou 3000 francs, n'y allez pas, autrement dit, il dit il dit au vendeur escroquait vos clients jusqu'\u00e0 10000 balles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:24) [86%] :\r\nQu'est -ce que vous oppose donc c'est clair que les les eaux r\u00e9guli\u00e8rement, on explique \u00e0 nos Lecteurs malheureusement \u00e9coutez voil\u00e0, vous n'avez, vous pouvez aller en justice, bien s\u00fbr, vous pourriez le faire mais \u00e7a va vous co\u00fbter tellement cher que demander un geste commercial agissez autrement ou agissons pour vous, effectivement, parce que la justice est ainsi faite que il faut que les montants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:41) [76%] :\r\n\u00e9videmment, un m\u00e9got dans la guerre agissait pas au nom des consommateurs vous ne faites pas c'est pas vous qui allez \u00e9crire \u00e0 \u00e0 l'entreprise qui aurait mal qui aurait bien vendu mauvais produit, etc, et vous alors Mwanawasa dans le grognard de beaucoup de lettres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:52) [84%] :\r\nType sur notre site, hein, donc qui recense la plus parler des probl\u00e8mes qu'on renvoie le consommateur sur nos lettres types qui sont plus qu'\u00e0 remplir leur adresse l'envoy\u00e9 donc \u00e7a on le fait le noeud services juridiques aussi hein, explique ce qui doit \u00eatre effectivement dans le courrier apr\u00e8s oui, \u00e7a nous arrive d'aller en justice, par exemple, on l'avait fait notamment dans le cas de l'assurance maladie compl\u00e9mentaire un supra et quelques ann\u00e9es o\u00f9 il y avait eu une r\u00e9volte massivement par rapport \u00e0 des modifications de conditions g\u00e9n\u00e9rales qui ont \u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re assez sournoise assez discr\u00e8te qui une population extr\u00eamement fragiles, les personnes \u00e2g\u00e9es qui ne peuvent plus changer de de caisse maladie compl\u00e9mentaire donc l\u00e0 nous avions s\u00e9lectionn\u00e9 parmi ces plaintes, un de nos Lecteurs, un lecteur qui avait, au fond, c'est \u00e7a qui \u00e9tait solide et nous l'avons accompagn\u00e9 en justice, nous avons pris tous ces frais en charge etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:38) [68%] :\r\nAvancer c'est bien \u00e7a, tout autant pour r\u00eavez descend dans la rue quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:41) [64%] :\r\nAlors on lui la tr\u00e8s on pour la fin, on le fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:44) [85%] :\r\nDonc, actuellement, on agit et on agit ponctuellement, donc c'est ce volet information et d\u00e9fense des consommateurs maintenant, nous ne sommes pas un lobby \u00e0 une association en tant que telle, mais quant le syst\u00e8me ne fonctionne pas, h\u00e9 bien on se lance, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:55) [81%] :\r\nJean nouveau, vous avez une br\u00e8ve qui est la cette fois n'a rien, voil\u00e0, voil\u00e0, rare et sport maintenant, hier soir, le Paris Saint-Germain a enfin battu une grande \u00e9quipe en Ligue des champions, puisqu'ils ont pris le meilleur sur le Bar\u00e7a et l\u00e0 chez vous, vous vous dites s\u00fbrement me tiens, c'est bizarre, je n'ai pas entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:09) [86%] :\r\nC'est normal puisque c'est du handball et qu'on s'en fout mais puisqu'on \u00e0 tout le monde quand on feuillette un fan de sport, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 on est juste fan de foot r\u00e9cemment une Berne je ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:25) [80%] :\r\nAlors, on revient avec vous Zeynep Berdoz \u00e0 l'\u00e9lection de la tellement dite chose autour de cette \u00e9lection, qu'on va avoir de la peine \u00e0 en dire des choses plus original que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et entendu, on va essayer la 1\u00e8re chose c'est la r\u00e9action les r\u00e9actions autour de cette \u00e9lection fait c'est esp\u00e8ce de sid\u00e9ration qui a saisi un peu tout le monde, premi\u00e8res sid\u00e9ration alors est -ce que l'se mettent \u00e0 l'eau porte, c'est un peu \u00e7a, l\u00e0 je r\u00e9sume \u00e0 bon brutalement mais c'est un peu ce qu'on a entendu quant au monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:54) [86%] :\r\nMonde 2 choses : d'une part la la sid\u00e9ration de \u00e9tait pas mienne parce qu'il y a une Suisse de loin puisqu'on donc on n'a pas assez parl\u00e9, c'est que, depuis, en tous cas, Bush, le plus je bouge, Bush fils, on va toujours \u00e9lu aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident le plus amusant le plus le plus divertissant, bah forc\u00e9ment plus charismatiques mais toujours le plus divertissant, donc \u00e7a c'est une esp\u00e8ce de loi qu'on aurait eu qu'on aurait d\u00fb se se rappeler la 2\u00e8me c'est oui, il y a une une sid\u00e9ration en m\u00eame temps on a quand m\u00eame 8 ans de Bush fils qui a mis en tout cas le Proche-Orient et une partie du reste du monde \u00e0 feu et \u00e0 sang, donc y a pas non plus venant des \u00c9tats-Unis, tout d'un coup, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9, en me disant : mais qu'est -ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait 8 ans auparavant on quand m\u00eame Bush parlait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, donc j'ai pas les m\u00eames choses et quand il a fait sa campagne, ce n'est pas les m\u00eames propos, moi j'\u00e9tais un homme d'amour parlait toujours d'amour quand il envahit l'Irak et 1003 et d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'Irak, il dit aimer et respecter la religion et la culture des Irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:45) [71%] :\r\nIl en fait la mise en gris, moi je suis l'faire quelqu'un qui parle de haine et qui arr\u00eatent les guerres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:51) [83%] :\r\nVous pensez \u00e0 qui rien par j', je parle de 30 va il il veut arr\u00eater la guerre, il a dit que le l'Otan \u00e9tait obsol\u00e8te il, il, il, il veut rapatrier ses soldats pour nous ce qui nous concerne, c'est \u00e7a, c'est pas le reste, c'est comme vous savez, c'est \u00e7a, cette situation o\u00f9 nous sommes, nous fait penser \u00e0 la vieille blague sovi\u00e9tique c'est c'est c'est le g\u00e9n\u00e9ral Jaruzelski ou \u00e7a veut dire que du patron de la Pologne, qui sort de chez lui, il croit son voisin qui lui dit : mais pourquoi tu vers le parapluie, il fait, il fait grand beau ah oui 1000 plus \u00e0 Moscou et on est comme \u00e7a maintenant il plein \u00e0 Washington et nous et nous on est mouill\u00e9, je dire c'est faux, il faut arr\u00eater, c'est leur affaire, c'est leur pr\u00e9sident si si si si ce type susceptible d'emmerder un petit peu moins le reste du monde, nous sommes tr\u00e8s contents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:28) [82%] :\r\nMais vous dites \u00e7a, alors que les observateurs comme on dit en g\u00e9n\u00e9ral le disque tram n'que finalement aux \u00c9tats-Unis, la trace d'autres choses qui a d\u00e9j\u00e0 qui a d\u00e9j\u00e0 surgi en Europe, on pense \u00e0 Blocher, on pense \u00e0 \u00e0 Berlusconi, on pense \u00e0 \u00e0 Le Pen, Patrice, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:44) [83%] :\r\nOui, parce que j'Trump a dit \u00e9norm\u00e9ment de choses pendant la campagne et il a absolument \u00e0 aucun moment fait l'\u00e9bauche d'un quelconque programme donc, il a, il a vraiment jou\u00e9 le slogan, maintenant il faudra voir concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, ce qu'il va faire \u00e7a est -ce qu'il va faire ce qu'qui vient voir voil\u00e0 voil\u00e0, oui, oui, donc l\u00e0 on peut, on peut rejeter certains, certains de ces 2 de ses slogans, il faut le faire, effectivement, mais on peut, il faut \u00eatre honn\u00eate : on peut pas d'un d'accepter certains entendent certains voil\u00e0 on verra, j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re que sur ce volet -l\u00e0, ce que vous dites est juste, mais on n'en sait rien pour nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:14) [78%] :\r\nOui, \u00e7a vous y \u00eates pas c'est Slobodan Despot 17 oui, monsieur d'accord aussi pour l'instant, ici, d'un point de vue de politique internationale \u00e7a Sambre assurant mais moi \u00e7a me fait un peu penser \u00e0 la adorent la cession d'une parcelle d'entr\u00e9e de gamme et Poutine et puis ensuite on sait les Napol\u00e9on et le tsar il y a, il y a, il y a, il y a ce m\u00eame moment de d'admiration avec la Russie, avec Poutine entre trompait Poutine alors on se dit maintient pour l'instant \u00e7a sent bien barr\u00e9, on va peut-\u00eatre \u00e9viter une guerre Napol\u00e9on 20 ans oui, j'avais une esp\u00e8ce de de loup de mou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:40) [74%] :\r\nMoi, sans intervention du tsar, on n'avait jamais juguler Napol\u00e9on absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:44) [79%] :\r\nNon mais je, je suis pas en train de critiquer le tsar, je dis simplement que, donc, quand on sait ce que c'est \u00e7a, oui, ce que je dis simplement, c'est quand on met la politique internationale dans les non plus dans les mains de d'une des institutions mais on n'de personnalit\u00e9s, on sait jamais, o\u00f9 \u00e7a va aller, on a vu \u00e7a avec de garder Poutine tout d'un coup, ils \u00e9taient \u00e0 2 doigts de se faire la guerre, maintenant ils ont l'air bons copains, peut-\u00eatre que demain et se reposer encore la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:03) [80%] :\r\nPas n'a pas fait tous les dossiers dont elle de la non mais l\u00e0 quand m\u00eame, l\u00e0 on est dans le moi \u00e7a me fait \u00e7a me sert, c'est le reconna\u00eet en 2008, \u00e7a me ram\u00e8ne en 2008 o\u00f9 je sur l'\u00e9tat plateau-t\u00e9l\u00e9 cette fois -ci pour faire le pour faire le rabat-joie ce que c'\u00e9tait Obama \u00e9tait arriv\u00e9, il avait promis d'\u00e9tape chose il a m\u00eame re\u00e7u rien que sur la foi de ces promesses du discours de Berlin de 2008 le prix Nobel de la paix, qu'est ce qu'il en a fait, il a, il a, il a ordonn\u00e9 10 fois plus d'assassinat command\u00e9 que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Bush qui \u00e9tait un qui \u00e9tait un type qui passait pour un bateau Pierre Dac, il a, il a \u00e9tendu les conflits sur 27 front il a bombard\u00e9 7 pays aucun pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avant lui n'avait aucune n'avait commis autant de guerre et c'est lui qui est all\u00e9 faire la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:46) [83%] :\r\nMais revenons, revenons plut\u00f4t \u00e0 \u00eatre un peu l\u00e0, vous faites le bilan de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:49) [76%] :\r\nBen c'est la mort d'un boulet, il y avait l'Obamania l'Obamania c'est la m\u00eame chose au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:52) [87%] :\r\nQu'un pr\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis ne peut sur sa sur sur sa propre volont\u00e9 sur ses propres d\u00e9cisions modifier significativement ce mastodonte c'est c'est grotesque de penser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:02) [78%] :\r\nD'accord, donc, histoire de le fascisme porte \u00e7a bon, alors on se on se moins d\u00e9barrass\u00e9s de cette, de ce qu'on entend, nous ce qu'on entend notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:10) [80%] :\r\nMoi, ce qui est souvent le ce qui me ce qui me sid\u00e8re compl\u00e8tement et c'est c'est que j'\u00e9tais peuvent absolument persuad\u00e9 qu'\u00e0 les casseroles de trop peu de ce qu'il a dit, notamment pour des femmes, des Mexicains et des Noirs, allez le le le fait le faire perdre parce que l'\u00e9lectorat est quand m\u00eame compos\u00e9e \u00e0 \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 de gonzesses et il y a quand m\u00eame pas mal de aux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:27) [84%] :\r\n\u00c9tats-Unis et \u00e7a n'a pas suffi en fait et en fait, chaque fois qu'un mec comme \u00e7a, dit une saloperie, en fait, \u00e7a le fait que nous, \u00e7a fait augmenter sa cote et c'est un type qui est blanc qui millionnaire et si un homme a donn\u00e9 et qui quand m\u00eame arrive \u00e0 passer pour un libre penseur et puis un anti- syst\u00e8me, or ce syst\u00e8me -l\u00e0, il est fait pour lui et le prouve, puisque il a fait autant de pognon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:46) [81%] :\r\nPour les minorit\u00e9s en quand m\u00eame aussi mon pas massivement, mais en tout cas, passablement vot\u00e9 pourtant beaucoup plus que ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:51) [81%] :\r\nZeynep Ersan Berdoz est -ce que \u00e7a vous \u00e9tonne, \u00e0 ce qu'vient dire, c'est-\u00e0-dire, au fond, oui, il est, il est, il passe pour antisyst\u00e8me alors qui est donc alors qu'il est pr\u00e9cis\u00e9ment dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:00) [52%] :\r\nPl\u00e9biscit\u00e9 par la semaine et les moyens de se. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:03) [79%] :\r\nPour moi, \u00e7a fait quoi, un tout petit peu au tout 1er, sujet qui a qui lanc\u00e9 cette \u00e9mission- l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous allez me dire quel rapport \u00e0 Marie, au 1er regard voil\u00e0 je perds o\u00f9 est -il ce rien fait sur ce lien : c'est le le marketing, donc c'est cette \u00e9mission elle \u00e9tait lanc\u00e9e par qui, par une une par une par une cha\u00eene, non pas par pour philanthropie ce n'est par voil\u00e0 par int\u00e9r\u00eat pour qu'on en parle, que vous venez de faire merci pour ce c'est la f\u00eate, m\u00eame chose avec Trump, m\u00eame chose, il a vraiment su o\u00f9 on lui a conseill\u00e9, je sais pas si c'est lui, c'est la qu'on sait faire \u00e9couter une revendication : un malaise d'une partie de la population qui l'a relay\u00e9 avec son vocabulaire avec ses formules chocs \u00e0 l'am\u00e9ricaine a le c\u00f4t\u00e9 spectacle donc balance absolument aucun programme lui- m\u00eame n'est pas du tout ne redevient pas de cette, de cette population n'est en aucun cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:47) [66%] :\r\nEt beaucoup qui l'a donn\u00e9, c'est bien, vous diriez qu'il a tir\u00e9 de tirer ces ces instruments de des meilleures de de marketing Egorov. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:54) [88%] :\r\nOui, il s'est construit un personnage ici mais il s'est construit un r\u00f4le de porte- parole d'une partie d'une frange de la population qui n'\u00e9taient pas, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 pendant des des ann\u00e9es et des ann\u00e9es voire des d\u00e9cennies Lui -m\u00eame ne vient pas de l\u00e0, c'est pour \u00e7a que je dis soyons extr\u00eamement attentifs et en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:10) [67%] :\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9, alors oui, j'ai un probl\u00e8me, il va me semblait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, tout le monde est -ce qu'on doit vraiment \u00e9cout\u00e9 les racistes, les sexistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:17) [75%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va faire un mariage, au mariage, au 1er regard mais on vous passe la question je dirais oui, effectivement, on doit trouver un moi ici qui ne dit rien sur l'annonce d'avaler tout ce monde l\u00e0, mais qui va dire que quelqu'un est raciste, c'est vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:32) [75%] :\r\nComme quand une personne dit en trucs racistes, on peut \u00e9tablir que c'est un truc raciste trop on peut assez facilement \u00e9tablir qu'y a -t-il d\u00e9j\u00e0 le Br\u00e9sil se savent aussi tr\u00e8s bien dire que M6 donne une plateforme \u00e0 un grand succ\u00e8s sur s'exprimer sur la sur la 1\u00e8re chose avait Dreyfus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:45) [83%] :\r\nRaciste, pourquoi j'irais plus loin non il faut pas effectivement dire oh que oui les sexistes en raison que les racistes en raison, la derni\u00e8re \u00e0 dire quelque chose comme \u00e7a, mais pourquoi ces gens sentent venir assister, etc, pour quelle raison parce que c'est une question d'emplois que c'est une question financi\u00e8re de niveau il y a donc d\u00e9velopp\u00e9, donc \u00e7a traduit \u00e7a traduit un malaise qui est profond, maintenant les solutions et les, les, les, la m\u00eame mani\u00e8re que de de ce que ce malaise est exprim\u00e9, je ne suis pas d'accord, je ne partage pas mais il y a un malaise, on mais il doit \u00eatre \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:13) [66%] :\r\nC'est entendu, oui, malheureusement, \u00e0 Lorient, qui sont des probl\u00e8mes je devais m'a bien \u00e0 r\u00e9pondre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:20) [82%] :\r\nOn a donn\u00e9 la r\u00e9ponse audible Despot mission et personne n'a \u00e9cout\u00e9 Charles c'est toujours, c'est toujours les humoristes sur floraison non mais c'est vrai, non c'est pas \u00e7a, Charles h\u00e9 ben on on avait, on avait un peu un candidat taill\u00e9e sur mesure, les d\u00e9mocrates avaient le moyen \u00e0 100 pourcent d'emporter l'\u00e9lection, il suffisait de Mohamed ind\u00e9cente, ben oui, il est un homme qu'est -ce qu'on a fait, on a, on a, on a trich\u00e9, on a trich\u00e9 sur l'\u00e9lection, on a, on a, on a impos\u00e9 Clinton parce qu'elle avait parce qu'elle avait l'argent de l'Arabie Saoudite et quelques explique : elle repr\u00e9sentait \u00e0 lobby tr\u00e8s puissant aux \u00c9tats-Unis et on a \u00e9limin\u00e9 le type qui pouvait battre \u00e0 100 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est l'accord pour les circonstances de l'\u00e9lection et avec circonstances font les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:53) [73%] :\r\nCe qu'elle signifie, et c'est m\u00eame \u00e0 dire, \u00e7a dit quelque chose int\u00e9ressante, alors c'est qui le le est ce qu'on a \u00e9cout\u00e9 ce qui se qui s'exprime \u00e0 travers cette \u00e9lection et qui souffrent et qui ont souffert la fran\u00e7ais est mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:05) [85%] :\r\n4 aux \u00c9tats-Unis effectivement o\u00f9 pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas perdu le le le contact avec cette base- l\u00e0, et c'est malheureusement, voil\u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, donc, sur la base de slogan Flash misogyne fixiste raciste etc, ces populations -l\u00e0 en tout cas, celle qui a vot\u00e9 \u00e0 donner son point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:22) [79%] :\r\nQui va \u00eatre de population qui va \u00eatre largement fragilise va commencer le prochain par le programme de la tr\u00e8s certainement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:28) [93%] :\r\nEt \u00e7a donnera justement un laps de temps qui exer\u00e7ait ces prochaines l\u00e9gislatives aux \u00c9tats-Unis va vraiment \u00eatre l'occasion pour les d\u00e9mocrates, m\u00eame chose peut-\u00eatre \u00e7a une certaine gauche en Europe de se ressaisir et de renouer un conte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:39) [80%] :\r\nAlors \u00e9videmment au-del\u00e0 sur incident \u00e0 fait aussi bien avec des programmes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:43) [83%] :\r\nIl y a quelque sur eux qu'on surestime cette filiation y aller tous ces probl\u00e8mes am\u00e9ricains et puis pour nous, forc\u00e9ment en Europe on on voit cela, on voit trop quelques slogans mis \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s important, qu'il a promis qu'il est toujours ce qui s\u00e9duit le plus l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain, c'est la baisse des imp\u00f4ts et je crois qu'on pour nous \u00e7a sent tellement prosa\u00efque et tellement chiant par rapport \u00e0 tout ce qui se passe autour, parce qu'il y a des slogans chocs, parce qu'il y a des parce qu'a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s divertissant, mais on oublie que d'une ce que les \u00e9lecteurs r\u00e9publicains souvent attendent d'un pr\u00e9sident, c'est pas qu'ils soient sympa, c'est pas qu'il aime les mines s'\u00e9tait pass\u00e9 ce qui met ses enfants c'est tr\u00e8s oui bien s\u00fbr, h\u00e9 bien sont et c'est comme \u00e7a qu'on peut expliquer le fait que des minorit\u00e9s l'ont pl\u00e9biscit\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 un stade assez \u00e9lever pour les Bleues pour les latinos, c'est assez flagrant, pourquoi, parce que tout simplement parmi la population hispano- am\u00e9ricaine il y a beaucoup de chefs d'entreprise \u00e0 beaucoup de gens qui sont foot que le pr\u00e9sident, les insultes, ils veulent simplement payer moins de taxes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:31) [77%] :\r\nOui, c'est clair, donc c'est une volont\u00e9 effectivement tout \u00e0 fait choc de de d\u00e9cider, s'attirer une partie d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:36) [83%] :\r\nC'est la personne, vous disiez que les le disait aussi, il y a des gens qui ont souffert, les classes moyennes d\u00e9class\u00e9es il y a les l'ascenseur social qui est en panne, enfin etc \u00e7a expliquerait et \u00e7a explique aussi ici en Europe, le le le ce type de vote est -ce qu'\u00e0 votre avis le leur, vous qui, qui entendait peut-\u00eatre mieux que personne les les plaintes les les la la les plaintes de consommateurs en l'occurrence ce que vous avez donn\u00e9 Kotsal c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:59) [86%] :\r\nOn a justement un \u00e9cho de \u00e7a, ce qui nous avait aussi amen\u00e9 \u00e0 lancer cette initiative en faveur du service public, hein, qu'on a d\u00e9fendu avec l'an\u00e9mie coll\u00e8gues magazine al\u00e9manique, on entend les plaintes, les plaintes, c'est normal qu'elle Vienne chez nous, hein, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait logique mais quand tout d'un coup en \u00e0 une augmentation massive des plaintes sur un probl\u00e8me et qu'on voit que, en l'occurrence par rapport au service public, c'\u00e9tait les partis de gauche, des syndicats, vous reconnaissez les probl\u00e8mes mais ne voyait pas vraiment d'utilit\u00e9 de changer le syst\u00e8me, donc l\u00e0, non, voyez les probl\u00e8mes qu'on a apport\u00e9 une solution aussi dans l'id\u00e9e de faire bouger les choses, donc \u00e7a c'est quelque chose que donc nous on entend c'est : on entend ces plaintes, on entend aussi une partie de la population aujourd'hui n'est pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:38) [87%] :\r\nCe n'est pas seulement les plaintes, ce qu'on pourrait appeler maintenant on l'appelle comme \u00e7a, une certaine forme d'ins\u00e9curit\u00e9 culturelle, c'est-\u00e0-dire au fond que le monde ancien dispara\u00eet, il dispara\u00eet plus vite qu'avant, c'est simple, c'est aussi une question de vitesse et on sent, on le voit sur les r\u00e9seaux sociaux, alors je vais vous demander si vous vous le ressentez la c'est-\u00e0-dire qu'au fond c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mieux avant ou c'est plus comme avant, au plut\u00f4t non, c'est-\u00e0-dire qu'on avance, \u00e7a ne correspond pas du tout le championnat, on a lanc\u00e9 ce que vous entendez l\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais dire le le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:04) [85%] :\r\nMonde avance y avait il y a d\u00e9j\u00e0 des plaintes et des r\u00e9clamations d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 demande qui qui \u00e9voluent aussi, mais qui doivent \u00eatre entendus, moi j'\u00e9tais r\u00e9cemment et malheureusement voil\u00e0 au service des urgences pour un petit souci, rien de grave, mais l\u00e0 j'ai pu voir effectivement ce que les politiques devraient faire doit aller faire des stages en lice au service des engeance parce que l\u00e0, on voit que, que ce soit les les morte par les m\u00e9decins au 1er stade hein mais les collaborateurs collaboratrice qui travaillent l\u00e0 les infirmiers, infirmi\u00e8res, elle, on voit bien qu'elles ont appris \u00e0 entendre \u00e0 tendre l'oreille, aupr\u00e8s des personnes qui crient le moins fort ou qui ne crie pas, voil\u00e0 donc on entend effectivement cette ce ce cette volont\u00e9 d'aller entendre ceux qui souffrent, qui ont des probl\u00e8mes, mais qui sont pas ceux qui hurlent le plus fort qui vont pas dans le dans le dans le mainstream, etc, et l\u00e0 il y a une analogie le politique qui m'a frapp\u00e9 dans cette salle, attente, j'ai pass\u00e9 3, 4, voil\u00e0 c'\u00e9tait long, mais c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir le fonctionnement et je me suis dit que \u00e7a pourrait \u00eatre un grand une bonne occasion d'envoyer certains Poli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:53) [82%] :\r\nQui sera au rendez- vous, ils ne font pas l'un des ils vont, ils vont compter continue de conjurer la r\u00e9alit\u00e9 conf\u00e8re le belge qui est sur autoroute qui \u00e9coutent la radio et puis qu'il y a y on avertit qu'il y a un fou qui roule \u00e0 sens contraire sur autoroute et qui dit : mais non, pas du tout, il y a des milliers de fond qui roulent sur autoroute, la copie a c'est quand m\u00eame, hein, c'est que c'est, c'est c'est quand m\u00eame des, des, des sympt\u00f4mes dont il faut essayer d'analyser froidement les, les, les causes et les circonstances et on n'y arrive pas, m\u00eame ici, je veux dire c'est pas, c'est pas en en criant 1933 qu'on va tout r\u00e9soudre, je veux dire c'est : c'est ce que le monde effectivement il change et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ceux qui sont les les grands h\u00e9ros les grands, les grands propagandistes du changement perp\u00e9tuel, maintenant ils voudraient plus qui change et voudrait que \u00e7a reste quelque leur le que leur place soit confirm\u00e9 que les les d\u00e9bats ici dans dans ce pays ne soit soit soit soit men\u00e9e entre des gens qui sont tous la m\u00eame condition sociale qui ont tous 250000 balles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:38) [75%] :\r\nDe revenus et et qu'il dise au petit peuple aux mains calleuses comme dit oui oui oui, alors \u00e7a c'est le \u00e7a c'est la cerise \u00e0 ce la presse pour se barrer le petit marquis, mais le petit marquis ce qui ce qui sait pas o\u00f9 il va mais ne signifie plus rien lui s\u00e9journera au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:52) [72%] :\r\nC'est, je sais bien que c'est toujours difficile de critiquer les journalistes mais certaines dire est -ce que vous pensez au fond de cette ce ce ces tombereaux de que se jette sur la t\u00eate, les dites ses leaders qui sont l\u00e0 rien compris alors l'effet Monsieur Benoit-Godet dans dans dans le temps, dit qu'il faut, il faut retourner aupr\u00e8s du peuple au le besoin de logement, bonjour le pyjama derri\u00e8re chaque grand mensuel non mais je crois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:11) [83%] :\r\nIl la raison, c'est une analyse qui est faite aujourd'hui, maintenant c'est tout \u00e0 fait correcte, donc les m\u00e9dias doivent aussi, certains le font, mais les m\u00e9dias doivent aussi tendre l'oreille, aupr\u00e8s, comme dit tout \u00e0 l'heure aupr\u00e8s de ceux qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:23) [76%] :\r\nIl esquissait seulement entendre le rugby vont bien \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour servir l'Ovalie sont tendre l'\u00e9cho de leurs propres pens\u00e9es c'est parce il ne tente pas l'oreille se mettent des \u00e9couteurs sur les oreilles et rien de l'importance quand m\u00eame c'est pas, c'est pas les m\u00e9dias qui ont \u00e9lu Trump non non c'est pas les m\u00e9dias, a compris merci, ils ont contribu\u00e9 \u00e0 les lire, ils ont contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative \u00e0 son \u00e9lection en le conspuant \u00e0 longueur de journ\u00e9e il y a aucun doute la dessus, h\u00e9 bien ce que vous croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:47) [84%] :\r\nLa r\u00e9action des m\u00e9dias me rappelle celle apr\u00e8s la mort de David Bowie, c'est-\u00e0-dire qu'on a commenc\u00e9, on a parl\u00e9 de l'album, ensuite on a dit, on a fait une r\u00e9trospective et puis ensuite une fois qu'on avait tous fini tout \u00e7a et qu'on a pu faire du clic \u00e0 mort, on a dit, mais ce que finalement on a bien fait d'en parler autant alors en fait j'aime parler et donc \u00e7a \u00e7a permet aux m\u00e9dias de se, ils ont parl\u00e9, ont fait leur beurre sur 3 depuis 6 mois, un an maintenant, \u00e7a permet donc en tirer la chose un peu plus, lance disant mais tiens est -ce qu'on aurait vraiment d\u00fb faire \u00e7a, les gens lisent encore, alors \u00e7a va en d\u00e9clinant, forc\u00e9ment, mais c'est encore du clic et c'est toujours mieux dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:13) [85%] :\r\nIl y a les m\u00e9dias, il y a pas que, il y a aussi \u00e9galement les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui a aussi parl\u00e9 qui ont aussi orienter le d\u00e9bat, donc les m\u00e9dias se sont focalis\u00e9s sur quoi, sur l'actualit\u00e9 du moment qui \u00e9tait ces ces diff\u00e9rents sondages et justement utiliser ces sondages l\u00e0 pour appuyer pour appuyer leur les, les, les tests du moment en fait hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:30) [89%] :\r\nJean-Lou vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir, qui n'a rien \u00e0 voir, encore une fois, pour on explose entre Bulle et Winthertour, un train a percut\u00e9 et tu\u00e9 un groupe de moutons qui se trouvait sur la voie, alors l\u00e0 je tire la sonnette d'alarme Michel oui je pousse un coup de gueule parce qu'on parle beaucoup du taux de suicides des employes des grandes compagnies t\u00e9l\u00e9phoniques, mais je trouve qu'on se soucie bien peu du sort des eaux suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:57) [81%] :\r\nAlors, assez vite 3\u00e8me j'ai autour de parler, vous verrez qu'il est tr\u00e8s li\u00e9 avec ce qu'on vient dire et notamment vu vous plus instable, la finale activit\u00e9 alors c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a quelques semaines, c'\u00e9tait la fermeture de 6 au bureau de vote annonc\u00e9 pas d'de postes parce que j'ai plus de poste un processus par la Poste justement est -ce que c'est pas justement tr\u00e8s significatif, alors il y a eu beaucoup de r\u00e9actions, mais vers une r\u00e9action de toute \u00e9vidence, puisque la presse n'a pas chang\u00e9 la vie, vous aviez lanc\u00e9 l'initiative pour sauver le service public oui fait 32 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, on voit bien que la Poste vous entend pas, au fond, et ferme des bureaux comme si de rien n'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:34) [87%] :\r\nPour la Poste avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a avant le r\u00e9sultat, la Poste \u00e0 bien choisir bien entre guillemets bien s\u00fbr le moment de de cette annonce, m\u00eame chose aupr\u00e8s des CFF qui annon\u00e7ait 1400 licenciements 1400 changement de poste, peu avant 1, donc oui il y a, il y a, on constate la tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, et c'est ce qui nous avait amen\u00e9 \u00e0 lancer cette cette initiative une volont\u00e9 effectivement de de certainement d'ailleurs de lib\u00e9raliser l'ensemble du du service public, 11 suisse je pense surtout essentiellement aux CFF \u00e0 la Poste suisse comme \u00e9tant qu'un peu particulier puisqu'il est d\u00e9j\u00e0 en partie lib\u00e9ralis\u00e9es mais il y a une volont\u00e9 de lib\u00e9raliser tout \u00e7a, donc nous notre d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire bah, ce sont des entreprises de service public et on doit d\u00e9finir ce que c'est que le service militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:15) [70%] :\r\nBonjour mais mais alors \u00e9voque alors bon, vous avez lanc\u00e9 initiative quand m\u00eame les gens n'ont vot\u00e9 que 30 pourcent convoque convoque \u00e0 91 pourcent bien bien, vous avez beaucoup plus de Sougou \u00e7a, on conna\u00eet l'argument mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:25) [86%] :\r\nNon mais c'est tr\u00e8s bien pour nous que nous avons lanc\u00e9 \u00e7a c'est parce que le syst\u00e8me ne fonctionnait pas, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, hein, donc les traditionnels d\u00e9fenseurs du service public pour diff\u00e9rentes raisons, va parfaire le d\u00e9bat ici n'\u00e9taient pas motiv\u00e9s, int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 entrer dans resurgit Nemo de palpable il n'\u00e9coute pas le probl\u00e8me et ils n'\u00e9coutent pas peuvent donc nous avons lanc\u00e9 cette initiative sans aucun soutien, aucun soutien de partis politiques et c'est pour \u00e7a que nous l'avons fait quand le syst\u00e8me joue le jeu, nous bah on a autre chose \u00e0 faire, on se rend sans s'implique pas, donc nous l'avons fait en disant : voil\u00e0, si on fait du 20 30 pourcent c'est c'est tr\u00e8s bien, l'objectif \u00e9tant d'amener le dossier sur la sur la sc\u00e8ne publique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et puis on, on voit bien aujourd'hui que, effectivement, moi, quand je discute avec certains politiciens, pas plus tard qu'il y a une semaine ou il y a 2 semaines en arri\u00e8re avec des \u00e9lus, honneur au niveau national qu'il sait pas voil\u00e0 on s'est plant\u00e9, on aurait d\u00fb agir avec vous, avec une pro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:11) [84%] :\r\nPosition alors est -ce que c'est symbolique de son dont parlait avant \u00e7a, c'\u00e9tait un pur entre les \u00e9lites, enfin les \u00e9lites qui politiques parfois m\u00e9diatique et puis le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:19) [84%] :\r\nMais c'est \u00e0 sa m\u00e8re albanaise, quoi, \u00e7a, \u00e7a montre, \u00e7a c'est le sort de cette initiative montre qu'on a, on n'a vraiment chang\u00e9 d'\u00e9poque et que les gens ne s'en rendent pas tr\u00e8s bien compte, je ferme taxe payeurs moi je paie des imp\u00f4ts, entre notamment pour entretenir des entreprises de service public et lorsque ces entreprises de service public viennent me soutirer encore bon dernier sous comme si j'avais pas d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9 leur existence par mes imp\u00f4ts, se comportent comme des entreprises ultra- qui ne qui ne vise que la performance et qui me qui me disent merde qui me qui me donne m\u00eame plus un ticket d'attente quand je vais quand je vais essayer de faire r\u00e9parer mon t\u00e9l\u00e9phone et que je passe tout l'apr\u00e8s- midi \u00e0 la chez Swisscom et bien je n'ai non attendez, l\u00e0 il y a un grave probl\u00e8me il y a un grave probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [56%] :\r\nQu'est -ce que leur plus parce que les quant \u00e0 moi, les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:01) [80%] :\r\nOui parce que on disait elle veut elle change pas, on a l'impression, on n'arrive pas \u00e0 les faire changer mais, forc\u00e9ment puisqu'il a pas la pression du par la concurrence, il y a pas la pression du par l\u00e9gislation peut plus restrictive, comment, pourquoi est -ce qu'elle changerait et pourquoi est -ce qu'il renoncerait \u00e0 quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [82%] :\r\nEt avec un parlement qui qui \u00e9taient achet\u00e9s \u00e0 90 pourcent par par les entreprises elles-m\u00eames c'est pas, c'est difficile de faire avancer les jours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:18) [79%] :\r\nOubliant m\u00eame le Parlement, regardez simplement les objectifs strat\u00e9giques, dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ces entreprises et services publics, on voit quand on lit cela excite le le changement qui on a pu enregistrer ces derni\u00e8res ben tant et \u00e7a continuera donc strat\u00e9giques vont vers manque vraiment vers les th\u00e8mes de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:34) [73%] :\r\nTransformation de l'\u00c9tat en c'\u00e9tait anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:36) [86%] :\r\nTotalement exactement de de b\u00e9n\u00e9fices de b\u00e9n\u00e9fices, le mot service \u00e0 pratiquement 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:40) [78%] :\r\nEt vous oseriez dire enfin, vous diriez que sa recette, \u00e7a \u00e7a annonce s'annonce donc parle le tr\u00f4ne bis, non pas parce ce est pas quoi que le tropisme ici a d\u00e9j\u00e0 fait ou d'une certaine mani\u00e8re fait sont l\u00e0 mais \u00e7a annonce des votations difficile ou des ou des r\u00e9actions difficiles ou ou col\u00e9reuse du pape dans quelque temps, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0 mais \u00e7a annonce surtout que, effectivement, certains politiques, certains politiciens de se reposer la question en disant, ben voil\u00e0, nous repr\u00e9sentons la base et ce que nous l'entendons vraiment et qu'est -ce que nous pouvons apporter pour donner satisfaction \u00e0 cette place de mani\u00e8re variable et pas de mani\u00e8re comme \u00e7a orient\u00e9s marketing succ\u00e8s score etc donc l\u00e0 effectivement on attend chez les d\u00e9mocrates aux \u00c9tats-Unis et dans les partis de gauche, centre gauche en Europe effectivement une prise de conscience de cette peut-\u00eatre certainement coupure pour dans ces prochaines ann\u00e9es reconstruira avait r\u00e9el programme politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:28) [84%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien on on le restera l\u00e0 on en restera l\u00e0, on passe au p\u00e8re de la semaine, point Christophe Fortis scandaleux pour combattre alors difficile de trouver dans les centaines d'\u00e0 propos de cette \u00e9lection quelques permis quand m\u00eame quelques unes alors la 1\u00e8re et la t\u00eate de les 2 mardi dans les bus, avec les m\u00e9dias am\u00e9ricains ont pronostiqu\u00e9 la victoire d'Hillary Clinton, et puis par malheur pour lui, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne aussi et il y a, mardi au t\u00e9l\u00e9journal nous expliquer qu'ils ont trouv\u00e9 le repr\u00e9sentant de les PFL vient nous expliquer que la trouver, ou que des chercheurs ont trouv\u00e9 une mani\u00e8re de faire un pronostic qui n'a rien \u00e0 voir avec la logique des sondages \u00e9coutez non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:11) [91%] :\r\nOui, il y a plusieurs dizaines de millions de messages qui sont repris aussi tout ce qui se dit sur le web Les commentaires, ce qui est int\u00e9ressant, ce qu'on a fait cette fois gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes d'Intelligence artificielle, on a r\u00e9ussi \u00e0 rep\u00e9rer les nouveaux messages, les nouvelles expressions sur le web, on esp\u00e8re que les gens s'expriment librement, en tout cas leur pose pas la question, on \u00e9coute ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:34) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [86%] :\r\nDonc c'\u00e9tait Adrienne corbeau Fumagalli donc de l'\u00c9cole polytechnique, de lui pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de cette \u00e9tude, de toute \u00e9vidence l'Intelligence artificielle ne fait pas Locatelli catalyseur tout court, et que le papier d\u00e9cid\u00e9ment insondables 2\u00e8me perle l'a beaucoup tir\u00e9 de le\u00e7on de cette \u00e9lection la plus surprenante est venue mercredi de la bouche de Micheline Calmy-Rey, avec des accents carr\u00e9ment bolch\u00e9vique, elle explique que le tropisme et les id\u00e9es qui vont avec menace aussi la Suisse, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le faire il y a un pour rassurer la population, \u00e0 propos de la sous- ench\u00e8re salariale \u00e9coutez Airbus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:07) [92%] :\r\nOn tout ce qu'il y a des gens qui sont pay\u00e9s au lance- Pierre et qui, et qui refont la peinture chez vous ou quoi, je veux dire, tout le monde le sait et tout le monde ferme les yeux en disant mais non mais non mais non, m\u00eame pas de probl\u00e8me, tout va aller bien, on a d\u00e9cid\u00e9 un certain nombre de mesures d'accompagnement, on voit qu'elles ne sont pas suffisantes aujourd'hui moi \u00e7a \u00e7a me f\u00e2che parce que on sent le m\u00e9contentement promenez -vous dans la rue, allaient dans les bistrots, vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:31) [59%] :\r\nAh, ah, ah, comme si on l'\u00e9thique ai la langue populo pas la lettre d'une section du Parti du travail, mais c'est tout ce que le courage que vous avez appel\u00e9 au gouvernement, il alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:42) [87%] :\r\nAlors derni\u00e8re Perletto pluriel dans le 12 heures 45 de la RTS qui avait invit\u00e9 la Llyod lose Val\u00e9rie Chenine de Los une Star en Suisse al\u00e9manique et qui va bient\u00f4t l'\u00eatre en Suisse romande, elle va chanter sur le plateau, \u00e9coutez bien assise de morceaux Dieudonn\u00e9 le 1er, appelons -le le r\u00e9publicain. \r\nEt puis alors apr\u00e8s le r\u00e9publicain, mais il faut le d\u00e9mocrate d'alors, le d\u00e9mocrate, \u00e9videmment, il n'est pas aussi gai, joyeux, il est plut\u00f4t blues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:21) [88%] :\r\n\u00e9coutez, directrice. \r\nSi je voulais bien s\u00fbr puisque c'est ce qu'on peut d\u00e9crire vos puisque nous d'un faible effet le sociologue Christian Gr\u00e9goire depuis tent\u00e9 mais national, oui, c'est la signature tous allo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:49) [78%] :\r\nSi vous tendent l'oreille donc d\u00e9clarations d\u00e9plac\u00e9es en lapsus amusant une humeur qui tranche dans le flux pr\u00e9visibles des m\u00e9dias pas nous signaler aux beaux parleurs Point CH pour retrouver les meilleurs moments de cette \u00e9mission sur le compte Facebook de la 1\u00e8re et sur YouTube merci Zeynep Ersan Berdoz \u00eatre nous voir prochaine num\u00e9ro doit savoir dans \u00e0 la fin du mois, le 30 novembre et avant au salon de la sant\u00e9 en peuvent faire venir dans ces territoires peuvent venir, on discutera tr\u00e8s volontiers, c'est quoi votre bulle, la prochaine fois c'est quoi votre nous l'avait d\u00e9j\u00e0 alors l\u00e0 pas d\u00e9j\u00e0 mais on a, on a largement du soya passe aussi, donc ce sera vrai tr\u00e8s discut\u00e9e dans ces prochaines semaines pour parce qu'on va mettre mettre en avant, mais dans ce num\u00e9ro en cours, maintenant c'est le sucre qui, c'est le sujet qu'on a craqu\u00e9 au salon, la 1\u00e8re vous offre hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:29) [71%] :\r\nFran\u00e7ois parce que faire du classique Franck. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T07:21:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "Journaliste, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 savoir", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3230C004-3944-4639-88DB-7FC3186D5645", "internalArchiveId": "3230C004-3944-4639-88DB-7FC3186D5645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suite \u00e0 la l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, quel pourrait \u00eatre son impact au Moyen-Orient? : Interview de Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique \u00e0 l'IHEID", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sence de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche pourrait avoir des cons\u00e9quences dramatiques sur le Moyen-Orient, une r\u00e9gion en \u00e9bullition et fortement secou\u00e9e par les conflits arm\u00e9s.", "durationSec": 449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Proche-Orient"], "thematicThemes": ["relations internationales", "g\u00e9opolitique", "politique internationale"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Quel pourrait \u00eatre l'impact de Donald Trump au Moyen-Orient? / FOR_2016-11-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sence de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche pourrait avoir des cons\u00e9quences dramatiques sur le Moyen-Orient, une r\u00e9gion en \u00e9bullition et fortement secou\u00e9e par les conflits arm\u00e9s. Interview de Riccardo Bocco, professeur de sociologie politique \u00e0 l'IHEID."], "variantIds": ["ece-8144603"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:39:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuel pourrait \u00eatre l'impact de Donald Trump au Moyen-Orient s'il applique ses promesses \u00e9lectorales, sa pr\u00e9sence \u00e0 la Maison Blanche, pourrait avoir des cons\u00e9quences dramatiques sur une r\u00e9gion en \u00e9bullition et le sc\u00e9nario d'une troisi\u00e8me guerre mondiale ne peut-\u00eatre exclue, c'est en tout cas ce que vous soutenez, Riccardo Bocco bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient, vous trouvez vraiment Donald Trump belliciste interventionniste, alors qu'il appara\u00eet plut\u00f4t isolationniste isolationniste en quoi sa politique finalement Moyen-Orient pourrait d\u00e9boucher sur une troisi\u00e8me guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\nJe d\u00e9velopperai mes propos en 3 \u00e9tapes : tout d'abord, oui, il a dit il afficher une position isolationniste, il est en quelque sorte, tr\u00e8s contente du fait que Easy, ce peut \u00eatre d\u00e9fait le groupe des salari\u00e9s tout \u00e0 fait part, une alliance actuelle entre Russie Ir\u00e8ne et Assad, ce qui lui \u00e9viterait d'envoyer des troupes au sol ou de continuer son engagement il y a cependant un petit d\u00e9tail, c'est que son nom interventionnisme posera par la suite, la question de : quid de la Syrie, mais quid \u00e9galement de l'Irak, o\u00f9 les 2 r\u00e9gimes chiites c'est lui irakienne et Assad alaouite et donc proche et soutenus par les Iraniens, quid de du futur de ces 2 pays, alors que l'axe sunnite men\u00e9s par les monarchies du Golfe, l'Arabie Saoudite \u00e0 2 t\u00eates, h\u00e9 bien tout cela c'est le diable, laissez les Saoudiens sont parmi les les alli\u00e9s au Proche-Orient apr\u00e8s Isra\u00ebl donc volens non lance monsieur se se trouvera devant un dilemme de commun des alliances multiples et contraste un plan concernant l'Iran et de deal nucl\u00e9aire qu'il a affirm\u00e9 vouloir de faire bon, l\u00e0 c'est un peu plus d\u00e9licat puisque, en quelque sorte, comme c'est \u00e0 la faveur d'une du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 que le deal a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, ce n'est pas lui attaque le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui est tout seul peut revenir en arri\u00e8re, cela dit, les positions anti- multilat\u00e9ral et une certaine sinon m\u00e9fiance en tout cas, d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les droits de l'homme aujourd'hui sont en train de renforcer les r\u00e9gimes autoritaires au Proche-Orient, je pense notamment \u00e0 l'\u00c9gypte de Sicile et \u00e0 \u00e0 la Turquie d'Erlangen mais \u00e9galement l'\u00e9pineuse conflits salariaux palestinien est une autre m\u00e8ches qui peut se rallumer encore plus dans la mesure o\u00f9 on a vu, \u00e0 l'issue de la, de l'\u00e9lection de Trump les d\u00e9clarations de Naftali Bennett ministre de location qui a d\u00e9j\u00e0 dit que la question palestinienne est une question obsol\u00e8te d\u00e9sormais et donc le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat au mieux les affirmations, les promesses de Trump \u00e0 N\u00e9tanyahou en septembre, \u00e0 savoir qu'ils d\u00e9clar\u00e8rent \u00e0 J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat h\u00e9breu, h\u00e9 bien, tout cela ne va pas se passer comme une lettre \u00e0 la Poste il il serait cela va susciter des r\u00e9actions donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAh pardon, non, non, je veux dire, donc on pourrait assister \u00e0 ce que, \u00e0 ce que vous mentionnez comme \u00e9tant une balkanisation de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [85%] :\r\nAlors la balkanisation et d\u00e9j\u00e0 en cours \u00e0 travers les conflits irakienne et donc il y a des formes ouvert parce que le nord de la Syrie, parti le rejoindre par la partie kurde ind\u00e9pendant du nord de l'Irak est -ce que d'ailleurs vers le Ghana que les Kurdes de de de Turquie veulent obtenir veulent faire s\u00e9cession veulent finalement rejoindre le r\u00eave de l'impact urbain qu'ils esp\u00e8rent depuis des d\u00e9cennies, \u00e7a c'est une question mais c'est int\u00e9ressant aussi de voir que, parmi les nouveaux conseillers en politique \u00e9trang\u00e8re, une derni\u00e8re recrue de Monsieur Trump h\u00e9 bien Monsieur Walid Phares s'Monsieur Walid, faire ce qui est un professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 en Floride, il est un ancien sympathisants et membres des forces arm\u00e9es libanaises, enfin pas des forces arm\u00e9es de l'\u00c9tat libanais, mais de l'Arm\u00e9e du Liban sud, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e pro- isra\u00e9lienne form\u00e9e apr\u00e8s l'invasion isra\u00e9lienne du Liban sud et qui \u00e9tait un t\u00e9nor de la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat maronite chr\u00e9tien au sud du Liban, o\u00f9 actuellement si\u00e8ge ce cette balkanisation vu du point de vue de Tel-Aviv aurait toute tout d\u00e9sint\u00e9r\u00eat d\u00e9j\u00e0 la question de l'\u00c9tat druzes se profile enfin la question de l'int\u00e9r\u00eat de \u00e0 la suite des s\u00e9ries et de la position de druzes Anne Isra\u00ebl est une hypoth\u00e8se que nombre de de leaders politiques isra\u00e9liennes ne croit pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nRiccardo Bocco, admettons que cette hypoth\u00e8se o\u00f9 cette ce sc\u00e9nario d'une troisi\u00e8me guerre mondiale n'est pas \u00e0 exclure est -ce qu'\u00e0 votre avis, Donald Trump n'a pas conscience des d\u00e9g\u00e2ts qu'il pourrait causer de dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [82%] :\r\n\u00e9coutez ce que Georges Sarre est optimiste pour une raison : l'Am\u00e9rique des r\u00e9publicains n'est pas une Am\u00e9rique n'est pas un bloc solide, il y a une Am\u00e9rique des r\u00e9publicains qui voient bien les dangers de n'isolationnisme d'un changement radical Paul de politiques etc, il faut \u00e0 ce propos, c'est c'est rappeler que s'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 des d\u00e9mocrates au Moyen Orient, \u00e0 proposer des plans d'\u00e9p\u00e9e par exemple le conflit alors palestiniens au toujours \u00e9t\u00e9 les r\u00e9publicains de Reagan, un passant par de George Bush p\u00e8re de George Bush fils, c'est eux qui ont impos\u00e9 en quelque sorte aux Isra\u00e9liens une vision de plan de paix, c'est pas les d\u00e9mocrates, donc il y a toute une partie de l'administration et de la machine am\u00e9ricaine qui doit composer avec le nouveau pr\u00e9sident mais cet cet Am\u00e9ricain ne pourrait nous faire des surprises dans le bon sens va ou je dirais plus largement qu'avec 30 on n'a qu'\u00e0 esp\u00e9rer dans des bonnes surprises au fond \u00e0 partir de ces dires cette promesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [81%] :\r\nEh bien on arrive aussi de son entourage, j'imagine pendant 3 jours un voil\u00e0 pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [88%] :\r\nIl jouera un r\u00f4le important, mais la question c'est que le le congr\u00e8s est \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, et donc il aura pas les m\u00eames leaders homme peut penser qu'il a la main libre parce qu'il y a une majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, les r\u00e9publicains ne sont pas tous de la vie de Trump et donc c'est ce \u00e0 cela qu'on peut esp\u00e9rer mais autrement je vois la situation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate, tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse et le spectre d'une d'un conflit international il y a plusieurs matchs qui sont allum\u00e9s et il faut esp\u00e9rer que cela ce soir ce sera pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Riccardo Bocco, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, c'est moi qui saison soir\u00e9e et puis la Russie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bocco, Riccardo", "role": "Professeur de sociologie politique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C25863C-8E78-46DC-AF97-D798A9FA1F5F", "internalArchiveId": "0C25863C-8E78-46DC-AF97-D798A9FA1F5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve vote sur l'ouverture des magasins le dimanche (R)", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la question des ouvertures dominicales pour les magasins revient en votation populaire le 27 novembre prochain. D\u00e9bat entre Fabienne Gautier, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical UNIA.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve vote sur l'ouverture des magasins le dimanche 18h Ouvertures dominicales des magasins\r\nFabienne Gautier, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois, studio GE\r\n** 02)\r\nJo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical UNIA\r\n** 95)\r\njoel.varone@unia.ch\r\nA Gen\u00e8ve, la question des ouvertures dominicales pour les magasins revient en votation populaire le 27 novembre prochain...\r\nFaut-il d\u00e9finitivement bloquer toute ouverture dominicale ou autoriser les commerces \u00e0 ouvrir 3 dimanches par an ainsi que le 31 d\u00e9cembre?\r\nOn en d\u00e9bat avec Fabienne Gautier, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois, bonsoir...\r\nEt Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical UNIA\r\nJo\u00ebl Varone\r\n- Le but de l'inititiative c'est de b\u00e9tonner le statut quo et d'\u00e9viter des ouvertures sans limites dans les centres commerciaux qui pr\u00e9tendraient r\u00e9pondre aux besoins du tourisme international, mais le contre-projet ne pr\u00e9voit que 3 dimanche par an ainsi que le 31 d\u00e9cembre, on ne peut pas parler d'une lib\u00e9ralilsation d\u00e9brid\u00e9e?\r\n( les actuelles d\u00e9rogations pour la Gare, l'a\u00e9roport ou les stations-services sont maintenues)\r\n- Est-ce que ce n'est pas un combat d'arri\u00e8re-garde sachant qu'on se heurte \u00e0 une lib\u00e9ralisation de plus en plus large au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res (en France voisine)?\r\n-- le contre-projet pr\u00e9voit 4 exceptions par ann\u00e9e, avec la contrainte d'une CCT \u00e9tendue (donc bonnes conditions de travail, c'est pas au rabais), c'est raisonnable?\r\n- il y une demande des consommateurs pour une plus grande lib\u00e9ralisation des horaires de magasins, en vous y opposant vous les envoyez tout droit faire leurs emplettes en France voisine?\r\n (en France, les commerces alimentaires sont ouverts sauf erreur tous les dimanches matin et les autres magasins devraient pouvoir ouvrir 12 dimanches par an avec la nouvelle loi Macron)\r\n- les touristes aussi souhaitent avoir des commerces ouverts. Pour faire du shopping mais aussi parce que \u00e7a am\u00e8ne une certaine animation au centre-ville? la plupart des grandes m\u00e9tropoles le font d\u00e9sormais?\r\n- Les commerces \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s touch\u00e9s par le tourisme d'achat et le franc fort... Ne faudrait-il pas leur laisser un peu plus de marge de manoeuvre, de l'oxyg\u00e8ne, pour ne pas voir s'\u00e9vaporer d\u00e9finitivement leur client\u00e8le?\r\nFabienne Gautier\r\n- on accorde l'ouverture \u00e0 deux ou trois commerces et finalement Gen\u00e8ve devient une zone touristique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on peut comprendre l'inqui\u00e9tude des syndicats?\r\n- L'initiative ne remet pas en question les actuelles d\u00e9rogations\r\nque ce soit pour la Gare, l'A\u00e9roport, ou encore les shops de stations-services. Pourquoi ne pas en rester au statu quo?\r\n- Au fond, ce que vous, commer\u00e7ants, voulez \u00e0 terme, ce sont des ouvertures g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es?\r\n- les cadences n'arr\u00eatent pas d'augmenter en semaine, finalement il ne reste que le dimanche pour \u00eatre en famille, voir des amis, est-ce qu'il ne faut pas pr\u00e9server ce bien-\u00eatre l\u00e0, plut\u00f4t que de viser le consum\u00e9risme \u00e0 tout prix?\r\n- Quant on parle d'\u00e9largissement des horaires, il est toujours question d'engager plus de personnel et notamment des \u00e9tudiants, mais finalement n'est-ce pas toujours le personnel d\u00e9j\u00e0 en place qui en fait les frais? un personnel dont les salaires sont relativement bas?\r\n- est-ce que cette lib\u00e9ralisation des horaires n'est pas faite pour les grands commerces et est-ce qu'elle ne laissera pas de c\u00f4t\u00e9 les petits magasins qui n'auront pas les moyens d'ouvir? Autrement dit, est-ce que \u00e7a n'introduit pas une sorte de concurrence d\u00e9loyale ?\r\n- Au final est-ce que les petites boutiques ne risquent pas de dispara\u00eetre au profit des grandes enseignes, mettant en p\u00e9ril le commerce local?\r\n(pour info: les deux projets ne modifient pas sur les m\u00eames article de loi, mais la question de fond demeure. Faut-il oui ou non faire un pas vers une lib\u00e9ralisation accrue ou pas?\r\nA noter aussi qu'une partie du PLR est oppos\u00e9e au contre-projet parce qu'il y a la condition de la CCT \u00e9tendue, si jamais Varone attaque Gautier sur ce point. D'ailleurs la recommandation de vote du PLR sur le contreprojet c'est NON, mais la F\u00e9d\u00e9ration du commerce soutient le contre-projet et la chambre de commerce \u00e9galement.\r\nAutre particularit\u00e9, les socialistes soutiennent l'initiative et le contreprojet., mais privil\u00e9gient le contre-projet. Tandis que les Verts et l'extr\u00eame gauche privil\u00e9gient l'intiative. Les fronts politiques sont donc tr\u00e8s divis\u00e9s. M\u00e8me les syndicats sont divis\u00e9s sur la question.)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8144597", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve vote sur l'ouverture des magasins le dimanche / FOR_2016-11-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la question des ouvertures dominicales pour les magasins revient en votation populaire le 27 novembre prochain. D\u00e9bat entre Fabienne Gautier, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical UNIA."], "variantIds": ["ece-8144597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:36:09Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2 si on \u00e0 Gen\u00e8ve, la question des ouvertures dominicales pour les magasins revient en votation populaire le 27 novembre prochain alors, faut -il d\u00e9finitivement bloquer toute ouverture dominicale ou autoriser les commerces \u00e0 ouvrir 3 dimanches par an, ainsi que le 31 d\u00e9cembre les Genevois trancheront donc sur cette question, on va en d\u00e9battre ce soir avec Fabienne Gautier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce Genevois et avec Jo\u00ebl Varone, bonsoir, bonsoir, cette secr\u00e9taire syndical chez Unia Fabienne Gautier on accorde l'ouverture \u00e0 2 ou 3 commerces et finalement Gen\u00e8ve devient une zone touristique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on comprend, on peut comprendre un peu l'inqui\u00e9tude des syndicats qui craignent justement cette g\u00e9n\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [87%] :\r\nOui mais Gen\u00e8ve n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e zone touristique, que je sache, c'est une ville internationale pour \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e zone touristique, il faut qu'elle soit d\u00e9clar\u00e9e par le Seco c'est pas une d\u00e9cision que Gen\u00e8ve peut prendre donc actuellement, la seule chose que nous pouvons appliquer que nous souhaitons appliquer c'est se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale qui autorise 4 dimanches d'ouverture par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nJo\u00ebl Varone le but de l'initiative, c'est de b\u00e9tonner le statu quo, un mot, si j'ose dire et d'\u00e9viter des ouvertures sans limites dans les centres commerciaux qui pr\u00e9tendraient r\u00e9pondre aux besoins du tourisme international, mais le contre- projet ne pr\u00e9voit que 3 dimanches par an, ainsi que le 31 d\u00e9cembre franchement on ne peut pas parler d'une lib\u00e9ralisation d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nConcernant l'initiative oui on on parle d'une lib\u00e9ralisation d\u00e9brid\u00e9e si les nouvelles dispositions en vigueur dans le droit f\u00e9d\u00e9ral se mettent \u00e0 \u00eatre sur Gen\u00e8ve demain il y aura de descendent commerciaux gigantesques qui vont se construire, que ce soit sur l'a\u00e9roport, que ce soit sur les futures gares du CEVA, cela va engendrer une concurrence d\u00e9brid\u00e9e, non pas avec du commerce transfrontalier, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du territoire Genevois et demain on va voir descendent commerciaux, notamment des rues basses qui vont vouloir pouvoir profiter de la nouvelle d\u00e9finition des zones touristiques pr\u00e9vus par le droit f\u00e9d\u00e9ral donc, cette initiative est une initiative pr\u00e9ventive qui veut \u00e9viter une g\u00e9n\u00e9ralisation du travail du du dimanche je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il s'agit pas de quelques centaines de personnes, il s'agit de 17000 \u00e0 20000 personnes qui sont directement concern\u00e9s par le travail du dimanche dans le commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [95%] :\r\nFabienne Gautier l'initiative ne remet pas en question les actuelles d\u00e9rogations que ce soit pour la Gare pour l'a\u00e9roport ou encore les shops de stations-service, pourquoi finalement ne pas en rester au statu quo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [87%] :\r\nParce que nous souhaitons pouvoir offrir \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui est offert dans d'autres villes de Suisse, il faut savoir aussi que nous avons un fort march\u00e9 transfrontalier, une concurrence transfrontali\u00e8re qui \u00e9tait \u00e9norme, qui repr\u00e9sente 36 ans, \u00e0 800 millions de de march\u00e9 qui qui sortent de Gen\u00e8ve en fait de d'achat qui se de Gen\u00e8ve par an, donc c'\u00e9tait \u00e9norme et nous voulons en offrant la possibilit\u00e9, puisque le 31 d\u00e9cembre nous avons toujours peut ouvrir, c'est un jour f\u00e9ri\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais actuellement, nous verrons en accord avec les syndicats, nous avons toujours pas ouvrir le 31 d\u00e9cembre donc, nous voulons simplement avoir ces 3 dimanches suppl\u00e9mentaires pour ce \u00eatre conforme \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale qui l'autorise \u00e0 le faire, toutes les grandes villes de Suisse m\u00eame Saint-Gall, qui est une ville, un canton tr\u00e8s catholique, une ville tr\u00e8s catholique permet d'ouvrir 3 dimanches avant No\u00ebl et nous voulons offrir cette possibilit\u00e9 au genevoise aux Genevois de pouvoir faire leurs achats avant No\u00ebl \u00e0 Gen\u00e8ve et pas de partir : le faire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ou \u00e0 Nyon, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [90%] :\r\nOui, je Varone sur cette effectivement souhaite concurrence des commerces fran\u00e7ais qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument est -ce que finalement ce n'est pas un combat d'arri\u00e8re- garde, sachant qu'on se heurte \u00e0 une lib\u00e9ralisation de plus en plus large au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est pas un combat derri\u00e8re garde dans la mesure o\u00f9 c'est un combat pour la protection des conditions de travail de 20000 personnes 20000 personnes qui n'ont pas de protection \u00e0 l'heure actuelle compte la flexibilit\u00e9 horaire s'agissant de l'accord, la concurrence qu'il peut y avoir entre des commerces, que ce soit \u00e0 l'int\u00e9rieur de Gen\u00e8ve, o\u00f9 que ce soit entre des commerce Genevois et des commerces qui serait \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Gen\u00e8ve je pense qu'il faut avoir en t\u00eate, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est que Gen\u00e8ve n'est pas \u00e0 Barcelone, en t\u00e9moigne le brouillard hivernal ah, c'est une ville d'affaires Gen\u00e8ve, les gens sont \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine, je rappelle que Gen\u00e8ve, ses 300000 salari\u00e9s dont 150000 qui n'habite pas sur le territoire cantonal et s'il reste 150000 personnes qui habitent sur le territoire cantonal, c'est 150000 personnes sont pour une bonne partie \u00e0 l'heure actuelle, malheureusement pour eux dans les bouchons, de retour de vacances hivernales a notamment du c\u00f4t\u00e9 du Valais, je tiens \u00e0 dire un autre aspect important par rapport \u00e0 la question : quand il y a du commerce transfrontalier, c'est que la majeure, la raison principale des achats de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, c'est pas une offre \u00e9tendue d'heures d'ouvertures de magasins, c'est pas parce que les commerces de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ferme \u00e0 21 heures en semaine que les gens vont faire leurs courses en France voisine, c'est une question uniquement de prix, c'est parce que les denr\u00e9es notamment alimentaires sont nettement meilleur march\u00e9 que les gens vont faire leurs courses en France voisine Fabienne Gautier, vous en conviendrez, c'est vrai que le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nBeaucoup de gens partent en France c'est pas uniquement en raison de la la les horaires de magasins, mais c'est parce qu'effectivement, les produits sont moins chers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [90%] :\r\nAlors ce qu'on croit que c'est moins cher, mais comme vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [84%] :\r\nOn a permis \u00e0 la motivation, c'est la motivation, je pense que la motivation du regard se trompe ou pas, c'est pas le probl\u00e8me, c'est que la balle activation qui les am\u00e8ne en France voisine est -ce que ce n'est pas le prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [89%] :\r\nAlors il y a aussi une offre dans les dans les denr\u00e9es alimentaires que peut-\u00eatre un peu plus large sur certains produits, je pense aux produits laitiers sage, on peut pas le nier maintenant concernant les prix, il faut savoir qu'\u00e0 Gen\u00e8ve depuis qu'elle franc fort, les commerces ont fait une baisse sur les prix, ils ont surveill\u00e9 les prix des importateurs pour leur en leur demandant de Saint-Denis et de baisser leurs prix, parce qu'il faut savoir que souvent il y a des importe des importateurs qui sont des interm\u00e9diaires et il il y en a m\u00eame conseill\u00e9 \u00e0 nos commer\u00e7ants de changer de fournisseur pour avoir pouvoir mieux n\u00e9gocier les prix pour pouvoir s'aligner savoir aussi que les Fran\u00e7ais viennent acheter chez nous, tout ce qui est produits \u00e9lectrom\u00e9nagers : t\u00e9l\u00e9vision, tous ces produits -l\u00e0 sont moins chers chez nous, je dirais m\u00eame parfois dans la parfumerie, c'est moins cher chez nous dans les aliments, c'est moins cher, nous avons une TVA \u00e0 8 pourcent pas pas \u00e0 20 comme en France, maintenant, pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Varone nous n'avons pas besoin d'aller \u00e0 Barcelone \u00e0 Annecy est ouvert, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, il fait froid, il y a aussi du brouillard, les gens vont passer le dimanche and see parce qu'ils peuvent faire du shopping y est pas Gen\u00e8ve et pourquoi pas Gen\u00e8ve qui est attirante, au mois de d\u00e9cembre, parce que nous avons les toutes les manifestations de l'escalade, etc, pourquoi ne pas offrir avant que les cort\u00e8ges de l'escalade qui commence par exemple le pouvoir les avoir en ville plut\u00f4t plut\u00f4t que \u00e0 s'accumuler directement qu'\u00e0 17 heures, et c'est ce que nous voulons, nous, c'est permettre avec ses 4 jours suppl\u00e9mentaires parce que je compte le 31 d\u00e9cembre avec ces 4 jours suppl\u00e9mentaires pouvoir permettre aux Genevoises et Genevois de d'avoir un moment de tranquille \u00e0 Gen\u00e8ve sans courir ailleurs et puis animer la ville, ce qui est aussi important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [79%] :\r\nAlors, Jo\u00ebl Varone, effectivement, question animation, les touristes sont souvent bien commerce soit ouvert, hein, dans une ville qu'il visite, que \u00e7a soit un dimanche ou un autre jour est -ce que voil\u00e0 est -ce que \u00e7a serait pas un disons un argument pour en faveur, justement, de l'ouverture dominicale de ces, de ces magasins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [80%] :\r\nMais vous savez, la principale animation que peut faire une ville c'est pas traverser, commerces, c'est \u00e0 travers ce spectacle qu'elle peut offrir sa travers\u00e9e mais \u00e7a y contribue tout de m\u00eame non vous reconna\u00eetrez non avec les touristes, et ce, bien entendu, mais essayer de passer dans les rues basses un dimanche mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [89%] :\r\nBen oui, c'est le alors ils vont pas y aller, il y a plus de restaurants, donc tout est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [80%] :\r\nComme les 9 dixi\u00e8mes des caf\u00e9s, restaurants et qui se trouvent sur le territoire cantonal, \u00e7a semble pas encore sur la, la, la question de l'animation jeunesse parce que ce que je tenais \u00e0 dire tout de m\u00eame sexe participe d'un ton et ce tout \u00e7a consiste essentiellement si on regarde la taille de Gen\u00e8ve ont d\u00e9nicher ces niches existe d\u00e9j\u00e0, c'est notamment les cas dimanche de Carouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [89%] :\r\nAlors Jo\u00ebl Varone y aille un sujet plus important que vous avez soulev\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est les conditions de travail, le contre- projet pr\u00e9voit 4 exceptions par ann\u00e9e avec la contrainte d'une convention collective du travail \u00e9tendue donc bonnes conditions de travail, si j'ose dire, ce n'est pas au rabais, en tout cas est -ce que ce n'est pas raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [87%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre raisonnables, le probl\u00e8me qui est un sexe \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 ce projet est oppos\u00e9e \u00e0 notre initiative, qui est une initiative pr\u00e9ventive, c'est le choix du l\u00e9gislateur d'avoir voulu opposer ces 2 textes qui 1 ne sont pas forc\u00e9ment oppos\u00e9 sur le papier, les 2 textes peuvent tout \u00e0 fait se compl\u00e9ter, permettez qu'on milite pour en rester l\u00e0, au niveau du dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [88%] :\r\nFabienne Gautier ce que le cette lib\u00e9ralisation des horaires n'est pas au fond, faites pour les, pour les grands commerces et ce qu'elle ne le sera pas de c\u00f4t\u00e9 des petits magasins qui n'auront pas les moyens d'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [88%] :\r\nUn petit magasin tout seul ne va pas ouvrir s'il a un grand commerces \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, il ouvrira, parce que c'est toute une une activit\u00e9 si on va dans le grand commerce, on va forc\u00e9ment dans le petit maintenant pour revenir du pouvoir d'achat, pour en revenir au aux conditions de travail, il faut savoir que dans la convention collective actuelle le travail du dimanche est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, il est 7 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu puisque depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es et on parce que il nous est arriv\u00e9 d'ouvrir occasionnellement des dimanche, lorsqu'il y avait une manifestation mais c'est vieux et les dimanches sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 200 pourcent plus plus le jour de cong\u00e9, la loi sur le travail, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le travail que Monsieur Varone conna\u00eet bien, moi, je la prends avec lui, vous voyez dans un autre contexte, h\u00e9 bien cette loi dit que le jour de cong\u00e9 doit \u00eatre remplac\u00e9 donc en fait le dimanche est pay\u00e9 \u00e0 200 pourcent plus plus encore le jour de cong\u00e9 sera remplac\u00e9 de mani\u00e8re obligatoire, on pourrait presque consid\u00e9rer que c'est un 300 pourcent d'autre part, il faut savoir que la loi toujours la loi f\u00e9d\u00e9rale qui le le droit sup\u00e9rieur dit que le travail du dimanche la t\u00eate volontaire, donc vous ne pourrez pas faire travailler une personne qui ne souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [68%] :\r\nEt \u00e7a va m\u00eame cr\u00e9er des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [88%] :\r\nTravailler le dimanche et, d'autre part, c'est ce qu'on dit, on l'a vu, alors Monsieur Varone a parl\u00e9 des gares et des a\u00e9roports, on le voit tout \u00e0 fait dans actuellement on peut parler de la gare Cornavin qui qui a pu ouvrir le dimanche, qui a des commerces aussi sur son site, qui sont ouverts le dimanche matin, travaille beaucoup avec des \u00e9tudiants, elle et il faut se remettre en route les \u00e9tudiants sont friands de ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [87%] :\r\nJo\u00ebl Varone est -ce que \u00e7a ne cr\u00e9e pas des emplois, les extensions d'heures d'ouverture des magasins ne cr\u00e9e que tr\u00e8s rarement des emplois selon toute la litt\u00e9rature un qui peut exister \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est plus ce qu'on constate, plus vous \u00e9tendez les heures d'ouverture des magasins, plus vous cr\u00e9ez des emplois en fait \u00e0 temps partiel et vous par- ci, l'emploi d\u00e9j\u00e0 existants, il faut savoir que plus vous \u00e9tendez des heures de ouvertures des magasins aussi : plus vous d\u00e9truisez et de l'emploi, notamment dans les petits commerces qui arrivent pas \u00e0 lutter par rapport aux grands commerces aux grands centres commerciaux, ce que je voulais dire, toutefois, c'est par rapport \u00e0 la protection du personnel de vente et \u00e0 des compensations qui pourraient exister sur le dimanche, une chose, c'est donner un suppl\u00e9ment salarial au personnel dimanche l'autre chose c'est de regarder quelles protection par rapport \u00e0 la flexibilit\u00e9 horaire, on va leur offrir si tout \u00e0 coup on ouvre 2 dimanches avant No\u00ebl, il faut savoir que le mois d\u00e9cembre c'est le plus gros mois hein en termes de travail dans le commerce de d\u00e9tail o\u00f9 \u00e7a arrive tr\u00e8s fr\u00e9quemment au personnel d'\u00eatre amen\u00e9s \u00e0 travailler 45 50 heures il y a aucune barri\u00e8re \u00e0 l'heure actuelle contre d\u00e8s un d\u00e9passement horaires dans le commerce de d\u00e9tail \u00e0 aucune barri\u00e8re \u00e0 la flexibilit\u00e9 horaire qui actuellement fix\u00e9 dans une convention collective de travail j'attends des patrons si tent\u00e9 que le contreprojet passe \u00e0 \u00e0 la rampe le 27 novembre j'attends des patrons qui se mettent \u00e0 la table, n\u00e9gociations pour pouvoir tr\u00e8s s\u00e9rieusement discuter des conditions de travail et les conditions de travail, c'est pas que des questions de suppl\u00e9ments de salaire, c'est aussi des questions d'organisation de sa vie et de sa vie, on avait encore du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Fabienne Gautier, merci beaucoup, Jo\u00ebl Varone, avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, construit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-13T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Varone, Jo\u00ebl", "role": "Responsable du secteur genevois (2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gautier, Fabienne", "role": "pr\u00e9sidente ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10B99121-538B-48E8-B9DF-ED7864B86C3C", "internalArchiveId": "10B99121-538B-48E8-B9DF-ED7864B86C3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Zeynep Ersan Berdoz", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e en 1967 \u00e0 Ankara, Zeynep Ersan Berdoz est dipl\u00f4m\u00e9e en Sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 2334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8128064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-11-13T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 13.11.2016"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1967 \u00e0 Ankara, Zeynep Ersan Berdoz est dipl\u00f4m\u00e9e en Sciences politiques de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8128064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-20T10:09:00Z", "webPublicationDate": "2016-11-14T07:21:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ersan Berdoz, Zeynep", "role": "Journaliste, r\u00e9dactrice en chef Bon \u00e0 savoir", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-676519DE-5D31-416D-A805-985CC5EA2DD9", "internalArchiveId": "676519DE-5D31-416D-A805-985CC5EA2DD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e de payer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile s\u00e9duit l'UDC genevoise", "publicationDate": "2016-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC;Romain de Sainte Marie, D\u00e9put\u00e9 et chef de groupe socialiste au Grand Conseil genevois\r\nL'id\u00e9e de payer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile dans sa commune fait son chemin. L'UDC genevoise a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs projets de loi allant dans ce sens. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n* * L'id\u00e9e de payer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile s\u00e9duit l'UDC genevoise 18h Gen\u00e8ve : payer pour \u00e9viter d'accueillir des requ\u00e9rants ?\r\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC par TEL au ** 47 (au cas ou: ** 97)\r\nRomain de Sainte Marie, D\u00e9put\u00e9 et chef de groupe socialiste au Grand Conseil genevois au Studio GE ** 85) accueil Magali Ntongo: ** 09\r\nPayer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile sur le sol de sa commune... L'id\u00e9e fait son chemin en Suisse...\r\nIl y a quelques mois, on apprenait que la commune d'Oberwil-Lieli, dans le canton d'Argovie, pr\u00e9ferait d\u00e9bourser 290 mille francs plut\u00f4t que d'accueillir 9 r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nEt bien l'UDC genevoise s'est inspir\u00e9e de cette pratique et a d\u00e9pos\u00e9 en d\u00e9but de semaine plusieurs projets de loi sur le bureau du Grand Conseil...\r\nLes premiers demandent que les communes concern\u00e9es puissent voter lorsque le canton d\u00e9cide de construire un centre d'accueil pour demandeurs d'asile sur son territoire...\r\nLe second veut donner au Conseil d'Etat le droit de fixer le montant \u00e0 payer.\r\n***\r\nC\u00e9line Amaudruz... bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\r\nRomain de Sainte-Marie, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.\r\nAMAUDRUZ\r\n- Payer pour ne pas accueillir de r\u00e9fugi\u00e9s, est-ce vraiment une solution ?... Est-ce que cela r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin ?\r\n- Pour payer, il faut de l'argent... Vos projets de loi ne risquent-ils pas de permettre uniquement aux communes fortun\u00e9es de choisir de ne pas accueillir de centre de requ\u00e9rants ?\r\n- Vous avancez la solidarit\u00e9 intercommunale pour justifier l'indemnit\u00e9 financi\u00e8re que devront verser les communes qui refusent des centres... Mais est-ce tr\u00e8s solidaire de donner le choix qu'aux communes qui en ont les moyens ?\r\n- Comment serait fix\u00e9 le montant de l'indemnit\u00e9 ?\r\n- Que se passera-t-il si aucune commune n'accepte d'accueillir des centres sur son sol ? (elle dit que les abris PC sont suffisants)\r\n- Mais est-ce que des personnes qui ont souffert et fui des conflits ne m\u00e9ritent pas de meilleures conditions d'h\u00e9bergement qu'un abri PC ?\r\n- La cl\u00e9 de r\u00e9partition attribue 5,6% des demandeurs d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve... Considerez-vous que c'est excessif ?\r\n- N'est-ce pas \u00e0 vous, qui \u00eates conseill\u00e8re nationale, de tenter de faire changer les choses au niveau f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Si on pousse le raisonnement et que les communes peuvent aller \u00e0 l'encontre de d\u00e9cisions du canton en payant, ne risque-t-on pas d'arriver \u00e0 des probl\u00e8mes de coh\u00e9sion ? (si chaque politique publique est remise en question)\r\n- Pour une R\u00e9publique \u00e0 la tradition humaniste, n'est-ce pas une mauvaise image que vous donneriez de votre canton ?\r\nSAINTE-MARIE\r\n- Qu'est ce que que \u00e7a vous inspire ces projets de loi d\u00e9pos\u00e9s par l'UDC ? Que pensez-vous du principe de payer pour ne pas accueillir ? (il compare au principe de pollueur-payeur et trouve \u00e7a immoral!)\r\n- Pourquoi est-ce une mauvaise id\u00e9e ? Est-ce parce que c'est immoral ou parce que toutes les communes ne seront pas log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne ?\r\n- Payer pour \u00e9viter d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes en terme de coh\u00e9sion cantonale, selon vous ?\r\n- N'y a-t-il pas assez de place dans les abris PC ?\r\n- Si le dernier mot revient aux communes d'accueil, n'est-ce pas la meilleure solution pour \u00eatre s\u00fbr de sa bonne volont\u00e9 en mati\u00e8re d'int\u00e9gration ?\r\n- 5,6 pourcent des demandeurs d'asile doivent \u00eatre accueillis \u00e0 Gen\u00e8ve selon la cl\u00e9 de r\u00e9partition de la Conf\u00e9d\u00e9ration... N'est-ce pas trop pour un canton comme Gen\u00e8ve qui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, manque de place ? \r\n- Comment y remedier?", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8142999", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e de payer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile s\u00e9duit l'UDC genevoise / FOR_2016-11-12T18:14:00_developpement-6", "Forum du 12.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'id\u00e9e de payer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile dans sa commune fait son chemin. L'UDC genevoise a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs projets de loi allant dans ce sens. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-8142999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:57Z", "speechToTexts": ["19.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPayer pour \u00e9viter d'accueillir des demandeurs d'asile sur le sol de sa commune, l'id\u00e9e fait son chemin en Suisse il y a quelques mois seulement, on apprenait que la Commune d'Aubervilliers, dans le canton d'Argovie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9bourser 290000 francs plut\u00f4t que d'accueillir 9 r\u00e9fugi\u00e9s bien l'UDC genevoise s'est inspir\u00e9e de cette pratique et a d\u00e9pos\u00e9 en d\u00e9but de semaine, plusieurs projets de loi sur le bureau du Grand Conseil les premiers demandent que les communes concern\u00e9es puissent voter lorsque le canton d\u00e9cide de construire un centre d'accueil pour demandeurs d'asile sur son territoire et le second veut donner au Conseil des le droit de fixer pr\u00e9cis\u00e9ment le montant \u00e0 payer, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir concert nationale UDC genevoise Romain de Sainte-Marie est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois C\u00e9line Amaudruz payer pour ne pas accueillir de r\u00e9fugi\u00e9s, est-ce vraiment une solution est -ce que cela r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que c'est mal pos\u00e9 probl\u00e8me : d'abord il y a un 1er constat c'est que chaque ouverture d'un centre d'accueil ne manque vraiment pas d'entit\u00e9s, je dirais, les personnes qui habite dans cette commune, voir les voisins \u00e0 la commune, donc si on est \u00e0 la fronti\u00e8re de 2 communes et de ce constat, nous avons re\u00e7u beaucoup d'appels, beaucoup de gens qui vont demander donc avant de parler de paiement on aimerait savoir si la commune les habitants le voisinage qui sont quand m\u00eame les premiers concern\u00e9s sont d'accord ou non d'accueillir ces personnes donc on bout d'abord soumettre ce cet \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:25) [70%] :\r\nOui, parce que globalement truction. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [77%] :\r\n\u00e0 l'aube votations si maintenant, \u00e9videmment, que la population refuse, alors il faut qu'ils contrepartie c'est ce qui s'est fait dans le au niveau de la Argovie et beaucoup d'eau qu'on qu'on puisse payer pour ne pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, vous \u00eates oppos\u00e9 vous \u00e0 cette \u00e0 cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nJe suis \u00e9videmment oppos\u00e9s \u00e0 cette solution, cette double proposition sur 2 aspects : d'une part, il y a rien de tr\u00e8s \u00e9tonnant dans le discours UDC de vouloir effrayer la population quant \u00e0 l'accueil d'immigr\u00e9s de l'immigrant, c'est sur le seul Suisse au Genevois c'est c'est quand m\u00eame paradoxal puisque s'm\u00eame temps un parti qui l\u00e9gitime le fait d'avoir la Gen\u00e8ve internationale qui accueille plusieurs grandes organisations non gouvernementales ou internationales le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, justement, qui est \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui est donc une ville humanitaire pr\u00e9pond\u00e9rante et ce m\u00eame parti qui pourtant est en train de nous expliquer ce qu'il y a la th\u00e9orie, la jeune international et la pratique, il ne faut surtout pas dans les communes genevoises en effrayant la population en disant : surtout, surtout, fermons nos fronti\u00e8res et n'accueillons absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [90%] :\r\n\u00e7a, C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz, dit le c'est pas nous qui l'effrayant, la population, c'est plut\u00f4t la population qui est effray\u00e9e et donc il faut une r\u00e9ponse \u00e0 cela qu'est -ce que vous avez comme r\u00e9ponse par rapport justement aux inqui\u00e9tudes des des des populations est -ce que vous leur dites simplement : on est dans un canton humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais vraiment savoir si \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui les Genevois sont effray\u00e9s par des requ\u00e9rants d'asile ou s'ils sont effray\u00e9s par le prix de leur loyer par les prix des assurances maladie et par le fait que les jeunes n'arrivent pas \u00e0 trouver d'emploi, je crois que l'UDC \u00e0 mon avis ne re\u00e7oit pas beaucoup d'appels concernant des migrants, mais j'esp\u00e8re davantage entr\u00e9 en tout cas au Parti socialiste nous recevons davantage d'appels pour des personnes qui n'arrivent pas \u00e0 vivre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est pas une question de Gen\u00e8ve humaniste et humanitaire qui est r\u00e9ellement en jeu aujourd'hui dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, C\u00e9line Amaudruz pour payer, il faut de l'argent au projet de loi ne risque -t-il pas de finalement permettre uniquement aux communes fortun\u00e9es de choisir de ne pas accueillir le centre de de requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:29) [83%] :\r\nBon, j'aimerais juste juste r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur de Sainte-Marie, qui dit qu'au fond, parce que ce n'est pas parce que je n'y ait eu une ville internationale la Gen\u00e8ve internationale que quoi, \u00e0 l'\u00e2ge de l'international, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beau, pas aux migrants \u00e9conomiques, donc l\u00e0 je pense qu'il compose absolument tous les domaines, \u00e7a, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [92%] :\r\nLes avions rien ne sont pas des migrants \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:49) [91%] :\r\nIl faut aujourd'hui oui alors \u00e9coutez, vous vous prenez les statistiques pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [87%] :\r\nJe viens d'ailleurs elles ont pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:55) [86%] :\r\nMais j'aimerais juste r\u00e9pond donc \u00e0 votre question, aujourd'hui, comment \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, y a le Conseil d'\u00c9tat qui finalement p\u00e8se quitte je sais pas si c'est un complot, on peut dire, mais que les arrangements plut\u00f4t voil\u00e0 avec certaines communes et certaines communes ont d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de payer et d'autres pas, donc, finalement, nous ce qu'on souhaite, c'est qu'une \u00e9galit\u00e9 entre toutes les communes, c'est-\u00e0-dire toutes les communes doivent pouvoir avoir le choix aujourd'hui, ce n'est pas le cas et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [73%] :\r\n\u00c9ric, 16 ans pour les s'ils ont pas les moyens, alors \u00e7a reste th\u00e9orique comme choix si ces communes, on n'en n'ont pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:31) [84%] :\r\nBah, \u00e7a, c'est la population qui jugera, mais apr\u00e8s, rien n'emp\u00eache aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 le prix, l'a pas encore \u00e9t\u00e9 gentil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:37) [64%] :\r\nFixer laissera que vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:38) [85%] :\r\nAu au Grand Conseil d'\u00c9tat de, de, de le mettre par voie r\u00e9glementaire, mais on peut aussi imaginer ce ouverte \u00e0 toute proposition, mais se dire que si finalement on prend la commune la commune, la commune de Tournai, o\u00f9 il y a un vrai probl\u00e8me aujourd'hui et ben les communes adjacentes finalement pourrait aussi participer, donc il faut pas forc\u00e9ment \u00eatre bloqu\u00e9 en sur le montant et parti participerait je crois que finalement on est quand m\u00eame tous assez concern\u00e9 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [92%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, pourquoi finalement ne pas imaginer une amende en fonction de la richesse de la commune, ce serait une \u00e0 une amende, je dirais \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [88%] :\r\nSimplement parce que je tiens une certaine coh\u00e9sion dans notre canton de Gen\u00e8ve, tout comme entre les cantons en Suisse et je crois qu'il faut pas commencer \u00e0 agir et \u00e0 adopter un syst\u00e8me de pollueur-payeur sur le garantir une coh\u00e9sion entre les communes, chaque commune doivent \u00eatre en effet soumise un principe d'\u00e9galit\u00e9 et donc aujourd'hui je dirais je dirais de fa\u00e7on \u00e9galitaire essai auto, Conseil d'\u00c9tat, de voir dans les mesures dans les possibilit\u00e9s de chaque commune d'accueillir et de d\u00e9velopper de nouveaux centres pour des requ\u00e9rants d'asile s'il est possible d'\u00eatre fait ou pas instaurer un syst\u00e8me en de pollueur-payeur pour ces 100 de requ\u00e9rants je quand je pense si on commence \u00e0 faire \u00e7a, alors on va faire la m\u00eame chose pour la s\u00e9curit\u00e9 et le nombre de policiers par par commune et c'est ce que vous allez faire entendre alors nous au moins 2 policiers dans une commune ou pas et c'est vraiment grave en mati\u00e8re de coh\u00e9sion entre les communes dans ce canton et c'est un principe que je refuse absolument et qui me choque quand m\u00eame davantage que la 1\u00e8re mesure UDC parce que je croyais pourtant l'UDC \u00e9tait sur le sujet, on c'est d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l'immigration pas compte, je ne savais pas que l'UDC s'attaquer \u00e0 la coh\u00e9sion entre les communes du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nAlors, Romain de Sainte-Marie est -ce que vous seriez favorable justement \u00e0 cet autre proposition de l'UDC, qui consiste \u00e0 dire au fond aux communes de voter, de se prononcer sur l'accueil ou non d'un centre justement pour pour demandeurs d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [88%] :\r\nVous savez si on demandait aux communes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve de soit prononc\u00e9s au nom si elle souhaite densifier leur zone d'habitation, elle se prononcera tout en g\u00e9n\u00e9ral contre puisque vous avez ce qu'on appelle le 9 Queen-Mary c'est-\u00e0-dire que il y a des principes, \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde est d'accord pour construire davantage de logements mais personne dans sa propre commune, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose pour les requ\u00e9rants d'asile, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas v\u00e9ritablement une probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui plusieurs appels sont rarement des requ\u00e9rants d'asile et les principaux Sandrine \u00e9rythr\u00e9enne et c'est pas du tout des requ\u00e9rants d'origine \u00e9conomique bien s\u00fbr que non, et je pense pas que ce soit un v\u00e9ritable sujet aujourd'hui probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve et donc en l'occurrence, si l'on vient aujourd'hui avec \u00e7a en demandant au vote de certainement que chaque commune va effectuer ce syndrome notes in my Back yard, comme pour le logement 10 ans oui, oui, c'est tr\u00e8s bien, il faut les accueillir mais \u00e7a m'emb\u00eate, que ce soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [79%] :\r\nLa garde oxyg\u00e9nation, c'est pour la Romain de Sainte-Marie dit finalement cette solution \u00e9tait immoral et injuste qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas l'accord allait pas immoral et injuste, effectivement, on pense aux r\u00e9sidents du territoire, je ne vois des communes et on leur demande de se prononcer, je crois qu'il y a la th\u00e9orie et la pratique effectivement monsieur se nous dit que c'est des vrais r\u00e9fugi\u00e9s, j'aimerais savoir de quel principe il dit cela parce que si on regarde les statistiques et on a beaucoup de de de migrants \u00e9conomiques et de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [51%] :\r\nD'ailleurs au papillon qui aime lesquels on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:59) [84%] :\r\nPas en train de parler d'par de nouvelles constructions et de ce fait, si aujourd'hui, si on est pour la d\u00e9mocratie directe et que finalement on veut permettre aux citoyens de ce pays de se prononcer, h\u00e9 bien, je vois pas en quoi le jeune femme Marie a peur, si la part du vote populaire, je ne sais pas quoi lui r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [64%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:16) [84%] :\r\nC'est d\u00e9mocratie on a droit quand m\u00eame un tout petit peu de savoir qui va \u00eatre proche de nos enfants, parce que \u00e7a, il faut quand m\u00eame pas l'oublier, il y a peut-\u00eatre des vrais requ\u00e9rants que nous devons tenir notamment la place mais il faut, il faut les renvoyer, et souvent les pour, c'est quand m\u00eame ceux qui font du trafic de comme une drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [69%] :\r\nCe couple d'ailleurs, il faut juste arr\u00eater l\u00e0 c'est qu'traitement faut alors ses v\u00eatements discours simpliste, je vais vous dire madame un monde oui oui je sais, \u00e0 la commission, je je je si\u00e8ge \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [88%] :\r\nCommission des affaires sociales ou parler de chiffres aujourd'hui les principales populations qui viennent aujourd'hui en tant que requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont des libyens afghans et \u00c9rythr\u00e9ens en 1er, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [78%] :\r\nPas l'aspect \u00e9conomique, oui, je ne vois pas la S\u00fbret\u00e9 \u00e9conomique je je ne vois pas l'aspect \u00e9conomique dans cela qu'on connaissait les conditions d'adh\u00e9sion, je, je, je, vous \u00eates jeunesse pr\u00e9ciser que son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [87%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement, je suis pas oppos\u00e9 au principe de d\u00e9mocratie directe et de l\u00e0 on sait qu'il y a un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en commission des affaires sociales \u00e0 Gen\u00e8ve et sera soumis au Grand Conseil et qui r\u00e9partis justement entre les diff\u00e9rentes communes et place de requ\u00e9rants d'asile l'UDC pourra tr\u00e8s certainement faire un r\u00e9f\u00e9rendum, je pense que, ensuite, pour que la d\u00e9mocratie directe puisse pleinement, je crois qu'il y a un moment, il faut non plus, pas en abuser, et je crois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, quand on voit, quand on voit qu'on a une vocation pour 34 \u00e0 permettez -moi juste de le faire ce petit petit clin d'oeil fois je crois qu'on va un peu trop loin dans le principe de d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [80%] :\r\nMerci Romain pendant Sainte-Marie, voire des armes et m\u00eame pas vous dire merci beaucoup C\u00e9line aujourd'hui d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-12T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E35C6360-8E50-45EF-B1FA-89757CA2F833", "internalArchiveId": "E35C6360-8E50-45EF-B1FA-89757CA2F833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les liens de Donald Trump avec le sport", "publicationDate": "2016-11-12T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a re\u00e7u le soutien de nombreux sportifs et a de tout temps entretenu un rapport particulier avec le sport.\r\n\r\n* * Les liens de Donald Trump avec le sport 18h Trump et ses liens avec le sport\r\n((LAURENT LIVE DE ZURICH (HALLENSTADION) - RNIS))\r\n18 heures XX... On termine cette page sportive avec le fait politique majeur de cette semaine... l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis...\r\nUn Donald Trump qui a, de tout temps, entretenu un rapport particulier avec le sport... Laurent Bastardoz...\r\nOui souvenez-vous de cette image du magnat de l'immobilier trottinnant fi\u00e8rement, devant la Trump Tower, sa propre tour sur la 5\u00e8me avenue \u00e0 New York avec dans les mains la flamme olympique ! C'\u00e9tait en 2004 avant le coup d'envoi des Jeux d'Ath\u00e8nes. \r\nUne image qui avait fait \u00e0 l'\u00e9poque le tour du monde. \r\nMais lorsqu'on \u00e9voque les rapports de Donald Trump avec le monde du sport, c'est surtout son engagement dans le monde du football am\u00e9ricain qui vient \u00e0 l'esprit. Il avait \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 l'un des instigateurs d'une ligue parrall\u00e8le \u00e0 la NFL, la ligue nationale de football am\u00e9ricain. Une ligue baptis\u00e9e USFL, comme United States Football League ou nomm\u00e9 par ironie \u00ab 1 dollard league \u00bb, la ligue \u00e0 1 dollars vu le peu de succ\u00e8s qu'elle avait rencontr\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9ation en 1983. \r\nDonald Trump avait m\u00eame achet\u00e9 une franchise l'ann\u00e9e suivante, le General du New Jersey prouvant ainsi son int\u00e9r\u00eat pour sport et pour le football am\u00e9ricain en particulier. \r\n- Une exp\u00e9rience qui avait tourn\u00e9 court. \r\nOui car Donald Trump plut\u00f4t que de se concentrer, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un magnat connu et reconnu dans le monde de l'immobilier sur l'objectif sportif de son \u00e9quipe \u00e9tait aussi parti en croisade contre la NLF, la ligue officielle du football am\u00e9ricain. Son influence a \u00e9t\u00e9 telle d'ailleurs que cette ligue discidante a cess\u00e9 tout activit\u00e9 en 1985, un an seulement apr\u00e8s le rachat de l'\u00e9quipe de New Jersey par celui qui est devenu mercredi le nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis. La formation des New Jersey Generals n'a ainsi pas surv\u00e9\u00e7u et a disparu en m\u00eame temps que cette ligue parral\u00e8le. \r\n- Et pourtant, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, Donald Trump a re\u00e7u le soutien de nombre de sportifs, plut\u00f4t fiers de soutenir le candidat r\u00e9publicain. \r\nOui et parmis eux certains sportifs reconnus au niveau plan\u00e9taire comme  l'ancien boxeur Myke Tyson, l'ancien basketeur Dennis Rodmann, les golfeurs John Daly et Jack Nicklaus ou dans le football am\u00e9ricain, le sport de Donald Trump du meilleur quaterback de l'histoire Tom Brady qui n'est autre que l'\u00e9poux du manequin br\u00e9silien Gis\u00e8le Buntschen. Des soutients sur lesquels Donald Trump a \u00e9videmment surf\u00e9 durant ces derniers mois ! Mais la m\u00e9daille a son revers et l'homme \u00e0 la houppette a aussi ses d\u00e9tracteurs dans le monde du sport ! Plusieurs stars \u00e0 l'image du basketteur LeBron James ont aussi vivement critiqu\u00e9 la campagne de Trump et son \u00e9l\u00e9ction mercredi dernier. \r\n- Donald Trump, ce sont aussi des appartitions remarqu\u00e9es dans des comp\u00e9titions sportives. \r\nOui et pas toujours \u00e0 son avantage. On en citera deux : une partie de tennis face \u00e0 Serena Williams o\u00f9 Trump a surtout faire rire tout le monde et ses interventions muscl\u00e9es dans des matches de catch ! L\u00e0 uniquement pour faire le spectacle et le buzz ! \r\n- Laurent, un mot maintenant sur l'avenir... et notamment cette question soulev\u00e9e cette semaine apr\u00e8s son \u00e9lection... Quel sera l'attitude du pr\u00e9sident Donald Trump vis-\u00e0-vis de la cadidature de Los Angeles \u00e0 l'organisation des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 2024 ? \r\nDifficile \u00e0 dire aujourd'hui. Ce qui est certain Mehmet c'est que les membres du comit\u00e9 de candidature de Los Angeles 2024 ont tr\u00e8s peur d'un vote sanction de la part du CIO.  Favorisant ainsi la candidature de Paris ou dans une moindre mesure celle de Budapest. \r\nCe qui est s\u00fbre, c'est qu'\u00e0 10 mois de la d\u00e9signation de la ville h\u00f4te la famille olympique sera tr\u00e8s attentive ces prochains mois aux discours du futur pr\u00e9sident ! S'il continue d'encha\u00eener propos racistes, islamophobes ou sexistes, nul doute que le choix du CIO devrait favoriser les autres candidatures et notamment celle de Paris. Mais attention, et la nomination du magnat de l'immobilier \u00e0 la t\u00eate du gouvernement am\u00e9ricain en est la preuve, bien des choses peuvent encore se d\u00e9rouler d'ici le 13 septembre 2017.  Ce jour-l\u00e0, \u00e0 Lima, l'absence ou la pr\u00e9sence de Donald Trump ne seront qu'un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres de l'\u00e9quation : les membres du CIO votent aussi et surtout en faveur du projet qui pourra leur rapportera le plus, \u00e0 eux personnellement, mais aussi \u00e0 leur pays ou \u00e0 leur sport. Donc laissons du temps \u00e0 Donald Trump pour voir quelle place le sport prendra durant sa p\u00e9riode pr\u00e9sidentielle. \r\nMerci, Laurent Bastardoz, vous \u00e9tiez en direct du Hallenstadion de Z\u00fcrich ou vous commenterez, ce soir dans Sport Premi\u00e8re, la rencontre de <hockey sur glace> Zurich-Bienne d\u00e8s 19h45...\r\nEt puis autre match \u00e0 suivre, en direct ce soir... <Fribourg Gott\u00e9ron>-Zoug... avec Alain Th\u00e9voz.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8142991", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les liens de Donald Trump avec le sport / FOR_2016-11-12T18:20:00_developpement-9", "Forum du 12.11.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a re\u00e7u le soutien de nombreux sportifs et a de tout temps entretenu un rapport particulier avec le sport."], "variantIds": ["ece-8142991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:58Z", "speechToTexts": ["19.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va terminer cette page sportive avec le fait politique majeur de cette semaine, l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis un Donald Trump, qui a de tout temps entretenu un rapport particulier avec le sport Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nOui, souvenez -vous de cette image du magnat de l'immobilier trottinant fi\u00e8rement devant la Transmeta ouvert sa propre tour sur la 5\u00e8me avenue \u00e0 New-York avec dans les mains, la flamme olympique s'\u00e9tait en 2004 avant le coup d'envoi des Jeux d'Ath\u00e8nes, une image qui avait fait \u00e0 l'\u00e9poque, le tour du monde, mais lorsqu'on \u00e9voque les rapports de Donald Trump avec le monde du sport, c'est surtout son engagement dans le monde du football am\u00e9ricain qui vient \u00e0 l'esprit l'avait \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'un des instigateurs d'une ligue parrall\u00e8le \u00e0 la NFL, la Ligue nationale de football am\u00e9ricain, une ligue baptis\u00e9e SFL comme United states football Ligue ou nomm\u00e9 par ironie 1 dollars ligue, la Ligue 1 dollars, vu le peu de succ\u00e8s qu'elle avait rencontr\u00e9, \u00e0 sa cr\u00e9ation en 1983 donald Trump avait m\u00eame achet\u00e9 une franchise l'ann\u00e9e suivante, le General du New Jersey, prouvant ainsi son int\u00e9r\u00eat pour le sport et pour le football en particulier, mais une exp\u00e9rience qui avait tourn\u00e9 court, oui car Donald Trump, plut\u00f4t que de se concentrer, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un magnat connu et reconnu dans le monde immobilier sur l'objectif sportif de son \u00e9quipe \u00e9tait aussi parti en croisade contre la NFL, la ligue officielle son influence a \u00e9t\u00e9 telle d'ailleurs que cette ligue dissidence \u00e0 cette c'est toute activit\u00e9 en 1985 un an seulement apr\u00e8s le rachat de l'\u00e9quipe d'nous Jersey par celui qui est devenu mercredi le nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, la formation des New Jersey g\u00e9n\u00e9ral cela incite pas surv\u00e9cu et a disparu en m\u00eame temps que cette ligue parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [95%] :\r\nEt pourtant, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, Donald Trump a re\u00e7u le soutien de nombre de sportifs plut\u00f4t fiers un de soutenir le candidat r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [95%] :\r\nOui, et parmi eux certains sportifs reconnus au niveau plan\u00e9taire, comme l'ancien boxeur Mac Tyson, ancien basketteur Denis Rodman les golfeurs John et Jack Nicklaus ou dans le football am\u00e9ricain, le sport de Donald Trump du meilleur quatuor de l'histoire, Tom Brady, qui n'est autre que l'\u00e9poux du mannequin br\u00e9silien Gis\u00e8le Bundchen des soutiens sur lesquels Donald Trump a \u00e9videmment surf\u00e9 durant ces derniers mois mais la m\u00e9daille a son revers et l'homme \u00e0 la houppette a aussi ses d\u00e9tracteurs dans le monde du sport plusieurs Stars \u00e0 l'image du basketteur LeBron James ont aussi vivement critiqu\u00e9 la campagne de Trump et son \u00e9lection mercredi dernier et de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [97%] :\r\nCe sont aussi des apparitions remarqu\u00e9es dans des comp\u00e9titions, sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nSi oui, et pas toujours \u00e0 son Avantage, d'ailleurs on en citera 2, une partie de tennis face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams o\u00f9 Trump a surtout fait rire le monde entier et ses interventions muscl\u00e9es dans les matchs de catch l\u00e0 uniquement pour faire le spectacle et le besoin, je vous remercie de Laurent Bastardoz, vous \u00e9tiez en Direct de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-12T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDB44105-3BB2-4CBA-9B8B-D5C82137CEED", "internalArchiveId": "CDB44105-3BB2-4CBA-9B8B-D5C82137CEED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump r\u00e9trop\u00e9dale au sujet de l'Obamacare", "publicationDate": "2016-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GassotPh \r\nApr\u00e8s avoir supprim\u00e9 de son site internet sa proposition d'interdire le territoire am\u00e9ricain aux musulmans. Donald Trump annonce qu'il pourrait bien amender et non abroger le syst\u00e8me de sant\u00e9 mis en place par Barack Obama.\r\n\r\n* * Donald Trump r\u00e9trop\u00e9dale au sujet de l'Obamacare 18h Etats-Unis : Trump n'abrogera pas l'Obamacare\r\nNouveau r\u00e9trop\u00e9dalage de Donald Trump... Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 de son site internet sa proposition d'interdire le territoire am\u00e9ricain aux musulmans, le pr\u00e9sident-\u00e9lu des Etats-Unis annonce qu'il pourrait bien amender et non abroger le syst\u00e8me de sant\u00e9 mis en place par Barack Obama...\r\nPhilippe Gassot, bonsoir... Vous \u00eates en direct de Washington...\r\nDonald Trump s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 supprimer l'Obamacare d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche...\r\n1/Donald Trump Confronte a la politique du r\u00e9el navigue a vue .\r\nSes derni\u00e8res d\u00e9cisions concernant d 'abord les musulmans qui sont moins lapidaires .La s\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e par Barack Obama  qu il veut beaucoup moins r\u00e9duire en cendre prouve qu' il est pr\u00eat a arrondir les angles .\r\n Donald Trump apprend vite le m\u00e9tier de politicien sur le tas .\r\nIl est clair que chez le pr\u00e9sident fraichement elu ,il y a un double langage : celui de la campagne pr\u00e9sidentielle brutal et meprisant,et  celui de  pr\u00e9sident rassembleur.\r\n- Mais est-ce qu'en mettant si rapidement de l'eau dans son vin, Donald Trump ne risque pas de d\u00e9cevoir une partie de son \u00e9lectorat avant m\u00eame de prendre ses fonctions ?\r\n2/ Donald Trump a maintenant une obligation : celle d'\u00eatre en accord avec ce qu il a annonc\u00e9 sans decourager l 'opposition.\r\nEn cas de manquement, son \u00e9lectorat  tr\u00e8s mobilis\u00e9  n'hesiterait pas a le sanctionner.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8143002", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump r\u00e9trop\u00e9dale au sujet de l'Obamacare / FOR_2016-11-12T18:05:00_developpement-3", "Forum du 12.11.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 de son site internet sa proposition d'interdire le territoire am\u00e9ricain aux musulmans. Donald Trump annonce qu'il pourrait bien amender et non abroger le syst\u00e8me de sant\u00e9 mis en place par Barack Obama."], "variantIds": ["ece-8143002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:58Z", "speechToTexts": ["19.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est Nouveau r\u00e9trop\u00e9dalage de Donald Trump apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 de son site Internet, sa proposition d'interdire le territoire am\u00e9ricain aux musulmans le pr\u00e9sident \u00e9lu des \u00c9tats-Unis annonce qu'il pourrait bien amender et non abroger le syst\u00e8me de sant\u00e9 mis en place par Barack Obama Philippe Gassot, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, vous \u00eates en Direct de Washington, Donald Trump s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 n'est -ce pas \u00e0 supprimer l'Obamacare d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche Windows devait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [89%] :\r\nPas faire de quartier pourtant de Nadjaf c'est c'est maintenant \u00e0 la diplomatie, il devait sa port\u00e9e d\u00e8s le 1er jour, le syst\u00e8me de sant\u00e9 : Barack Obama l'Obamacare et \u00e7a n'est plus totalement au programme, il est question de l'amender, voire de le remodeler ou peut-\u00eatre m\u00eame, c'est vrai de l'abroger mais on est plus dans le dictateur mais, dans le compromis, l'essentiel pour Donald Trump, c'est de montrer qu'il ne recule pas, il sera aussi dans un autre cas de figure, contraint de l\u00e2cher du leste sur l'accord nucl\u00e9aire iranien, on se souvient qu'il voulait le d\u00e9noncer comme \u00e9tant le pire accord jamais sign\u00e9 par l'Am\u00e9rique, il va changer tout cela mais seulement \u00e0 la marge pour encore une fois, ne pas se d\u00e9dire, il ne perd pas de vue que le pays doit \u00eatre rassembl\u00e9e dur Georges pour cela, il consent \u00e0 dire qu'Hillary Clinton, je cite, est une femme, agr\u00e9able et tr\u00e8s intelligente, alors ce n'est plus de l'eau qu'il met dans son vin il passe carr\u00e9ment \u00e0 l'eau min\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:22) [77%] :\r\nMerci donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [93%] :\r\nC'est prier autre que l'Obamacare il y a la baisse des imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s de 35 \u00e0 15 pourcent et et la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res avec le fameux mur qui pourrait bien se transformer en r\u00e9seau de barbel\u00e9s tr\u00e8s surveill\u00e9, l'essentiel \u00e9tant de montrer encore une fois qu'il tient parole et c'est vrai qu'il ne s'est jamais engag\u00e9e sur la construction avec des briques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nMais est -ce qu'on r\u00e9trop\u00e9dale ont aussi vite, Donald Trump ne risque pas de d\u00e9cevoir une partie de son \u00e9lectorat avant m\u00eame de prendre ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [93%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s possible, \u00e7a fait partie du risque, c'est pourquoi il fait l'apprentissage de la nuance et vous savez que ce n'est pas compl\u00e8tement son fort, il n'a pas pu s'emp\u00eacher par exemple de faire porter la responsabilit\u00e9 des manifs anti- Trump \u00e0 la presse qu'ils boudent ostensiblement alors le pays est v\u00e9ritablement coup\u00e9e en 2, on en vient presque \u00e0 l'affrontement entre les pour et les contre et vous savez que des messages d'apaisement sont publi\u00e9s dans les \u00e9coles, dans les \u00e9coles o\u00f9 se trouvent des enfants de 11 \u00e0 14 ans pour \u00e9viter les pugilats on pr\u00e9l\u00e8ve des pugilats qui se multiplient, le pr\u00e9sident \u00e9lu doit s'entra\u00eener au grand \u00e9cart, c'est-\u00e0-dire qu'il a un pied sur ce qu'il a promis de faire, et l'autre sur ce que l'autre camp est pr\u00eat \u00e0 accepter, il doit savoir jusqu'o\u00f9 il peut aller trop loin, menac\u00e9e dans les 2 ans par les \u00e9lections de mi- mandat, il sait tr\u00e8s bien que ses \u00e9lecteurs en cas d'\u00e9chec ne lui feront aucun cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [96%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Gassot, en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-12T17:24:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443B9D86-4E87-4BCC-A86E-4FF7DD769662", "internalArchiveId": "443B9D86-4E87-4BCC-A86E-4FF7DD769662", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "VD: trois candidats \u00e0 la candidature UDC au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-11-12T00:00:00Z", "summary": "La lutte s'intensifie pour le Conseil d'Etat vaudois. A l'UDC, ils sont officiellement trois pr\u00eats \u00e0 se battre pour retrouver un si\u00e8ge au gouvernement. Pierre-Yves Rapaz est sorti du bois ce samedi. Avec lui, le parti peut compter sur un vieux routier de la politique. Son interview.\r\n\r\n* * VD: trois candidats \u00e0 la candidature UDC au Conseil d'Etat 18h Vaud : trois candidats \u00e0 la candidature UDC au Conseil d'Etat\r\nLa lutte s'intensifie pour le conseil d'Etat vaudois... C\u00f4t\u00e9 socialiste, trois femmes se battent pour acc\u00e9der au ticket aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite... Comme \u00e0 l'UDC: depuis ce matin, ils sont officiellement trois pr\u00eats \u00e0 se battre pour retrouver un si\u00e8ge au gouvernement... Apr\u00e8s le pr\u00e9sident du parti Jacques Nicolet et le d\u00e9put\u00e9 Julien Cu\u00e9rel, Pierre-Yves Rappaz est sorti du bois ce matin... Le pr\u00e9fet Pascal Dessauges devrait compl\u00e9ter le trio en confirmant sa candidature en d\u00e9but de semaine... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC auront donc le choix d\u00e9but d\u00e9cembre... Avec Pierre-Yves Rapaz, le parti peut compter sur un vieux routier de la politique cantonale... Michael Peuker  \r\nPierre-Yves Rapaz, ce n'est pas un inconnu... D\u00e9put\u00e9 depuis plus de 20 ans, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il brigue un poste \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois... En 2011, l'actuel municipal de Bex avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Jean-Claude Mermoud, conseiller d'Etat UDC d\u00e9c\u00e9d\u00e9 juste avant la fin de la l\u00e9gislature. Candidat officiel de l'UDC et du PLR, Pierre-Yves Rapaz avait essuy\u00e9 un cuisant \u00e9chec face \u00e0 la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux... Cette derni\u00e8re avait fini la course loin devant avec plus de 13'000 voix d'avance... Un scrutin ayant fait bascul\u00e9 le conseil d'Etat \u00e0 gauche au grand dam de la droite... Une situation inchang\u00e9e depuis lors...\r\n***Un \u00e9chec douloureux... Car \u00e0 l'\u00e9poque, le centre et m\u00eame une partie de l'\u00e9lectorat PLR s'\u00e9taient montr\u00e9 frileux \u00e0 son \u00e9gard...\r\nOui... Le centre avait largement soutenu l'actuelle ministre \u00e9cologiste... Quand \u00e0 l'\u00e9lectorat PLR, il s'\u00e9tait d\u00e9mobilis\u00e9 entre les deux tours de l'\u00e9lection, faisant perdre plusieurs centaines de voix \u00e0 Pierre-Yves Rapaz... Une giffle dont il semble aujourd'hui s'\u00eatre remis... Il l'affirme, il veut le match de retour avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, persuad\u00e9 de pouvoir attaquer efficacement le si\u00e8ge de la verte...\r\n***Mais avant cela, Pierre-Yves Rappaz devra convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti de le lancer dans la course... Et \u00e7a, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9...\r\nD'autant plus qu'il fera face \u00e0 Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, pr\u00e9sent\u00e9 comme grand favori... Agriculteur, r\u00e9cemment \u00e9lu au conseil national, son nom circule depuis plusieurs mois... Une candidature forte, mais incertaine: on l'entend \u00e0 l'interieur du parti: Voter Nicolet, c'est voter Voiblet... Claude-Alain Voiblet, exclu avec grand fracas de l'UDC Vaud le printemps dernier pourrait en effet revenir par la petite porte en cas d'\u00e9lection au Conseil d'Etat de Jacques Nicolet... Ce dernier laisserait vacant son si\u00e8ge au national au profit du premier des viennent-ensuite des derni\u00e8res \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales: Claude-Alain Voiblet... Un argument choc en faveur de Pierre-Yves Rapaz dont la candidature vient dans une certaine mesure affaiblir celle de son pr\u00e9sident de parti...\r\n***Mais Pierre-Yves Rapaz devra aussi faire face \u00e0 un autre candidat potentiel... Encore non-d\u00e9clar\u00e9 celui-l\u00e0...\r\nOui... Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud... C'est donc le repr\u00e9sentant du gouvernement dans la r\u00e9gion... Il pr\u00e9sente plusieurs avantages: proche des institutions, il peut faire valoir une pr\u00e9cieuse exp\u00e9rience, un bon r\u00e9seau... Il vient d'ailleurs d'obtenir hier l'aval du Conseil d'Etat pour se lancer dans la course... Il annoncera ses intentions en d\u00e9but de semaine, mais d'apr\u00e8s plusieurs sources internes, il devrait sa candidature fait peu de doutes... Rien n'est jou\u00e9 donc c\u00f4t\u00e9 UDC, surtout pour Pierre-Yves Rapaz...", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8143003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["VD: trois candidats \u00e0 la candidature UDC au Conseil d'Etat / FOR_2016-11-12T18:11:00_developpement-5", "Forum du 12.11.2016"], "alternativeSummary": ["La lutte s'intensifie pour le Conseil d'Etat vaudois. A l'UDC, ils sont officiellement trois pr\u00eats \u00e0 se battre pour retrouver un si\u00e8ge au gouvernement. Pierre-Yves Rapaz est sorti du bois ce samedi. Avec lui, le parti peut compter sur un vieux routier de la politique. Son interview."], "variantIds": ["ece-8143003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:56Z", "speechToTexts": ["19.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa lutte s'intensifie pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois c\u00f4t\u00e9 socialiste trois femmes se battent pour acc\u00e9der au ticket aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard et de nourrir Gorrite et comme \u00e0 l'UDC depuis ce matin ils sont officiellement trois pr\u00eats \u00e0 se battre pour retrouver un si\u00e8ge au gouvernement apr\u00e8s le pr\u00e9sident du parti, Jacques Nicolet, le d\u00e9put\u00e9 Julien \u00e0 cuire elle Pierre-Yves Rapaz est sorti du bois ce matin le pr\u00e9fet Pascal Dessauges devrait compl\u00e9ter le trio en confirmant sa candidature en d\u00e9but de semaine, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC auront donc le choix d\u00e9but d\u00e9cembre mais avec Pierre-Yves Rapaz le parti peut compter sur un vieux routier de la politique cantonale Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nPierre-Yves Rapaz c'est loin d'\u00eatre un inconnu, d\u00e9put\u00e9 depuis plus de 20 ans, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il brigue un poste \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois en 2011 l'actuel municipal de avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le feu, Jean-Claude Mermoud, conseiller d'\u00c9tat UDC d\u00e9c\u00e9d\u00e9 juste avant la fin de la l\u00e9gislature, candidat officiel de l'UDC et du PLR, Pierre-Yves Rapaz avait essuy\u00e9 un cuisant t'\u00e9chec face \u00e0 la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux cette derni\u00e8re avait fini la course loin devant avec plus de 13000 voix d'\u00e9cart, un scrutin ayant fait basculer le conseil d'\u00e9tat \u00e0 gauche, au grand dam de la droite, une situation encore inchang\u00e9e au jour d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nCe n'est un \u00e9chec douloureux car \u00e0 l'\u00e9poque, le centre et m\u00eame une partie de l'\u00e9lectorat PLR s'\u00e9taient montr\u00e9 frileux \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, le centre avait largement soutenu l'actuel ministre \u00e9cologiste quant \u00e0 l'\u00e9lectorat PLR il s'\u00e9tait d\u00e9mobilis\u00e9, entre les 2 tours de l'\u00e9lection, faisant perdre plusieurs centaines de voix \u00e0 Pierre-Yves Rapaz une giffle dont il semble aujourd'hui s'\u00eatre remis, il affirme qu'il veut le match de retour avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, persuad\u00e9 de pouvoir cette fois attaquer efficacement le si\u00e8ge de la verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [95%] :\r\nMais avant cela, Pierre-Yves Rappaz, devra convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti de le lancer dans la course et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nC'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, oui, d'autant plus qu'il fera face \u00e0 Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, pr\u00e9sent\u00e9 comme grand favori, agriculteur, r\u00e9cemment \u00e9lu au conseil national, son nom circule depuis plusieurs mois une candidature forte mais aussi incertaine, on l'entend \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti Voter Nicolet c'est voter Voiblet Claude-Alain Voiblet exclu avec grand fracas de l'UDC Vaud le printemps dernier, pourrait en effet revenir par la petite porte en cas d'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat de Jacques Nicolet ce dernier laisserait vacant son si\u00e8ge au Conseil national au profit du premier deviennent ensuite des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Claude-Alain Voiblet un argument choc en faveur de Pierre-Yves Rapaz dont la candidature vient dans une certaine mesure affaiblir celle de son pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nMais Pierre-Yves Rapaz devra aussi faire face \u00e0 un autre candidat potentiel encore non- d\u00e9clar\u00e9 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nPascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud, c'est donc le repr\u00e9sentant du gouvernement dans la r\u00e9gion, il pr\u00e9sente plusieurs avantages proche des institutions, il peut, il peut faire valoir une pr\u00e9cieuse exp\u00e9rience un bon r\u00e9seau, il vient d'ailleurs d'obtenir, pas plus tard qu'hier l'aval du Conseil d'\u00c9tat pour se lancer dans la course, il annoncera ses intentions en d\u00e9but de semaine, mais d'apr\u00e8s plusieurs sources internes sa candidature fait peu de doute, rien n'est jou\u00e9 donc un c\u00f4t\u00e9 UDC et en particulier pour Pierre-Yves Rapaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nEt on re\u00e7oit ce soir le principal int\u00e9ress\u00e9, Pierre-Yves Rapaz bonsoir, bonsoir, vous venez d'entendre l'analyse de Michael peut Kerlan vont repr\u00e9senter malgr\u00e9 votre \u00e9chec de 2011 qu'est -ce qui vous fait penser que vous aurez plus de succ\u00e8s cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez la conjoncture est un peu diff\u00e9rente, la situation, la constellation sera pas l\u00e0 maintenant que c'est pas une compl\u00e9mentaire, on sait que les compl\u00e9mentaires sont des \u00e9lections de tous les dangers, je rappelle que Jean-Claude Mermoud \u00e9tait aussi un compl\u00e9mentaire 98 avait perdu et il avait gagn\u00e9, un g\u00e9n\u00e9ral, quelque temps apr\u00e8s, donc je crois que c'est c'est pas la m\u00eame situation dans une connexion g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [89%] :\r\nEt je crois que les gens ont vu ce que peut donner un gouvernement de gauche, j'esp\u00e8re que, ils peuvent en confiance pour recharger la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [84%] :\r\nEt de foot, d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 d'avoir des soutiens suffisants \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on n'a jamais assur\u00e9 de rien du tout, moi je trouve que ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a une profusion de gens qui se pr\u00e9sentent, on voit que le parti aura le choix, on voit que, il y a des personnalit\u00e9s, vous avez cit\u00e9 4 dans dans votre entr\u00e9e en mati\u00e8re, je pense que les 4 personnalit\u00e9s feront un excellent candidat UDC bien s\u00fbr que je souhaite que ce soit ma personne qui soit choisi, et on verra tout cela au soir du 1er d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nMais ce que vous ne risquez pas d'affaiblir la candidature je dirais naturelle de votre pr\u00e9sident de parti, Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que quel que soit le candidat qui sera \u00e9lu le soir du 1er d\u00e9cembre au contraire d'avoir un peu de concurrence interne d\u00e9montrera que celle que vous dites l\u00e0 le meilleur, c'est choisir et on \u00e9vitera de dire oui, en fait, ils avaient qu'un seul candidat, c'est normal que ce soit lui c'est \u00e7a, donc je crois que c'est m\u00eame plut\u00f4t sain d'avoir multiples candidats avec le parti choisisse, et apr\u00e8s on salir tous derri\u00e8re cette personnalit\u00e9 qui \u00e9t\u00e9 choisi le soir du 1er d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [91%] :\r\nVoter Nicolet c'est voter Voiblet vous comptez sur cet argument. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [75%] :\r\nAbsolument pas, pays notamment j'absolument pas, j'ai d'ailleurs pas une communiqu\u00e9 donc c'est vous qui leur la paix, alors il est vrai que Monsieur Voiblet 1er bient\u00f4t suite au Conseil national mais j'entends, moi c'est pas du tout \u00e0 l'heure, l'argument, c'est pas du tout attaquer ce sujet -l\u00e0 et je crois que il faut chauffera apr\u00e8s son attraction solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [84%] :\r\nSurtout \u00e7a veut dire que ce qu'dit que vous n'auriez jamais dit le contraire, toujours est -il qu'on Pierre-Yves on a pas vous dites vouloir attaquer le si\u00e8ge de B\u00e9atrice M\u00e9traux ce ne sera toutefois pas le plus facile \u00e0 vis\u00e9e, son bilan est relativement honorable non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [88%] :\r\nSon but not honorable \u00e7a c'est vous qui le disent personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [80%] :\r\nC'est une task. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [85%] :\r\nOui \u00e7a d'accord, parce que je constate, disons que bah on verra au mois de f\u00e9vrier, la politique du logement, ce que \u00e7a donnerait que le r\u00e9f\u00e9rendum simplement qu'on est en train, gentiment d'\u00e9tatiser \u00e0 mon avis, la politique du logement n'en train de, de, de prendre des terrains, il y a les communes les les cantons \u00e0 des propri\u00e9taires, apr\u00e8s cela, le niveau des prisons, on voit que ben l\u00e0 sa d\u00e9construction mais \u00e7a reste quand m\u00eame encore un peu des h\u00f4tels 4 \u00e9toiles et des prisons et des portes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [83%] :\r\nOui, on emp\u00eache le paquet, il n'emp\u00eache, le paquet logement a des chances de passer le les profs des urnes est -ce que ce n'aurait pas \u00e9t\u00e9 plus judicieux de viser le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Nyon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [76%] :\r\nVous \u00e9coutez on celle de gauche, maintenant c'est clair qu'il y a le si\u00e8ge de Madame Mignon qui mais il y a aussi ces si\u00e8ge vers disons qui qui nous d\u00e9range quand m\u00eame par rapport aux propositions de cette et la situation ou t\u00e9moins de ce produit depuis quelques quelques temps maintenant j'entends prendra le si\u00e8ge qui vont donc on esp\u00e8re bien mon \u00e0 avoir un si\u00e8ge de toute mani\u00e8re passera celle de gauche, qui sera prise, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [87%] :\r\nIl y a aussi la question d'un large alliance \u00e0 droite en PLR UDC Verts lib\u00e9raux est -ce que vous \u00eates favorable \u00e0 cette alliance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:40) [81%] :\r\nNotre congr\u00e8s \u00e0 voter lors de du Congr\u00e8s \u00e0 Ch\u00e2teau des n'Alliance pour le moment PLR UDC, donc on n'a pas souhait\u00e9 \u00e0 l'art Verts lib\u00e9raux, on verra si le Congr\u00e8s red\u00e9fait ce qu'il a fait en son temps, personnellement, on constate quand m\u00eame que je pense, pour la moiti\u00e9 du temps, les Verts lib\u00e9raux sont tr\u00e8s gentiment malheureusement depuis qu'ils ont perdu, noms de personnalit\u00e9s dans leur partie de virer sur le centre gauche, voire gauche m\u00eame lors du vote au Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui vous distingue clairement en tout cas de Jacques Nicolet, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [86%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s Nicolet a dit qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux qui pas que je suis totalement ferm\u00e9, mais moi j'ai j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du Grand Conseil, j'ai constat\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es un virement \u00e0 gauche de la c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves Rabat d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonsoir et avoir pay\u00e9 pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-12T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1E575AE-6DE1-4BC6-9AB7-031179077203", "internalArchiveId": "A1E575AE-6DE1-4BC6-9AB7-031179077203", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire politique du CO2", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Tout le monde a en t\u00eate la courbe croissante des \u00e9missions de CO2. Pourtant, on en a curieusement pas l'histoire! Quels sont les grands processus historiques, la part des choix technologiques? A quand remonte le d\u00e9collage de cette fameuse courbe? Confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9preuve du changement climatique, nos soci\u00e9t\u00e9s croient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 prendre conscience de l'impact des activit\u00e9s humaines sur le climat. Il n'en est rien:nos anc\u00eatres ont d\u00e9truit leur environnement en toute conscience! Comment rehistoriciser et repolitiser les mol\u00e9cules de CO2? \r\nAvec Jean-Baptiste Fressoz, historien des sciences, des techniques et de l'environnement, professeur \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris.", "durationSec": 1473, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123710", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["environnement", "histoire", "\u00e9cologie"], "alternativeTitle": ["Histoire politique du CO2", "Histoire politique du CO2 / VSS_2016-11-11T09:10:00_versus-penser", "Histoire politique du CO2 / VSS_2016-11-11T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Tout le monde a en t\u00eate la courbe croissante des \u00e9missions de CO2. Pourtant, on en a curieusement pas l'histoire! \nQuels sont les grands processus historiques, la part des choix technologiques? A quand remonte le d\u00e9collage de cette fameuse courbe? Confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9preuve du changement climatique, nos soci\u00e9t\u00e9s croient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 prendre conscience de l'impact des activit\u00e9s humaines sur le climat. Il n'en est rien:nos anc\u00eatres ont d\u00e9truit leur environnement en toute conscience!\nComment rehistoriciser et repolitiser les mol\u00e9cules de CO2? \nAvec Jean Baptiste Fressoz, historien des sciences, des techniques et de l'environnement, professeur \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris\nPar Nicole Duparc", "Tout le monde a en t\u00eate la courbe croissante des \u00e9missions de CO2. Pourtant, on en a curieusement pas l'histoire! \nQuels sont les grands processus historiques, la part des choix technologiques? A quand remonte le d\u00e9collage de cette fameuse courbe? Confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9preuve du changement climatique, nos soci\u00e9t\u00e9s croient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 prendre conscience de l'impact des activit\u00e9s humaines sur le climat. Il n'en est rien:nos anc\u00eatres ont d\u00e9truit leur environnement en toute conscience!\nComment rehistoriciser et repolitiser les mol\u00e9cules de CO2? \nAvec Jean Baptiste Fressoz, historien des sciences, des techniques et de l'environnement, professeur \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris\nPar Nicole Duparc", "Tout le monde a en t\u00eate la courbe croissante des \u00e9missions de CO2. Pourtant, on en a curieusement pas l'histoire! \nQuels sont les grands processus historiques, la part des choix technologiques? A quand remonte le d\u00e9collage de cette fameuse courbe? Confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9preuve du changement climatique, nos soci\u00e9t\u00e9s croient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 prendre conscience de l'impact des activit\u00e9s humaines sur le climat. Il n'en est rien:nos anc\u00eatres ont d\u00e9truit leur environnement en toute conscience!\nComment rehistoriciser et repolitiser les mol\u00e9cules de CO2? \nAvec Jean Baptiste Fressoz, historien des sciences, des techniques et de l'environnement, professeur \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-8123714", "ece-8123710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T15:09:01Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [76%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nNos soci\u00e9t\u00e9s font face \u00e0 l'\u00e9preuve du changement climatique, elle tente d'imaginer des sc\u00e9narios pour limiter peut-\u00eatre les d\u00e9g\u00e2ts, mais les \u00c9tats-Unis de tram pourrait bien d\u00e9noncer les accords de la COB 21 et la route semble particuli\u00e8rement tortueux Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nAbsolument, et moi je vous propose donc qu'on se concentre aujourd'hui sur ce qui est au coeur de ce d\u00e9bat climatique mondial, c'est-\u00e0-dire la fameuse courbe des \u00e9missions de CO2, et on va cette question tr\u00e8s pol\u00e9mique avec Jean Baptiste Fressoz, qui est un jeune et brillant historien des sciences, des techniques et de l'environnement, il est notamment l'auteur de l'apocalypse joyeuse, une histoire du risque technologique en 2012 et de l'\u00e9v\u00e9nement anthropoc\u00e8ne la terre n'histoire et nous en 2014, alors il part du constat suivant qui est assez simple : ainsi, tout le monde a en t\u00eate cette fameuse courbe croissante, exponentielle des \u00e9missions de CO2, curieusement, on n'a pas l'histoire de cette courbe, c'est-\u00e0-dire quels sont les grands processus \u00e0 mettre en relation avec cette courte, quelles sont les institutions, quels sont les pouvoirs les imaginaires aussi qui nous ont plac\u00e9s sur ce chemin pour le moins probl\u00e9matique, alors aujourd'hui tout ce qui est li\u00e9 au climat est au coeur d'une actualit\u00e9 tr\u00e8s politique, le d\u00e9bat est quasi permanent dans les soci\u00e9t\u00e9s civiles, alors, que veut dire Jean Baptiste Fressoz lorsqu'il affirme que le CO2 poss\u00e8de en soi, pas un effet des politisant, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nCe que je veux dire par l\u00e0 c'est que les dimensions de CO2, en fait, elle se mesure tr\u00e8s bien au niveau global, donc on est capable de le mesure tr\u00e8s tr\u00e8s bien la quantit\u00e9 de CO2 \u00e9mis le probl\u00e8me, c'est que c'est des CO2 qui en fait n'ont rien \u00e0 voir, c'est-\u00e0-dire le CO2 qu'on utilise qu'on aimait parce que on utilise une 4 4 et le CO2 qu'on aimait parce que on chauffe un plat de riz ces mesures et dans le m\u00eame agr\u00e9gats et donc \u00e7a a tendance \u00e0 faire l'illusion d'une sorte de d'humanit\u00e9 collectivement responsables de la crise climatique donc l'id\u00e9e, \u00e0 mon avis qu'il faut vraiment bien bien avoir c'est que en termes environnementaux, \u00e7a fait aucun sens de parler l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral parce que c'est un outil de compactage de l'agir humain de tout ce qu'on fait sur la plan\u00e8te et ceci en effet de neutralisation moral parce qu'une fois encore il y a des CO2 qui sont l\u00e9gitimes, n\u00e9cessaire, indispensable, Janvilliers par exemple le paysans ha\u00eftiens qui utilise du bois pour cuisiner, va \u00eatre mis dans le m\u00eame paquet, si vous voulez que le CO2 de l'utilisateur de quelqu'un dans un pays riche, donc le c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, l'effet tr\u00e8s des polices ont du CO2, c'est que \u00e7a a tendance \u00e0 produire cette id\u00e9e d'une humanit\u00e9 indiff\u00e9renci\u00e9e qui serait collectivement responsables de la crise environnementale, \u00e7a on voit tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait fait d\u00e9politise entre succ\u00e8s du Conseil de l'anthropoc\u00e8ne l'id\u00e9e d'une nouvelle \u00e9poque g\u00e9ologique qui serait li\u00e9 \u00e0 un entrep\u00f4t s'enfin j'ai \u00e7a veut rien dire, l'entrep\u00f4t de l'anthropoc\u00e8ne voil\u00e0 donc c'est un peu \u00e7a le point critique, on pourra voir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [93%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance pour vous de repolitiser cette fameuse courbe des \u00e9missions de CO2 mais alors on s'y prend comment qu'est -ce qu'on a dans sa bo\u00eete \u00e0 outils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [88%] :\r\nAlors, on peut d\u00e9j\u00e0 faire des remarques toute simple, on peut d\u00e9j\u00e0 remarquer que les \u00e9missions de CO2 en termes cumul\u00e9s jusque dans les ann\u00e9es 1980 plus de la moiti\u00e9 viennent de 2 pays seulement, l'Angleterre, des \u00c9tats-Unis, donc plut\u00f4t qu'anthropoc\u00e8ne on n'aurait plusieurs angles Hossein jusqu'\u00e0 assez peu en fait, ce qui est s\u00fbr, c'est que ses \u00e9missions de CO2, on peut tout \u00e0 fait les relier \u00e0 des projets politiques, des projets domination des projets militaires donc une mani\u00e8re de repolitiser l'cette courbe des \u00e9missions de CO2, c'est d'une part de la des compacts et d'essayer d'y voir clair en fait quelle est la part de tels choix technologiques de telle nation de quels acteurs politiques elles imaginaire et puis \u00e7a peut \u00eatre aussi de dire qu'il \u00e9tait pas inexorable, on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de rentrer dans le top Rossen si vous voulez on, on aurait pu imaginer des trajectoires de d\u00e9veloppement qui aurait pas eu du tout le m\u00eame effet climatique il y a vraiment une quelque chose d'important \u00e0 faire, \u00e0 travers l'histoire, c'est de montrer la contingence des choix \u00e9nerg\u00e9tiques, hein, il y a plusieurs choix possible \u00e0 chaque moment donn\u00e9 que certaines voix ont \u00e9t\u00e9 prises pour des raisons qui sont. \r\nPas forc\u00e9ment d'ordre technique et \u00e9conomique, par exemple, la machine \u00e0 vapeur, dans les ann\u00e9es 1830 quand elle devient un moteur important dans l'industrie britannique du textile, c'est pas du tout un choix rationnel, c'est un choix qui co\u00fbte tr\u00e8s cher en fait qui \u00e9coute beaucoup Jacques dr\u00f4le et curieusement et c'est parce que les industriels anglais \u00e0 ce moment -l\u00e0 ne veulent pas s'emb\u00eater \u00e0 \u00e0 mettre en place des syst\u00e8mes collectifs de gestion de l'\u00e9nergie que n\u00e9cessite l'hydraulique, l'\u00e9nergie de reliques donc des moulins sur derri\u00e8re -ci de se mettent d'accord de travailler en commun et c'est typiquement ce que les industriels anglais ne veulent plus ce qu'ils veulent c'est pouvoir produire quand ils veulent la quantit\u00e9 qui veulent et avoir finalement une \u00e9nergie individualiste et donc l\u00e0 on a un basculement qui serait dans une tout un secteur industriel extr\u00eamement important pour la r\u00e9volution industrielle qui r\u00e9pond pas \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 technique ou \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [91%] :\r\nJean-Baptiste, vous le dites, on aurait pu imaginer d'autres sc\u00e9narios, alors quand on aurait pu imaginer d'autres sc\u00e9narios, autrement dit, \u00e7a commence quand cette histoire de la courbe, cette fameuse courbe du CO2 qui aujourd'hui nous pr\u00e9occupe tant alors quand ce cette histoire lorsque cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [88%] :\r\nL'histoire commence en fait il y a loin parce que, \u00e0 partir du XVIIIe, XIXe si\u00e8cle, la 1\u00e8re source d'\u00e9mission, c'est la d\u00e9forestation, donc en fait, c'est d'abord une histoire qui est li\u00e9e \u00e0 l'agriculture \u00e0 l'expansion d\u00e9mographique jusqu'\u00e0 assez tard, en fait, dans le 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920 1930 et puis surtout, apr\u00e8s une guerre mondiale, c'est clairement les \u00e9missions fossile non l\u00e0 c'est vraiment le choix du p\u00e9trole et du charbon, qui explique cette courbe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [91%] :\r\nMais comment on va faire le lien, donc au XVIIIe entre climat et d\u00e9forestation, comment on va le faire ce lien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a prend effectivement ce qui int\u00e9ressant c'est de voir qu'au d\u00e9but, l'anthropoc\u00e8ne d\u00e9but justement de la croissance des \u00e9missions de CO2 \u00e0 la fin du 18\u00e8me d\u00e9but 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un moment d'intenses d\u00e9bats et r\u00e9flexions sur l'impact que l'homme sur le climat, et c'est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation, c'est une raison toute plus pour cela, c'est que, il faut se placer dans l'univers mental de ces gens -l\u00e0 qui est celui -l\u00e0, ce qu'on appelle la th\u00e9ologie naturelle id\u00e9e c'est que c'est cr\u00e9ationnisme si vous voulez un monde \u00e7a maintenant, comme \u00e7a, la terre est une cr\u00e9ation cr\u00e9ation divine parfaite de partout, on voit la preuve d'une Intelligence infinie, hein, dans l'organisation du monde et ce qui fascine, ces penseurs, l\u00e0, c'est par exemple le cycle de l'eau, le fait que l'eau s'\u00e9vapore retombant en pluie sur la Terre, et \u00e0 partir du milieu du XVIIIe si\u00e8cle appara\u00eet clair que la v\u00e9g\u00e9tation un r\u00f4le dans ce cycle de l'eau que les arbres ont une fonction dans l'ordre providentiel globale du cycle de l'eau et qu'en coupant et en d\u00e9faut restant et c'est vrai que le le second 18\u00e8me si\u00e8cle un moment intense un de d\u00e9forestation ou d\u00e9veloppement de l'Am\u00e9rique du Nord, alors au d\u00e9but c'est plut\u00f4t vu comme positif, l'id\u00e9e c'est que le colon en d\u00e9faut restant am\u00e9liore le climat et rend possible, finalement le climat en m\u00eame temps qui civilise les indig\u00e8nes donc un un versant positif, on va dire du jambon climatique \u00e0 partir de la fin du James \u00e9coute \u00e7a bascule, c'est-\u00e0-dire on on est plut\u00f4t dans une eau qui \u00e9tudes climatiques tr\u00e8s forte li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [98%] :\r\nOn peut parler d'un d\u00e9bat scientifique ou d'un d\u00e9bat id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [88%] :\r\nC'est la meilleure, sciences de l'\u00e9poque sur ce sujet -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que se mettent en place les m\u00e9thodes fondamentales de la climatologie historique pour enseigner le changement climatique \u00e0 l'\u00e9chelle des temps historiques, peut-\u00eatre qu'il y a l'homme peut-\u00eatre pas li\u00e9 \u00e0 l'homme, il y a des d\u00e9bats, on se met \u00e0 \u00e9tudier l'\u00e9volution des glaciers, on se met \u00e0 \u00e9tudier les traces historiques, par exemple, de l'\u00e9tat des fleuves dans l'Antiquit\u00e9, on se met \u00e0 \u00e9tudier les bandes vendange, c'\u00e9tait ce qui pouvait se faire de mieux avec les moyens d'\u00e9poque pour ce qui est du basculement, disons d'un d'un changement climatique vu comme positif un changement climatique vu comme n\u00e9gatif, il y a un facteur qui est tr\u00e8s important, c'est la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la route fran\u00e7ais simplement de vastes transferts de propri\u00e9t\u00e9 foresti\u00e8re du clerg\u00e9 vers l'\u00c9tat et ce qui fait qu'\u00e0 chaque d\u00e9bat sur la dette publique sur les assignats, on va parler de changement climatique, parce que la for\u00eat devient le gage de l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui est tr\u00e8s imp\u00e9cunieux et qui a beaucoup d\u00e9pens\u00e9, militaires en particulier, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et l'id\u00e9e devant des for\u00eats nationales pour renflouer l'\u00c9tat fran\u00e7ais, \u00e7a devient un classique des gouvernements successifs de la restauration et \u00e0 chaque fois, le changement climatique est mis sur la table, donc en France, c'est vraiment vainement ce passage de la propri\u00e9t\u00e9 foresti\u00e8re des nobles et du clerg\u00e9, vers l'\u00c9tat qui, \u00e0 mon avis, politique de la question du du changement climatique en Suisse, \u00e7a va \u00eatre par exemple la naissance, \u00e9t\u00e9 le fameux la fameuse ann\u00e9e sans \u00e9t\u00e9 2816 li\u00e9s en fait \u00e0 l'explosion du tombera d'un volcan qui maintenant l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [80%] :\r\nCe qui a permis \u00e0 Marie, c'est les d\u00e9crit Frankenstein, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [87%] :\r\nEt c'est aussi, donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'en Suisse, on va beaucoup se pr\u00e9occuper, changement climatique, on s'inqui\u00e8te beaucoup en Suisse du refroidissement du globe une th\u00e9orie qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Buffon naturaliste fran\u00e7ais \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui pensaient que la Terre, c'\u00e9tait un morceau de soleil se refroidissait progressivement, il y avait m\u00eame fait des exp\u00e9riences en laboratoire, en chauffant \u00e0 vivre des boulets de canon pour voir combien de temps il fallait pour que une masse aussi grosse que la Terre Ath\u00e8nes la temp\u00e9rature actuelle et il est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que la Terre avec 70000 ans et que dans 70000 ans, en gros, c'\u00e9tait fini, quoi, c'\u00e9tait la mort thermique du globe serait congel\u00e9s et 1816 c'est donc une ann\u00e9e sans \u00e9t\u00e9 en Europe, il n'a ni particuli\u00e8rement dur avec des famines, des vagues d'\u00e9migration en Suisse, c'est une grande vague d'\u00e9migration de Suisse vers les \u00c9tats-Unis et la Russie, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'en Suisse, on se met \u00e0 \u00e0 travailler beaucoup, la question des moraine glaciaire de l'\u00e9volution des glaciers et du changement climatique donc dans diff\u00e9rents pays sur les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements, on va dire qu'au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, le changement climatique est vu comme quelque chose de mena\u00e7ant, on pense que, on va vers des hivers plus froids vers un climat d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 aussi avec l'id\u00e9e que les saisons non plus le co\u00fbt r\u00e9gulier qu'elle avait auparavant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [84%] :\r\nOn \u00e9tait autre piquant se trouve \u00e0 Meg\u00e8ve tr\u00e8s brefs extraits du voyage dans la Lune d'Offenbach 1875 il y a plus d'saisons Nicole Duparc et comme l'expliquer votre invit\u00e9 Jean-Baptiste Fressoz, \u00e7a fait un certain temps qu'on le r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [90%] :\r\nOui, en fait, on commence \u00e0 parler donc de d\u00e9r\u00e8glement climatique, d\u00e8s la fin du 18\u00e8me d\u00e9but du XIXe et cette th\u00e9orie des \u00e2ges glaciaires dont on parlait, h\u00e9 bien elle va pr\u00e9occuper les scientifiques, et tout particuli\u00e8rement en Suisse, les savants suisses avec les glaciers, on va donc passer une toute autre dimension \u00e9videmment, du coup, l'homme va se retrouver disons plus petits dans un environnement beaucoup plus grand que lui et la Suisse va jouer un r\u00f4le tout \u00e0 fait important dans cette histoire de la pens\u00e9e climatique qui retrace Jean Baptiste Fressoz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [83%] :\r\nLa Suisse est importante dans cette histoire de la pens\u00e9e climatique parce que la th\u00e9orie des \u00e2ges glaciaires qui est, disons, h\u00e9riti\u00e8re des savants Suisse induit Niass venait en particulier, un ing\u00e9nieur du Valais la tuerie des \u00e2ges glaciaires pr\u00e9sentent au climat comme quelque chose d'ext\u00e9rieur \u00e0 l'agir humain puisque il y a eu des froids, beaucoup plus importants dans le pass\u00e9, sur lesquels les humains, on avait rien pu faire, on a l\u00e0 plut\u00f4t que la vision d'une humanit\u00e9 qui peut activement changer le climat, c'est la vision d'un Buffon par exemple, on a la vision plut\u00f4t d'une humanit\u00e9 qui est prise dans des grands cycles glaciaires, qu'il y a eu des \u00e9chelles de temps gigantesque et qui n'y peut rien et qui n'y peut rien, voil\u00e0 et donc dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, l'inqui\u00e9tude climatique il y a, d\u00e9forestation reflux du fait entre autres de la tuerie divagations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [87%] :\r\nJean-Baptiste Rey sur l'expansion coloniale, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette r\u00e9flexion sur le le climat, on peut parler aujourd'hui d'une globalisation du climat est -ce que c'est les amorces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [87%] :\r\nCes moteurs se \u00e0 vrai dire, la 1\u00e8re, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque moderne, un changement climatique d'origine anthropique, c'est Christophe Colomb qui, lors de son second voyage de sa seconde exp\u00e9dition alors qui croisent au large de la Jama\u00efque subit depuis torrentielles des tropiques d'un \u00e9t\u00e9, c'est un mauvais mois de juillet 1494 et dans les pages pr\u00e9c\u00e9dentes de son journal, il d\u00e9crit la Jama\u00efque comme une colonie enfin un espace parfait pour coloniser, o\u00f9 on a des arbres gigantesques qui sont au comme les m\u00e2ts des navires espagnols des opportunit\u00e9s commerciales incroyable pour le sucre, etc, et l'\u00e9pisode des pluies tropicales finalement cr\u00e9er un peu une tension dans cette description d'un espace paradisiaque dans son journal, il a cette r\u00e9flexion, c'est de dire en fait, quand on aura, on aura le m\u00eame climat qu'aux A\u00e7ores que \u00e0 Mad\u00e8re et que dans les Canaries parce que, avant que les espagnols et les Portugais n'arrivent dans les archipels de l'Atlantique, il y avait pareil depuis tropicale qui se sont arr\u00eat\u00e9es depuis que on a d\u00e9bois\u00e9 et qu'on a mis du sucre encore et donc, Christophe Collomb c'est logique IFA cette r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 parce que il est en fait un acteur du boom sucrier qui a lieu \u00e0 l'\u00eele de Mad\u00e8re de Porto Santo et des Canaries \u00e0 partir des ann\u00e9es 1464 170 et donc Christophe Collomb, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette th\u00e9orie d'un changement climatique entrep\u00f4t g\u00e9nique il y a des for\u00eats, mais lui, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour dire il faut d\u00e9boiser \u00e7a d'ailleurs c'est tr\u00e8s profitable absolument pas avant de bois et ensuite on pourra faire la plantation sucri\u00e8re, donc c'est vraiment d\u00e8s le d\u00e9but de la d\u00e9couverte de l'am\u00e9ricain que la question du climat se pose au 16\u00e8me et 17\u00e8me si\u00e8cle ce qui interpelle les philosophes naturel, les savants de l'\u00e9poque, c'est la diff\u00e9rence consid\u00e9rable de climat de temp\u00e9rature, de part et d'autre de l'Atlantique comment \u00e7a, c'est qu'\u00e0 Bordeaux, on a des hivers assez cl\u00e9ment alors que, en Nouvelle-Angleterre il fait si froid et la th\u00e9orie dominante \u00e0 l'\u00e9poque, c'est de dire parce qu'on n'a pas encore d\u00e9forest\u00e9e il y a encore des des vastes mar\u00e9cages des grandes for\u00eats qui refroidissent le climat et une fois que l'Europ\u00e9en le l'anglais en particulier, c'est une th\u00e9orie qui a beaucoup de de succ\u00e8s en Angleterre quand les Anglais par leur labeur ont transform\u00e9 le continent am\u00e9ricain, alors on a vraiment une Nouvelle-Angleterre, c'est-\u00e0-dire vraiment un climat beaucoup plus agr\u00e9able que le climat actuel d'Am\u00e9rique du Nord, donc vraiment la colonisation et moteur en tant que justification si vous voulez, de le climat par est essentiel dans le d\u00e9bat sur la colonisation en tant que justification la colonisation dans un ordre th\u00e9ologique, aussi, une fois encore le changement climatique, c'est penser comme un signe de sanctification du projet colonial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s tout ce que vous nous dites jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on le voit bien, Jean Baptiste Fressoz cette prise de conscience de l'impact de l'homme de l'humain sur l'environnement, elle existe depuis fort longtemps, ce qui veut dire qu'on peut r\u00e9sumer ainsi : au fond, que nous en fait on d\u00e9truit l'environnement en \u00e9tant conscient d'une certaine mani\u00e8re, de ce qu'ils faisaient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [86%] :\r\nOui, je pense que c'est le l'enseignement le plus troublant de cette histoire, c'est-\u00e0-dire un exemple qui me semble penser que l'on parlait du climat en tant que concept m\u00e9t\u00e9orologique, mais le climat s'\u00e9tait aussi m\u00e9dicale \u00e0 cette \u00e9poque on parlait volontiers de climat en m\u00e9decine parce que, pour expliquer les \u00e9pid\u00e9mies, expliquer les maladies, on n'avait pas de meilleure explication que un changement dans la nature de l'air, un changement dans la qualit\u00e9 des eaux, \u00e7a a dur\u00e9 longtemps que \u00e7a dure longtemps, c'est la ce qu'on appelle la m\u00e9decine Hippocrate il qui est en fait dominante jusqu'\u00e0 Pasteur en si vous voulez donc dans ce cadre mental qui est vraiment le la repr\u00e9sentation commune 1 du rapport entre nature et sant\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, la pollution mais industrialisation et son cort\u00e8ge inou\u00ef de pollution et forc\u00e9ment hyper probl\u00e9matique parce que quand vous autorisez une usine vous changez manifestement la qualit\u00e9 de l'air d'un lieu et d'ailleurs, au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle qui a des tonnes de p\u00e9titions de plaintes qui mobilise les cat\u00e9gories de la m\u00e9decine Hippocrate et qui mobilise les cat\u00e9gories de climat la cat\u00e9gorie d'environnement, on parle de cirque nous pousse \u00e0 l'\u00e9poque des choses environnantes ainsi une phrase latine qui revient \u00e0 dire un peu environnement pour dire : il faut absolument refuser l'autorisation de telle ou telle usine parce que vous allez cr\u00e9er des \u00e9pid\u00e9mies ou vous allez m\u00eame suscit\u00e9 la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la population, donc c'\u00e9tait \u00e9minemment probl\u00e9matique de s'industrialiser dans cet univers mental la de la m\u00e9decine Hippocrate \u00e9minemment politique, d'autant plus que les institutions prenez \u00e7a au s\u00e9rieux, par exemple, les polices urbaines en ville, donc, les policiers de l'\u00e9poque, porte une attention vraiment m\u00e9ticuleuse, \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air, la qualit\u00e9 de l'eau, les commissaires de police de Paris chaque jour devaient patrouiller dans leur quartier d'exercice pour discipliner les artisans et donc on voit dans les comptes rendus de leur journ\u00e9e, voil\u00e0 quel jour untel chaudronnier faisait alors \u00e7a fait trop de bruit, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi trop de fum\u00e9e, vous \u00e9coutez quelque chose de du dans la rue et sanctions et sanctions, sanctions amende, ensuite on peut passer, on \u00e0 Paris c'\u00e9tait au tribunal du Ch\u00e2telet donc fallait justifier devant la nation disons fin judiciaire et puis quand vraiment manifestement l'artisan a \u00e9t\u00e9 trop n\u00e9faste on l'exclue de l'espace urbain, donc si on lui disait d'aller ailleurs, en fait, donc \u00e7a c'est le la gestion dire traditionnels de l'environnement en ville depuis longtemps en tout cas tr\u00e8s clairement au moment de la r\u00e9volution industrielle au XVIIIe si\u00e8cle et et et ce qui est frappant, c'est que c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'il a fallu s'industrialiser quoi c'est dans ce cadre -l\u00e0 que les capitalistes du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle doivent r\u00e9agir et transforme la r\u00e9gulation radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [86%] :\r\nAlors il y a l\u00e0 un exemple je chez les lu quelque part que vous donniez c'est le fait que l'amour, la maison solaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 nous \u00c9tats-Unis je crois plus particuli\u00e8rement Californie et en Floride, l\u00e0 o\u00f9 il y a du soleil et puis on l'a abandonn\u00e9 donc je vous reviens, on aurait pu imaginer d'autres sc\u00e9narios, donc l\u00e0 il y avait une voie possible et puis on, on l'a abandonn\u00e9, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [87%] :\r\nLe d\u00e9veloppement de la maison solaire, \u00e7a se fait en 2 temps dans un 1er temps, c'est quelque chose d'assez \u00e9litiste, c'est plut\u00f4t pour les riches Am\u00e9ricains de s'extraire du monde urbain et des r\u00e9seaux techniques pendant une guerre mondiale, le gouvernement am\u00e9ricain finance des recherches sur la maison solaire dans les sports d'\u00e9conomiser du p\u00e9trole et des ressources pour la pr\u00e9sidente du Front, apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, la maison solaire, \u00e7a semble \u00eatre vraiment enfin extr\u00eamement prometteuse des anciens de de Manhattan Project physiciens se mettent \u00e0 travailler sur le solaire dans ces salles futures quoi alors ce qui va se passer, c'est que vous sortir la zone Guerre mondiale, les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une grave crise du logement retour des GI s Baby boom et un industriel, promoteur immobilier, pardon, qui s'appelle Daniel Levi, tu vas essayer de standardiser la construction de la maison, appliquer les m\u00e9thodes de Taylor et de Ford, si vous voulez \u00e0 la construction des maisons rationaliser au maximum la production des maisons et produire des maisons au plus bas co\u00fbt possible Auxerre et moins cher d'acheter une maison en banlieue que de louer en ville, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, et pour \u00e7a il faut vraiment simplifi\u00e9 au maximum la construction de la maison et alors que la maison solaire n\u00e9cessite quand m\u00eame des investissements, il faut, par exemple, faire attention \u00e0 l'orientation de la maison, construire des Porsche construit un vide sanitaire bien isol\u00e9, etc, tout cela co\u00fbte beaucoup trop cher et donc on va simplifier au maximum la construire des cages \u00e0 lapins sans vide sanitaire mal orient\u00e9, le probl\u00e8me c'est que c'est cages \u00e0 que dans les \u00c9tats du sud sont invivables en \u00e9t\u00e9, donc on va mal en mette la climatisation donc ann\u00e9es 50, explosion de la climatisation, aux \u00c9tats-Unis, le probl\u00e8me c'est que la climatisation, \u00e7a cr\u00e9e un pic de demande d'\u00e9lectricit\u00e9 en \u00e9t\u00e9 et donc les industriels General Electric et autres avoir un pic parce que \u00e7a oblige \u00e0 surdimensionner leurs capacit\u00e9s productives, donc il faut encourager le chauffage \u00e9lectrique, donc on va arriver \u00e0 une situation compl\u00e8tement absurde ou dans un vous \u00c9tats-Unis un pays vraiment riche en p\u00e9trole, en gaz, et m\u00eame en bois, le chauffage \u00e9lectrique \u00e9videmment une aberration thermodynamique, l\u00e0 on voit ce qui int\u00e9ressant c'est que donc d'une part, il y a des doutes doit technologiques possibles qui ont pas \u00e9t\u00e9 prises et d'autre part, on arrive \u00e0 une situation technologiques sous- optimale vraiment sous- optimale et ce qui est int\u00e9ressant, trouve de de l'histoire de l'\u00e9nergie, c'est que \u00e7a permet aussi de montrer \u00e0 quel point le monde technique dans lequel on vit n'est pas optimale, c'est pas une s\u00e9lection darwinienne, l'histoire des techniques c'est pas du tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire parce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats puissants, on peut tr\u00e8s bien aboutir \u00e0 des solutions techniques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [92%] :\r\nTr\u00e8s mauvaise, on peut prendre l'exemple de la voiture, la ville de Chicago, on le sait, a \u00e9t\u00e9 construite avant oui enfin le nouveau Chicago a \u00e9t\u00e9 construit avant l'invention de la voiture, on a mis\u00e9 sur la mise en concurrence des transports en commun, les transports et les transports publics, donc rien n'\u00e9tait jou\u00e9 d'avance, finalement, pourquoi \u00e7a s'est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:32) [84%] :\r\nAu fil automobile souvent dit : ah oui, mais la voiture \u00e9tait en fait bien en terme de pollution parce que \u00e7a, remplacer les je vaux qui \u00e9taient une nuisance incroyable fumier, j'ai souvent entendu cet argument, en fait, c'est compl\u00e8tement faux parce que \u00e7a remplace pas le cheval, \u00e7a remplace le tramway, c'est-\u00e0-dire qu'il avait comme des technologies, entre le d\u00e9passement hippomobiles, et puis la voiture individuelle, ce qui est frappant, l'histoire de la voiture, c'est que quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, dans les ann\u00e9es, au d\u00e9but de 1900 1920 la voiture c'est une nuisance pour 99 pourcent de de la population est un luxe pour 1 pourcent finalement finalement on peut se poser la question dans des soci\u00e9t\u00e9s vraiment d\u00e9mocratique est -ce qu'on Eurostories et la voiture individuelle, c'est pas \u00e9vident, on n'a pas de sondages mais on a la Suisse, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que, en Suisse, il y a une tradition de r\u00e9f\u00e9rendum de S\u00e9tif populaire et dans le canton des Grisons, entre 1900 et 1925 il a eu, dit r\u00e9f\u00e9rendum contre la voiture, c'est-\u00e0-dire que 10 fois enfin les les municipalit\u00e9s du canton des Grisons interdit la circulation aux voitures sur les routes du canton et 10 fois les les promoteurs de l'automobile individuelle tentent de faire passer au contraire enfin de de des r\u00e9f\u00e9rendum qui autoriserait sont des voitures individuelles et 10 fois les les habitants du canton des Grisons refuse la voiture endiguer avec des arguments ultra- rationnel, c'est pas du tout les technophobes un peu b\u00eates, hein, leur argument, c'est que, en gros, la voiture se d\u00e9grade les routes publiques et donc il faut payer la compagnie des chemins de fer nationale se trouve concurrenc\u00e9e donc falloir la subventionner et puis autorise \u00e9videmment les camions pompiers y autoriser camions jusqu'\u00e0 camion c'est utile, donc \u00e7a fa\u00e7on de voir que la voiture s'est impos\u00e9, pas vraiment pour de bonnes raisons, aux \u00c9tats-Unis, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le tramway \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 les compagnies tramway en fait sont vendues parce que des lois antitrust qui oblige une seule \u00e9dition avec Tricky poss\u00e9der beaucoup de compagnies tramways en ville \u00e0 vendre ces compagnies tramway et ces compagnies tramway pour diff\u00e9rentes raisons \u00e9taient d\u00e9ficitaires, elles vont \u00eatre rachet\u00e9es \u00e0 vil prix dans beaucoup de villes aux \u00c9tats-Unis par Firestone General Motors et No\u00ebl avec un pr\u00eate-nom et ces 3 compagnies, donc le pneu l'essence et la voiture, le coeur de leur Business model, c'est pas de faire du transport collectif \u00e9lectrique, vous imaginez bien, et donc ce qu'ils vont faire, c'est soit ne plus investir du tout, soit fermer des lignes soient par les lignes de tramways \u00e9lectriques par des bus \u00e0 essence, donc l\u00e0 aussi on a, on avait quand m\u00eame un syst\u00e8me de mobilit\u00e9 en ville dans les villes am\u00e9ricaines qui fonctionne plut\u00f4t bien, le tramway, c'est quelque chose de consid\u00e9rable aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 20, 30, qui va \u00eatre cass\u00e9 pour un syst\u00e8me qui est quand m\u00eame moins optimale, puisque maintenant on revient en 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [81%] :\r\nQui ce qu'elle nous dit cette histoire politique du CO2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:00) [88%] :\r\nAlors, elle nous dit des choses assez d\u00e9primant, je crois, c'est-\u00e0-dire que, premi\u00e8rement, elle nous dirige la fin d'enseignement de base de l'histoire de l'\u00e9nergie, c'est que il y a jamais eu de transition \u00e9nerg\u00e9tique par le pass\u00e9, on a seulement eu des additions \u00e9nerg\u00e9tique pour l'instant, on passe pas du bois, au charbon du charbon, p\u00e9trole, donc en 3 quarts d'heure, les cours globale d'\u00e9nergie on passe en fait \u00e0 l'addition de toutes ces sources d'\u00e9nergie et donc il est probable que le d\u00e9veloppement du renouvelable pendant encore quelques temps, \u00e7a va simplement \u00eatre encore une addition \u00e9nerg\u00e9tique, ce que nous dit \u00e0 mon avis, l'histoire de l'\u00e9nergie, c'est que quand on parle un peu l\u00e9g\u00e8rement de transition \u00e9nerg\u00e9tique, en fait, on sous- estime ce que \u00e7a implique vraiment \u00e7a implique de d\u00e9faire des choix technologiques qui ont \u00e9t\u00e9 act\u00e9s par le pass\u00e9 et des choix technologiques qui ont \u00e9t\u00e9 faits, parce que il y a de forte puissance derri\u00e8re ces choix, j'ai pas le temps de parler, mais les \u00c9tats-Unis jouent un r\u00f4le essentiel dans la sont du monde dans le d\u00e9veloppement de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re dans le fait que l'Europe occidentale par exemple bascule d'un seul coup au p\u00e9trole apr\u00e8s une guerre mondiale, alors qu'elle a pas de p\u00e9trole, bon, donc il y a vraiment des puissances g\u00e9opolitique qui sont derri\u00e8re ces choix \u00e9nerg\u00e9tiques et la question prouve que sa peau, c'est finalement c'est quoi l'effort social c'est quoi les forces g\u00e9opolitique qui sont derri\u00e8re les \u00e9nergies en NouvelObs maintenant et sachant qu'il y a pas de r\u00e9ponse claire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:12) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Jean Baptiste Fressoz votre micro Nicole Duparc, historien des sciences, des techniques et de l'environnement et si on veut creuser sujet citer son dernier ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:20) [90%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc quand 2014 avec Christophe Bonneuil, \u00e7a s'appelle l'\u00e9v\u00e9nement anthropoc\u00e8ne la terre, l'histoire et nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:29) [97%] :\r\nMerci Nicole Duparc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T08:49:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fressoz, Jean-Baptiste", "role": " historien des sciences, des techniques et de l'environnement, professeur \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54232ED2-59C1-4FEE-AC56-4317FC042CA3", "internalArchiveId": "54232ED2-59C1-4FEE-AC56-4317FC042CA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence.", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "La France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer les attentats du 13 novembre 2015. Les attentats ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens. Ces attaques ont aussi fait na\u00eetre de nombreuses interrogations. Analyse avec Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence. (INVITE REDACTION RAPHAEL LIOGIER, POST 13 NOVEMBRE + TRUMP)  \r\nRapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence. Son natel: +33 6 13 23 16 90. Il intervient en duplex du studio de France Bleu Provence. \r\nContact\u00a0au studio: Philippe David (0033 4 42 99 13 40 ou 0033 6 19 71 18 40). T\u00e9l\u00a0CDM RF Paris en cas de besoin:  *6602 ou +33 1 56 40 32 07\r\nHeure\r\nLa France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer ce week-end les attentats du 13 novembre 2015... Cette nuit sanglante qui a fait 130 morts, et qui a engendr\u00e9 un traumatisme profond... Les attentats ont eu des cons\u00e9quences imm\u00e9diate sur le plan s\u00e9curitaire...ils ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens... ils ont impact\u00e9 la vie \u00e9conomique... Ces attaques ont aussi fait na\u00eetre de nombreuses interrogations, parce qu'elles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \"la part la plus \u00e9pouvantable de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\", pour reprendre les mots du premier ministre Manuel Valls...\r\nO\u00f9 en est-on, aujourd'hui, un an apr\u00e8s? \r\nPour en parler ce matin, le plaisir d'accueillir le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier, bonjour!\r\nVous \u00eates en duplex d'Aix-en-Provence, o\u00f9 vous dirigez l'observatoire du religieux, au sein de l'Institut d'\u00e9tude politique... Auteur de plusieurs ouvrages sur l'islam et la la\u00efcit\u00e9... Vous avez aussi publi\u00e9 un livre sur le populisme, on aura l'occasion d'en reparler dans cet entretien \u00e0 propos de l'autre \u00e9v\u00e9nement de cette semaine, on parle bien s\u00fbr de l'\u00e9lection de donald trump... Et vous venez tout juste de publier un livre sur l'avenir du travail, intitul\u00e9 \"sans emploi\", c'est aux \u00e9ditions les liens qui lib\u00e8rent... L\u00e0 aussi on aura l'occasion d'en reparler.\r\nCons\u00e9quences du 13 novembre\r\n-Mais d'abord, sur le traumatisme du 13 novembre... En quoi diriez-vous que cet \u00e9v\u00e9nement a chang\u00e9 la France?\r\n-Apr\u00e8s les attentats, on a entendu de nombreux discours alarmistes \u00e9voquant le risque de guerre civile... la r\u00e9alit\u00e9 a montr\u00e9 que non... on a \u00e9t\u00e9 trop loin ? \r\n-Depuis le 13 novembre, on a un pays qui vit au rythme de l'op\u00e9ration \"sentinelle\"... on apprend aux enfants dans les \u00e9coles \u00e0 se cacher en cas d'alerte... On a bascul\u00e9 dans une culture de guerre, un peu comme \u00e0 l'\u00e9poque de la premi\u00e8re ou de la seconde guerre mondiale?\r\n-La France a aussi consid\u00e9rablement muscl\u00e9 sa politique antiterroriste apr\u00e8s le 13 novembre. On parle d'une vingtaine de projets d'attentats contr\u00e9s depuis cette date... C'est le signe que le dispositif est relativement efficace?\r\nL'ennemi n'est pas le salafisme?\r\n-La r\u00e9action premi\u00e8re, notamment au sein du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 d'accuser l'islam radical... L'ennemi, c'est le salafisme, c'est ce qu'a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Manuel Valls... Ces derniers jours encore des mosqu\u00e9es radicales ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es... On s'est tromp\u00e9 de combat et d'ennemi, pour vous?  \r\n-Pour vous, on a tort de faire l'amalgame entre l'ultraconservatisme musulman et le djihadisme violent? Vous soutenez qu'il n'y a pas de lien entre les deux?\r\n-Pourtant on parle bien de \"salafisme djihadiste\".... pour qualifier Al Qa\u00efda, Daech etc...\r\n(c-\u00e0-d la revendication d'une forme violente d'un djihad, qui s'appuie sur un mouvement religieux, le salafisme, dont le but serait de retourner \u00e0 un islam originel).\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 dire que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises auraient d\u00fb, au lieu de s'attaquer aux ultraconservateurs musulmans, s'appuyer sur eux... en faire des informateurs pour traquer les terroristes... C'est quand m\u00eame extr\u00eamement provocateur. Les salafistes ne sont quand m\u00eame pas des agneaux! Vous ne faites pas un peu preuve de na\u00efvet\u00e9?\r\n-On vous a volontiers reproch\u00e9 d'excuser les salafistes... Vous r\u00e9futez?\r\n-Lorsque vous affirmez que le ph\u00e9nom\u00e8ne djihadiste est en quelque sorte d\u00e9connect\u00e9 de l'islam conservateur, \u00e7a rejoint un peu l'analyse d'Olivier Roy... Cette id\u00e9e qu'on est face \u00e0 une islamisation de la radicalit\u00e9, et non face \u00e0 une radicalisation de l'islam?\r\n-Pour vous, les centres de d\u00e9radicalisation qu'on a vu fleurir depuis le 13 novembre ne servent donc \u00e0 rien?\r\n-La r\u00e9ponse \u00e0 la radicalisation religieuse doit \u00eatre d'une autre nature? Ce que vous dites c'est qu'il faut r\u00e9pondre \u00e0 la radicalit\u00e9 par la radicalit\u00e9?\r\nSur son livre \"sans emploi\"\r\n-Vous publiez ces jours-ci un livre intitul\u00e9 \"sans emploi. condition de l'homme postindustriel\", aux \u00e9ditions les liens qui lib\u00e8rent\"... C'est une r\u00e9flexion sur l'avenir du travail... Vous dites que c'est en partie en repensant notre rapport au travail qu'on va pouvoir apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la radicalisation religieuse... Expliquez-nous!\r\n-Vous \u00eates un partisan du revenu de base inconditionnel, sur lequel les suisses ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se prononcer il n'y a pas si longtemps... C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le type de solutions radicales auquel vous pensez?\r\nSur son livre \"le populisme qui vient\"\r\n-Vous avez aussi \u00e9crit un livre sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du populisme... Vous avez d'ailleurs beaucoup r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la victoire de donald trump... Pour vous cette victoire, c'est justement le signe qu'il faut aujourd'hui changer de syst\u00e8me?\r\n-On ne peut plus continuer avec le lib\u00e9ralisme bon teint ou la social-d\u00e9mocratie bon teint? \u00e7a n'int\u00e9resse plus personne?\r\n-Le succ\u00e8s des mouvements populistes repose notamment sur des craintes d'ordre identitaire... notamment face \u00e0 l'immigration... Que fait-on de ces peurs-l\u00e0? On ne peut pas simplement y r\u00e9pondre en instaurant le RBI... Alors comment fait-on?\r\n-Apr\u00e8s Trump, ce sera le tour de Marine Le Pen, disent certains... Vous y croyez?", "durationSec": 1248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence.", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence. / JDM_2016-11-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence. / JDM_2016-11-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer les attentats du 13 novembre 2015. Les attentats ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens. Ces attaques ont aussi fait na\u00eetre de nombreuses interrogations. Analyse avec Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence.", "La France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer les attentats du 13 novembre 2015. Les attentats ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens. Ces attaques ont aussi fait na\u00eetre de nombreuses interrogations. Analyse avec Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence.", "La France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer les attentats du 13 novembre 2015. Les attentats ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens. Ces attaques ont aussi fait na\u00eetre de nombreuses interrogations. Analyse avec Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 l'IEP d'Aix-en-Provence."], "variantIds": ["ece-8140639", "ece-8140623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:51Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n28 ans, on en parlait avec notre correspondante en France Ariane Hasler tout \u00e0 l'heure, la France s'appr\u00eate \u00e0 comm\u00e9morer ce week- end, les attentats du 13 novembre 2015 cette nuit sanglante qui a fait 130 morts qui a engendr\u00e9 un traumatisme profond les attentats qui ont eu des cons\u00e9quences imm\u00e9diates sur le plan s\u00e9curitaire, ils ont chang\u00e9 le quotidien et l'\u00e9tat d'esprit des citoyens fran\u00e7ais, ils ont eu un impact aussi sur la vie \u00e9conomique des attaques qui ont fait na\u00eetre aussi de nombreuses interrogations parce qu'elles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour reprendre les mots du 1er ministre Manuel Valls la part la plus \u00e9pouvantable de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise quand dire aujourd'hui une ann\u00e9e apr\u00e8s le plaisir, pour en parler, d'accueillir le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates en duplex d'Aix-en-Provence d'Aix-en-Provence, dans les studios de de France Bleu qu'on remercie au passage de de vous accueillir, vous dirigez l'Observatoire du religieux au sein de l'institut d'\u00e9tudes politiques, vous \u00eates auteur de plusieurs ouvrages sur l'Islam et la la\u00efcit\u00e9, vous avez aussi publi\u00e9 un livre sur le le populisme, on aura l'occasion d'en reparler \u00e0 propos \u00e9videmment de l'autre \u00e9v\u00e9nement de la semaine, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9lection de Monsieur Trump et vous venez Rapha\u00ebl Liogier de publier un livre sur l'avenir du travail intitul\u00e9 sans emploi aux \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent, l\u00e0 aussi, on aura la question en reparler et de faire des Liens entre l'\u00e9lection de Monsieur 3 hommes peu la mont\u00e9e de ben voil\u00e0 du sentiment anti- musulman, et l'avenir du travail, on va faire des Liens entre tout \u00e7a, peut-\u00eatre sur les cons\u00e9quences du 13 novembre nous \u00e9tions avec notre correspondante Ariane Hasler \u00e0 Paris tout \u00e0 l'heure qui nous disait bah voil\u00e0, il y a eu des cons\u00e9quences sur les mesures s\u00e9curitaires sur la peur sur le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, vous aussi, vous diriez la m\u00eame chose, la France a chang\u00e9 depuis l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nBen moi je dirais qu'il y a eu le comment dire le le la France et s'est l\u00e2ch\u00e9e sur ses angoisses, c'est-\u00e0-dire que ce sont des c'\u00e9tait des angoisses qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 induites, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 potentiel depuis plusieurs ann\u00e9es, enfin depuis depuis 2003 2004 2005 il avait toute cette cette ce retournement du sens de la la\u00efcit\u00e9, cette obsession identitaire, ce rapport ambigu \u00e0 l'Islam, ce rejet de la globalisation, ce rejet de l'immigration et puis l\u00e0 c'est les attentats sont arriv\u00e9s en quelque sorte comme \u00e9tant la preuve que la preuve comme si c'\u00e9tait l\u00e0 la preuve symbolique, nous sommes effectivement dans une soci\u00e9t\u00e9 qui serait assi\u00e9g\u00e9, donc il y a vraiment eu ce sentiment d'\u00eatre, d'\u00eatre en guerre et d'\u00eatre alors que sur le fond, le terrorisme c'est symptomatique d'une certaine forme effectivement de globalisation, c'est symptomatique aussi le le de, de, d'un certain nombre de choses existent en France, chez les jeunes, mais en fait, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, elle n'est pas assez, elle se repr\u00e9sente comme assi\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [88%] :\r\nOui, donc, au fond, il est alors c'est c'\u00e9tait des propos tout \u00e0 fait, qui peuvent tout \u00e0 fait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en vous dites, c'est aussi le produit de la globalisation, la France, au fond, n'attendaient que cette preuve des attentats pour pour pour se se barricader, encore un peu plus, on a bascul\u00e9 dans dans une culture de guerre aussi, un peu comme \u00e0 l'\u00e9poque de la 1\u00e8re et la 2\u00e8me guerre mondiale est -ce qu'on peut faire le parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [89%] :\r\nAlors attention d\u00e9j\u00e0 est -ce que c'est la France en particulier, la France est symptomatique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne existant dans l'ensemble de l'Europe, y compris en Suisse police dire le le le rapport ambigu que aujourd'hui les Europ\u00e9ens entretiennent avec ce qu'il se repr\u00e9sente comme \u00e9tant des \u00e9trangers comme \u00e9tant l'alt\u00e9rit\u00e9 comme \u00e9tant les autres, c'est quelque chose qu'on voit dans l'ensemble de l'Europe aujourd'hui, et je dirais que justement le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00eame du djihadisme, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s sp\u00e9cifique, ces ces, ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi c'est ce que j'ai appel\u00e9 la d\u00e9- professionnalisation du terrorisme, de dire c'est de moins en moins un terrorisme organis\u00e9 en r\u00e9seau avec une logistique mais c'est de plus en plus un terrorisme qui est directement branch\u00e9e sur la globalisation et qui va toucher des gens qui au d\u00e9part sont pas sp\u00e9cialement musulmans mais qui se sentent, on l'a vu aussi ceux qui se sentent se sent touch\u00e9s se sentent exclus se sentent symboliquement sont fragiles, \u00e7a c'est des anciens d\u00e9linquants et donc ce sont des gens qui vont \u00eatre dans une sorte de d\u00e9sir d'aventure, de sens de qui vont \u00eatre au-del\u00e0 de, et en m\u00eame temps avec cette fragilit\u00e9 psychologique, donc si vous voulez, c'est c'est ce le le djihadisme lui- m\u00eame et le et aussi le produit de cette esp\u00e8ce de, de, de fractures dans seulement sociale mais, sociale, culturelle et \u00e9conomique existant en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nOui, avant d'\u00eatre un un fait religieux, c'est un fait social, \u00e9conomie par pardon de faire le parall\u00e8le, mais j'imagine, vous serez d'accord et on l'a vu sur notre antenne, vous partagez l'analyse d'Olivier Roy, cette id\u00e9e qu'on est plut\u00f4t face \u00e0 une islamisation de la radicalit\u00e9 et pas face une face \u00e0 une radicalisation de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nBen je bon, moi, c'est le th\u00e8me de radicalit\u00e9 qui me g\u00eane un petit peu, je dirais qu'on est face \u00e0 une \u00e0 une islamisation des comportements extr\u00e9mistes violentes de l'extr\u00e9misme violent parce que la radicalit\u00e9, je veux au contraire, je dirais, c'est pour \u00e7a, \u00e7a dure, \u00e7a touche par l'homme sentence dans sans emploi, on en a besoin, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin de changer radicalement les choses aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nEt comme tout le monde se rend compte maintenant retourner dans les attentats riverains \u00e9galement l'ext\u00e9rieur mais je, je sais bien mais quand on est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e qu'on est dans ou sortis de l'adolescence qu'on est dans une extr\u00eame fragilit\u00e9, h\u00e9 bien, certains vont jusqu'\u00e0 l'attentat, comme d'autres dans une sauce dans certaines soci\u00e9t\u00e9s doivent aller jusqu'au suicide, voyez ce que je veux dire d'ailleurs que le le il y a une diff\u00e9rence entre le jugement moral et l'horreur de la situation et de faire le diagnostic clinique du fait qu'un certain nombre d'individus dans notre soci\u00e9t\u00e9 sont pr\u00eats \u00e0 faire des attentats commis seraient pr\u00eats \u00e0 se suicider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nVoyez, et je veux absolument \u00e7a para\u00eet assez coh\u00e9rent, donc vous vous dites : il faut r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 cette radicalit\u00e9 ou ce radicalisme l\u00e0 par une autre radicalit\u00e9 par d'autres mesures radicales c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [90%] :\r\nEt exactement, c'est-\u00e0-dire que on est, nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me politique de fond, nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s, une soci\u00e9t\u00e9 qui, \u00e0 la fois ah le culte de l'emploi, mais vraiment, inculte ou tous les programmes, que ce soit les programmes de droite qui se veulent plut\u00f4t sociaux- d\u00e9mocrates ou plut\u00f4t qui se se voit le plut\u00f4t \u00e0 gauche, tous les programmes propose le retour \u00e0 l'emploi, le plein emploi, etc, or on sait aujourd'hui que c'est impossible parce qu'il y aura de moins en moins d'emplois, c'est pas une mauvaise chose puisque on fabrique plus et mieux avec moins de temps de travail humain mais on propose toujours \u00e7a, alors que de plus en plus de gens concr\u00e8tement sentent que c'est impossible, donc, plus personne ne croit \u00e0 la politique \u00e0 travers \u00e7a, plus personne ne croit au discours politique fiscale plus en plus d'exclusion, en r\u00e9alit\u00e9, donc il faut changer tout le syst\u00e8me de fond en comble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [82%] :\r\nOn va y revenir, \u00e0 travers elle, les le, la lecture de quelques articles de presse, mais au fond, l\u00e0 vous nous annoncez Trump la RAI, la la la la social- d\u00e9mocratie ne marche plus, l'lib\u00e9ralisme ne marche plus on essaye, cette 3\u00e8me voie qui est, qui est ce qui est celle du d\u00e9passement de la politique avec des mesures radicales, arr\u00eatons de pr\u00f4ner le bleu de l'objet d'emploi si c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [88%] :\r\nMais ce qui s'est pass\u00e9 avec Trump, c'est quand m\u00eame c'est, finalement, c'est assez simple, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a, il y a un un dilemme, c'est une fausse alternative, y a un dilemme, c'est soit on a le Hillary Clinton qui est l'image de ce que les gens se repr\u00e9sente comme \u00e9tant le le syst\u00e8me et y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur du du Parti r\u00e9publicain, on a vu m\u00eame que que que Trump il y avait des amis \u00e0 la terre du Parti r\u00e9publicain, surtout ceux qui sont mettre \u00e7a oui, on est dans le syst\u00e8me et dire qu'on qu'on soit de droite ou qu'on soit de gauche, toujours le m\u00eame programme, lui et donc on a soi cette esp\u00e8ce de populisme d\u00e9fensif qui nous dit : on est dans une ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale on va d\u00e9signer les ennemis, puisque vous vous sentez mal il y a une angoisse g\u00e9n\u00e9rale que ce soit l'angoisse d'ailleurs des gens qui sont compl\u00e8tement exclus ou l'angoisse des cadres qui n'ont pas le travail qui n'ont pas l'emploi qu'qui voudrait avoir pour leur pour leur vie et en face on a des gens qui propose soit une social- d\u00e9mocratie, soit plus de lib\u00e9ralisme est en r\u00e9alit\u00e9 plus de n\u00e9olib\u00e9ralisme donc en r\u00e9alit\u00e9, on voit bien qu'on est dans une des plus grandes transitions, une des plus grandes transition historique peut-\u00eatre qu'a pu conna\u00eetre l'humanit\u00e9 depuis le n\u00e9olithique, avec cette histoire de, de, de, d'\u00e9crasement du travail etc mais que on ne sait pas changer de syst\u00e8me, qu'on continue \u00e0 g\u00e9rer le syst\u00e8me de la m\u00eame mani\u00e8re, les populations se rendent compte qu'il y a quelque chose a chang\u00e9 de radicales mais le savent pas, comment donc toute personne qui arrive avec un discours radical, bah c'est lui qui a raison, m\u00eame s'il dit n'importe quoi, donc il faudrait que ceux qui qui qui r\u00e9fl\u00e9chissent, qui ont les les moyens de changer v\u00e9ritablement les choses qui sont dans le syst\u00e8me, h\u00e9 bien, et le courage de changer les choses radicalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [91%] :\r\nOui on on on va vous poser des, des, des questions de de non, on n'en voit pas beaucoup aujourd'hui ni en France ni aux \u00c9tats-Unis ni en Europe d'ailleurs, mais juste avant de revenir peut-\u00eatre, sur les mesures sociales radicales qu'il faudrait prendre revenons quand m\u00eame sur l'\u00e9tat de la France, la premi\u00e8re r\u00e9action et et c'est encore, en gros, le sentiment qui domine, par rapport aux attentats par rapport \u00e0 \u00e0 cette ins\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d'accuser l'Islam radical de faire l'amalgame entre l'ultra- conservatisme musulman et le djihadisme violent, vous vous r\u00e9futez cet amalgame Rapha\u00ebl Liogier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nJe je r\u00e9fute je r\u00e9fute en grande partie cet amalgame puisque ce que je remarque, vous avez d\u00e9j\u00e0 dirigez l'Observatoire du religieux, ce que je remarque, c'est que depuis, depuis 6, 7, 8 ans, 9 ans, 10 ans en Europe, on a l'apparition de ce qu'on appelle le salafisme et qui en fait une nouvelle forme de, de, de radicalit\u00e9 oui, effectivement, pour le coup, religieuse, qui est tr\u00e8s visible, qui est tr\u00e8s communautariste, mais qui en fait d\u00e9croche par rapport \u00e0 la politisation qui est pas islamiste qui est pas politis\u00e9s qui est beaucoup plus en dehors de la soci\u00e9t\u00e9 qui pose des probl\u00e8mes qui s'auto- exclut en quelque sorte, avec des gens qui \u00e9mettent des qui veulent s'habiller comme des B\u00e9douins du VIe si\u00e8cle de l'\u00e9poque de l'H\u00e9gire qui se laisse pousser la barbe du c\u00f4t\u00e9 des femmes qui vont mettre un voile, voire un voile int\u00e9gral, mais qui sont, qui ont une une vision alors toute chose \u00e9gale par ailleurs, c'est pas exactement pareil, mais plus un peu c'est-\u00e0-dire voulant vivre en dehors de la soci\u00e9t\u00e9 et donc cela ils sont absolument antiterroriste d'ailleurs leur leader leurs leaders sont dans le viseur de Daesh qui ne sait pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [88%] :\r\nMais on parle de salafisme Toulon on parle de salafisme djihadiste, donc c'est bien qu'il y a un lien non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [88%] :\r\nAlors, mais maintenant, maintenant on veut -on, c'est comme quand on parle, on dit radicales enserrant moi j'\u00e9tais compte ce terme de radicalisation parce que je me rendais compte qu'il y avait ce que j'appelle \u00e7a des professionnalisation, c'est-\u00e0-dire des gens qui se sent dans une situation un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et pour lequel \u00e0 la figure de l'ennemi, devenir un ami, \u00e7a va devenir quelque chose de haute en couleurs qui narcissique, mais on va les satisfaire et, du coup, ils vont devenir imm\u00e9diatement, ils vont se jouer directement djihadiste sans passer m\u00eame par l\u00e0 le le le le veulent se mettre \u00e0 l'arabe classique apprend le Coran etc donc \u00e7a j'\u00e9tais contre le le cette id\u00e9e de de radicalisation, mais comment on ne on ne trouve pas d'autres mots, on va parler de radicalisation instantan\u00e9e et rapide, ce qui est ridicule, mais c'est pareil avec cette histoire de salafisme djihadiste, aujourd'hui il y a des gens qui sont djihadiste, mais une fois \u00e9videmment qui sont dans cette id\u00e9e de commettre l'attentat \u00e9quivaut la djihadiste alors qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des d\u00e9linquants, des gens qui buvaient de l'alcool qui fr\u00e9quentait pas la mosqu\u00e9e d'un seul coup, ils vont vouloir se donner la posture pour correspondre assez h\u00e9ros et l\u00e0 ils vont peut-\u00eatre fr\u00e9quent\u00e9 la mosqu\u00e9e mais extr\u00eamement rapidement, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et les salafistes, m\u00eame si on les appelle salafistes djihadistes, ils vont passer par la mosqu\u00e9e, ils vont rencontrer peut-\u00eatre des gens qui sont salafistes donc il d'\u00e9crasement qui vont exister mais \u00e0 la base, ce n'est pas par le salafisme et l'intensification par exemple de la pratique aujourd'hui qu'on passe au terrorisme, je veux dire, c'\u00e9tait pas le cas dans les ann\u00e9es 80 90 avec le terrorisme des ann\u00e9es 80 90 m\u00eame du tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il se trouve qu'aujourd'hui c'est le cas, donc on fait un mauvais diagnostic parce que on voit bien qu'aujourd'hui, c'est devenu de plus en plus un probl\u00e8me social et soci\u00e9tal, d'o\u00f9 mon livre alors que c'\u00e9tait un probl\u00e8me plus religieux dans les ann\u00e9es 80 90, alors \u00e7a ne peut plus r\u00e9gler avec des questions de th\u00e9ologie de religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [90%] :\r\nOu de centres de des radicalisation qu'on a vu fleurir depuis une ann\u00e9e, tout \u00e7a ne sert \u00e0 rien pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [89%] :\r\nExact, c'est pas que \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est-\u00e0-dire que les 102 des radicalisation, ils vont \u00eatre utile en aval, si voulez, alors je vous donnez une m\u00e9taphore, c'est un peu comme vous \u00eates atteint d'un d'une maladie tr\u00e8s grave, d'un cancer par exemple, une maladie vraiment grave \u00e7a sert pas \u00e0 rien de faire de du du du du des rayons de faire de la chimioth\u00e9rapie, mais enfin quand les m\u00e9tastases sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e7a veut juste dire que on va prolonger un peu la vie, c'est un peu dur, c'est un peu des soins palliatifs, si vous voulez, ou des soins voil\u00e0, si on veut vraiment faire quelque chose contre le cancer, l\u00e0 c'est l'ensemble de l'alimentation qui, et c'est l'ensemble de nos habitudes de vie, c'est une transformation compl\u00e8te de notre organisme du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [89%] :\r\nAlors pour pour en revenir \u00e0 la r\u00e9ponse radicale face \u00e0 Lattes, face \u00e0 cette radicalit\u00e9 dans votre livre intitul\u00e9 sans emploi, condition de l'homme postindustrielle vous proposez pas mal de choses et notamment quelque chose qui, qui r\u00e9sonne pas mal aux Suisses qui ont vot\u00e9 la dessus il y a, il y a quelques mois, c'est le revenu de base inconditionnel, bon, on a dit non, ce qui \u00e9tait pas une surprise non face \u00e0 susciter un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le type de solutions radicales auquel vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est qu'on aimer mais d\u00e9j\u00e0 le, le fait que les Suisses et poser la question c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal je trouve bon que la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse est pas \u00e9t\u00e9 celle qui est pas est une r\u00e9ponse positive, on pouvait s'y attendre, malgr\u00e9 tout, hein, mais il est clair que \u00e7a fait partie des mesures se dire aujourd'hui, on sait qu'on ne peut pas donner de travail \u00e0 tout le monde en plus le travail de fa\u00e7on ridicule justement puisqu'on parle religieuse, c'est devenu une sorte de culte quelque chose attach\u00e9s \u00e0 notre identit\u00e9 alors qu'\u00e0 la base, le travail c'est \u00e7a veut dire trypanosomes, c'est un instrument de torture mais antifeu dire que oui, on a eu besoin, jusqu'\u00e0 aujourd'hui le travailler plus pour arriver \u00e0 avoir des biens de qui ne font subsister aujourd'hui c'est de plus en plus les machines qui le font et on est tellement, mais on est tellement attach\u00e9 de fa\u00e7on identitaire au travail qu'on continuera \u00e0 proposer quelque chose qu'on comprend pas donn\u00e9 qui voulait donc il faut changer compl\u00e8tement syst\u00e8me d'autant plus que aujourd'hui on fonctionne en donnant de l'argent parle d'allocations ch\u00f4mage, social etc, \u00e0 des gens qui sont \u00e0 la limite de l'exclusion au seuil de pauvret\u00e9, donc \u00e7a les incite pas \u00e0 \u00eatre actif alors que si on donnait un revenu d'existence \u00e0 tout le monde, on ne ferait pas comme on a vu \u00e7a ne se traduirait pas comme on a vu dans les affiches dans les spots en Suisse, un individu qui serait compl\u00e8tement Indo lent qui n'aurait pu au contraire donc c'est c'est c'est notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle qui cr\u00e9e \u00e7a non, parce que si on avait un revenu d'existence, \u00e7a serait la base pour pouvoir le compl\u00e9ter par une multitude d'activit\u00e9s par une remise en comp\u00e9tition de des des humains, mais \u00e7a, on a, on n'arrive pas \u00e0 comprendre, je voudrais faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [87%] :\r\nAlors faisons le raccourci purement journalistique, mais parce que le temps presse, on instaure un air BI dans un pays comme la France, par exemple, et du coup on ne verrait plus le fleurir s'c'est cette cette radicalit\u00e9 djihadiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un raccourci et si si on si je c'est comme \u00e7a, j'imagine ce qui se passerait sur Twitter et sur les probl\u00e8mes, cela c'est pas une question pi\u00e8ge mais je vois bien poser le d\u00e9bat comme \u00e7a, oui, mais vous avez raison, vous avez raison de la poser, mais je dirais que \u00e7a, le revenu d'existence, il peut pas le le probl\u00e8me, c'est que si on l'envisage et c'est pour \u00e7a d'ailleurs finalement quand on pose la question : tout seul on on change pas le syst\u00e8me, c'est dans un syst\u00e8me qu'on doit changer dans son ensemble, c'est le syst\u00e8me fiscal qu'il faut changer, c'est le rapport au droit du travail, c'est notre vision de ce qu'est la propri\u00e9t\u00e9 puisqu'en fait c'est le capitalisme qui repose sur 2 points qui repose sur 2 piliers : d'un c\u00f4t\u00e9 le culte du travail d'un autre c\u00f4t\u00e9, le culte de l'accumulation financi\u00e8re et mat\u00e9rielle, c'est le capitalisme qui ces ces 2 piliers qui sont en train de s'effriter et si nous ne changeons pas ce syst\u00e8me, et bien, comme les piliers de toute fa\u00e7on, sont en train de s'effriter, ben il va nous tomber sur la figure, les crises financi\u00e8res de 2008 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, donc \u00e7a veut dire que par exemple il faut changer le syst\u00e8me fiscal, l'imp\u00f4t sur le revenu n'a plus vraiment de sens aujourd'hui puisqu'il est relatif au travail, il doit \u00eatre remplac\u00e9 par un imp\u00f4t sur le capital, puisque c'est la concentration du capital, la concentration financi\u00e8re qui pose un probl\u00e8me et c'est \u00e7a qui doit financer le le le revenu d'existence durer toute une s\u00e9rie de mesures syst\u00e9miques apprendre aujourd'hui, il y a le rapport au d\u00e9veloppement durable, si c'est plus, c'est plus par le travail qu'on doit financer la S\u00e9curit\u00e9 sociale, la sant\u00e9, puisque il y a de moins en moins de, de, de, de contributeurs de plus en plus de demandeurs, donc c'est pas la consommation, donc pas la TVA, il y a toute une s\u00e9rie de choses a chang\u00e9 que on sait plus ou moins qu'on devrait le faire et m\u00eame le public pour le coup, ceux qui ont vot\u00e9 Trump dans un certain sens rien venir, ils ont raison, ils sentent enfin faudrait changer quelque chose, voil\u00e0 mais mais mais ils ne savent pas exactement quoi, donc, ils votent pour quelqu'un qui va \u00eatre celui qui va \u00eatre le plus radical, donc il faut anticiper sur la radicalit\u00e9 en \u00e9tant ceux qui sont les les les forces vives plus sage de la nation, 2 des soci\u00e9t\u00e9s industrielles devant en \u00e9tant eux- m\u00eames radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0 chance dans une changement les bonnes questions pos\u00e9es que et les mauvaises r\u00e9ponses, on dit souvent \u00e7a par rapport \u00e0 certains sujets votation en Suisse donc Trump, on y revient, ses membres courageux Malawi, il en faut Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on va avoir 2 articles qui qui qui reviennent dessus, l'Europe est condamn\u00e9e \u00e0 collaborer plus \u00e9troitement avec les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est un article Esther Coquoz est avec nous, \u00e0 lire dans le tag Hassan Saghir, qui est un journal \u00e9dit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du risque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [89%] :\r\nDonald Trump va rendre le monde plus dangereux avec sa politique isolationniste le political le politologue allemand est convaincu, dans une interview au taquet sa guerre, il d\u00e9clare : l'histoire a montr\u00e9 que le d\u00e9clin d'une nation police du monde entra\u00eene toujours une p\u00e9riode plus belliqueuse, le d\u00e9clin de la Grande-Bretagne \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe, par exemple, a conduit \u00e0 une vacance du pouvoir qui a augment\u00e9 les rivalit\u00e9s en Europe, une des causes de la premi\u00e8re guerre mondiale, le risque aujourd'hui, c'est de donner des ailes aux r\u00eaves n\u00e9o- imp\u00e9rialiste de la Turquie et de la Russie, quant \u00e0 l'Europe, elle se retrouve contraint de s'occuper elle- m\u00eame des probl\u00e8mes \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie, que ce soit en Ukraine au Proche-Orient o\u00f9 jusque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, le temps o\u00f9 le vieux continent attendait que les \u00c9tats-Unis fassent le travail \u00e0 sa place est r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [88%] :\r\nEt puis la victoire de Monsieur Trump autre question qui va nous occuper est -ce que \u00e7a va donner des ailes en France \u00e0 Marine Le Pen Val\u00e9rie Drouot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:40) [88%] :\r\nOui, grand dossier dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve du c\u00f4t\u00e9 du Front national, on le dit son nuance la victoire, l'autre me conforte Marine Le Pen, sa strat\u00e9gie pour 2017, elle y voit elle une sanction du m\u00e9pris contre les peuples mais Jean-Marie Le Pen, lui, encourage plut\u00f4t sa fille a hauss\u00e9 le ton, citation Trump a gagn\u00e9 en \u00e9tant le diable mais Le Pen n'est pas Trump, explique l'\u00e9ditorial le go\u00fbt partag\u00e9 pour l'outrance \u00e0 la critique des \u00e9lites et l'\u00e9motion n'est pas suffisant, la victoire de donald Trump est donc celle d'un populiste ins\u00e9r\u00e9 dans le flot Scream donc partie install\u00e9 le Parti r\u00e9publicain, le FN veut faire le chemin inverse \u00e9tant partis infr\u00e9quentables qui veut se notabilit\u00e9 et c'est plus difficile, mais attention, le populisme ne gagne des points que par la faiblesse de ses adversaires et \u00e0 force de jouer avec le feu, il est de moins en moins impossible que la France se br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0, derni\u00e8re question, il nous reste une minute 30 pour r\u00e9pondre Rapha\u00ebl Liogier, vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur le populisme et notamment d\u00e9velopper la notion populisme liquide bon est -ce que Trump annonce Le Pen autrement dit est -ce que c'est \u00e7a la r\u00e9ponse que les Fran\u00e7ais vont trouver pour 2017. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [89%] :\r\nJe je je vous dire il y a, il y a un lien Direct entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, on est dans, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a plus d'abondance objective et en m\u00eame temps plus d'exclusion, r\u00e9sultat, \u00e7a veut dire que les gens se posent des questions et ce sont les identit\u00e9s Ariste qui gagne ceux qui d\u00e9signe des amis, ceux qui disent que le syst\u00e8me est pourri donc contre \u00e7a, contre la dette, le, le fait de ne pas s'\u00e9viter la Trump Sion de l'Europe, h\u00e9 bien la solution, \u00e7a serait plut\u00f4t que d'essayer de rejouer parce que \u00e7a pourrait se rejouer effectivement bah avec Marine Le Pen, il faut plus suivre Marine Le Pen, il faut plus \u00eatre en quelque sorte \u00e0 la tra\u00eene en faire plus, il y a, il faut sortir de la logique Ariste et et je vous \u00e9lective morts ce ce syst\u00e8me est vot\u00e9e qui bien s\u00fbr n'a jamais eu autant, soit on n'a jamais eu autant de richesse par habitant et en m\u00eame temps on a une une exclusion qui s'accro\u00eet cette \u00e9quation, c'est le lit des populismes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:43) [80%] :\r\nMais on vous dit, parce que la la comp\u00e9tition arrive avec, c'est tr\u00e8s concret, la lection arrive dans 6 mois, on retrouve pour qui, alors, selon ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [89%] :\r\nLa vraie question, la vraie question, c'est qu'aujourd'hui il n'y a pas un homme politique qui est pr\u00eat \u00e0 faire ce changement de syst\u00e8me, on entend par exemple que monsieur Macron Hadjaoui le existants, \u00e7a serait bien peut-\u00eatre que le rapport au \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu, \u00e7a il faudrait changer les choses, de ce point de on entend d'autres \u00e0 gauche et \u00e0 droite, des voix comme \u00e7a, par capillarit\u00e9, il y a des exp\u00e9riences qui sont au Danemark, des gens se disent peut-\u00eatre en Suisse \u00e0 la mode, mais personne ne d\u00e9cide une fois pour toutes de changer radicalement ce syst\u00e8me et on en reste avec cette esp\u00e8ce de de disjonction qui fait le lit directe du de l'identit\u00e9 arrive et on peut le comprendre : plus d'exclusion avec plus de richesses plus de prosp\u00e9rit\u00e9, il faut changer le syst\u00e8me de l\u00e0 la cl\u00e9 de r\u00e9partition du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [87%] :\r\nConclusion radicale pour le moins et on doit se quitter, malheureusement je pense oui, merci beaucoup et mais stimulante pour l'esprit et Rapha\u00ebl Liogier, professeur \u00e0 Aix-en-Provence o\u00f9 vous \u00e9tiez dans les studios de Radio France Bleu qu'on remercie au passage, bonne journ\u00e9e, Rapha\u00ebl Liogier merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T08:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Rapha\u00ebl", "role": "Directeur - Observatoire du religieux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94F4FEA8-1D4D-4FEE-838A-21A686685638", "internalArchiveId": "94F4FEA8-1D4D-4FEE-838A-21A686685638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le b\u00e9n\u00e9fice de la BNS", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "La BNS a enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 28 milliards de francs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Que signifie \"faire du b\u00e9n\u00e9fice\" pour une banque qui \u00e9met de la monnaie? Comment r\u00e9partit-elle cette plus-value?  Les explications de Fran\u00e7ois Allisson, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au centre Walras-Pareto d'\u00e9tude interdisciplinaire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * La BNS a enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 28 milliards de francs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Que signifie \"faire du b\u00e9n\u00e9fice\" pour une banque qui \u00e9met de la monnaie? Comment r\u00e9partit-elle cette plus-value?  Les explications de Fran\u00e7ois Allisson, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au centre Walras-Pareto d'\u00e9tude interdisciplinaire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8124122", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le b\u00e9n\u00e9fice de la BNS / OEP_2016-11-11T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["La BNS a enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 28 milliards de francs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Que signifie \"faire du b\u00e9n\u00e9fice\" pour une banque qui \u00e9met de la monnaie? Comment r\u00e9partit-elle cette plus-value?  Les explications de Fran\u00e7ois Allisson, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au centre Walras-Pareto d'\u00e9tude interdisciplinaire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8124122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-18T18:03:14Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 8 heures 46 on revient sur terre, m\u00eame tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, en fait, la semaine derni\u00e8re la BNS la Banque nationale suisse pr\u00e9sentait son bilan apr\u00e8s 3 trimestres et on apprenait notamment qu'elle avait r\u00e9alis\u00e9 plus de 28 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, ce qui avait d\u00e9bouch\u00e9 sur une chronique de de Sophie Proust sur le vertige que pouvait repr\u00e9senter un 1000000000 c'\u00e9tait mercredi 2 novembre mais ce matin Henri Buc sans sa terre \u00e7a ce que la BNS fait de ces montants astronomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nAlors si on va prendre le temps effectivement dans quelques instants, d'expliquer ce qu'est la BNS je prends je vois juste quelques secondes pour \u00e9noncer quelques chiffres cl\u00e9s de ce bilan apr\u00e8s donc 9 mois l'activit\u00e9 en 2016, le bilan de la BNS s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 720 milliards de francs 600 milliards sont investis en devises \u00e9trang\u00e8res sur les march\u00e9s et le b\u00e9n\u00e9fice, lui, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 28 milliards 700 millions \u00e9norme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nDes chiffres qui donnent le tournis, tout simplement, un 666 milliards investis, c'est vraiment \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, c'est tellement \u00e9norme, que c'est plus que le PIB suisse, donc lui qui est calcul\u00e9 sur une ann\u00e9e et qui s'\u00e9levait \u00e0 660 milliards en 2015 pour rappel rappel, le produit int\u00e9rieur brut et repr\u00e9sente la somme des richesses cr\u00e9\u00e9es en une ann\u00e9e dans un pays alors le cas de la BNS v\u00e9ritablement unique au monde, ce qu'il faut bien qu'on s'y attarde un moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nEt on va le faire avec un ma\u00eetre d'enseignement et de recherche bonjour Fran\u00e7ois Allisson bonjour, Fran\u00e7ois Allisson, vous enseignez au centre Val Pareto d'\u00e9tude interdisciplinaire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et politique, c'est \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, on vous remercie de nous avoir rejoint quelques minutes ce matin peut-\u00eatre un mot sur ce qu'est la BNS c'est une institution publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [88%] :\r\nPriv\u00e9 alors la BNS est une entreprise priv\u00e9e, mais elle est r\u00e9gie par une loi sp\u00e9ciale la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la Banque nationale et qui la d\u00e9tient alors les plus gros actionnaire de la BNS, ce sont les cantons et les banques cantonales qui d\u00e9tiennent 3 quarts de cette institution et apr\u00e8s une tout un chacun, on peut acheter \u00e0 la Bourse, une action de la BNP. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nDonc majoritairement c'est quand m\u00eame le, les pouvoirs publics, on pourra dire qui qui d\u00e9tiennent la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nAbsolument, m\u00eame si les actionnaires ont un pouvoir tr\u00e8s faible sur les actions de la BNS \u00e9tant donn\u00e9 que c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale qui fixe les missions de celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nAvec des des cantons certaines institutions bancaires la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle n'est pas actionnaire de la paix absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [98%] :\r\nEt quel est le r\u00f4le principal de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nDans le r\u00f4le principal la BNS de conduire une politique mon\u00e9taire dans les zones dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, et cet int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est compris comme assurer une stabilit\u00e9 des prix et donc permettre \u00e0 l'inflation, de ne pas monter dans des limites trop importante, \u00e0 peu pr\u00e8s, reste \u00e0 2 pourcent et et tout ceci doit se faire en tenant compte des int\u00e9r\u00eats du pays, c'est-\u00e0-dire en tenant compte de la croissance de l'emploi mais \u00e9galement en tenant compte du taux de change et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui va nous pr\u00e9occuper ce matin, la BNS \u00e0 d'autres missions, la BNS doit \u00e9galement \u00e9mettre de la monnaie, assurer l'approvisionnement du pays en liquidit\u00e9s et assurer la stabilit\u00e9 du service du de l'entier du syst\u00e8me bancaire, c'est la BNS, qui produit les billets en fait c'est la BNS qui imprime qui frappe la monnaie qui frappe la monnaie et les billets qu'on a au distributeur chercher viennent de la BNS, ils viennent de la BNS c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration par qui frappe les, les, les pi\u00e8ces c'est une particularit\u00e9 et face \u00e0 tous ces objectifs, le la distribution d'un b\u00e9n\u00e9fice au canton \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration est secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [80%] :\r\nDonc c'est \u00e9norme 30 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fices presque en temps 9 mois c'est pas si secondaires que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors, c'est \u00e9norme, c'est du lasso gonflements de bilans qui donne au b\u00e9n\u00e9fice de la BNS une volatilit\u00e9 tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [96%] :\r\nJustement, comment est -ce qu'une institution qui fabrique de la monnaie peut faire des b\u00e9n\u00e9fices sont compl\u00e8tement incroyable \u00e7a alors lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [88%] :\r\nAucune institution, cr\u00e9er de la monnaie, cette institution au moment o\u00f9 elle a cr\u00e9\u00e9, elle ne fait pas de b\u00e9n\u00e9fices parce que il y a toujours une contrepartie, chaque fois qu'elle accro\u00eet ses actifs elle passifs, mais une fois que cette monnaie cr\u00e9e, h\u00e9 bien, comme n'importe quelle banque la BNS peut pr\u00eater cet argent \u00e0 des banques contraintes RN donc gagner de l'argent et puis ce qui se passe en ce moment c'est plut\u00f4t placer cet argent sur les march\u00e9s financiers et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, h\u00e9 bien on peut gagner ou ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [84%] :\r\nMais quand elle cr\u00e9e de la monnaie est -ce que cette monnaie, elle a un \u00e9quivalent parlait d'\u00e9quivalent, or un certain temps \u00e0 certains moments est -ce que cette monnaie, elle a un \u00e9quivalent en terme de richesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors plus n\u00e9cessairement c'est-\u00e0-dire que lorsque, lorsque la BNS cr\u00e9er de la monnaie, elle n'a plus aucune obligation l\u00e9gale de d\u00e9tenir une certaine quantit\u00e9 d'or ou une certaine quantit\u00e9 de de r\u00e9serves en d'autres devises, c'est simplement la confiance que les march\u00e9s financiers vont donner dans les contreparties de cette 2 de ces \u00e9missions qui vont indiquer quelle sera la valeur du franc suisse sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors on revient sur ce fameux montant qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 en octobre 28 le 7 milliards de francs sur 9 mois, donc un b\u00e9n\u00e9fice qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important de quoi convient -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [88%] :\r\nAlors ce b\u00e9n\u00e9fice provient essentiellement pour 20 milliards sur les 28 de du gaz sur les placements en monnaies \u00e9trang\u00e8res le reste peut-\u00eatre expliqu\u00e9e par la hausse du cours de l'or et par les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs encaiss\u00e9s par la Banque nationale des gains en monnaie \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a signifie que la BNS d\u00e9tient \u00e9norm\u00e9ment de devises \u00e9trang\u00e8res exactement la BNS d\u00e9tient beaucoup de monnaies \u00e9trang\u00e8res pour \u00e0 peu pr\u00e8s 666 milliards pour prendre l'\u00e9quivalent en France, Suisse, vous l'avez dit, et ce b\u00e9n\u00e9fice, elle en fait quoi alors ce b\u00e9n\u00e9fice il est r\u00e9parti pour un tiers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et 2 tiers au canton, mais selon une cl\u00e9 de r\u00e9partition un peu particuli\u00e8re dans le sens que une convention que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la Banque nationale suisse limitent la distribution de ce b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 1 1000000000 par ann\u00e9e pour autant que la BNS maintiennent des r\u00e9serves suffisantes pour faire face aux risques, au risque de change, voil\u00e0 pr\u00e8s de 29 milliards de b\u00e9n\u00e9fice sur 9 mois meilleur 60, penaud, pour en avoir plus, alors l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la BNS effet : perte de 23 milliards et donc c'est pour cette raison et l'ann\u00e9e n'est pas termin\u00e9 l'ann\u00e9e, on n'est pas s\u00e9rieux exactement, il suffirait que quelques nouvelles internationales viennent faire baisser le cours de l'Euro, du dollar de quelques centimes, pour que le seul b\u00e9n\u00e9fice se transforme en perte, les r\u00e8gles ont chang\u00e9 de, de, de redistribution du du b\u00e9n\u00e9fice, on l'apprenait hier oui alors hier la la BNS et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances ont annonc\u00e9 que la distribution pourrait se monter jusqu'\u00e0 2 milliards, surtout en p\u00e9riode de r\u00e9serve gr\u00e2ce comme actuellement, donc c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle \u00e7a pour les c'est plut\u00f4t une bonne image, qu'il \u00e9tait public et en plus les ann\u00e9es o\u00f9 la BNS ne pourrait pas le verser ces ann\u00e9es pour \u00eatre rattrap\u00e9 ce qui n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [78%] :\r\nParce \u00e7a donc \u00e7a assure le 1000000000 annuel alors qu'avant c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment garanti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas garanti et la distribution, a eu lieu pendant une assiette sans interruption jusqu'en 2000 cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [83%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cette r\u00e9partition de de de ses milliards aux autorit\u00e9s publiques est -ce qu'on peut savoir qui gagne quoi, enfin par rapport comment comment est -ce qu'on calcule qu'autant de millions vont \u00e0 qui est ce que \u00e7a, on a une cl\u00e9 de r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [88%] :\r\nOui, alors la cl\u00e9 de r\u00e9partition est assez simple : ce sont les cantons qui ont le plus de population r\u00e9sidente qui empoche plus sur ce canton de Vaud en Suisse qui a le plus d'argent et qui ressort le plus dangereux BNS canton de Vaud et de dur\u00e9e qui effectivement est -ce que la BNS pourraient faire faillite alors ceci est totalement impossible puisque la BNS peut imprimer autant de billets qu'elles le souhaitent, et donc elle ne peut techniquement pas faire faillite, par contre, si ces r\u00e9serves s'\u00e9puisent la BNS ne pourra plus assurer \u00e7a ces missions sa politique mon\u00e9taire et donc ceci pourrait avoir des cons\u00e9quences assez n\u00e9faste pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [92%] :\r\nVous dites Fran\u00e7ois Allisson que que la BNS peut imprimer de la monnaie, autant qu'elle veut, elle peut faire tourner la planche habill\u00e9e autant qu'elle veut, mais quand, comment est -ce possible, \u00e7a, c'est parce que vous dites, il faut pas forc\u00e9ment avoir la m\u00eame valeur dans ses coffres que le nombre de billets qui sont imprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [86%] :\r\nOui, alors la BNS imprimante de billets qu'elle le souhaite, mais tant que ces biens ne sont pas mis dans la dans la circulation, c'est bien n'existe pas et, une fois ces billets dont la circulation, ils peuvent avoir un effet sur la sur l'\u00e9conomie sur les prix d\u00e8s que les billets rentrent dans la BNS il n'existe plus, ne constitue plus une richesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Fran\u00e7ois Allisson, d'avoir rafra\u00eechi nos connaissances sur cette institution qu'on qu'on croit conna\u00eetre un m\u00eame peut-\u00eatre pas autant qu'on qu'on le croit, finalement, je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au Centre Val Pareto d'\u00e9tude interdisciplinaire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0060B091-C4C4-4D3A-AEDC-4D0D1790BC85", "internalArchiveId": "0060B091-C4C4-4D3A-AEDC-4D0D1790BC85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : LeviteBl ;L\u00e9onard Cohen, auteur-compositeur-interpr\u00e8te canadien;PialatLo\u00efc;Pialat, Lo\u00efc ;Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Fran\u00e7ois Godement, sp\u00e9cialiste de l'Asie au Conseil europ\u00e9en pour les relations internationales;Simon Bischof, d\u00e9put\u00e9 socialiste grand conseil FR;Jean-Philippe Schmidt, porte-parole des CFF;Laurent Coulot, directeur et cofondateur Insolight;Jan Woerner, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(26/COHEN ARCHIVES ITW 2 6H) Extrait Suzanne...\r\nSuzanne extrait de cette chanson de L\u00e9onard Cohen, sortie en 1960... \r\n\"Je n'ai pas peur de la mort mais les pr\u00e9liminaires m'inqui\u00e8te\"... voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pondait au magazine Les Inrocks en octobre dernier... Les inrocks lui demandaient si son album sorti le mois dernier \u00e9tait le dernier... \r\nL\u00e9onard Cohen s'est \u00e9teint hier \u00e0 Montr\u00e9al... Il avait 82 ans... \r\nAvec ses balades noires il a berc\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations... qui ont fredonn\u00e9 ses chansons envoutantes comme Suzanne ou so long, Marianne... Des chansons qui illustrent son mal-\u00eatre, profond, le d\u00e9pit amoureux... une \u00e2me tr\u00e8s spirituelle... Extrait... d'une interview de L\u00e9onard Cohen c'\u00e9tait en septante neuf... \r\n  0'22'' ITV LEONARD COHEN\r\nL\u00e9onard Cohen sur notre antenne, une interview de Patrick Ferla...\r\n(26/COHEN PAPIER USA PIALAT? 8H) L\u00e9onard Cohen, d'abord po\u00e8te, est venu \u00e0 la musique, et a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re sur le tard... Retour sur son parcours avec Lo\u00efc Pialat \u00e0 Los Angeles... \r\n  0'52''\r\nEXTRO : Les drapeaux ont \u00e9t\u00e9 mis en berne, \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Montr\u00e9al.. annonce le maire de la ville qui regrette le d\u00e9part d'un g\u00e9ant... Et puis, une c\u00e9r\u00e9monie doit avoir lieu aux Etats Unis, \u00e0 Los Angeles o\u00f9 il vivait \u00e0 une date ult\u00e9rieure...\r\n(Chanson Suzanne) \r\n(20/TRUMP-OBAMA itw OBAMA) Aux Etats Unis... Cette image, Barack Obama et Donald Trump c\u00f4te \u00e0 cote dans le bureau oval, \u00e0 la Maison Blanche... \r\nIls ont mis de c\u00f4t\u00e9 des mois de campagne tr\u00e8s \u00e2pre hier... lors de cet entretien... Une discussion qui ne devait durer qu'un quart d'heure... Elle s'est prolong\u00e9e pendant une heure et demi... \r\nApr\u00e8s quoi les deux hommes ont re\u00e7u la presse... Ecoutez ce qu'a dit Barack Obama... \r\n  0'55''\r\nTransition donc apais\u00e9e... Puisque Donald Trump a rendu la politesse \u00e0 Barack Obama... \"Monsieur le pr\u00e9sident, c'est un grand honneur d'\u00eatre avec vous, a dit le milliardaire...  \r\nAu Capitole, Donald Trump a rencontr\u00e9 les chefs r\u00e9publicains du Congr\u00e8s pour planifier le d\u00e9but de son mandat... \r\nEt mois de 48 heures apr\u00e8s l'\u00e9lection le Dow Jones a battu un record \u00e0 Wall Street... en gagnant 1,17%... Contre toute attente, puisqu'avant l'\u00e9lection on s'attendait \u00e0 une inqui\u00e9tude des march\u00e9s... en cas de victoire de Trump...  C'est l'inverse qui se produit...\r\n(D1/TRUMP ASIE PI) ***Et en extr\u00eame Orient par contre c'est l'inqui\u00e9tude qui domine... \r\nOui puisque Donald Trump avait remis en cause pendant sa campagne, la coop\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine avec ses alli\u00e9s... Et au Japon et en Cor\u00e9e du Sud... la menace est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, Simon Corthay... \r\n  1'35''\r\n((C'est que Tokyo et S\u00e9oul auraient de quoi redouter un d\u00e9sengagement militaire am\u00e9ricain face \u00e0 la Chine. Fran\u00e7ois Godement, sp\u00e9cialiste de l'Asie au Conseil europ\u00e9en pour les relations internationales, pense que Trump n'ira pas aussi loin.\r\nMag 1\r\nAvec l'Orient compliqu\u00e9, Donald Trump n'oublie pas son exp\u00e9rience d'homme d'affaires.\r\nMag 2\r\nPour tenter de le savoir, Tokyo et S\u00e9oul ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone le futur locataire de la Maison blanche. Et pour un rendez-vous avec Donald Trump, le premier ministre japonais est pr\u00eat \u00e0 faire un d\u00e9tour par les Etats-Unis la semaine prochaine.))\r\nEt pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de suite, des manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de plusieurs villes am\u00e9ricaines pour protester contre la victoire inattendue de Donald Trump... Rassemblements \u00e0Washington, Baltimore, Philadelphie, New York... Et sur la C\u00f4te Ouest, les manifestants se sont rassembl\u00e9s \u00e0 San Francisco, Oakland et Portland... \r\nLes manifestants craignent avec ce nouveau pr\u00e9sident des coups port\u00e9s aux droits civils dans le pays...\r\n(01/ANALYSE VOTATION 25.9 PA) En Suisse, c'est par peur des cons\u00e9quences \u00e9conomiques que les citoyens ont dit non \u00e0 \"Economie verte\" et \"AVSplus\" le 25 septembre dernier. \r\nSelon l'enqu\u00eate VOTO, les effets sur l'\u00e9conomie suisse ou les difficult\u00e9s de financement des projets sont les arguments les plus cit\u00e9s pour le rejet des deux initiatives. \r\nAlexandra Richard, les citoyens ont manifest\u00e9 un besoin de s\u00e9curit\u00e9....\r\n  0'45''\r\n((Oui parce que les deux initiatives ont convaincu les Suisses sur le fonds. Deux tiers veulent que l'\u00e9conomie soit plus orient\u00e9e vers la protection de l'environnement. Et pour trois quarts des votants, l'AVS est le syst\u00e8me le plus s\u00fbr et il doit \u00eatre renforcer au d\u00e9triment du 2\u00e8me pilier. \r\nLe capital sympathie va donc bien au-del\u00e0 des partisans pour les deux initiatives. \r\nMais c'est l'aspect \u00e9conomique qui les a principalement retenus. Pour Economie Verte, ils ont eu peur des effets n\u00e9gatifs pour les entreprises c'\u00e9tait l'argument de campagne des opposants. Et pour AVSplus, ils \u00e9taient sceptiques sur le financement d'une hausse des rentes.\r\nStabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9. C'est aussi ce qui a guid\u00e9 le oui \u00e0 la loi sur le renseignement. Deux tiers des citoyens se sont dit pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 une part de leur libert\u00e9 individuelle pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9. ))\r\nL'enqu\u00eate VOTO, ex-VOX, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de mille cinq cent septante cinq votants, entre le 27 septembre et le 14 octobre 2016\r\n(04/GC VS ET HYDROELECTRICITE PA) Les barrages et la production hydro\u00e9lectrique valaisanne seront \u00e0 l'avenir contr\u00f4l\u00e9s par le canton. \r\nD\u00e9cision du Grand Conseil valaisan qui a boucl\u00e9 hier l'un des plus gros dossiers de la l\u00e9gislature. \r\nLa loi mise sous toit permettra au Valais de garder en main cantonale au moins 60% de la production hydro\u00e9lectrique, contre 20% actuellement, Yves Terrani.\r\n  1'00''\r\n((Un triomphe pour le mod\u00e8le Jean-Michel Cina, du nom du conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9nergie, qui martelait depuis de nombreux mos: \u00abLe Valais doit ma\u00eetriser sa force hydraulique\u00bb. Jean-Michel Cina qui a lanc\u00e9 au terme des d\u00e9bats d'hier (je): \u00abC'est une journ\u00e9e extraordinaire, un moment de r\u00e9compense et de reconnaissance pour mes collaborateurs qui suivent ce dossier depuis des ann\u00e9es\u00bb. Malgr\u00e9 quelques b\u00e9mols, tous les groupes politiques ont d'ailleurs salu\u00e9 le travail accompli par le d\u00e9partement du ministre de l'\u00e9nergie. Salu\u00e9 aussi le caract\u00e8re \u00abtr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9\u00bb du projet de loi et \u00able bon sens sans \u00e9motion\u00bb qui a pr\u00e9valu lors des d\u00e9bats. Le texte vot\u00e9 par 125 oui et une abstention. alors que la douzaine d'amendements r\u00e9clam\u00e9s \u00e9taient soient rejet\u00e9s, soit retir\u00e9s. pr\u00e9voit que les communes conc\u00e9dantes conservent 30% des installations hydro\u00e9lectriques, qu'elles c\u00e8dent au canton \u00e0 un prix dit \u00absolidaire\u00bb une part de 30% et disposent librement des 40% restants. L'id\u00e9e \u00e9tant de revendre cette part \u00e0 des partenaires externes. A noter encore que les concessions des installations arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance d\u00e8s 2017 et progressivement jusqu'en 2087. La valeur des barrages valaisans est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 moins de 10 milliards de francs alors que les am\u00e9nagements valaisans produisent 28% de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse.))\r\n(05/LOI EXPULSION REQUERANTS D'ASILE GE PA) *** A Gen\u00e8ve, Olivier Jornot opte pour une application s\u00e9v\u00e8re de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers.\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral  ne fera pas de cadeau aux d\u00e9linquants sans lien avec la Suisse. Mais gr\u00e2ce aux exceptions possibles dans la loi, il ne compte pas demander l'expulsion des secondos ou des \u00e9trangers install\u00e9s depuis au moins 12 ans, \u00e0 moins de crimes tr\u00e8s graves.\r\nPr\u00e9cisions de Mathieu Cupelin.\r\n  0'57''\r\n((Les nouveaux articles du code p\u00e9nal introduits le mois dernier obligent la justice \u00e0 expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers pour toute une s\u00e9rie d'infractions, allant du meurtre \u00e0 des d\u00e9lits plus mineurs comme l'escroquerie ou le cambriolage. \r\nMais cette obligation permet des exceptions et une certaine marge d'interpr\u00e9tation.\r\nHier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot a pr\u00e9sent\u00e9 SA lecture. Il annonce qu'au nom des exceptions pr\u00e9vues, le Minist\u00e8re public genevois ne requerra pas l'expulsion contre les secondos ou les \u00e9trangers install\u00e9s dans le canton depuis au moins 12 ans - \u00e0 moins qu'ils n'aient commis un crime tr\u00e8s grave, passible de plus de 5 ans de prison.\r\nRelative cl\u00e9mence d'un c\u00f4t\u00e9 - mais s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'autre. Le Parquet demandera en revanche une expulsion contre certains \u00e9trangers qui ne passent en Suisse que pour y commettre des infractions - m\u00eame quand celles-ci n'entra\u00eenent pas une expulsion automatique selon la loi.\r\nA souligner que ces principes sous-tendront l'action du Minist\u00e8re public genevois. Mais dans tous les cas, il reviendra aux tribunaux de prononcer l'expulsion ou pas.))\r\n(D4/RH CFF BERNE PI) A Fribourg, les CFF vont fermer le dernier centre de ressources humaines de Suisse romande. \r\nUne cinquantaine d'emplois seront d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Zolikhofen dans le canton de Berne. \r\nUne d\u00e9cision qui interpelle certains \u00e9lus du canton. \r\nCette structure avait en effet ouvert ses portes en 2009 pour pallier \u00e0 la fermeture du centre de CFF cargo, la division d\u00e9di\u00e9e au trafic des marchandises. \r\nAdrien Kraus\u00e9.\r\n  1'30''\r\n((La fermeture de CFF Cargo \u00e0 Fribourg avait mis la r\u00e9gion en \u00e9moi \u00e0 l'\u00e9poque. 165 postes \u00e9taient biff\u00e9s pour raisons \u00e9conomiques. Mais apr\u00e8s n\u00e9gociation, le canton obtenait une compensation : une cinquantaine d'emplois \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 dans les ressources humaines. Oui mais voil\u00e0, les CFF annon\u00e7aient au d\u00e9but du mois le d\u00e9placement d\u00e9finitif de la structure \u00e0 Zollikhofen. Une d\u00e9cision qui cr\u00e9e le d\u00e9bat: deux socialistes ont r\u00e9cemment interpell\u00e9 le Conseil d'Etat \u00e0 ce sujet. Simon Bischof en fait parti. Pour lui, les CFF ne respectent pas ses engagements.\r\nSON 1\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des CFF, le transfert de ces postes est aujourd'hui n\u00e9cessaire. En cause : une fin de bail annonc\u00e9e et une volont\u00e9 de centralisation des effectifs. Jean-Philippe Schmidt, porte paroles des CFF.\r\nSON 2\r\nLe Conseil d'Etat dit regretter la d\u00e9cision des CFF mais l'accepte. Les collaborateurs concern\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9 dans leurs nouveaux locaux d\u00e8s le mois de mai prochain.))\r\n(Messe en Irak) Et enfin, en Irak... Ils n'\u00e9taient que quelques dizaines dans la cath\u00e9drale aux colonnes encore noires de suies, mais pour la premi\u00e8re fois apr\u00e8s deux ans d'occupation djihadiste... Ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe \u00e0 Qaraqosh, qui fut la plus grande ville chr\u00e9tienne d'Irak.\r\nLa cit\u00e9 aux \"dix \u00e9glises\", situ\u00e9e dans le nord de l'Irak, vient tout juste d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9e du groupe Etat islamique qui s'en \u00e9tait empar\u00e9e en ao\u00fbt 2014 for\u00e7ant des dizaines de milliers d'habitants chr\u00e9tiens \u00e0 fuir. Les habitants, 50 mille personnes qui avaient d\u00fb fuir pourront revenir mais pas avant des mois le temps de d\u00e9miner et de nettoyer la ville...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Dernier jour de grisailles et de pluies avant le retour du soleil... Il y aura encore des nuages et des pr\u00e9cipitations ce matin... Elles vont se faire plus rare l'apr\u00e8s-midi et se cantonner aux reliefs, des Pr\u00e9alpes notamment... \r\nDes \u00e9claircies ensuite sur le Plateau... Temp\u00e9ratures en plaine, 2 \u00e0 4 degr\u00e9s... 6 \u00e0 9 l'apr\u00e8s-midi... \r\nDu beau pour samedi, gris et quelques pluies dimanche... Avant le retour du soleil en d\u00e9but de semaine prochaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Apr\u00e8s une nuit bien arros\u00e9e, la matin\u00e9e se poursuivra sur la m\u00eame lanc\u00e9e. Beaucoup de nuages donc en matin\u00e9e et de la pluie. La neige sera pr\u00e9sente au dessus de 1000 m\u00e8tres. Dans l'apr\u00e8s-midi, les pluies s'espaceront et quelques rayons de soleil pourraient percer sur le Plateau.\r\nLes temp\u00e9ratures toucheront environ 7 degr\u00e9s.\r\nSamedi sera une assez belle journ\u00e9e. A part quelques brouillards matinaux, le soleil s'imposera partout. Avec un peu de bise, les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 d\u00e9passer 6 degr\u00e9s.\r\nTemps plus gris dimanche: un peu de pluie en\r\n(Actu) Le Minist\u00e8re public genevois a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi ses directives concernant l'expulsion des criminels \u00e9trangers suite \u00e0 la r\u00e9vision du Code p\u00e9nal. Les d\u00e9linquants de passage \u00e0 Gen\u00e8ve sont dans le viseur du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nIl y aura une demande syst\u00e9matique d'expulsion si la peine est de plus de six mois pour ce type de d\u00e9linquant.\r\nLe Code p\u00e9nal r\u00e9vis\u00e9 est entr\u00e9 en vigueur le 1er octobre dernier. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 suite \u00e0 l'acceptation en 2010 de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Une initiative plus stricte de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en f\u00e9vrier dernier.\r\nCes directives ont des cons\u00e9quences pratiques sur le fonctionnement de la justice genevoise. Toutes les personnes pour lesquelles une ordonnance p\u00e9nale aurait pu \u00eatre rendue doivent d\u00e9sormais passer devant le tribunal p\u00e9nal en cas de demande d'expulsion. Il y aura entre 300 et 400 cas par an, estime le procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\npB engorgement des tribunaux, hausse pop carc\u00e9rale-\r\nAu final, beaucoup d'inconnues demeurent quant \u00e0 l'application de ces directives par les tribunaux.\r\n(D5/EPFZ INCUBATEUR ESPACE PI) Doubler la capacit\u00e9 des panneaux solaires, cr\u00e9er de l'\u00e9nergie \u00e9olienne avec des cerf-volants, ou encore multiplier par 200 les donn\u00e9es transmises par fibres optiques. Ce sont les trois premiers projets soutenus en Suisse par un nouvel incubateur de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne. Un programme pilot\u00e9 par l'\u00e9cole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich. Avec pour but de faciliter la commercialisation des technologies spatiales. Etienne Kocher.\r\n  1'34''\r\n((Jusqu'\u00e0 dix projets par ann\u00e9e pourront \u00eatre soutenus, \u00e0 hauteur d'un demi million de francs. Ce nouvel incubateur, se donne pour but d'appliquer sur terre des technologies utilis\u00e9es dans l'espace. Hier l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne, l'EPFZ et la Conf\u00e9d\u00e9ration ont pr\u00e9sent\u00e9 les trois premiers projets s\u00e9lectionn\u00e9s. Des start-up issues d'un laboratoire f\u00e9d\u00e9ral et de l'EPFL. Parmi elles, la soci\u00e9t\u00e9 lausannoise Insolight. Elle veut doubler le rendement des panneaux photovolta\u00efques, en rendant meilleur march\u00e9 la technologie  utilis\u00e9 sur les panneaux solaires des satellites. Pour son directeur et cofondateur Laurent Coulot, ce nouveau soutien apporte plus qu'un simple financement. \r\nCOULOT 18''\r\nL'incubateur suisse vient rejoindre les quinze centres d\u00e9j\u00e0 existants ailleurs en Europe. Pour Jan Woerner, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne, ceux-ci permettent d'am\u00e9liorer les synergies et d'inspirer les jeunes entreprises.\r\nWOERNER 21''\r\n\"J'esp\u00e8re que cette collaboration marche dans les deux sens. Que l'on puisse utiliser sur terre les technologies d\u00e9velopp\u00e9es pour le voyage spatial. Mais aussi g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles id\u00e9es dont on a besoin dans l'espace. Pour nous, la Suisse est un partenaire tr\u00e8s int\u00e9ressant. Les \u00e9coles polytechniques de Z\u00fcrich et de Lausanne, mais aussi les autres hautes \u00e9coles, sont tr\u00e8s innovantes. Cela en fait des partenaires id\u00e9aux.\"\r\nLa collaboration est aussi soutenue par des investisseurs priv\u00e9s. Autant d'acteurs qui misent sur le potentiel commercial du d\u00e9veloppement de nouvelles technologies.))", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicThemes": ["peur de la mort"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8140634", "ece-8140616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:15:20Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\nPoint et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLa mort de L\u00e9onard Cohen, musicien, compositeur po\u00e8te m\u00e9lancolique, auteur de balade souvent noir presque toujours romantique, il \u00e9tait le p\u00e8re de chansons cultes comme all\u00e9luia L\u00e9onard Cohen s'est \u00e9teint hier, il avait 82 ans, Barack Obama et Donald Trump dans le bureau ovale de la Maison Blanche, d\u00e9tendu, souriant, les 2 pr\u00e9sidents se sont vus hier pour pr\u00e9parer ce qu'ils esp\u00e8rent, comme une transition douce, \u00e9changes de politesse entre les 2 hommes, zoom sur le Japon et la Cor\u00e9e du Sud ce matin qui sont plut\u00f4t inquiets de l'arriv\u00e9e du nouveau pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nEt Intercit\u00e9s va retourner \u00e0 l'\u00e9cole ce matin avec ce constat, les plaintes de parents contre les profs ne cesse d'augmenter, ce que les parents sont devenus trop proc\u00e9durier, ou est -ce que c'est l'\u00e9cole qui se d\u00e9t\u00e9riore Rendez -vous dans 20 minutes avec Marc mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLes Suisses ont eu peur des cons\u00e9quences \u00e9conomiques de l'initiative, l'\u00e9conomie verte, voil\u00e0 pourquoi ils l'ont rejet\u00e9 mais globalement le texte jouit d'un important capital sympathie, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude, on le verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nCouper ses cheveux en plein match de tennis, l'image de la Russe Svetlana Kouznetsova coupant sa tresse durant un match du Masters parce qu'elle lui g\u00eaner la vue, cette image a fait le tour du monde, les cheveux qui ont longtemps symbolis\u00e9 la vigueur quelle place ont -ils dans le sport aujourd'hui question qu'on va aborder dans Sport matin avec Caroline Raymond. \r\nEh bien entendre un peu de L\u00e9onard Cohen, ce n'est pas le cas, mais on va parler de L\u00e9onard Valentino baissi\u00e8re hier \u00e0 82 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nSuzanne extrait de cette chanson donc L\u00e9onard Cohen je n'ai pas peur de la mort mais les pr\u00e9liminaires m'inqui\u00e8te : voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pondait au magazine les Inrocks, en octobre dernier, les Inrocks lui demander si son album sorti le mois dernier, \u00e9tait justement le dernier album, L\u00e9onard Cohen, qui s'est \u00e9teint hier \u00e0 Montr\u00e9al, il avait 82 ans, avec ses balades noires, il a berc\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations qui ont fredonn\u00e9 ses chansons envo\u00fbtante comme Suzanne ou so long Marianne chansons qui illustrent son mal- \u00eatre profond le d\u00e9pit amoureux, une \u00e2me tr\u00e8s spirituelle extrait tout de suite d'une interview de L\u00e9onard Cohen s'\u00e9tait en 79. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [69%] :\r\nFaisait chansons par une musique d'autres, mais les choses, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [94%] :\r\nL\u00e9onard Cohen sur notre antenne, une interview de Patrick Ferla, en 79, L\u00e9onard Cohen d'abord po\u00e8te, il est venu \u00e0 la musique et il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re un peu sur le tard, retour sur son parcours avec Lo\u00efc Pialat \u00e0 Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [91%] :\r\nLa chanson a \u00e9t\u00e9 une sorte de 2\u00e8me vie sur l'\u00eele grecque d'Hydra, loin de son Qu\u00e9bec natal, L\u00e9onard Cohen se voyait d'abord comme un \u00e9crivain, un po\u00e8te 1er album sorti \u00e0 33 ans et 1er succ\u00e8s pour cette artiste majeur charmeur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, la voix grave, les textes sombres, il parlait de sexe, de religion, de d\u00e9pression dans all\u00e9luia par exemple chansons si souvent reprise dans la sph\u00e8re des chanteurs- compositeurs \u00e9nigmatique, il n'y a gu\u00e8re que Bob Dylan pour lui faire concurrence surtout 8 heures le parrain de la m\u00e9lancolie est salu\u00e9e par le rappeur cultive par le 1er ministre canadien ou encore par l'acteur Russell Crowe, comme beaucoup d'autres, la superstar de Broadway Manuel Miranda a choisi de rendre hommage \u00e0 l'artiste en le citant j'essaye, \u00e0 ma fa\u00e7on d'\u00eatre libre, il y a moins d'un mois pour la sortie de son 14\u00e8me album enregistr\u00e9 malgr\u00e9 un dos douloureux, il avait confi\u00e9 au magazine de New York heures je suis pr\u00eat \u00e0 mourir, j'esp\u00e8re juste que ce ne sera pas trop inconfortable, j'ai mon compte Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [94%] :\r\nMais les drapeaux ont \u00e9t\u00e9 mis en berne \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Montr\u00e9al, sa ville natale, c'est ce qu'annonce le maire de la ville, qui regrette le d\u00e9part d'un g\u00e9ant, je cite, et puis une c\u00e9r\u00e9monie doit avoir lieu aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Los Angeles o\u00f9 il vivait, on ne conna\u00eet pas encore la date de cette momie aux \u00c9tats-Unis, cette image, Barack Obama et Donald Trump c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans le bureau ovale \u00e0 la Maison Blanche, ils ont mis de c\u00f4t\u00e9 des mois d'une campagne tr\u00e8s \u00e2pre hier soir lors de cet entretien, une discussion qui ne devait durer qu'un quart d'heure, elle s'est prolong\u00e9e pendant une heure et demie apr\u00e8s quoi, les 2 hommes ont re\u00e7u la presse \u00e9coutez ce qu'a dit Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [84%] :\r\nJe sais, j'ai vu la possibilit\u00e9 d'avoir une excellente discussion avec le pr\u00e9sident \u00e9lu tente, nous avons \u00e9voqu\u00e9 certains des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'organisation de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche pas, nous avons parl\u00e9 de politique \u00e9trang\u00e8re, nous avons parl\u00e9 de politique int\u00e9rieure savourer comme je l'ai soulign\u00e9 la nuit derni\u00e8re au ma principale priorit\u00e9 au cours de ces 2 prochains mois sera d'essayer de faciliter au mieux une transition pour assurer le plein succ\u00e8s au pr\u00e9sident \u00e9lu, est ce que \u00e7a soit \u00e0 voil\u00e0, je pense qu'il est important pour nous tous, au-del\u00e0 des partis et des diff\u00e9rences politiques de se r\u00e9unir, de travailler ensemble pour relever les d\u00e9fis auxquels nous devons faire, c'est, dit -on dans \u00e0 rembourser l'\u00c9tat, alors l\u00e0 je veux monsieur le pr\u00e9sident, l'\u00e9lu vous assurer que nous allons de l'autre c\u00f4t\u00e9, faire tout ce que le poumon pour assurer votre succ\u00e8s dans la lucarne, votre r\u00e9ussi ce sera celle de tout le pays, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nTransition donc il veut apaiser puisque Donald Trump a rendu la politesse \u00e0 Barack Obama, Monsieur le Pr\u00e9sident, c'est un grand honneur d'\u00eatre avec vous, a dit le milliardaire am\u00e9ricain au Capitole, Donald Trump a rencontr\u00e9 les chefs r\u00e9publicains du Congr\u00e8s pour planifier le d\u00e9but de son mandat et moins de 48 heures apr\u00e8s et les l'\u00e9lection, le Dow Jones a battu un record \u00e0 Wall Street, en gagnant1,17 pourcent contre contre toute attente, puisqu'avant l'\u00e9lection, on s'attendait \u00e0 une inqui\u00e9tude des march\u00e9s en cas de victoire de Trump, c'est donc l'inverse qui se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [87%] :\r\nProduit dans l'Extr\u00eame- Orient, par contre, c'est l'inqui\u00e9tude qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [93%] :\r\nOui non, oui puisque Donald Trump avait remis en cause pendant sa campagne, la coop\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine avec ses alli\u00e9s et au Japon et en Cor\u00e9e du Sud, la menace est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [96%] :\r\nC'est que Tokyo et S\u00e9oul auraient de quoi redouter un d\u00e9sengagement militaire am\u00e9ricain face \u00e0 la Chine, Fran\u00e7ois Godement, sp\u00e9cialiste de l'Asie au Conseil europ\u00e9en pour les relations internationales pense que Trump n'ira pas aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:19) [91%] :\r\nJe pense qu'il commence par brouiller les cartes, rien n'est acquis pour les alli\u00e9s qui peuvent pas compter sur le soutien am\u00e9ricain sans contrepartie \u00e9voque surtout la contrepartie financi\u00e8re, mais je ne pense pas qu'il est exclu, l'engagement militaire en soi, si vous voulez, je crois que ce serait aller un pas trop loin, je pense que l'avenir n'est pas du tout \u00e9crit sur ce plan beaucoup d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont la Chine, par exemple, ouvre la partie avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [96%] :\r\nAvec l'Orient compliqu\u00e9, Donald Trump n'oublie pas son exp\u00e9rience d'homme d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:53) [91%] :\r\nSon attitude n'est pas du tout fig\u00e9, ce qu'on peut retenir, c'est qu'il est impr\u00e9visible, non pas involontairement mais par quel culot, il a d'ailleurs dit que sa politique vis-\u00e0-vis de la Chine serait volontairement impr\u00e9visible et c'est ce qu'on appelle un deal maker un n\u00e9gociateur mais ce qui \u00e9videmment implique qu'il lan\u00e7ait d'veut en gagner, c'est l\u00e0 o\u00f9 tous les alli\u00e9s ont des raisons de s'inqui\u00e9ter parce qu'ils ne savent pas ce que Trump pourrait c\u00e9der en \u00e9change d'une forme de concordat d'accord avec ses grands partenaires que sont la Chine et la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [96%] :\r\nAlors, pour tenter de le savoir, Tokyo et S\u00e9oul ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone de futur locataire de la Maison- Blanche et pour un rendez- vous avec Donald Trump, le 1er ministre japonais est pr\u00eat \u00e0 faire un d\u00e9tour par les \u00c9tats-Unis la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [93%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis justement, pour la 2\u00e8me journ\u00e9e de suite des manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de plusieurs villes am\u00e9ricaines pour protester contre la victoire inattendue de Trump rassemblement \u00e0 Washington, Baltimore, Philadelphie, New York et sur la c\u00f4te ouest, les manifestants se sont rassembl\u00e9s \u00e0 San Francisco, Oakland ou Portland des manifestants qui craignent avec ce nouveau pr\u00e9sident des coups port\u00e9s aux droits civils dans le pays, en Suisse, c'est par peur des cons\u00e9quences \u00e9conomiques que les citoyens ont dit non \u00e0 \u00e9conomie verte et AVS plus le 25 septembre dernier selon l'enqu\u00eate voto les effets sur l'\u00e9conomie suisse ou les difficult\u00e9s de financement et des projets sont les arguments les plus cit\u00e9s pour le rejet des deux initiatives Alexandra Richard les citoyens ont manifest\u00e9 un besoin de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [92%] :\r\nOui, parce que les deux initiatives ont convaincu les Suisses sur le fond, 2 tiers veulent que l'\u00e9conomie soit plus orient\u00e9e vers la protection de l'environnement et pour 3 quarts des votants l'AVS est le syst\u00e8me le plus s\u00fbr et il doit \u00eatre renforc\u00e9e au d\u00e9triment du 2\u00e8me, pilier le capital sympathie va donc bien au-del\u00e0 des partisans pour les 2 initiatives, mais c'est l'aspect \u00e9conomique qui les a principalement retenu pour \u00e9conomie Verte, ils ont eu peur des effets n\u00e9gatifs pour les entreprises, c'\u00e9tait l'argument de campagne des opposants et pourrait AVS, plus ils \u00e9taient sceptiques sur le financement d'une hausse des rentes, stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, c'est aussi ce qui a guid\u00e9 le oui \u00e0 la loi sur le renseignement, 2 tiers des citoyens se sont dits pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 une part de leur libert\u00e9 individuelle pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [94%] :\r\nL'enqu\u00eate voto ex- Vox a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 1575 votants entre le vote 27 septembre et le 14 octobre 2016 les barrages et la production hydro\u00e9lectrique valaisanne seront \u00e0 l'avenir, contr\u00f4l\u00e9s par le canton, d\u00e9cision du Grand Conseil valaisan qui a boucl\u00e9 hier l'un des plus gros dossiers de la l\u00e9gislature, la loi Missud toit permettra au Valais de garder en main cantonale au moins 60 pourcent de de la production et la hydro\u00e9lectrique, contre 20 pourcent actuellement actuellement Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [94%] :\r\nUn triomphe pour le mod\u00e8le Jean-Michel Cina, du nom du conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9nergie, qui martelait depuis de nombreux mois le Valais doit ma\u00eetriser sa force hydraulique Jean-Michel chinois qui a lanc\u00e9 au terme des d\u00e9bats d'hier, c'est une journ\u00e9e extraordinaire, un moment de r\u00e9compense et de reconnaissance pour mes collaborateurs qui suivent ce dossier depuis des ann\u00e9es, malgr\u00e9 quelques b\u00e9mols, tous les groupes politiques ont d'ailleurs salu\u00e9 le travail accompli par le d\u00e9partement du ministre de l'\u00e9nergie, \u00e7a lui aussi le caract\u00e8re tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 du projet de loi et le bon sens, sans \u00e9motion qui a pr\u00e9valu lors des d\u00e9bats, le texte vot\u00e9 par 125 ans oui et une abstention, alors que la douzaine d'amendements r\u00e9clam\u00e9s \u00e9taient soient rejet\u00e9s soit retir\u00e9s pr\u00e9voit que les communes conc\u00e9dantes conservent 30 pourcent des des installations hydro\u00e9lectriques qu'elles c\u00e8dent au canton un prix dit solidaire une part de 30 pourcent et et disposent librement des 40 pourcent restants restants, l'id\u00e9e \u00e9tant de revendre cette part \u00e0 des partenaires externes \u00e0 noter encore que les concessions des installations arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, d\u00e8s 2017 et progressivement jusqu'en 2000 87, la valeur des barrages valaisans est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 moins de 10 milliards de francs, alors que les am\u00e9nagements valaisans produisent 28 pourcent de de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Olivier Jornot opte pour une application s\u00e9v\u00e8re de l'initiative sur le renvoi des criminels s'\u00e9trangers ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [94%] :\r\nProcureur g\u00e9n\u00e9ral ne fera pas de cadeau d\u00e9linquants sans lien avec la Suisse, mais gr\u00e2ce aux exceptions possibles dans la loi, il ne compte pas demander l'expulsion des secondos s'ou des \u00e9trangers install\u00e9s depuis au moins 12 ans \u00e0 moins de crimes tr\u00e8s graves, les pr\u00e9cisions de Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:01) [93%] :\r\nLes nouveaux articles du code p\u00e9nal introduits le mois dernier, obligent la justice \u00e0 expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers pour toute une s\u00e9rie d'infractions allant du meurtre \u00e0 des d\u00e9lits plus mineurs comme l'escroquerie ou le cambriolage mais cette obligation permet des exceptions et une certaine marge d'interpr\u00e9tation, hier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Genevois, Olivier Jornot a pr\u00e9sent\u00e9 sa lecture, il annonce qu'au nom des exceptions pr\u00e9vues, le minist\u00e8re public Genevois ne requerra pas l'expulsion contre les secondos s'ou les \u00e9trangers install\u00e9s dans le canton depuis au moins 12 ans \u00e0 moins qu'ils n'aient commis un Crime tr\u00e8s grave passible de plus de 5 ans de prison relative cl\u00e9mence d'un c\u00f4t\u00e9 mais s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'autre le Parquet demandera en revanche une expulsion contre certains \u00e9trangers qui ne passent en Suisse que pour y commettre des infractions, m\u00eame quand celles -ci n'entra\u00eenent pas une expulsion automatique, selon la loi, a soulign\u00e9 que ces principes sont ceux qui sous- tendront l'action du minist\u00e8re public, Genevois, mais dans tous les cas, il reviendra aux tribunaux de prononcer l'expulsion ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg, les CFF vont fermer le dernier centre de ressources humaines de Suisse romande, une cinquantaine d'emplois seront d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Zollikofen, dans le canton de Berne, une d\u00e9cision qui interpelle certains \u00e9lus du canton, cette structure avait en effet ouvert ses portes en 2009 pour pallier pallier \u00e0 la fermeture du centre de CFF Cargo et la division d\u00e9di\u00e9e au trafic des marchandises Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [91%] :\r\nLa fermeture de CFF Cargo \u00e0 Fribourg avait mis la r\u00e9gion en \u00e9moi \u00e0 l'\u00e9poque 165 postes \u00e9taient biff\u00e9s pour raisons \u00e9conomiques, mais apr\u00e8s n\u00e9gociation, le canton obtenait une compensation, une cinquantaine d'emplois \u00e9taient cr\u00e9\u00e9s dans les ressources humaines, o\u00f9 est voil\u00e0 les CFF annon\u00e7aient au d\u00e9but du mois, le d\u00e9placement d\u00e9finitif de la structure absolue qu'aux femmes dans le canton de Berne, une d\u00e9cision qui cr\u00e9e le d\u00e9bat deux ou socialistes ont r\u00e9cemment interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat sujet Simon Bischof en fait partie, pour lui, les CFF ne respectent pas leurs engagements. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:49) [88%] :\r\nD\u00e9nonce cette d\u00e9cision du CSA cet accord avec CFF Cargo n'a pas \u00e9t\u00e9 vraisemblablement respecter cette presque tromperie d\u00e9j\u00e0 fermer ce centre de ressources humaines, uniquement pour faire des \u00e9conomies et les CFF a aussi une responsabilit\u00e9 r\u00e9gionale de proposer des places de travail sur l'ensemble du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux, le transfert de ces postes est aujourd'hui n\u00e9cessaire en cause, notamment, d'une volont\u00e9 de centralisation des effectifs Jean-Philippe Schmidt, porte- parole des CFF. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:20) [84%] :\r\nNous sommes conscients que c'est une terre de postes de travail tribord, c'est pour \u00e7a que nous avons dans le processus de d\u00e9cision pris avec nous, le Conseil d'\u00c9tat pour participer \u00e0 cette d\u00e9cision, quand on dit que 50 postes de travail, c'est toujours assez difficile forte raison ces 2 postes qui sont pas et puis ce sont encore des gens qui peuvent continuer d'habiter Fribourg tout payer leurs imp\u00f4ts dans le canton dans la commune pour aller travailler \u00e0 pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:42) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat dit regretter la d\u00e9cision des CFF mais il l'accepte les collaborateurs concern\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9s dans leurs nouveaux locaux d\u00e8s le mois de mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [91%] :\r\nMais enfin, en Irak, ils n'\u00e9taient que quelques dizaines dans la cath\u00e9drale aux colonnes encore noires de suie, mais pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s 2 ans d'occupation djihadiste, ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe \u00e0 caracol\u00e9 je pr\u00e8s de Mossoul qui fut la plus grande ville chr\u00e9tienne d'Irak, la coche la cit\u00e9 aux dix \u00e9glises situ\u00e9e dans le nord de l'Irak vient donc tout juste d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 des centaines de milliers d'habitants des milliers d'habitants avaient d\u00fb fuir des chr\u00e9tiens, ils pourront revenir mais pas tout de suite, il faudra des mois le temps de d\u00e9miner de nettoyer la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [92%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, dernier jour de grisaille et de pluie avant le retour du soleil il y aura encore des nuages et des pr\u00e9cipitations, ce matin, elles se feront plus rares, cet apr\u00e8s- midi et vont se cantonner aux reliefs des Pr\u00e9alpes notamment des \u00e9claircies ensuite sur le plateau avec des temp\u00e9ratures en pleine de 2 \u00e0 4 degr\u00e9s, si \u00e7a ne cet apr\u00e8s- midi du beau pour demain samedi, gris et quelques pluies dimanche avant le retour du soleil en d\u00e9but de semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB890822-CAA8-44F0-892E-93273AC31F74", "internalArchiveId": "AB890822-CAA8-44F0-892E-93273AC31F74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Les surprises politiques provoquent une ru\u00e9e vers les valeurs refuges", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Les surprises politiques, comme le Brexit ou l'\u00e9lection de Donald Trump peuvent \u00e9branler les march\u00e9s financiers. Dans les moments de fortes tensions et d'incertitudes, les valeurs s\u00fbres, comme l'or ou le franc suisse, sont prises d'assaut.\r\n\r\n* * Nota Bene - Les surprises politiques provoquent une ru\u00e9e vers les valeurs refuges  \r\nCette semaine. Donald Trump a partag\u00e9 la vedette avec les valeurs refuge ! Comme pour le Brexit ou la lev\u00e9e du taux plancher. ces grosses surprises sont autant d'uppercuts. qui peuvent mettre KO les march\u00e9s financiers. \r\nSauve qui peut. \r\nLes obligations. l'or. et le franc suisse d'abord !\r\nTrump. nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nTous aux abris !\r\nIl faut vite se barricader.\r\nMettre le patrimoine en s\u00e9curit\u00e9.\r\nAlors m\u00eame si le mouvement de panique a fait long feu.\r\nIl est symptomatique.\r\nEt il  va falloir s'habituer \u00e0 la volatilit\u00e9.\r\n*** Et donc. les gens se sont ru\u00e9s sur les valeurs \u00ab s\u00fbres \u00bb ?\r\nOui.\r\nDans les moments de fortes tensions. et d'incertitudes. \r\nComme l'\u00e9lection de Trump qui a fait d\u00e9railler tous les pronostics.\r\nLes gens ont. \r\nTout simplement.\r\nPeur de perdre leur argent. \r\nEt donc. ils prot\u00e8gent leur bas de laine.\r\n*** La fi\u00e8vre du franc suisse. c'est une recherche de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nOui. \r\nComme le yen. l'or. ou encore les obligations en b\u00e9ton arm\u00e9.\r\nQui ont momentan\u00e9ment crev\u00e9 le plafond.\r\nMercredi matin.\r\nSeulement voil\u00e0.\r\nEn cas de gros stress. et de crise de confiance. \r\nC'est toujours pareil :\r\nTout le monde se pr\u00e9cipite en m\u00eame temps. \r\nSur les m\u00eames bou\u00e9es de sauvetage. \r\nCe qui fait exploser la demande. \r\nD'o\u00f9 la flamb\u00e9e des valeurs refuge !\r\n*** Sauf que pour le franc suisse. la Banque nationale veille au grain !\r\nM\u00eame si l'avarice. de d\u00e9tails. \r\nEst sa marque de fabrique.\r\nLa BNS est intervenue. \r\nPour \u00e9teindre l' \u00ab effet Trump\u00bb. \r\nEt son impact \u00ab flambeur \u00bb sur le franc suisse.\r\nD'ailleurs.\r\nElle a aussi d\u00e9gain\u00e9 la lance anti-incendie.\r\nApr\u00e8s le Brexit. \r\n*** Donc. gr\u00e2ce \u00e0 la BNS.le franc suisse r\u00e9siste aux chocs !\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la \u00ab main invisible \u00bb de la BNS.\r\nL'\u00e9conomie suisse a bien limit\u00e9 la casse.\r\nLe probl\u00e8me.\r\nC'est qu'on ignore.\r\n\u00c0 quoi va ressembler.\r\nL'Am\u00e9rique selon Donald Trump.\r\nEt c'est fichtrement important.\r\nCar apr\u00e8s l'Allemagne. \r\nLes Etats-Unis sont les meilleurs partenaires commerciaux.\r\nDe l'industrie suisse d'exportation. \r\nDes emplois suisses en d\u00e9pendent.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Les surprises politiques provoquent une ru\u00e9e vers les valeurs refuges", "Nota Bene - Les surprises politiques provoquent une ru\u00e9e vers les valeurs refuges / JDM_2016-11-11T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Les surprises politiques provoquent une ru\u00e9e vers les valeurs refuges / JDM_2016-11-11T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Les surprises politiques, comme le Brexit ou l'\u00e9lection de Donald Trump peuvent \u00e9branler les march\u00e9s financiers. Dans les moments de fortes tensions et d'incertitudes, les valeurs s\u00fbres, comme l'or ou le franc suisse, sont prises d'assaut.", "Les surprises politiques, comme le Brexit ou l'\u00e9lection de Donald Trump peuvent \u00e9branler les march\u00e9s financiers. Dans les moments de fortes tensions et d'incertitudes, les valeurs s\u00fbres, comme l'or ou le franc suisse, sont prises d'assaut.", "Les surprises politiques, comme le Brexit ou l'\u00e9lection de Donald Trump peuvent \u00e9branler les march\u00e9s financiers. Dans les moments de fortes tensions et d'incertitudes, les valeurs s\u00fbres, comme l'or ou le franc suisse, sont prises d'assaut."], "variantIds": ["ece-8140647", "ece-8140630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:53Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQu'c'est Nota Bene bonjour Fabrice Gaudiano bonjour, cette semaine, monsieur Trump a partag\u00e9 la vedette avec les valeurs refuges, comme pour le Brexit tout la lev\u00e9e du taux plancher ces grosses surprises sont autant d'uppercuts qui peuvent mettre KO les march\u00e9s financiers sauve qui peut, les obligations, l'or et le franc suisse d'abord Trump, le nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, tous aux abris, il faut vite se barricader le Patrimoine en s\u00e9curit\u00e9 alors m\u00eame si le mouvement de panique a fait long feu, il est symptomatique et il va falloir s'habituer \u00e0 la volatilit\u00e9, donc les gens se sont ru\u00e9s sur ce qu'on appelle les valeurs s\u00fbres dans les moments de fortes tensions et d'incertitudes, comme l'\u00e9lection de Trump, qui a fait d\u00e9railler tous les pronostics, les gens ont tout simplement peur de perdre leur argent et donc ils prot\u00e8gent leurs Madeleine la la fi\u00e8vre du franc suisse par exemple, \u00e7a c'est une recherche de s\u00e9curit\u00e9 oui comme le yen l'or ou encore les obligations en b\u00e9ton arm\u00e9, qui ont momentan\u00e9ment crev\u00e9 le plafond, mercredi matin, seulement voil\u00e0, en cas de gros stress et de crise de confiance, c'est toujours pareil, tout le monde se pr\u00e9cipite en m\u00eame temps sur les m\u00eames bou\u00e9es de sauvetage, ce qui fait exploser la demande d'o\u00f9 la flamb\u00e9e des valeurs refuges oui, sauf que pour le franc suisse, la Banque nationale, a priori, veille au grain, m\u00eame si l'avarice de d\u00e9tailler et sa marque de fabrique \u00e0 la BNS est intervenue pour \u00e9teindre l'effet Trump et son impact flambeur sur le franc suisse, d'ailleurs, elle a aussi d\u00e9gain\u00e9 la lance anti- incendie apr\u00e8s leur exite donc c'est bien \u00e7a, Fabrice, gr\u00e2ce \u00e0 la BNS le franc suisse r\u00e9siste aux chocs, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent gr\u00e2ce \u00e0 la main invisible de la BNS \u00e0 l'\u00e9conomie suisse a bien limit\u00e9 la casse, le probl\u00e8me c'est qu'on ignore \u00e0 quoi va ressembler l'Am\u00e9rique selon Donald Trump et sait fichtre moins important car, apr\u00e8s l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis sont les meilleurs partenaires commerciaux de l'industrie suisse d'exportation des emplois suisses en d\u00e9pendent, merci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T08:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8ED8EF8-FFF9-4C89-9CD1-6768EAAF6122", "internalArchiveId": "C8ED8EF8-FFF9-4C89-9CD1-6768EAAF6122", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes emp\u00each\u00e9s de prendre leurs fonctions \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "P\u00e9kin a emp\u00each\u00e9 deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes, \u00e9lus en septembre, de prendre leurs fonctions au Parlement de Hong Kong. Interview de Jean-Philippe B\u00e9ja, sinologue et directeur de recherche au CNRS.\r\n\r\n* * Deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes emp\u00each\u00e9s de prendre leurs fonctions \u00e0 Hong Kong LANCEMENT 3 / HONG-KONG\r\n***Cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a \u00e9clips\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement important en d\u00e9but de semaine: P\u00e9kin a emp\u00each\u00e9 deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendentistes de prendre leurs fonctions au Parlement de Hong Kong. Ces d\u00e9put\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en septembre. En fait, pour qu'ils puissent pr\u00eater serment, ils devraient pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 leur ville comme faisant partie de la Chine... difficilement acceptable pour quelqu'un qui veut prendre le large.\r\nBonjour Jean-Philippe Beja !\r\n DIR TEL\r\nVous \u00eates en direct de Hong Kong... sinologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, le Centre National fran\u00e7ais de Recherche Scientifique...\r\n- une intervention aussi directe de P\u00e9kin dans les affaires de Hong Kong... c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n- c'est le signe que, cette fois, Hong Kong risque de prendre un peu trop le large ? P\u00e9kin resserre la bride ?\r\n- limites du fameux principe \"un pays, deux syst\u00e8mes\", qui laisse \u00e0 Hong Kong une certaine marge de manoeuvre depuis la r\u00e9trocession par la Grande-Bretagne \u00e0 la Chine en 1997 ?\r\n- signe d'une nouvelle attitude de P\u00e9kin ou coup de semonce ?\r\n- cons\u00e9quences sur l'\u00e9tat de droit \u00e0 Hong Kong ? Gravement \u00e9corn\u00e9 ?\r\n- la transformation politique dans laquelle les porteurs de la r\u00e9volution des parapluies s'\u00e9taient engag\u00e9s n'a pas eu lieu comme ils l'esp\u00e9raient... vous tirez un constat d'\u00e9chec sur cette r\u00e9volution des parapluies ?\r\n- est-ce que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration ? Est-ce qu'en attendant simplement un peu, la perspective d'une ind\u00e9pendance totale de Hong Kong deviendrait r\u00e9aliste ?\r\n\t- acceptable pour P\u00e9kin ?\r\n- en mars 2017, Hong Kong doit \u00e9lire son nouveau chef de l'ex\u00e9cutif... nouveau moment d\u00e9licat ?\r\n- au fond, que repr\u00e9sente Hong Kong pour P\u00e9kin ? Int\u00e9r\u00eat symbolique ? Economique ? Strat\u00e9gique ?", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes emp\u00each\u00e9s de prendre leurs fonctions \u00e0 Hong Kong / TUM_2016-11-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["P\u00e9kin a emp\u00each\u00e9 deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes, \u00e9lus en septembre, de prendre leurs fonctions au Parlement de Hong Kong. Interview de Jean-Philippe B\u00e9ja, sinologue et directeur de recherche au CNRS."], "variantIds": ["ece-8140604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:07Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a \u00e9clips\u00e9 un peu un \u00e9v\u00e9nement important en d\u00e9but de semaine, P\u00e9kin a emp\u00each\u00e9 deux d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes de prendre leurs fonctions au Parlement de Hong Kong, ces d\u00e9put\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en septembre, en fait, pour qu'ils puissent pr\u00eater serment, ils devraient pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 leur ville comme faisant partie de la Chine, \u00e9videmment c'est difficilement acceptable pour quelqu'un qui veut prendre le large bonjour Jean-Philippe B\u00e9ja. \r\nBonjour, vous \u00eates en Direct de Hong Kong, sinologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, le Centre national fran\u00e7ais de recherche scientifique, une intervention de P\u00e9kin aussi directe dans les affaires de Hong Kong, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la r\u00e9trocession en 97. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [81%] :\r\nUne notion de temps v\u00e9ritablement son pr\u00e9c\u00e9dent il y a d\u00e9j\u00e0 eu des interventions de l'interpr\u00e9tation de la loi fondamentale par la la le comit\u00e9 permanent de l'Assembl\u00e9e populaire nationale et d\u00e9j\u00e0 de soi, \u00e0 son initiative il y a \u00e9videmment il s'agit d'une initiative qui va certainement est \u00e9tonnante parce qu'elle est tr\u00e8s conjoncturelle, si vous voulez les 2 mots qui sont assez ce l\u00e0 aussi loin, on paie leur serment a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e parce que il y avait devant, derri\u00e8re une banderole qui disait encore mais pas la Chine, et il avait parl\u00e9 de Tina quitte \u00e0 la mani\u00e8re dont, dont les Japonais \u00e0 la Chine, donc ne le serment n'pas tr\u00e8s accept\u00e9e mais le pr\u00e9sident de l'aide, ce qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 les autoriser un retrait\u00e9 serment, chose qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, le chef de l'ex\u00e9cutif, a d\u00e9pos\u00e9 un recours devant la justice pour essayer de l'esp\u00e8re, de les emp\u00eacher de replacer serment et le pr\u00e9sident de la ce on a chang\u00e9 d'avis, c'est alors que, on a eu cette interpr\u00e9tation de la part du comit\u00e9 permanent de l'Assembl\u00e9e, le conservateur qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [90%] :\r\nQuelqu'un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [82%] :\r\nInutile puisque inou\u00efe de P\u00e9kin puisqu'il devait y avoir un jugement rendu par la le tribunal sup\u00e9rieur de Hong Kong, donc on pouvait attendre l\u00e0, la d\u00e9cision de de de la cour pour savoir un peu ce qui allait se passer pour ces 2 pour ces ces de l'd\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [86%] :\r\nInutile mais symboliquement fort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [84%] :\r\nAbsolument, sur le mode de symboliquement tr\u00e8s tr\u00e8s fort : c'est-\u00e0-dire que P\u00e9kin, il dit non \u00e0 ce qu'il appelle le s\u00e9paratiste, d\u00e9j\u00e0 il y avait de fortes pressions et des candidats \u00e0 ind\u00e9pendantistes ou avait \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections mais cela les les 2, les 2 d\u00e9put\u00e9s en question ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, donc c'est quelque chose qui lui une une intervention sans pr\u00e9c\u00e9dent dans ce sens que la la et P\u00e9kin intervient directement pour invalider c'est d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus tout \u00e0 fait l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors, c'est le signe d'une nouvelle attitude de P\u00e9kin ou c'est juste un un coup de semonce un avertissement ou P\u00e9kin vraiment o\u00f9 commencent \u00e0 resserrer la bride. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez depuis le mouvement des parapluies, P\u00e9kin est tr\u00e8s inquiet de ce qui se passe \u00e0 rencontrer, il faut bien dire que il est fortement responsable de l'\u00e9mergence de ce mouvement ind\u00e9pendantiste ou parce que le refus absolu d'autoriser un v\u00e9ritable suffrage universel en ao\u00fbt 2014 a provoqu\u00e9 le mouvement des parapluies et a provoqu\u00e9 une d\u00e9ception immense dans la jeunesse de de Hong Kong, tout cela s'ajoutant aux injustices, de plus en plus grande \u00e0 la polarisation sociale, \u00e0 la mani\u00e8re dont les riches qu'il y a les riches bureaucrates de Chine populaire ach\u00e8tent \u00e9norm\u00e9ment de d'immeubles \u00e0 \u00e0 Hong Kong, tout \u00e7a a cr\u00e9er v\u00e9ritablement une forte animosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin est une grande d\u00e9ception, donc c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que l'acc\u00e8s \u00e0 une partie de la jeunesse a d\u00e9cid\u00e9 que, il a \u00e9t\u00e9 impossible de r\u00e9ussir \u00e0 avoir une v\u00e9ritable autonomie de Hong Kong comme elle \u00e9tait pr\u00e9vue par la la la la loi fondamentale, dans le cadre du de, de respect, dans le cadre de la R\u00e9publique populaire alors \u00e9videmment \u00e0 ce mouvement ind\u00e9pendantiste, ce n'est pas particuli\u00e8rement et politiquement ce sont, ce sont des gens qui sont tr\u00e8s jeunes et qui ont montr\u00e9 un peu leur manque de maturit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [83%] :\r\nPour l'instant, c'est un \u00e9chec pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:07) [84%] :\r\nEt bien s\u00fbr, c'est un \u00e9chec, mais aussi certaines mesures, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une r\u00e9ussite puisque, alors que P\u00e9kin s'attendait \u00e0 une grande victoire des forces pro- establishment aux \u00e9lections du ce ne se \u00e0 l'assembl\u00e9e l\u00e9gislative de septembre, enfin qui a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s rude, la plus forte d\u00e9faite depuis pr\u00e8s de 20 ans, avec 30 d\u00e9put\u00e9s sur 70 qui ont \u00e9t\u00e9 contre l'establishment et le en plus, il y a l\u00e0 dans 4 localit\u00e9s v\u00e9ritablement essayer de prouver ind\u00e9pendantistes, donc c'est quand m\u00eame quelque chose qui est, qui a eu, qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme un danger pour P\u00e9kin, qui s'inqui\u00e8te beaucoup de ce qu'il appelle le s\u00e9paratiste qui fait inqui\u00e8te surtout de voir la jeune population de Hong Kong et lui \u00e9chapper parce qu'enfin il faut bien voir qu'en 100 40 ans de colonisation britannique, il n'y a jamais eu une demande de d'ind\u00e9pendance et il faut apr\u00e8s moins de 20 ans de pouvoir de P\u00e9kin, on a cela qui arrive et parmi les jeunes, des gens qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 1900, grave, juste avant 1997 avant autour de la, de, de, de, de Hong Kong \u00e0 la Chine, donc c'est un grand \u00e9chec, ce qui l'est, P\u00e9kin a tr\u00e8s peur de de ce de de ce nouveau d\u00e9veloppement les voeux reprend les choses en main, on peut pas dire que ce soit la meilleur moyen terme, \u00e0 la limite des d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9valu\u00e9s, sont pas valid\u00e9, il va y avoir des \u00e9lections partielles alors on entre on interdira ou localistes soi-disant point ind\u00e9pendantistes, de se pr\u00e9senter mais il y a de fortes chances que ce soit des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates hostiles \u00e0 P\u00e9kin est hostile \u00e0 l'establishment qui sont \u00e9lus \u00e0 leur pas \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nEt donc ce serait ce serait contre- productif contre- productif pour P\u00e9kin il il nous reste 30 secondes Jean-Philippe B\u00e9ja, je voudrais juste vous demander au fond, c'est la question de base Hong Kong pour P\u00e9kin qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est l'int\u00e9r\u00eat symbolique c'est \u00e9conomique, c'est strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [80%] :\r\nAlors c'est beaucoup plus que symbolique parce que c'est, c'est aussi l'endroit o\u00f9 une grande partie de l'argent qui est par les classes dirigeantes de P\u00e9kin, peut-\u00eatre dans une certaine mesure blanchit hein c'est \u00e0 Hong Kong puis on vient mettre la l'argent \u00e0 l'abri et comme Hong Kong, un syst\u00e8me financier la tutelle de d\u00e9truire tout \u00e0 fait particulier qui a une certaine ind\u00e9pendance de la justice, bien \u00e9videmment, sur leurs fonds sont garantis, donc c'est du point de vue des int\u00e9r\u00eats m\u00eame des dirigeants chinois ne un lieu qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [98%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Philippe B\u00e9ja, sinologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS en Direct de Hong Kong, bonne journ\u00e9e, bonne fin de journ\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [83%] :\r\nMerci beaucoup en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beja, Jean-Philippe", "role": "sinologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0781CE3-D1C9-45B2-B426-86884AF677F9", "internalArchiveId": "C0781CE3-D1C9-45B2-B426-86884AF677F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***Dans L'Hebdo, grande interview de la journaliste rescap\u00e9e de Charlie Hebdo, Zineb El Rhazoui, qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment son dernier ouvrage: \"D\u00e9truire le fascisme islamique\".\r\nFran\u00e7aise n\u00e9e au Maroc, dans une famille musulmane, mais qui n'a laiss\u00e9 que peu de place \u00e0 la pratique religieuse, elle estime que la meilleure mani\u00e8re de rendre hommage aux victimes du du 13 novembre, il y a un an, est de ne rien c\u00e9der. \r\nCar si les terroristes, les fascistes islamiques, s'en prennent \u00e0 la France, c'est parce que la France, justement, leur oppose la plus grand r\u00e9sistance intellectuelle, avec un barrage l\u00e9gislatif et la\u00efc parmi les plus \u00e9toff\u00e9. \r\nElle se bat dans son livre explique-t-elle, contre la plus dangereuse des id\u00e9ologies: celle de l'islam comme une religion merveilleuse. \r\nLes jeunes femmes, par exemple, qui d\u00e9fendent en France l'Islam radical, en font une identit\u00e9 sublim\u00e9e, destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre au malaise identitaire de leur g\u00e9n\u00e9ration. Le voile, c'est un marquage visuel. On s'affirme en \u00e9vitant de penser et de r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n***Apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis, l'Europe est condamn\u00e9e \u00e0 collaborer plus \u00e9troitement ...  c'est un articel \u00e0 lire dans le Tagesanzeiger ...\r\nDonald Trump va rendre le monde plus dangereux  avec sa politique isolationniste. Le politologue allemand, Herfried M\u00fcnkler, en est convaincu. Dans uen interview au Tagesanzeiger, il d\u00e9clare:  l'histoire a montr\u00e9 que le d\u00e9clin d'une nation police du monde entraine toujours une p\u00e9riode plus belliqueuse: le d\u00e9clin de la Grande Bretagne \u00e0 la fin du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du 20\u00e8me a par exemple conduit \u00e0 une vacance du pouvoir qui a augment\u00e9 les rivalit\u00e9s en Europe, une des causes de la premi\u00e8re guerre mondiale. Le risque aujourd'hui, c'est de donner des ailes aux r\u00eaves n\u00e9o-imp\u00e9rialistes de la Turquie et de la Russie. L'Asie de l'est aussi, le Japon, risque d'\u00eatre plus instable sans la protection am\u00e9ricaine. Quant \u00e0 l'Europe, elle se retrouve contrainte  de s'occuper elle-m\u00eame des probl\u00e8mes \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie, que ce soit en Ukraine, au Proche Orient ou jusque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Le temps o\u00f9 le vieux continent attendait que les USA fassent le travail \u00e0 sa place est r\u00e9volu. ET si Donald Trump fait ce qu'il a dit, qu'il r\u00e9silie l'accord sur le climat, l'accord avec l'Iran et certains accords commerciaux, la cons\u00e9quence sera que plus personne ne les respectera. \r\n***La victoire de Donald Trump donne-t-elle des ailes \u00e0 Marine Le Pen ?\r\nGrand dossier dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Du c\u00f4t\u00e9 du Front National, on le dit sans nuance: la victoire de Trump conforte Marine Le Pen dans sa strat\u00e9gie pour 2017. Elle y voit une sanction du m\u00e9pris contre les peuples.\r\nMais Jean-Marie Le Pen, lui, encourage plut\u00f4t sa fille \u00e0 hausser le ton. Citation: \"chevaucher le populisme sans tenir compte du risque de diabolisatio, c'est ainsi qu'on gagne. Trump a gagn\u00e9 en \u00e9tant le diable.\"\r\nMais Le Pen n'est pas Trump, explique l'\u00e9ditorial.  Le go\u00fbt partag\u00e9 pour l'outrance, la critique des \u00e9lites et l'\u00e9motion n'est pas suffisant. La victoire de Donald Trump est donc celle d'un populiste ins\u00e9r\u00e9 dans le flot maintream d'un parti install\u00e9. Le FN veut faire le chemin inverse, c'est un parti infr\u00e9quentable qui veut se notabiliser. \r\nEt on le voit, poursuit l'\u00e9ditorial: le populisme de gagne des points que par la faiblesse de ses adversaires. Et c'est l\u00e0 qu'il faut faire attention: \u00e0 force de jouer avec le feu, il est de moins en moins impossible que la France se br\u00fble.", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-11-11T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-11-11T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8140649", "ece-8140632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:54Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt alors, on passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, on reparle du vol de donn\u00e9es au sein du service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire 4 en 2012, l'acte d'accusation r\u00e9v\u00e8le maintenant l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [86%] :\r\nOui, les d\u00e9tails sur ce vol de donn\u00e9es aux services de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration donne froid dans le dos, selon la CDAC use \u00e0 Sion, que s'est procur\u00e9 la derni\u00e8re Zeitung le collaborateur ind\u00e9licat, un informaticien a copi\u00e9 sur un disque dur, l'ensemble du trafic de des collaborateurs du SRC, y compris ceux du directeur et emporter ses donn\u00e9es ultrasensible du service de renseignements \u00e0 son domicile le voleur comptait vendre ses donn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger pour une somme d'un 1000000 de francs en les d\u00e9coupant par tranche de 100000 francs en fonction des sujets c'est apparemment avant la 1\u00e8re livraison de ces informations \u00e0 l'\u00e9tranger, que les autorit\u00e9s suisses sont intervenus, alert\u00e9 par un conseiller \u00e0 la client\u00e8le d'UBS, selon le minist\u00e8re public, le voleur de donn\u00e9es a non seulement mis en danger la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, mais aussi celle de sources d'information externes au service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la vie de certaines personnes qui aident les essais les src dans leur enqu\u00eate, aurait pu \u00eatre menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nDe la prison ferme pour en chauffard dans L'Express, et aujourd'hui le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 une d\u00e9cision de la justice neuch\u00e2teloise un jeune chauffard qui roulait \u00e0 155 kilom\u00e8tres heure au lieu de 80 en plein d\u00e9passement de nuit passera en non en prison un chauffard r\u00e9cidiviste puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 roul\u00e9 \u00e0 76 au lieu de 52 ans avant, selon l'avocat, Genevois Jacques Roulet, fondateur du r\u00e9seau, avocat de la route, c'est une premi\u00e8re suisse, il a toujours plus, dit -il, dans les cas dont il s'est occup\u00e9, obtenir le sursis cette jurisprudence ne va pas nous aider, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nL'\u00e9lection de Donald Trump, on en parle toujours beaucoup \u00e9videmment, dans la presse ce matin, \u00e9lection qui un pays tr\u00e8s tr\u00e8s divis\u00e9e, qui n'a m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [89%] :\r\nOui, le temps, on fait son gros titre ce matin, les \u00c9tats d\u00e9sunis, l'\u00e9lection de mardi n'\u00e9tait pas une question de choix entre 2 personnes ou 2 parties mais entre 2 Am\u00e9riques l'inclusive, ouverte et qui tirent profit de la diff\u00e9rence est l\u00e0 qui veut r\u00e9tablir un \u00e2ge d'or mythique o\u00f9 les Blancs rester la norme par d\u00e9faut d\u00e9sunion et paradoxe aussi de cette r\u00e9volution Trump hier comme l'appelle l'\u00e9ditorial de l'hebdo, les r\u00e9seaux sociaux et les technologies sont \u00e0 la fois le moteur de bouleversements douloureuse pour une partie de la population et en m\u00eame temps, h\u00e9 bien le moyen de faire imploser ces syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques traditionnelles suppos\u00e9ment incapable de prendre en compte les pr\u00e9occupations de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [88%] :\r\nIl ne faut pas sous- estimer, Donald Trump, estime pour sa part, alors c'est l'ambassadeur Tomasz Borer qui a travaill\u00e9 sous l'administration Clinton, \u00e0 l'ambassade de Suisse des \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 chef de la Task Force suisse 2\u00e8me Guerre mondiale et particip\u00e9 \u00e0 ce titre 6 auditions au Congr\u00e8s sur Trump il d\u00e9clare, il est plus intelligent qu'on ne le croit, il a su sentir l'air du temps, et utiliser les m\u00e9dias modernes, on ne peut donc pas parler d'un renversement de la d\u00e9mocratie, c'est elle qui a permis de les lire, il faut donc s'y faire, autre interview int\u00e9ressante \u00e0 lire cette fois -ci dans le tag \u00e7a ne savent gu\u00e8re plus pessimiste, celle du politologue allemandR. Frydman qui pense que cette \u00e9lection rend le monde plus dangereuse sans le soutien de l'Am\u00e9rique et les Europ\u00e9ens sont contraints de mieux collaborer, il est termin\u00e9e, l'ordre \u00e9tabli apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale avec l'Am\u00e9rique, garante de la stabilit\u00e9 sur le vieux continent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [85%] :\r\nDonald Trump de l'homme des records le matin s'amuser avec les records qu'il affiche d\u00e9j\u00e0 par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent locataire de la Maison- Blanche, il est le plus riche, et de loin, avec ses2,9 milliards de dollars estimation basse de sa fortune Kennedy arrive 2\u00e8me avec seulement, seulement 1 1000000000 il plus vieux aussi Donald Trump 70 69 pour Reagan Reagan, il est le plus divorc\u00e9 2 fois contre eux ne Reagan toujours et autre point commun avec Ronald Reagan, il a lui aussi une \u00e9toile sur le relie Woodrow mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [84%] :\r\nDonald Trump va aussi changer le quotidien \u00e0 la Maison Blanche, rel\u00e8ve ce matin \u00e0 la \u00e7a \u00e9tonne car il a dit pendant sa campagne qu'il ne voulait pas toucher de salaire de pr\u00e9sident qui ne prendra pas de vacances, un pr\u00e9sident, \u00e7a n'a pas de temps libre, une force Lady et sera \u00e9trang\u00e8res le journal liste ainsi tous les changements qui attendent l'administration qui attend l'administration, le journal se fait aussi l'\u00e9cho du souci des f\u00e9ministes aujourd'hui qui s'inqui\u00e8tent pour leur conqu\u00eate apr\u00e8s c'\u00e9tait l'action et qui liste les 10 femmes les plus influentes aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la main autour de la Maison Blanche et aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'\u00e9viction d'Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [87%] :\r\nLa d\u00e9tresse des jeunes requ\u00e9rants revient dans le canton de Vaud de jeunes requ\u00e9rants mineurs dans le canton pr\u00e9occupe 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [93%] :\r\nCette tentative de suicide, ces derni\u00e8res semaines de requ\u00e9rants mineurs non- accompagn\u00e9s le plus jeune avait 13 ans et demi, ce qui fait dire au journal que la situation devient intenable dans certains foyers g\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9tablissement Vaudois d'aide aux migrants : l'EVAM des tentatives de suicide, mais aussi des bagarres au couteau des bornes out \u00e9ducateur d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur de la t\u00e2che, le directeur de l'EVAM de r\u00eave am\u00e9ricain Durst explique aussi que le quotidien dans le quotidien avoir pris des mesures augmentation temporaire de l'encadrement, mise en place de suivi apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, l'\u00e9tablissement pr\u00e9voit d'augmenter de 4 et 9 \u00e0 8 millions le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces mineurs mais est -ce suffisant s'interroge \u00e0 l'Historial de 24 heures, il serait plut\u00f4t urgent d'adapter les moyens et de consid\u00e9rer ces jeunes comme les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [88%] :\r\nP\u00e9tra grossi, le pr\u00e9sident du PLR vole au secours de Philippe M\u00fcller, son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour appliquer les niches h\u00e2tive du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [87%] :\r\nJe comprends que les gens souhaitent assurer leur job citation de P\u00e9tra de si mise en exergue ce matin par le Blick, qui consacre une page \u00e0 cette interview alors les artisans de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne cette solution pour appliquer les n\u00e9gatifs compte les migrations de masse viennent des rangs PLR la version Light est l'oeuvre du Conseil national, Kurt Fluri, la version plus qui impose aux entreprises d'auditionner les chercheurs d'emploi du pays sort -elle du chapeau de Philippe M\u00fcller et elle a vivement critiqu\u00e9 par les entreprises, cette derni\u00e8re solution qui craignent le surplus de bureaucratie P\u00e9tra appelle les r\u00e9calcitrantes \u00e0 relire la proposition de Philippe M\u00fcller, qui ne concerne que les secteurs durement touch\u00e9e par le ch\u00f4mage, alors oui, cela m\u00eame plus de bureaucratie conceptuel mais cette exigence est maintenant dans la Constitution et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les horaire qui qualifie cette solution de tigre de papier, elle r\u00e9torque : depuis 2 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a amen\u00e9 aucune solution concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [88%] :\r\nGrande interview aussi dans l'hebdo de Matias Levi chers socialistes conseiller national et ancien journaliste, ils montent au front pour d\u00e9fendre la SSR, il avoue forte mais r\u00e9former la SSR et la Suisse, elle incarne ce pays mieux que toute autre entreprise, dit -il, et le d\u00e9bat actuel, \u00e0 savoir que la SSR ne remplissent plus que des t\u00e2ches que les priv\u00e9s ne peuvent pas remplir, h\u00e9 bien, ce d\u00e9bat est ridicule et il demande la SSR, arr\u00eater de r\u00e9aliser des journaux d'actualit\u00e9 d'organiser des d\u00e9bats politiques et de produire du divertissement, parce que les priv\u00e9s le font d\u00e9j\u00e0, bien s\u00fbr que non, et de conclure sur le plan politique, il est capital que la gauche et le centre droit reforme en front commun pour d\u00e9fendre un service public fort face aux attaques de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [97%] :\r\nEn moyenne, le patron d'une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse gagne bien plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [91%] :\r\nUn 1000000 100 60 1000 francs c'est le salaire moyen gagn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par les directeurs des entreprises cot\u00e9es au SPI le Suisse performance in Bex alors c'est 2 fois et demi le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral rel\u00e8ve ce matin -l\u00e0, d'avoir Zeitung qui reprend l'\u00e9tude du cabinet de consultants \u00e0 Z\u00fcrich, Shell, on retrouve un homme Tidiane Thiam, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS dans la r\u00e9mun\u00e9ration globale atteint presque 19 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re 124 fois plus que le plus petit salaire, un directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e au SPI le cabinet Klingler s'int\u00e9resse aussi au conseil d'administration et appelle \u00e0 plus de transparence sur les revenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [82%] :\r\nPour terminer, le menu du week- end, Val\u00e9rie h\u00e9 oui quel week- end nous sommes aujourd'hui le 11 novembre c'est la Saint-Martin f\u00eat\u00e9 abondamment en Ajoie une tradition ajoulot avec en grand menu fait de cochonnailles alors le menu, il est, il est vraiment \u00e9crit en toutes lettres dans la Russie dans l'Express et la parcelle de ce matin, alors on va commencer par \u00e0 petit bouillon, histoire de se mettre en jambes, suivie d'une gel\u00e9e de m\u00e9nage enfants suite le boudin, h\u00e9 bien j'de m\u00e9nage de m\u00e9nager ne pas Greenhage tout de suite apr\u00e8s la jolie domaine je accompagn\u00e9 de compote de pommes et d'une salade de racines rouge, ensuite on passe aux grillades, si vous voulez bien \u00e0 trio et saucisses avec des rustines ensuite un petit sorbet \u00e0 la dame, histoire de calmer un petit peu les ardeurs dans le jeune d\u00e9j\u00e0 un peu meurt ensuite, ensuite on se on se rel\u00e8ve pour le r\u00f4ti qui est g\u00e9n\u00e9ralement servi avec une salade verte et l\u00e0 on a le droit de boire un tout petit coup de Racine pour s'\u00e9chauffer un peu pour la suite, parce qu'apr\u00e8s le r\u00f4ti, h\u00e9 bien la choucroute garnie quand m\u00eame suivent une cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e un peu chez c'est du g\u00e2teau \u00e0 la cr\u00e8me et le meilleur du meilleur, les flatte, sorte de beignet en forme d'escargot avec de la cr\u00e8me \u00e0 la vanille voil\u00e0 et agressif, Olivier et c'est f\u00e9ri\u00e9 c'est lundi, c'est f\u00e9ri\u00e9 en Ajoie parce qu'il faut bien se remettre apr\u00e8s un repas pendant 3 jours pour r\u00e9cup\u00e9rer, donc si on est si on habite en Ajoie seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [79%] :\r\nAh oui c'est ferm\u00e9, c'est \u00e7a, sa mairie, quand la joie quand la joie bon c'est comme \u00e7a ici particularit\u00e9s locales merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse dans un un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T08:32:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EF27BA6-CBA6-4253-B8FE-27BAE700ADD1", "internalArchiveId": "9EF27BA6-CBA6-4253-B8FE-27BAE700ADD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "La mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre \"l'immigration de masse\" entre dans la derni\u00e8re ligne droite. L'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 accepter le dernier projet imagin\u00e9 aux Etats, a relev\u00e9 vendredi un diplomate europ\u00e9en.\r\n\r\n* * La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier 18h 9 f\u00e9vrier\r\n*** \"R\u00e9soudre la quadrature du cercle semble possible\". Voil\u00e0 un signal encourageant \u00e9mis aujourd'hui par Bruxelles dans le long feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nCes propos sont ceux d'un diplomate proche de la commission europ\u00e9enne... Propos tenus ce matin devant un petit cercle de journalistes suisses.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous avez pris part \u00e0 cet entretien. Est-ce qu'une sortie de crise est en vue?\r\nAlors ce qui est s\u00fbr c'est que \u00e7a fait longtemps qu'on avait pas entendu autant de bonne volont\u00e9 c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. Aux dires du diplomate, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse est sur la bonne voie. Beaucoup d'optimisme. Un appel aussi au \"pragmatisme entre gens raisonnables\". Et un objectif, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, que l'on puisse d\u00e9finitivement boucler le dossier suisse. Si possible, avant la fin de l'ann\u00e9e. Un ton, vous le voyez, r\u00e9solument conciliant et apaisant.\r\n*** Faut-il y voir un message cach\u00e9?\r\nAh c'est s\u00fbr que quand vous convoquez des journalistes, c'est qu'au-del\u00e0 du discours, vous avez un message \u00e0 faire passer. Pour le comprendre, il faut se remettre dans le contexte. Le projet de loi cens\u00e9 mettre en musique le vote du 9 f\u00e9vrier est actuellement en discussion au Parlement. Lundi dernier, une commission des Etats a pr\u00e9sent\u00e9 sa mouture. Des mesures, on le rappelle, pour inciter les entreprises \u00e0 engager en priorit\u00e9 des travailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Suisse... Le fameux mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \"light\". On est actuellement en plein processus l\u00e9gislatif... Et aujourd'hui, la commission europ\u00e9enne, par la voix de son diplomate, sugg\u00e8re qu'elle aposera son tampon \"valid\u00e9\" ou \"approuv\u00e9\" si c'est ce projet qui sort du Parlement.\r\n*** La commission europ\u00e9enne semble s\u00e9duite par ce m\u00e9canisme. Pourquoi?\r\nParce que contrairement \u00e0 la version du Conseil national en septembre, qui avait suscit\u00e9 passablement de critiques \u00e0 Bruxelles, le projet de mise en oeuvre du Conseil des Etats caresse l'accord de libre circulation des personnes dans le sens du poil. Ce sont uniquement des mesures de politique interne. Pas de discrimination envers les travailleurs de l'Union... Discriminations qui constitueraient la ligne rouge pour Bruxelles.\r\nAutrement dit, le projet de loi n'enfreint pas frontalement l'accord sur la libre circulation des personnes, voire pas du tout. Les Europ\u00e9ens ont sans doute aussi l'impression d'avoir obtenu une mise en oeuvre qui n'interf\u00e8re pas pas avec l'autre dossier chaud du moment: le Brexit. . Voil\u00e0 pourquoi le diplomate rencontr\u00e9 ce matin est plut\u00f4t enthousiaste. Selon lui, \"la quadrature du cercle est possible\". Mais attention, il s'est bien gard\u00e9 de commenter pr\u00e9cis\u00e9ment le projet de loi.\r\n*** De quoi encourager le Parlement \u00e0 continuer sur cette voie?\r\nPas forc\u00e9ment. Ce projet qui ressemble \u00e0 une paix des braves entre Berne et Bruxelles cr\u00e9e beaucoup de confusion en politique interne. Notamment parce qu'il introduit beaucoup d'obligations pour les entreprises. Dans les milieux \u00e9conomiques, plusieurs voix critiques se sont faites entendre ces derniers jours. Les s\u00e9nateurs pourraient donc \u00eatre tent\u00e9s de muscler \u00e0 nouveau le projet le mois prochain, comme le demandent l'UDC et le PDC.\r\n*** Donc malgr\u00e9 ce signal positif, rien n'est fait...\r\nNon, parce qu'on est l\u00e0 au coeur d'un formidable rapport de force. En septembre, le National froisse un peu les Europ\u00e9ens, qui le font savoir. Cons\u00e9quence: une commission de l'autre chambre du Parlement recule, se couche diront certains. Aujourd'hui, les Europ\u00e9ens applaudissent... un peu, mais pas trop.\r\nAu final, il n'y aura pas de grand gagnant. La solution retenue ne conviendra ni totalement aux Suisses, puisqu'elle se distancie de l'article constitutionnel. Ni totalement aux Europ\u00e9ens, puisqu'elle effleurera forc\u00e9ment l'accord sur la libre circulation des personnes. On est dans la nuance. Comme souvent en politique.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La quadrature du cercle \"possible\" pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier  / FOR_2016-11-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["La mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre \"l'immigration de masse\" entre dans la derni\u00e8re ligne droite. L'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 accepter le dernier projet imagin\u00e9 aux Etats, a relev\u00e9 vendredi un diplomate europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-8140660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:53Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nR\u00e9soudre la quadrature du cercle semble possible, voil\u00e0 un signal encourageant \u00e9mis aujourd'hui par Bruxelles dans le long feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier ces propos sont ceux d'un diplomate proche de la Commission europ\u00e9enne, propos tenus ce matin devant un petit cercle de journalistes suisses Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez pris part \u00e0 cet entretien est -ce qu'une sortie de crise est en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a fait longtemps qu'on n'avait pas entendu autant de bonne volont\u00e9, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, aux dires du diplomate, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse est sur la bonne voie, beaucoup d'optimisme, un appel aussi au pragmatisme entre gens raisonnables et un objectif, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en que l'on puisse d\u00e9finitivement boucler le dossier suisse si possible avant la fin de l'ann\u00e9e, un ton, vous le voyez, r\u00e9solument en conciliant et apaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nEst ce qu'il faut y voir un message cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAh bah quand vous convoquez des journalistes c'est qu'au-del\u00e0 du discours, vous avez un message \u00e0 faire passer pour le comprendre ce message : il faut se remettre dans le contexte, le projet de loi cens\u00e9 mettre en musique le vote du 9 f\u00e9vrier est actuellement en discussion au Parlement, lundi dernier, une commission des \u00c9tats, a pr\u00e9sent\u00e9 sa mouture des mesures, on le rappelle, pour inciter les entreprises \u00e0 engager en priorit\u00e9 des travailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Suisse on est actuellement, donc en plein processus l\u00e9gislatif et aujourd'hui la Commission europ\u00e9enne, par la voix de ce diplomate sugg\u00e8re elle apposera son tampon valid\u00e9 ou approuv\u00e9 si c'est ce projet qui sort du Parlement la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nCommission europ\u00e9enne semble donc s\u00e9duite par ce m\u00e9canisme, mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nQuoi, au juste, parce que contrairement \u00e0 la version du Conseil national en septembre, qui avait suscit\u00e9 passablement de critiques \u00e0 Bruxelles le projet des \u00e9tats caresse l'accord de libre- circulation des personnes, dans le sens du poil, ce sont uniquement des mesures de politique interne, pas de discrimination envers les travailleurs de l'Union discriminations qui constitueraient la ligne rouge pour Bruxelles, autrement dit le projet de loi actuel n'enfreint pas frontalement l'accord sur la libre circulation des personnes, voire pas du tout, les Europ\u00e9ens ont sans doute aussi l'impression d'avoir obtenu une mise en oeuvre qui n'interf\u00e8re pas avec l'autre dossier chaud du moment, le break Seat, voil\u00e0 pourquoi le diplomate rencontr\u00e9 ce matin est plut\u00f4t enthousiaste, selon lui, vous l'avez dit la quadrature du cercle possible mais attention, il s'est bien gard\u00e9 de commenter pr\u00e9cis\u00e9ment le projet de loi de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nQuoi encourager le Parlement \u00e0 continuer sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nPas forc\u00e9ment, ce projet qui ressemble \u00e0 une paix des braves entre Berne et Bruxelles cr\u00e9e beaucoup de confusion \u00e0 l'interne, notamment parce qu'il introduit toute une s\u00e9rie d'obligations pour les entreprises, dans les milieux \u00e9conomiques, plusieurs voix critiques se sont fait entendre ces derniers jours, alors vu la bonne volont\u00e9 affich\u00e9e aujourd'hui par l'UE, les s\u00e9nateurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de muscler \u00e0 nouveau le projet comme le demande l'UDC le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nDonc malgr\u00e9 ce signal positif, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nNon parce qu'on est l\u00e0 au coeur d'un formidable rapport de force en septembre, le National froisse un peu les Europ\u00e9ens qui l'ont fait savoir, cons\u00e9quence : une commission de l'autre chambre du parlement a recul\u00e9 s'est couch\u00e9, diront certains, aujourd'hui, les Europ\u00e9ens applaudissent un peu mais pas trop, au final, il y aura pas de grand gagnant la solution retenue ne conviendra ni totalement aux Suisses, puisqu'elle se distancie de l'article constitutionnel ni totalement aux Europ\u00e9ens puisqu'elle Flora \u00e0 forc\u00e9ment l'accord sur la libre circulation des personnes, on est dans la nuance, comme souvent en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [73%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, a -t-on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86F5470F-8DD4-4126-A981-B671B1913F50", "internalArchiveId": "86F5470F-8DD4-4126-A981-B671B1913F50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Un an apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, la vie des Fran\u00e7ais a chang\u00e9", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Etat d'urgence, arsenal l\u00e9gislatif renforc\u00e9, mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public: les attentats du 13 novembre ont chang\u00e9 la vie quotidienne des fran\u00e7ais. Le point un an apr\u00e8s.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, la vie des Fran\u00e7ais a chang\u00e9 7h15 France un an apr\u00e8s le 13 novembre qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\nEtat d'urgence, arsenal l\u00e9gislatif renforc\u00e9, mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public. les attentats du 13 novembre ont chang\u00e9 la vie quotidienne des fran\u00e7ais. Un an apr\u00e8s ces attaques qui ont marqu\u00e9 le pays, nous faisons le point ce matin avec vous Ariane Hasler sur ces bouleversements. vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris. dans le quotidien des fran\u00e7ais, depuis un an qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\nIl y a d'abord eu un changement visuel, surtout \u00e0 Paris.si vous venez aujourd'hui dans la capitale fran\u00e7aise, vous noterez forc\u00e9ment la pr\u00e9sence polici\u00e8re et militaire permanente et volontairement visible, \u00e9videmment aux abords des sites dits sensibles, en lien avec les institutions de la r\u00e9publique, aux alentours des lieux touristiques tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s, mais aussi tout simplement au d\u00e9tour d'une rue ou en sortant d'une bouche de m\u00e9tro . la fouille \u00e0 l'entr\u00e9e des magasins de grande taille s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. une s\u00e9curit\u00e9 aussi renforc\u00e9e dans les lieux de culture, mus\u00e9es, salle de concerts, th\u00e9\u00e2tre . sur tous les sites internet de r\u00e9servations on vous pr\u00e9vient d'ailleurs de prendre une marge plus grande au vu de ces fouilles. cet \u00e9t\u00e9 dans la foul\u00e9e des attentats de Nice, quantit\u00e9 d'\u00e9v\u00e8nements culturels ou de rassemblements populaires pr\u00e9vus en plein air ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. et pour les gros \u00e9v\u00e8nements la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 aussi tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\nRELANCE : Ariane on imagine que le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 s'est renforc\u00e9, fatalement ?  \r\noui et surtout la conscience que ce genre d'\u00e9v\u00e8nement peut survenir.\r\nEn 2010, lors d'une enqu\u00eate pour la Croix-Rouge fran\u00e7aise, un peu plus d'une personne sur trois (38%) se disait inqui\u00e8te d'\u00eatre confront\u00e9e, dans sa vie de tous les jours, \u00e0 un risque la mettant en danger et la plus grande pr\u00e9occupation restait l'accident de la vie courante, type accident de voiture.\r\nLa m\u00eame question a \u00e9t\u00e9 repos\u00e9e six ans plus tard, au d\u00e9but de ce mois d'octobre. et d\u00e9sormais ils sont 55%, soit plus d'un Fran\u00e7ais sur deux, \u00e0 exprimer leurs craintes par rapport aux risques potentiels auxquels ils sont expos\u00e9s dans leur quotidien. Et pour 70% de ces personnes ce sont les attentats de 2015 et 2016 qui ont amplifi\u00e9 ce sentiment.\r\nSelon une autre \u00e9tude, parue elle au mois de septembre, plus de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais (54%) se disent plus attentifs \u00e0 la s\u00e9curisation des lieux, en particulier les ext\u00e9rieurs. Environ 45% des personnes interrog\u00e9es estiment que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas suffisantes \u00e0 l'ext\u00e9rieur notamment  des salles de concert, un chiffre qui monte \u00e0 48% pour les ext\u00e9rieurs de festivals. Les fran\u00e7ais globalement plus inquiets et aussi plus attentifs.\r\nRELANCE : Ariane, est-ce qu'on a d'autres \u00e9l\u00e9ments concrets qui montrent cette inqui\u00e9tude ?\r\nOui, une chose qui est mesurable et qui est directement li\u00e9e aux attentats, c'est la hausse de fr\u00e9quentation des cours sur des gestes et des comportements qui sauvent comme ils sont appel\u00e9s, des cours organis\u00e9s notamment par la croix rouge.. La croix rouge qui \u00e9value \u00e0 15% la hausse de fr\u00e9quentation de ses cours sur l'ensemble de l'ann\u00e9e depuis les attentats. des formations qui englobent \u00e0 la fois les gestes qui sauvent, donn\u00e9s depuis des ann\u00e9es mais o\u00f9 la pose d'un garrot a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite suite aux attentats ainsi que les comportements qui sauvent avec l\u00e0 aussi des formations qui ont \u00e9volu\u00e9 pour int\u00e9grer les param\u00e8tres li\u00e9s \u00e0 un attentat. o\u00f9 se cacher, comment r\u00e9agir.\r\nRELANCE : et puis Ariane un autre domaine qui est impact\u00e9 par les attentats et o\u00f9 la question de la s\u00e9curit\u00e9 domine, c'est le d\u00e9bat politique.\r\nOn le sentait d\u00e9j\u00e0 en novembre mais \u00e9videmment avec les attentats de Nice la question de la s\u00e9curit\u00e9 est devenu un des th\u00e8mes phare de la campagne pr\u00e9sidentielle. d'une part parce que cette question pr\u00e9occupe a juste titre les fran\u00e7ais mais d'autre part aussi parce que c'est un des th\u00e8mes historique du front national et que certains \u00e0 droite en font un cheval de bataille pour chasser des \u00e9lecteurs sur les terres de Marine le Pen .. \u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9 se m\u00eale la question de l'immigration, du communautarisme, plus largement du fameux vivre ensemble. des questions qui dans un contexte pr\u00e9\u00e9lectoral avec en embuscade un front national en position de passer le premier tour potentiellement explosives. et finalement c'est peut-\u00eatre dans ce d\u00e9bat l\u00e0 qu'on per\u00e7oit \u00e0 quel point la France a chang\u00e9 en un an. et \u00e0 quel point l'onde de choc des attentats n'a pas encore fini de faire des d\u00e9gats.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, la vie des Fran\u00e7ais a chang\u00e9 / JDM_2016-11-11T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["Etat d\u2019urgence, arsenal l\u00e9gislatif renforc\u00e9, mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans l\u2019espace public: les attentats du 13 novembre ont chang\u00e9 la vie quotidienne des fran\u00e7ais. Le point un an apr\u00e8s."], "variantIds": ["ece-8140619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:52Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour la 1\u00e8re \u00e9tat d'urgence, et l\u00e0 nous sommes en France : \u00e9tat d'urgence arsenal l\u00e9gislatif renforc\u00e9, mesures de s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public, les attentats du 13 novembre dernier ont chang\u00e9 la vie des Fran\u00e7ais, un an apr\u00e8s ces attaques qui ont marqu\u00e9 le pays on va savoir de quoi il retourne ce matin avec vous, Ariane Hasler sur ces bouleversements bonjour, bonjour, vous \u00eates Ariane, notre correspondante \u00e0 Paris bien s\u00fbr, dans le quotidien des Fran\u00e7ais depuis un an qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh bien, il y a d'abord eu un changement visuel, surtout \u00e0 Paris, si vous voulez aujourd'hui dans la capitale fran\u00e7aise, vous noterez forc\u00e9ment la pr\u00e9sence polici\u00e8re et militaire permanente volontairement visible alors \u00e9videmment aux abords des sites dits sensibles en lien avec les institutions de la R\u00e9publique aux alentours des lieux touristiques mais aussi tout simplement au d\u00e9tour d'une rue ou en sortant d'une bouche de m\u00e9tro la fouille \u00e0 l'entr\u00e9e des grands magasins s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, une s\u00e9curit\u00e9 aussi renforc\u00e9e dans les lieux de culture, mus\u00e9es, salle de concerts, th\u00e9\u00e2tre cet \u00e9t\u00e9 dans la foul\u00e9e des attentats de Nice quantit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements culturels ou de rassemblements populaires pr\u00e9vus en plein air ont tout simplement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e et puis pour les gros \u00e9v\u00e9nements qui avait \u00e9t\u00e9 comme le festival Solidays, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lourde, impossible d'oublier le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [98%] :\r\nImpossible pour les mesures de s\u00e9curit\u00e9 stricto sensu Ariane on imagine aussi que le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 s'est renforc\u00e9 fatalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [95%] :\r\nOui, et surtout la conscience que ce genre d'\u00e9v\u00e9nement peut arriver dans une enqu\u00eate de 2010 un peu plus d'une personne sur 3 se disait inqui\u00e8te d'\u00eatre confront\u00e9e dans sa vie tous les jours un risque qui la mettra en danger la plus grande pr\u00e9occupation restait alors l'accident de la vie courante, genre : accident de voiture, la m\u00eame question \u00e9t\u00e9 repos\u00e9e au d\u00e9but de ce mois d'octobre, d\u00e9sormais, ils sont 55 pourcent soit soit plus dans Fran\u00e7ais sur 2 a exprim\u00e9 leurs craintes par rapport aux risques potentiels auxquels ils sont expos\u00e9s au quotidien pour 70 pourcent de de ces personnes, ce sont les attentats de 2015, 2016 qui ont amplifi\u00e9 ce sentiment et puis selon une autre \u00e9tude parue elle au mois de septembre, plus de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais se disent plus attentifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des lieux, en particulier les ext\u00e9rieurs, environ 45 pourcent des des personnes interrog\u00e9es estiment que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas suffisantes, notamment autour des salles de concerts ou des festivals, les fran\u00e7ais globalement plus inquiets et aussi plus attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nMarianne est -ce qu'on a d'autres \u00e9l\u00e9ments concrets qui montrent cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [89%] :\r\nOui, un \u00e9l\u00e9ment mesurable directement li\u00e9s aux attentats, c'est la hausse de fr\u00e9quentation des cours de premiers secours seront on apprend les gestes et les comportements qui sauvent soi -m\u00eame, bien s\u00fbr, mais aussi les autres des cours organis\u00e9s notamment par la Croix-Rouge fran\u00e7aise, qui \u00e9value \u00e0 15 pourcent la la hausse de fr\u00e9quentation de ceux -ci sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, depuis les attentats, une hausse notable, commente l'organisation sur l'ensemble de ses activit\u00e9s des formations qu'on dailleurs \u00e9volu\u00e9 en cette ann\u00e9e la pose dans le garrot, un geste qui ne fait plus enseign\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite, suite aux attentats, les comportements qui sauvent, eux aussi, ont int\u00e9gr\u00e9 les param\u00e8tres li\u00e9s \u00e0 un attentat, comment r\u00e9agir, par exemple en cas de fusillade o\u00f9 se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [94%] :\r\nEt puis Ariane un autre domaine qui est impact\u00e9 par les attentats et o\u00f9 la question de la s\u00e9curit\u00e9 domine, c'est bien s\u00fbr le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [90%] :\r\nOui, on le sentait bien, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s le 13 novembre en mai avec les attentats de Nice, la question de la s\u00e9curit\u00e9 s'est impos\u00e9 comme un th\u00e8me majeur de la campagne pr\u00e9sidentielle, d'une part parce que cette question, on l'a vu, pr\u00e9occupe les Fran\u00e7ais, mais d'autre part aussi parce que c'est un des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9tique du Front national et que certains \u00e0 droite, l'utilisent comme cheval de bataille pour chasser les \u00e9lecteurs sur les Terres de Marine Le Pen au fil du d\u00e9bat \u00e0 cette question de la s\u00e9curit\u00e9 S\u00e9m\u00e9l\u00e9, la question de l'immigration du communautarisme, plus largement, du fameux vivre ensemble des questions douloureuses dans une France qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus fragment\u00e9, plus divis\u00e9e qu'elle ne se l'imaginait, et finalement c'est peut-\u00eatre dans ce d\u00e9bat l\u00e0 qu'on per\u00e7oit \u00e0 quel point le pays a chang\u00e9 en un an, \u00e0 quel point l'onde de choc de ces attentats en permettant d'alimenter des peurs en nourrissant des discours de plus en plus s\u00e9curitaire bien cette onde de choc n'a pas fini de transformer la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [97%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D906343-C6E5-4BB1-9ADD-EC8A6857E880", "internalArchiveId": "0D906343-C6E5-4BB1-9ADD-EC8A6857E880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral approuve la d\u00e9tention provisoire de mineurs de 10 \u00e0 15 ans", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lachat, Boris\r\nDans un arr\u00eat publi\u00e9 vendredi, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le placement de mineurs de moins de 15 ans en d\u00e9tention provisoire. Cette derni\u00e8re n'est n\u00e9anmoins admissible que dans des cas exceptionnels. Interview de Boris Lachat, avocat sp\u00e9cialiste du droit des mineurs.\r\n\r\n* * Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral approuve la d\u00e9tention provisoire de mineurs de 10 \u00e0 15 ans 18h Arr\u00eat TF d\u00e9tention mineurs -16 ans\r\nSLV Boris Lachat, avocat sp\u00e9cialiste du droit des mineurs DIR ST GE\r\nA-t-on le droit en Suisse de placer un mineur de moins de 15 ans en d\u00e9tention provisoire ?...\r\nC'est une question que se posaient depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 les acteurs de la justice pour mineurs...\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de trancher, dans un arr\u00eat publi\u00e9 aujourd'hui... Et la r\u00e9ponse est oui - une d\u00e9tention provisoire peut \u00eatre licite, et cela m\u00eame si un d\u00e9linquant \u00e2g\u00e9 de 10 \u00e0 15 ans n'est en aucun cas passible d'une peine de prison apr\u00e8s jugement. \r\nMais cette d\u00e9tention provisoire n'est admissible que dans des cas exceptionnels.\r\nOn revient sur cet arr\u00eat du TF et ses cons\u00e9quences... Avec vous, Me Boris Lachat, bonsoir... Vous \u00eates avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit des mineurs, et c'est vous qui d\u00e9fendez le jeune gar\u00e7on dont le cas a abouti \u00e0 cet arr\u00eat.\r\n- Donc on peut commencer par dire quelques mots de ce jeune que vous d\u00e9fendez, il avait 12 ans au moment des faits, donc fin 2013. Quel profil pr\u00e9sentait-il ?\r\n(arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre 2013 \u00e0 Gen\u00e8ve pour des soup\u00e7ons de vols / sans documents d'identit\u00e9 / de parents vivant en Roumanie / vivant avec sa grand-m\u00e8re dans un camp en France, dont il n'avait pas pu ou voulu indiquer l'emplacement / ensuite reconnu coupable de tentatives de vol mais exempt\u00e9 de toute peine)\r\n- Il a pass\u00e9 un mois en d\u00e9tention provisoire, dont les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e 2013... Comment a-t-on justifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque cette d\u00e9tention, d\u00e9j\u00e0 longue pour un enfant si jeune ? \r\n- Vous avez donc souhait\u00e9 faire reconna\u00eetre que cette d\u00e9tention pour un mineur de moins de 15 ans \u00e9tait illicite... c'est pour \u00e7a que vous avez port\u00e9 le cas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Pourquoi ? Il y avait un certain flou autour de cette question ?\r\n- Donc dans son arr\u00eat, le TF dit qu'il est licite de d\u00e9tenir provisoirement un enfant \u00e2g\u00e9 de 10 \u00e0 15 ans, mais seulement dans des cas exceptionnels. Comme le cas de votre client. Mais quelles sont alors ces circonstances exceptionnelles ?\r\n(c'est parce qu'il n'avait pas d'attaches avec la Suisse, pas de familles ou r\u00e9seau ici - ce n'\u00e9tait pas possible de le mettre simplement dans un foyer,il existait un fort risque de fuite)\r\n- Donc \u00e7a signifie qu'on ne va pas multiplier les d\u00e9tentions provisoires de mineurs de moins de 15 ans ? \u00e7a va concerner uniquement des enfants qui sont utilis\u00e9s pour de la \"d\u00e9linquance itin\u00e9rante\", on pourrait dire ?\r\n- Pour vous, est-ce un arr\u00eat \"politique\"... est-ce que le TF aurait pu trancher dans l'autre sens aussi... Donc est-ce plus une question de vision de la soci\u00e9t\u00e9 que de droit ?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140656", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral approuve la d\u00e9tention provisoire de mineurs de 10 \u00e0 15 ans / FOR_2016-11-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.11.2016"], "alternativeSummary": ["Dans un arr\u00eat publi\u00e9 vendredi, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise le placement de mineurs de moins de 15 ans en d\u00e9tention provisoire. Cette derni\u00e8re n'est n\u00e9anmoins admissible que dans des cas exceptionnels. Interview de Boris Lachat, avocat sp\u00e9cialiste du droit des mineurs."], "variantIds": ["ece-8140656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:50Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Union a -t-on le droit, en Suisse, de placer un mineur de moins de 15 ans en d\u00e9tention provisoire, c'est une question que se posaient depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, les acteurs de la justice pour mineurs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de trancher dans un arr\u00eat publi\u00e9 aujourd'hui et la r\u00e9ponse est oui une d\u00e9tention provisoire peut \u00eatre licite et cela m\u00eame si un d\u00e9linquant \u00e2g\u00e9 de 10 \u00e0 15 ans n'\u00e9taient en aucun cas, passible d'une peine de prison apr\u00e8s jugement mais cette d\u00e9tention provisoire n'est admissible que dans des cas exceptionnels, on revient justement sur cet int\u00e9r\u00eat \u00e0 sur cet arr\u00eat du TF et ses cons\u00e9quences, avec vous, Me Boris Lachat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit des mineurs et c'est vous d'ailleurs qui d\u00e9fendez le jeune gar\u00e7on dont le cas a abouti \u00e0 cet arr\u00eat, donc on peut commencer par dire quelques mots de ce jeune que vous d\u00e9fendez, il avait 12 ans au moment des faits donc fin 2013 quel profil pr\u00e9sentait -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne vais pas entrer dans les d\u00e9tails puisque le droit p\u00e9nal des mineurs et la protection de la personnalit\u00e9 des mineurs imposent qu'on reste discr\u00e8te sur la la personnalit\u00e9 des mineurs impliqu\u00e9s dans les proc\u00e9dures et d'autre et je trouve d'autant plus \u00e9vasif sur la personnalit\u00e9 de ce mineurs que la proc\u00e9dure n'est pas termin\u00e9e puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a renvoy\u00e9 le dossier \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour juger la question de l'indemnisation, que je n'aborde repas ici lors de mon intervention, moi, il est, il est soup\u00e7onn\u00e9 de vol, \u00e7a on peut le dire, oui, bien \u00e9videmment \u00e7a reprenait de vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nSans documents d'identit\u00e9 de parents vivant en Roumanie, il a pass\u00e9 un mois donc en d\u00e9tention provisoire dont les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e 2013 comment est -ce qu'on a justifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, hein, cette d\u00e9tention d\u00e9j\u00e0 longue, hein, pour un enfant si jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [86%] :\r\nAlors la d\u00e9tention \u00e9tait justifi\u00e9 notamment par les faits reproch\u00e9s, bien \u00e9videmment, la note h\u00e2tive de cambriolages pour laquelle plus de vols pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 au final condamn\u00e9 et, surtout, principalement pour le risque de fuite, je pense que c'est l'\u00e9l\u00e9ment qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [96%] :\r\nVous avez donc souhait\u00e9 faire reconna\u00eetre que cette d\u00e9cence d\u00e9tention pour un mineur de moins de 15 ans \u00e9tait illicite, c'est pour \u00e7a que vous avez port\u00e9 le cas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourquoi est -ce qu'il y a un flou autour et ce qu'il y avait un certain flou autour de cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors, il y avait un flou puisque la loi, vous qui vous savez que le droit p\u00e9nal des mineurs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e, notamment en 2007, puis ensuite, qui a eu la r\u00e9vision de la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9ral tant au point de vue des majeurs que des mineurs en 2011 et la loi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9cise le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral admet d'ailleurs dans son arr\u00eat, l'importante \u00e9tait pour moi mais surtout pour tous les acteurs de la fili\u00e8re de clarifier la pour la situation pour savoir ce qu'on peut faire ou pas, alors vous savez que les jur\u00e9s sont compl\u00e8tement paniqu\u00e9 quand il y a une incertitude oui donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nDonc, dans son arr\u00eat, le TF dit qu'il dit qu'il est licite de d\u00e9tenir provisoirement un enfant \u00e2g\u00e9 de 10 \u00e0 15 ans mais seulement dans des cas exceptionnels, comme le cas de votre client, mais qu'ils sont alors ces ces circonstances exceptionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [84%] :\r\nBah, c'est selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral justement, c'est l\u00e0 la situation de mon client moi ce sens ce qui devient pas d'attaches d\u00e9montr\u00e9 avec la Suisse, qui n'avait pas de proches en Suisse, qui n'avait pas de ce que, de ce plan de scolarit\u00e9 en Suisse, donc une situation avec tr\u00e8s peu lien avec la suite je pense que c'est, c'est effectivement l'un \u00e9l\u00e9ment principal, mais ce qui \u00e9tait important, je pense, de retenir par rapport \u00e0 cet arr\u00eat d'abord qui clarifie la situation en disant : oui, il y a des cas o\u00f9 on peut mettre un mineur de moins de 15 ans en d\u00e9tention, mais surtout ce que souligne le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 ce que j'aimerais retenir de cet arr\u00eat, c'est que la d\u00e9tention des mineurs de moins de 15 ans, c'est l'exception de l'exception de l'ex ante l'exception, j'entends par l\u00e0 que chez les majeurs d\u00e9j\u00e0 la loi pr\u00e9conise que la d\u00e9tention provisoire, donc avant jugement, \u00e0 l'exception chez les mineurs, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la loi et la pratique, disent que c'est doublement exceptionnel donc et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, nous dit aujourd'hui que c'est encore plus exceptionnel, donc 3 fois fixe Lionel, si l'on veut quand on a un mineur et je pense que la future du attention du cas d'esp\u00e8ce \u00e9tait particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 exceptionnels, en tout cas, au lieu de du l\u00e9ger, du du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je ne suis pas fait au contraire, arriver \u00e0 la m\u00eame solution avec des cartes en guillemets normaux qui occupent les juridictions p\u00e9nales des mineurs, merci beaucoup, Ma\u00eetre Maurice Achard, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E11A547A-8C54-48E8-9982-5DFB13EBEC61", "internalArchiveId": "E11A547A-8C54-48E8-9982-5DFB13EBEC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Ga\u00ebl Klein - Maison Blanche et bleu marine", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "Et s'il n'y avait pas de deuxi\u00e8me tour en France en 2017? L'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d'interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd'hui dans ses h\u00f4tels particuliers.\r\n\r\n* * Signature de Ga\u00ebl Klein - Maison Blanche et bleu marine (SIGNATURE 11.11 MAISON BLANCHE ET BLEU MARINE) Maison blanche et bleu marine! un commentaire de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'39''\r\n((Et s'il n'y avait pas de 2e tour en France en 2017 ? L'\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d'interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd'hui dans ses h\u00f4tels particuliers. Le fameux vote sanction du premier tour, une pratique bien hexagonale, pourrait consister cette fois \u00e0 trancher en faveur de l'extr\u00eame, non par adh\u00e9sion \u00e0 son programme ou \u00e0 ses id\u00e9es, mais pour sanctionner et punir gauche et droite totalement scl\u00e9ros\u00e9es et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9. \r\nPiqure de rappel sur le d\u00e9roulement de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en France... Celui ou celle qui occupe l'Elys\u00e9e durant 5 ans est d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, un scrutin possible en deux tours. Dans la pratique, le second tour a toujours \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, mais le malaise est tel dans cette douce France que chantait Charles Trenet qu'une majorit\u00e9 pourrait bien exprimer d'entr\u00e9e de jeu son ras-le-bol des \u00e9narques qui monopolisent le pouvoir depuis 1958, ann\u00e9e de naissance de la 5e R\u00e9publique. \r\nCette \u00e9lite n'a de cesse de se d\u00e9chirer et de d\u00e9nigrer l'autre bord, tout en \u00e9tant incapable d'empoigner un mal rampant qui ronge le pays, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 dans tous les sens du terme. Cette v\u00e9ritable caste doit redescendre sur terre et ne pas oublier que le Front National a enregistr\u00e9 un record de suffrages lors des r\u00e9gionales ce printemps. Du jamais vu. Plus fort encore qu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012. Dans toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nImaginons un instant un vote massif d\u00e8s le 1er tour pour Marine Le Pen. L'hypoth\u00e8se est r\u00e9aliste, elle entrainerait l'av\u00e8nement d'une id\u00e9ologie sens\u00e9e r\u00e9pondre au d\u00e9sespoir du plus grand nombre. Impossible ? L'\u00e9lection de Donald Trump l'\u00e9tait aussi... Soi-disant.))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Ga\u00ebl Klein - Maison Blanche et bleu marine", "Signature de Ga\u00ebl Klein - Maison Blanche et bleu marine / JDM_2016-11-11T06:49:00_signature", "Signature de Ga\u00ebl Klein - Maison Blanche et bleu marine / JDM_2016-11-11T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et s\u2019il n\u2019y avait pas de deuxi\u00e8me tour en France en 2017? L\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d\u2019interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd\u2019hui dans ses h\u00f4tels particuliers.", "Et s\u2019il n\u2019y avait pas de deuxi\u00e8me tour en France en 2017? L\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d\u2019interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd\u2019hui dans ses h\u00f4tels particuliers.", "Et s\u2019il n\u2019y avait pas de deuxi\u00e8me tour en France en 2017? L\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d\u2019interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd\u2019hui dans ses h\u00f4tels particuliers."], "variantIds": ["ece-8140641", "ece-8140624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:55Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSic, le commentaire de Ga\u00ebl Klein Maison Blanche et bleu marine et s'il n'y avait pas de deuxi\u00e8me tour en France en 2017 l'\u00e9lection de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis devrait avoir le m\u00e9rite d'interpeller s\u00e9rieusement une classe politique enferm\u00e9e aujourd'hui dans ses h\u00f4tels particuliers, le fameux vote sanction du 1er tour une pratique bien hexagonale pourrait consister cette fois \u00e0 trancher en faveur de l'extr\u00eame non par adh\u00e9sion \u00e0 son programme ou \u00e0 ses id\u00e9es mais pour sanctionner et punir, gauche et droite totalement scl\u00e9ros\u00e9es et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 piq\u00fbre de rappel sur le d\u00e9roulement de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en France, celui ou celle qui occupe l'\u00c9lys\u00e9e durant 5 ans, est d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, un scrutin possible en 2 tours dans la pratique, le second tour a toujours \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire mais le malaise est telle dans cette douce France que chantait Charles Tr\u00e9net qu'une majorit\u00e9 pourrait bien exprimer d'entr\u00e9e de jeu son ras-le-bol des \u00e9narques qui monopolisent le pouvoir depuis 1958 ann\u00e9e de naissance de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est \u00e9lite n'a de cesse de se d\u00e9chirer et de d\u00e9nigrer l'autre bord, tout en \u00e9tant incapable d'empoigner un mal rampant qui ronge le pays, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 dans tous les sens du terme, cette v\u00e9ritable caste doit redescendre sur terre et ne pas oublier que le Front national a enregistr\u00e9 un record de suffrages lors des r\u00e9gionales, ce printemps, du jamais vu, plus fort encore, qu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012 dans toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, imaginons un instant un vote massif d\u00e8s le 1er tour pour Marine Le Pen, l'hypoth\u00e8se est r\u00e9aliste, elle entra\u00eenerait l'av\u00e8nement d'une id\u00e9ologie sens\u00e9e r\u00e9pondre au d\u00e9sespoir du plus grand nombre Impossible l'\u00e9lection de Donald Trump l'\u00e9tait aussi soi-disant commentaire de Ga\u00ebl Klein \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature MP3 d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF583B34-7932-4A97-8AC0-5E5B151413A1", "internalArchiveId": "EF583B34-7932-4A97-8AC0-5E5B151413A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'hebdomadaire satirique fran\u00e7ais \"Le Canard encha\u00een\u00e9\" f\u00eate ces 100 ans : Interview de Louis-Marie Horeau, un des r\u00e9dacteurs en chef du Canard encha\u00een\u00e9", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, le Canard encha\u00een\u00e9 a travers\u00e9 un si\u00e8cle \u00e0 la seule force de ses ailes, sans publicit\u00e9 et en r\u00e9v\u00e9lant d'innombrables scandales politiques. Aujourd'hui, l'hebdomadaire publie un livre-anniversaire de 600 pages, qui regroupe ses meilleurs articles et dessins de presse. ", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8140669", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["anniversaire", "presse satirique"], "thematicPersons": ["Canard encha\u00een\u00e9 (Le)"], "alternativeTitle": ["Louis-Marie Horeau c\u00e9l\u00e8bre les 100 ans du Canard encha\u00een\u00e9", "Louis-Marie Horeau c\u00e9l\u00e8bre les 100 ans du Canard encha\u00een\u00e9 / 12H30_2016-11-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Louis-Marie Horeau c\u00e9l\u00e8bre les 100 ans du Canard encha\u00een\u00e9 / 12H30_2016-11-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le Canard encha\u00een\u00e9 f\u00eate ses 100 ans. N\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, l\u2019oiseau a travers\u00e9 un si\u00e8cle \u00e0 la seule force de ses ailes, sans publicit\u00e9 et en r\u00e9v\u00e9lant d\u2019innombrables scandales politiques. Aujourd'hui, l\u2019hebdomadaire publie un livre-anniversaire de 600 pages, qui regroupe ses meilleurs articles et dessins de presse. Louis-Marie Horeau est l\u2019un des r\u00e9dacteurs en chef du Canard encha\u00een\u00e9, o\u00f9 il travaille depuis plus de 35 ans.", "Le Canard encha\u00een\u00e9 f\u00eate ses 100 ans. N\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, l\u2019oiseau a travers\u00e9 un si\u00e8cle \u00e0 la seule force de ses ailes, sans publicit\u00e9 et en r\u00e9v\u00e9lant d\u2019innombrables scandales politiques. Aujourd'hui, l\u2019hebdomadaire publie un livre-anniversaire de 600 pages, qui regroupe ses meilleurs articles et dessins de presse. Louis-Marie Horeau est l\u2019un des r\u00e9dacteurs en chef du Canard encha\u00een\u00e9, o\u00f9 il travaille depuis plus de 35 ans.", "Le Canard encha\u00een\u00e9 f\u00eate ses 100 ans. N\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, l\u2019oiseau a travers\u00e9 un si\u00e8cle \u00e0 la seule force de ses ailes, sans publicit\u00e9 et en r\u00e9v\u00e9lant d\u2019innombrables scandales politiques. Aujourd'hui, l\u2019hebdomadaire publie un livre-anniversaire de 600 pages, qui regroupe ses meilleurs articles et dessins de presse. Louis-Marie Horeau est l\u2019un des r\u00e9dacteurs en chef du Canard encha\u00een\u00e9, o\u00f9 il travaille depuis plus de 35 ans."], "variantIds": ["ece-8140683", "ece-8140669"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:38:18Z", "webPublicationDate": "2016-11-11T12:02:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horeau, Louis-Marie", "role": "co-r\u00e9dacteur en chef du Canard encha\u00een\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1555409", "internalArchiveId": "AA1611555470", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8159993", "imageURL": "http://www.rts.ch/8160004.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019enqu\u00eate sur l\u2019informaticien qui avait vol\u00e9 des donn\u00e9es au SRC r\u00e9v\u00e8le l\u2019ampleur du vol", "Geopolitis s\u2019int\u00e9resse aux promesses politiques de Donald Trump", "Geopolitis: entretien avec Marcel Mione", "R\u00e9ouverture du Bataclan: entretien avec Julie Evard \u00e0 Paris", "L\u2019empire commercial de Trump pourrait \u00eatre en conflit avec sa fonction pr\u00e9sidentielle", "Les Chinois c\u00e9l\u00e8brent la journ\u00e9e des c\u00e9libataires", "Les chiffres r\u00e9v\u00e8lent une augmentation des maladies sexuellement transmissibles en Suisse", "Un an apr\u00e8s, les Parisiens gardent en m\u00e9moire les attentats de Paris", "Leonard Cohen est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans", "Sting donnera le concert de r\u00e9ouverture du Bataclan", "Un octog\u00e9naire priv\u00e9 de l\u2019aide d\u2019Exit met fin \u00e0 ses jours lui-m\u00eame", "Montreux et Sion peaufinent les derniers d\u00e9tails de leur dossier de candidature aux JO d\u2019hiver", "Les motoristes con\u00e7oivent les mouvements de montre des plus grandes marques", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'affaire est particuli\u00e8rement grave, parce que transmettre ces informations aurait mis certaines personnes en danger de mort d'apr\u00e8s l'acte d'accusation.", "Donard Trump va-t-il r\u00e9ussir \u00e0 appliquer son programme, parfois extr\u00eame? Des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans Geopolitis.", "Pourtant dans la loi f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, aucune mesure n'oblige un pr\u00e9sident \u00e0 liquider ses actifs ou \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer ses pouvoirs.", "Les c\u00e9libataires sont invit\u00e9s \u00e0 tromper leur solitude en faisant du shopping sur Internet. Le g\u00e9ant Alibaba annon\u00e7ait un chiffre d\u2019affaires de 12 milliards de francs \u00e0 la mi-journ\u00e9e.", "Les cas de gonorrh\u00e9e notamment progressent de mani\u00e8re inqui\u00e9tante. Cela alors que les cas de VIH, eux, sont \u00e0 la baisse sur le long terme.", "La vie a repris son cours, mais les cicatrices restent douloureuses.", "L\u2019homme laisse 50 ans de carri\u00e8re et 14 albums derri\u00e8re lui. Un parcours qui a connu des hauts et des bas. Un portrait comment\u00e9 par Christophe Schenk.", "Il sort \u00e9galement un nouvel album volontairement enregistr\u00e9 dans l\u2019urgence.", "Ses fr\u00e8res avaient attaqu\u00e9 Exit en justice, ce qui avait suspendu sa proc\u00e9dure.", "Swiss Olympic souhaite un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 dimension plus humaine.", "Mais leur m\u00e9tier est m\u00e9connu, une grande marque les a mis \u00e0 l\u2019honneur \u00e0 l\u2019occasion de la remise du Grand Prix de l\u2019Horlogerie."], "variantIds": ["ece-8048936", "ece-8048934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T16:55:53Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:21\r\n       -Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:23:03\r\n       Leonard Cohen s'en va\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans.\r\n\r\n19:30:23:05  19:30:26:20\r\n     La beaut\u00e9 de ses chansons\r\n      et son timbre envo\u00fbtant\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:31:01\r\n   accompagnent des g\u00e9n\u00e9rations\r\n     depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:34:21\r\nIl venait de sortir son 14\u00e8me album,\r\n         hant\u00e9 par la mort.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:39:23\r\nEn Suisse, les maladies sexuellement\r\n transmissibles gagnent du terrain.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:42:12\r\n    La gonorrh\u00e9e ou la syphilis\r\n      semblent d'un autre \u00e2ge\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:44:08\r\n         mais progressent.\r\n\r\n19:30:44:10  19:30:46:11\r\nEn revanche, le VIH est \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:30:47:04  19:30:51:06\r\nOn d\u00e9couvre le d\u00e9tail des agissements\r\n  de l'homme qui a vol\u00e9 les donn\u00e9es\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:54:07\r\n    du Service de renseignement\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:57:02\r\n      Certaines informations \r\n     auraient pu mettre le vie\r\n\r\n19:30:57:04  19:30:59:09\r\n de certaines personnes en danger.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:04:19\r\nLa question des conflits d'int\u00e9r\u00eats \r\nqui pourraient survenir entre Trump,\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:09:11\r\n l'homme d'affaires milliardaire, \r\net Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis,\r\n\r\n19:31:09:12  19:31:10:16\r\n         se fait urgente.\r\n\r\n19:31:10:18  19:31:14:16\r\n Ainsi que celle des cons\u00e9quences\r\n de mesures promises en campagne.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:17:14\r\n     Elles pourraient toucher \r\n     la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n19:31:17:20  19:31:19:01\r\n           Ce week-end,\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:22:19\r\n   c'est le premier anniversaire\r\n des attentat du 13 novembre 2015.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:21\r\n    130 morts, la plupart pi\u00e9g\u00e9s\r\ndans la salle de concert du Bataclan.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:33:04\r\n      Nous serons en direct\r\n   avec notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:31:35:13  19:31:39:07\r\nLa Suisse romande accueillera-t-elle\r\n   les Jeux olympiques d'hiver ?\r\n\r\n19:31:39:09  19:31:40:20\r\n         Montreux y croit.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:43:08\r\n    Enqu\u00eate en fin de journal.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:47:12\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e cette nuit:\r\n    Leonard Cohen n'est plus.\r\n\r\n19:31:47:14  19:31:50:00\r\nLe chanteur canadien meurt \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:54:15\r\n  Ses fans se sont dirig\u00e9s vers sa\r\nmaison de Montr\u00e9al, sa ville natale.\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:58:21\r\n      Des bougies, des fleurs\r\n\u00e0 la m\u00e9moire d'une figure nationale.\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:04:05\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 source d'inspiration\r\n      depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:32:05:17  19:32:09:04\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n les hommages se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:13:03\r\n   Le Premier ministre canadien\r\nJustin Trudeau a salu\u00e9 sa m\u00e9moire,\r\n\r\n19:32:13:05  19:32:18:02\r\n      en \u00e9voquant une musique\r\n qui a transcend\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:32:18:04  19:32:23:21\r\nJ.K.Rowling, la m\u00e8re d'Harry Potter,\r\n        le cite simplement:\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:28:11\r\n\"Il y a une faille en toute chose et\r\nc'est par l\u00e0 que rentre la lumi\u00e8re\".\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:31:04\r\n  50 ans de carri\u00e8re, 14 albums.\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:35:13\r\n     Un parcours hors normes \r\n    avec ses hauts et ses bas.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:42:06\r\n         Leonard Cohen\r\n       You Want It Darker\r\n\r\n19:32:42:08  19:32:45:08\r\n-Je suis l\u00e0, je suis pr\u00eat mon Dieu.\r\n\r\n19:32:45:09  19:32:49:15\r\nDes paroles cr\u00e9pusculaires, tir\u00e9es\r\ndu dernier album de Leonard Cohen.\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:53:09\r\nA 82 ans, il parlait sans ambages\r\n      de sa mort prochaine.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:58:16\r\n       Tout en charriant\r\n  ceux qui l'enterraient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:32:59:03  19:33:02:07\r\n    -Je crois que j'exag\u00e9rais !\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:07:01\r\n       On est parfois tent\u00e9\r\n     par l'auto-dramatisation.\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:10:22\r\n     J'ai l'intention de vivre\r\n          pour toujours.\r\n\r\n19:33:12:09  19:33:14:20\r\n    -Son oeuvre lui survivra.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:19:11\r\nElle fut entam\u00e9e par cette chanson,\r\n        devenue l\u00e9gendaire.\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:22:13\r\n          Leonard Cohen\r\n             Suzanne\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:27:05\r\n...\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:33:20\r\n-Puis le virage des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:38:01\r\n     avec les synth\u00e9tiseurs\r\n    et les bo\u00eetes \u00e0 rythmes.\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:44:14\r\nEt toujours cette voix si grave,\r\n          si profonde.\r\n\r\n19:33:44:16  19:33:50:17\r\n    Transcendant les \u00e9poques,\r\n il impose son \"Everybody knows\"\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:55:01\r\n     dans le cin\u00e9ma d'auteur\r\n        des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:33:55:03  19:34:01:21\r\n   On danse sur Leonard Cohen.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:04:05\r\n      Dans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:09:14\r\nson hymne \"Halleluja\" fait pleurer\r\n      jusqu'\u00e0 l'ogre Shrek.\r\n\r\n19:34:12:14  19:34:14:20\r\n     En 50 ans de carri\u00e8re,\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:18:05\r\n l'oeuvre est devenue bande son\r\n      de milliers de vies.\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:21:06\r\n      Sa derni\u00e8re tourn\u00e9e\r\n    en 2008 fut un triomphe,\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:27:01\r\n   laissant l'image d'un po\u00e8te\r\n     charmeur et spirituel.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:35:03\r\n...\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:41:21\r\n         -Leonard a marqu\u00e9\r\n     l'histoire de la musique.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:45:22\r\n     A tel point qu'on conna\u00eet\r\n  ses chansons comme \"Hallelujah\"\r\n\r\n19:34:46:00  19:34:53:09\r\nsans m\u00eame savoir que c'est de lui.\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:57:16\r\n        -C'est peut-\u00eatre \u00e7a\r\n   la part des grands musiciens.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:01:00\r\n     C'est quand votre oeuvre\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:06:07\r\n      vous d\u00e9passe et devient\r\n      plus c\u00e9l\u00e8bre que vous.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:05\r\nMais c'est li\u00e9 au talent m\u00e9lodique\r\n        de L\u00e9onard Cohen.\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:11:11\r\n     Il est venu \u00e0 la chanson\r\n           sur le tard.\r\n\r\n19:35:11:15  19:35:13:22\r\n Il cherchait la chanson parfaite.\r\n\r\n19:35:14:02  19:35:18:19\r\n    Il a mis deux ans \u00e0 \u00e9crire\r\n          \"Hallelujah\".\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:24:03\r\n     Il pensait que la chanson\r\n      n'\u00e9tait pas assez bien,\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:26:06\r\n      il l'a sortie tout seul.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:29:01\r\n       C'est un des morceaux\r\n        les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:32:05\r\n     Un standard de la musique\r\n        pop contemporaine.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:34:20\r\n -Ce qui marque quand on d\u00e9couvre\r\n          L\u00e9onard Cohen,\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:37:03\r\n          c'est sa voix.\r\n\r\n19:35:37:07  19:35:40:11\r\n     -C'est \u00e9trange, au d\u00e9but\r\nce n'est pas vraiment un chanteur.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:42:17\r\n Il a une petite voix maladroite.\r\n\r\n19:35:42:21  19:35:47:00\r\n Au fur et \u00e0 mesure, elle devient\r\n    plus profonde, caverneuse.\r\n\r\n19:35:47:04  19:35:50:21\r\n  Il \u00e9crit des textes qui collent\r\n          \u00e0 cette image.\r\n\r\n19:35:51:01  19:35:54:12\r\n  On sent la vibration des mots.\r\n\r\n19:35:54:16  19:36:00:09\r\n    Sa po\u00e9sie porte sa musique.\r\n\r\n19:36:00:12  19:36:04:18\r\n Ca met en avant le c\u00f4t\u00e9 po\u00e9tique\r\n          de son oeuvre.\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:07:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:11:15\r\n    La lutte contre les maladies\r\nsexuellement transmissibles continue.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:15:05\r\n  -Muette, la nouvelle campagne\r\n       de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:18:20\r\n      de la sant\u00e9 publique\r\navertit que plus de partenaires,\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:22:00\r\n     c'est plus de risques.\r\n\r\n19:36:23:12  19:36:25:05\r\n      -Le comportement sexuel\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:26:23\r\n        de notre population\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:30:17\r\n     comprend des changements\r\n         de partenaires.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:34:00\r\n       Nous visons ce sujet.\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:38:21\r\n  -La syphilis et la chlamydia\r\n      gagnent du terrain.\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:42:23\r\n Mais l'ascension la plus grande\r\n   est celle de la gonorrh\u00e9e.\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:48:02\r\n  -Il y a une vraie augmentation.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:50:16\r\n   Ces maladies sont traitables.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:56:20\r\nIl faut les d\u00e9tecter et les traiter\r\n    en allant chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:36:57:11  19:37:00:11\r\n          -Pour lutter\r\n    contre ces augmentations,\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:04:21\r\nle message des autorit\u00e9s est: pas\r\nde p\u00e9n\u00e9tration sans pr\u00e9servatif.\r\n\r\n19:37:04:23  19:37:07:11\r\n    Pas de sperme et de sang\r\n        dans la bouche.\r\n\r\n19:37:07:13  19:37:10:18\r\n  On veut inverser les courbes\r\n       comme pour le VIH\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:15:14\r\n  dont le nombre de cas est en\r\nchute libre ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:17:18  19:37:20:11\r\n   -Ce succ\u00e8s vient des efforts\r\n\r\n19:37:20:13  19:37:22:18\r\n      de plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:27:16\r\n     Ca montre que nous sommes\r\nsur la bonne voie avec ces maladies.\r\n\r\n19:37:27:21  19:37:32:09\r\n-Chlamydia, gonorrh\u00e9e et syphilis:\r\n les nouveaux ennemis de la lutte\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:35:23\r\n     contre les infections\r\n  sexuellement transmissibles.\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:39:09\r\n     Les armes pour lutter,\r\n    elles, n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:37:40:03  19:37:44:06\r\n     -Peut-on mettre un mineur\r\nen d\u00e9tention provisoire en Suisse ?\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:48:03\r\n  La question \u00e9tait controvers\u00e9e:\r\n   le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tranche.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:23\r\nElle sera admise en dernier recours,\r\n    apr\u00e8s le jugement du mineur.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:54:09\r\n Mais doit rester exceptionnelle.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:02\r\n     Les juges se pronon\u00e7aient\r\n  sur une mesure prise par Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:37:58:04  19:38:00:10\r\n\u00e0 l'encontre d'un enfant de 12 ans\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:09\r\n    soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir particip\u00e9\r\n        \u00e0 des cambriolages.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:08:05\r\nPostFinance passe au taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nn\u00e9gatif pour ses plus gros clients.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:10:08\r\n  Une commission de 1 % frappera\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:14:07\r\n les d\u00e9p\u00f4ts en cash de plus d'un \r\nmillion de frs d\u00e8s le 1er janvier.\r\n\r\n19:38:14:09  19:38:17:11\r\n       L'institut financier\r\n    r\u00e9percute les taux n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:38:17:13  19:38:20:11\r\n      introduits par la BNS \r\n     pour affaiblir le franc.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:24:07\r\n      L'actualit\u00e9 est marqu\u00e9e\r\n     par le suicide de l'homme\r\n\r\n19:38:24:09  19:38:28:14\r\ndont les fr\u00e8res ont saisi la justice\r\n  pour l'emp\u00eacher d'utiliser Exit.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:31:21\r\n       L'homme qui voulait \r\n      mettre fin \u00e0 ses jours\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:35:05\r\n             l'a fait\r\n   sans l'aide de l'association.\r\n\r\n19:38:36:10  19:38:39:21\r\n  -C'\u00e9tait une affaire d\u00e9licate\r\n   pour la justice genevoise.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:42:16\r\n     Elle a trouv\u00e9 son terme\r\n       loin des tribunaux.\r\n\r\n19:38:42:18  19:38:45:09\r\nExit l'annonce dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:16  19:38:49:15\r\n -\"Exit a appris avec tristesse\r\n   le suicide de monsieur M.,\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:53:11\r\n  qui n'a pas pu mourir entour\u00e9\r\n    par ceux qui l'aimaient.\"\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:55:22\r\n\"La lenteur de la justice genevoise\r\n\r\n19:38:56:00  19:39:00:08\r\nl'a pouss\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 ses jours\r\n        dans la solitude.\"\r\n\r\n19:39:00:14  19:39:04:12\r\n-Ces deux hommes avaient demand\u00e9\r\n  des mesures provisionnelles\r\n\r\n19:39:04:14  19:39:08:15\r\n      pour emp\u00eacher leur fr\u00e8re\r\nde mettre fin \u00e0 ses jours avec Exit.\r\n\r\n19:39:08:17  19:39:12:12\r\nLa justice n'aura pas eu le temps\r\n     de rendre sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:14:16\r\n     -C'est la famille choisie\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:17:16\r\npar monsieurbipqui nous a pr\u00e9venus\r\n\r\n19:39:17:18  19:39:22:16\r\n   qu'on avait trouv\u00e9 le d\u00e9funt\r\n     suicid\u00e9 dans sa maison.\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:26:08\r\n  Cela nous a beaucoup attrist\u00e9s,\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:34:05\r\ncar nous pensions pouvoir lui offrir\r\n        une mort plus douce.\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:42:11\r\n           -Contact\u00e9e,\r\n  la justice genevoise confirme\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:46:01\r\n  que les d\u00e9marches judiciaires\r\n     deviennent sans objet.\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:48:02\r\n  Elle ne souhaite pas r\u00e9pondre\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:51:14\r\n      \u00e0 la critique d'Exit\r\n sur la lenteur de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:54:16\r\n         Les deux fr\u00e8res\r\n  ont port\u00e9 plainte contre Exit\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:57:02\r\npour omission de pr\u00eater secours.\r\n\r\n19:39:57:04  19:40:01:13\r\nSelon leur avocat, Exit aurait pu\r\nproposer une aide psychologique.\r\n\r\n19:40:02:10  19:40:06:04\r\n     -Il y a 4 ans, un employ\u00e9\r\n    du Service de renseignement\r\n\r\n19:40:06:06  19:40:09:19\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   volait des donn\u00e9es sensibles\r\n\r\n19:40:09:21  19:40:12:08\r\n  pour les revendre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:40:12:10  19:40:16:07\r\n   L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que l'homme\r\n  a fait sortir des informations\r\n\r\n19:40:16:09  19:40:20:03\r\nqui auraient mis certaines personnes\r\n         en danger de mort.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:25:08\r\n   -Ces bureaux furent en 2012\r\n    le th\u00e9\u00e2tre d'un scandale.\r\n\r\n19:40:25:10  19:40:29:18\r\n   Un informaticien du Service\r\n  de renseignement suisse (SRC)\r\n\r\n19:40:29:20  19:40:34:01\r\n         avait subtilis\u00e9\r\n   des donn\u00e9es ultrasensibles.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:37:00\r\n           Son proc\u00e8s\r\n  s'ouvre dans quelques jours.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:07\r\nAlors qu'il \u00e9tait en arr\u00eat maladie,\r\n\r\n19:40:41:09  19:40:47:17\r\n     l'homme se rend au bureau\r\nplusieurs fois et copie des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:02:17\r\n  Des informations qu'il ram\u00e8ne\r\n  dans son appartement bernois.\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:05:19\r\n      Pour ce sp\u00e9cialiste, \r\n      c'est sa fonction cl\u00e9\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:08:11\r\n    qui lui a permis d'agir.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:02\r\n     -Il \u00e9tait administrateur\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:14:16\r\n     tout-puissant du r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:14:18  19:41:18:08\r\n        Certains coll\u00e8gues\r\n    avaient les m\u00eames fonctions\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:24:12\r\n    pour avoir deux personnes qui\r\nsurveillent les op\u00e9rations sensibles.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:29:04\r\n          Il a d\u00e9sactiv\u00e9\r\n   les profils de ses coll\u00e8gues\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:33:01\r\n pour pouvoir sortir les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:37:00\r\n  -Transmettre ces informations\r\n\r\n19:41:37:02  19:41:40:18\r\n aurait mis certaines personnes\r\n       en danger de mort.\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:44:01\r\n       L'homme pr\u00e9voyait\r\n  de les revendre \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:41:44:03  19:41:47:13\r\n     au prix de 100'000 frs\r\n     par paquet de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:21\r\n Selon son avocat, l'informaticien\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:54:07\r\nse sentait mobb\u00e9 par ses coll\u00e8gues\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:59:15\r\net ses sup\u00e9rieurs, et c'est pour cela\r\n        qu'il aurait mal agi.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:03:21\r\n   Le 15 mai 2012, il demande\r\n  \u00e0 un employ\u00e9 de cette banque\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:08:01\r\ncomment ouvrir un compte \u00e0 num\u00e9ro\r\n  et lui expose ses intentions.\r\n\r\n19:42:08:03  19:42:12:05\r\n     Le banquier le d\u00e9nonce,\r\n       l'homme est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:17:14\r\n   -D\u00e8s minuit ce soir, le trafic\r\nferroviaire entre Lausanne et Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:17:16  19:42:20:16\r\n      sera fortement perturb\u00e9\r\n      jusqu'\u00e0 dimanche 20h00.\r\n\r\n19:42:20:18  19:42:24:06\r\n        Les trains directs\r\nseront remplac\u00e9s par des navettes.\r\n\r\n19:42:24:08  19:42:26:20\r\n        Elle s'arr\u00eateront\r\n      dans toutes les gares.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:19\r\n    Jusqu'\u00e0 30 minutes de plus\r\n  pour le trajet Lausanne-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:30:21  19:42:34:09\r\n   A Renens, les CFF effectuent\r\n     des travaux n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:37:14\r\n         au d\u00e9veloppement\r\n       du projet L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:42:13\r\n   Aux \u00c9tats-Unis, des milliers\r\n   de personnes sont descendues\r\n\r\n19:42:42:15  19:42:46:11\r\n   dans les rues d'une dizaine \r\n   de villes pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n19:42:46:12  19:42:50:22\r\n  Ils ont manifest\u00e9 pacifiquement\r\n   contre l'\u00e9lection de D.Trump.\r\n\r\n19:42:51:00  19:42:55:23\r\n   Sauf \u00e0 Portland dans l'Oregon\r\no\u00f9 des violences se sont produites.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:04:07\r\n      Les opposants pr\u00e9voient\r\nd'autres rassemblements ce week-end.\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:11:06\r\n     Avant la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:14:16\r\n       D.Trump doit mettre \r\n      ses affaires en ordre.\r\n\r\n19:43:14:18  19:43:18:02\r\n         Il a des int\u00e9r\u00eats\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:22:05\r\n    Vont-ils entrer en conflit\r\n avec sa fonction pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:24:15\r\n       El\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:43:25:03  19:43:29:01\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\nla Maison-Blanche va \u00eatre habit\u00e9e\r\n\r\n19:43:29:03  19:43:32:14\r\n       par un milliardaire\r\n\u00e0 la t\u00eate d'un empire \u00e9conomique.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:39:00\r\nTrump a des propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res,\r\n   des h\u00f4tels, des \u00e9missions TV.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:42:11\r\n     Un business qui repose\r\n   sur un syst\u00e8me de licence.\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:44:23\r\n Le nom \"Trump\" se vend partout.\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:48:06\r\n    Pr\u00e9sident et businessman\r\n      sont incompatibles.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:52:19\r\nPourtant la loi f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine\r\n     n'oblige pas un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:56:03\r\n      \u00e0 liquider ses actifs\r\n   ou \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer ses pouvoirs.\r\n\r\n19:43:56:05  19:44:00:06\r\n       Une pratique existe:\r\nle\"blind trust\",le trust aveugle.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:03:06\r\n  -Trust parce que celui qui met\r\n\r\n19:44:03:08  19:44:05:05\r\n     des avoirs dans un trust\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:07:04\r\n    n'en est plus propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:13:04\r\n  Et aveugle car il ne sait pas \r\n ce qui est fait avec ses avoirs.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:18:05\r\n   -Sauf que Trump interpr\u00e8te\r\n    ce concept \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:20:11\r\n          -Je ne sais pas\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:22:12\r\n     si c'est unblind trust.\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:26:02\r\n    Mes enfants et mon ex\u00e9cutif\r\n      vont le g\u00e9rer, pas moi.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:29:11\r\n  La seule chose qui m'importera:\r\n             mon pays.\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:34:00\r\n-Trump s'occupera des Etats-Unis,\r\n  ses enfants de l'entreprise.\r\n\r\n19:44:34:02  19:44:38:11\r\nSes enfants dont il est si proche:\r\n  risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:44:38:12  19:44:43:01\r\n  Il a promis une baisse d'imp\u00f4ts\r\npour les entreprises aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:46:01\r\n       Un b\u00e9n\u00e9fice direct\r\n   pour la Trump Organization\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:49:04\r\n     qui s'\u00e9tend notamment \r\n     en Inde et en Turquie.\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:52:03\r\n     Diplomatie ou business,\r\n       il faudra choisir.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:56:18\r\n  Il y a aussi la Deutsche Bank,\r\ncr\u00e9ancier des entreprises de Trump.\r\n\r\n19:44:56:20  19:45:01:05\r\n    En cause dans la crise des\r\nsubprimes,la banque sera amend\u00e9e.\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:04:16\r\n     Le montant sera d\u00e9cid\u00e9\r\n   par l'administration Trump.\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:07:08\r\n   -S'il continuait \u00e0 s'occuper\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:09:11\r\n         de ses affaires,\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:12:14\r\n     il aurait des difficult\u00e9s\r\n          avec le Congr\u00e8s\r\n\r\n19:45:12:16  19:45:18:00\r\n   et il risquerait une proc\u00e9dure\r\nd'impeachment, donc une destitution.\r\n\r\n19:45:18:07  19:45:23:07\r\n -Le pr\u00e9sident risque donc gros si\r\nl'homme d'affaires ne s'efface pas.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:27:03\r\n       -Et D.Trump va-t-il\r\n     appliquer son programme,\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:31:00\r\n           comme son mur\r\nentre les Etats-Unis et le Mexique ?\r\n\r\n19:45:31:02  19:45:35:04\r\n      Vous y revenez dimanche\r\n        dans \"G\u00e9opolitis\".\r\n\r\n19:45:35:06  19:45:37:08\r\n      Marcel Mione, bonsoir.\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:40:11\r\n    Toutes les questions ont des\r\ncons\u00e9quences, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:46:21\r\n            notamment\r\n  pour la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n19:45:47:01  19:45:49:21\r\n     -Oui, car les \u00c9tats-Unis\r\n  sont le plus gros contributeur\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:52:04\r\n        des Nations unies.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:58:06\r\n     \u00c0 hauteur de 10 milliards\r\n           chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:58:10  19:46:00:23\r\n           Donald Trump,\r\n parmi ce qu'il a dit en campagne,\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:06:08\r\n    a dit qu'il voulait r\u00e9duire\r\nla facture de 2 milliards par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:09:07\r\n  Pour l'invit\u00e9 de \"G\u00e9opolitis\",\r\n      c'est un risque r\u00e9el.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:12:13\r\n        -D.Trump a indiqu\u00e9\r\n     qu'il souhaitait annuler\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:09\r\n les versements de cr\u00e9dits des USA\r\n      vers les Nations unies\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:20:00\r\nen dehors de la partie obligatoire.\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:24:06\r\n         C'est de l'ordre\r\n   de 2 mias de dollars par an.\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:26:20\r\n      Cela pourrait affecter\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:31:06\r\n les op\u00e9rations des Nations unies,\r\n      \u00e0 New York et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:41:11\r\n  Et il est capable de le faire.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:51:18\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n    qu'est-ce qui est menac\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:55:13\r\n       -Si on prend le HCR,\r\n\r\n19:46:55:17  19:46:58:08\r\nle Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:02:13\r\n  c'est des milliards de d\u00e9penses\r\n             en 2014.\r\n\r\n19:47:02:17  19:47:08:15\r\nLes Am\u00e9ricains ont assur\u00e9 le tiers\r\n         de ces montants.\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:14:09\r\n   Pour l'Office des migrations,\r\n  c'est 25 % pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:16:03\r\n      Il y a aussi l'Unicef.\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:20:10\r\n\u00c7a fonctionne sur la base d'appel,\r\npar des contributions volontaires.\r\n\r\n19:47:20:14  19:47:24:13\r\nSi Donald Trump concr\u00e9tise sa volont\u00e9\r\n    de couper dans les factures,\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:27:02\r\n   on imagine le choc financier.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:31:06\r\n      Ce n'est pas chiffrable\r\n        en termes d'emploi.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:36:09\r\n Mais leur capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\r\n          serait r\u00e9duite.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:40:23\r\nIl y a de bonnes raisons que Donald\r\n  Trump va faire ce qu'il a dit.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:45:13\r\n         Car il va faire\r\n    comme un homme d'affaires.\r\n\r\n19:47:45:17  19:47:49:01\r\n           C'en est un.\r\n\r\n19:47:49:23  19:47:51:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:53:20\r\n    Panorama complet des enjeux\r\n      de la pr\u00e9sidence Trump\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:56:04\r\n        dans \"G\u00e9opolitis\",\r\n   dimanche \u00e0 12h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:47:56:19  19:47:58:23\r\n      Ce week-end sera marqu\u00e9\r\n    par le premier anniversaire\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:00:18\r\ndes attentats du 13 novembre \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:02:10\r\n            130 morts,\r\n     des centaines de bless\u00e9s\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:00\r\nsur des terrasses et dans la salle\r\n     de concert du Bataclan,\r\n\r\n19:48:05:02  19:48:07:14\r\n          pris pour cible\r\n    par un commando djihadiste.\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:13\r\n   -Paris, avec ses terrasses\r\n       et ses brasseries.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:17:12\r\n      Mais on ne peut pas\r\n   faire table rase du pass\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:28:00\r\n  Il y a une ann\u00e9e, les attaques\r\ndjihadistes ici ont fait 36 morts.\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:30:11\r\n        -On pense beaucoup\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:32:17\r\n       \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:39:03\r\nJe n'oublierai jamais, mais \u00e7a passe.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:40:18\r\n      -Il n'y a pas de raison\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:42:10\r\n           d'avoir peur.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:45:11\r\n    Il faut continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:50:09\r\n -Depuis la tuerie du Bataclan,\r\n   les patrouilles sillonnent\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:57:03\r\n     les lieux pour contrer\r\n   le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:57:05  19:49:00:08\r\n Mais les habitudes ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:03:17\r\n    -Ils ont plus envie de voir\r\n\r\n19:49:03:19  19:49:06:09\r\n       des t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:15:03\r\n    On a eu une baisse de 9 %\r\nsur les artistes en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:19:00\r\n     -Le Bataclan va rouvrir\r\n           ses portes,\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:25:10\r\n        mais entre-temps,\r\nune part d'insouciance a disparu.\r\n\r\n19:49:27:02  19:49:31:21\r\n  -90 personnes ont perdu la vie\r\n           au Bataclan.\r\n\r\n19:49:31:23  19:49:35:00\r\n   Elles \u00e9taient venues assister\r\n       \u00e0 un simple concert.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:39:05\r\nDemain, la salle rouvrira ses portes.\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:41:03\r\n           Julie Evard,\r\n  vous \u00eates \u00e0 cette r\u00e9ouverture.\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:03\r\n   C'est un v\u00e9ritable symbole ?\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:53:12\r\n    -Oui. Il n'y a pas un jour\r\n       sans que des fleurs,\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:57:05\r\n      des mots soient d\u00e9pos\u00e9s\r\n      en faveur des victimes.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:00:14\r\n    La salle mythique va ouvrir\r\n        ses portes demain.\r\n\r\n19:50:00:18  19:50:06:09\r\nLe sol a \u00e9t\u00e9 refait \u00e0 l'identique.\r\n\r\n19:50:06:12  19:50:09:19\r\n     Mais il y aura une plaque\r\n          comm\u00e9morative.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:12:23\r\n   Et l'am\u00e9nagement d'une sortie\r\n    de secours suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:18:19\r\n      Premier concert demain.\r\n\r\n19:50:18:23  19:50:22:02\r\n  \u00c7a a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 dans la h\u00e2te.\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:25:19\r\n      Pour les responsables,\r\n    c'\u00e9tait bizarre de se dire\r\n\r\n19:50:26:00  19:50:30:10\r\n que la musique et la vie allaient\r\n  venir apr\u00e8s des comm\u00e9morations.\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:35:00\r\n Ils ont pris leur t\u00e9l\u00e9phone jeudi\r\n     et ils ont appel\u00e9 Sting.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:38:07\r\nIl le fait gratuitement et l'entier\r\n     des recettes sera revers\u00e9\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:44:09\r\n \u00e0 une organisation comm\u00e9morative.\r\n\r\n19:50:45:10  19:50:48:06\r\n      Sur les 1500 personnes\r\n   qui vont assister au concert,\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:50:13\r\n   il y aura beaucoup d'invit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:53:12\r\nNotamment les familles des victimes\r\n         et des officiels.\r\n\r\n19:50:53:16  19:50:56:23\r\n     On ne sait pas lesquels.\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:00\r\nLa soir\u00e9e sera charg\u00e9e d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:05:06\r\n    On veut c\u00e9l\u00e9brer la musique\r\n            et la vie.\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:09:19\r\n    Par ailleurs, Sting a sorti\r\n     son douzi\u00e8me album solo.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:11:22\r\n              Sting\r\n I Can't Stop Thinking About You\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:17:22\r\n  -Un nouvel album enregistr\u00e9 \r\n dans l'urgence, en trois mois.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:22:20\r\n-Tous les jours, je devais revenir\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:26:02\r\n   en ayant cr\u00e9\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:29:07\r\n        Apr\u00e8s trois mois,\r\n  j'avais dix histoires courtes.\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:35:04\r\n            C'est vif,\r\n    c'est frais et passionnant.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:41:23\r\n    -Des titres qui rappellent\r\nles anciennes heures de The Police.\r\n\r\n19:51:42:01  19:51:45:14\r\n           The Police\r\n       Message in a Bottle\r\n\r\n19:51:45:16  19:51:49:22\r\n -Un ADN pop-rock que l'Anglais\r\na cultiv\u00e9 dans sa carri\u00e8re solo.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:56:23\r\n Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a\r\nplut\u00f4t multipli\u00e9 les exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:03:19\r\nAvec un orchestre philarmonique,\r\n         en acoustique,\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:10:07\r\n    ou aux c\u00f4t\u00e9s de son fils\r\n         pour un op\u00e9ra.\r\n\r\n19:52:10:09  19:52:16:11\r\n    Une constante pour Sting,\r\n    son engagement politique.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:26:01\r\nDes droits de l'homme au Brexit,\r\nl'actualit\u00e9 percute le chanteur.\r\n\r\n19:52:26:03  19:52:29:21\r\n...\r\n\r\n19:52:29:23  19:52:35:10\r\n-Une chanson de son nouvel album\r\nd\u00e9crit la d\u00e9tresse des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:38:17\r\n -Certains des probl\u00e8mes ambiants\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:41:10\r\n      p\u00e9n\u00e8trent mes chansons.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:48:00\r\n      Je pense que l'empathie\r\n      est la premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:52:05\r\n    Le profond moteur qui m\u00e8ne \r\n    \u00e0 cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:58:06\r\n  c'est la guerre et la pauvret\u00e9,\r\net bient\u00f4t le changement climatique.\r\n\r\n19:52:59:07  19:53:04:21\r\n   -Sting, le dard, se pla\u00eet \r\n   \u00e0 piquer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9range.\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:10:14\r\n  -Apr\u00e8s la Cor\u00e9e du Sud en 2018\r\n       et la Chine en 2022,\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:15:03\r\n     la Suisse se met \u00e0 r\u00eaver\r\nd'organiser les Jeux d'hiver 2026.\r\n\r\n19:53:15:05  19:53:20:20\r\n A un mois du d\u00e9lai, deux dossiers\r\n  se d\u00e9tachent: un projet grison\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:26:04\r\n   et le dossier valdo-valaisan\r\n     initi\u00e9 par C.Constantin.\r\n\r\n19:53:27:13  19:53:32:02\r\n    -Depuis des mois, le milieu\r\nsuisse des sports d'hiver s'active.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:36:05\r\nVaudois et Valaisans rencontraient\r\n     ce jour-l\u00e0 Swiss Olympic\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:40:20\r\n   pour peaufiner les derniers\r\n       d\u00e9tails du dossier.\r\n\r\n19:53:41:06  19:53:43:11\r\n      -La Suisse occidentale\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:45:19\r\n est repr\u00e9sent\u00e9e par deux cantons\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:48:21\r\n   porteurs, Vaud et le Valais.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:52:10\r\n  -Swiss Olympic est conscient\r\n       de l'opportunit\u00e9,\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:57:04\r\n     tout en voulant garder\r\n     une dimension humaine.\r\n\r\n19:53:57:13  19:53:59:09\r\n        -Nous voulons aller\r\n\r\n19:53:59:10  19:54:01:17\r\n       contre le gigantisme\r\n\r\n19:54:01:19  19:54:10:08\r\nqui a \u00e9t\u00e9 la raison de la d\u00e9faite,\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:10:14  19:54:12:22\r\n     -Avec Montreux ou Sion,\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:18:11\r\n les disciplines se d\u00e9rouleront\r\n    sur des sites existants.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:22:11\r\n     -Les sites sont dispers\u00e9s\r\n       autour de trois axes.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:26:02\r\n     Avec les sports de glace\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:28:22\r\n     entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n19:54:29:00  19:54:33:21\r\n     Et les sports de glisse\r\n entre Lausanne, Brigue et Berne.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:20\r\n -L'accueil des officiels du CIO\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:39:22\r\n     est naturellement pr\u00e9vu\r\n         sur la Riviera.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:42:00\r\n     -Montreux est une marque,\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:44:03\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 la culture,\r\n\r\n19:54:44:05  19:54:53:09\r\n        avec une capacit\u00e9 \r\n       d'accueil h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:56:14\r\n-La conception du village olympique\r\n\r\n19:54:56:16  19:54:59:22\r\n         serait tourn\u00e9e\r\n vers le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:55:00:00  19:55:04:00\r\nL'id\u00e9e est de r\u00e9cup\u00e9rer les terrains\r\n      de la raffinerie Tamoil.\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:08:08\r\n  Les athl\u00e8tes occuperaient les\r\nhabitations de la future \u00e9co-cit\u00e9\r\n\r\n19:55:08:10  19:55:11:12\r\n   imagin\u00e9e par C.Constantin.\r\n\r\n19:55:12:05  19:55:14:14\r\n    -C'est en Valais qu'il y a\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:17:09\r\n    les plus hautes montagnes.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:24:02\r\n Les quarante 4'000 m suisses sont \r\nentre le Mont-Blanc et le mont Rose.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:29:15\r\n-M\u00eame optimisme \u00e0 Sion, sous r\u00e9serve\r\n   d'un financement raisonnable.\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:33:08\r\n-Un grand \u00e9v\u00e9nement, au-del\u00e0 de 2020,\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:35:22\r\n    \u00e7a pourrait \u00eatre important\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:37:16\r\n          pour le Valais.\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:41:06\r\n    Mais il ne faut pas compter\r\n       sur l'argent public.\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:45:04\r\n-Le co\u00fbt initial s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 24 mios.\r\n\r\n19:55:45:06  19:55:51:07\r\nUn budget partag\u00e9 \u00e0 parts \u00e9gales.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:57:18\r\nDans un mois, les projets seront\r\nd\u00e9pos\u00e9s aupr\u00e8s de Swiss Olympic.\r\n\r\n19:55:57:20  19:56:03:15\r\nIl faudra attendre mars 2017 pour \r\nle choix d'une candidature suisse.\r\n\r\n19:56:04:11  19:56:08:07\r\n      -D\u00e9couvrons maintenant\r\n     une profession m\u00e9connue,\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:11:15\r\n au coeur de l'horlogerie suisse:\r\n         les motoristes.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:15:11\r\n    Des cr\u00e9ateurs ind\u00e9pendants\r\n  qui con\u00e7oivent les mouvements.\r\n\r\n19:56:15:13  19:56:19:11\r\n Ils font la renomm\u00e9e des grandes\r\n  marques, souvent dans l'ombre.\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:22:02\r\n        Hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      ils \u00e9taient \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:13\r\n     \u00e0 l'occasion de la remise\r\n    du Grand Prix d'Horlogerie.\r\n\r\n19:56:26:03  19:56:30:11\r\n-Applaudissements pour les marques\r\nhorlog\u00e8res r\u00e9compens\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:35:18\r\n Mais souvent, le g\u00e9nie cr\u00e9atif\r\n se trouve chez les motoristes.\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:40:06\r\n      Jean-Marc Wiederrecht\r\n     est un de ces cr\u00e9ateurs\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:45:14\r\n    de mouvements horlogers.\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:49:13\r\n      Rien que cette ann\u00e9e,\r\n le travail de trois d'entre eux\r\n\r\n19:56:49:15  19:56:52:04\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par un grand prix.\r\n\r\n19:56:52:06  19:56:56:06\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, les marques pr\u00e9f\u00e8rent\r\n     taire toute collaboration\r\n\r\n19:56:56:08  19:56:58:09\r\navec ces horlogers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:02:19\r\nMais cette ann\u00e9e, la marque Faberg\u00e9,\r\n   r\u00e9compens\u00e9e pour cette montre\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:10:06\r\n\u00e0 double fuseau horaire, a l\u00e2ch\u00e9 \r\ndeux noms lors des remerciements.\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:13:22\r\n    -Wiederrechtand Agenhor.\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:16:16\r\n   -Les connaisseurs exultent.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:21:00\r\n      Jean-Marc Wiederrecht\r\n      et sa soci\u00e9t\u00e9 Agenhor\r\n\r\n19:57:21:02  19:57:26:21\r\n         collectionnent\r\n les r\u00e9compenses depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:27:15  19:57:30:08\r\n  -On est ind\u00e9pendants, cr\u00e9atifs,\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:32:02\r\n        on r\u00e9agit plus vite\r\n\r\n19:57:32:04  19:57:34:14\r\n    que les grosses structures.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:37:14\r\n-Chez ces ap\u00f4tres de la cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:40:07\r\n          on est s\u00e9v\u00e8re\r\n    avec les grandes marques.\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:20\r\n  -La crise \u00e9conomique a bon dos:\r\n       les clients capables\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:47:06\r\n      d'acheter nos montres\r\n n'ont jamais eu autant d'argent.\r\n\r\n19:57:47:08  19:57:51:13\r\n    Il y a un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, donc\r\non doit remettre l'homme au centre.\r\n\r\n19:57:51:15  19:58:02:19\r\n   Actuellement, on les remplace\r\n par des robots et des op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:58:03:06  19:58:06:06\r\n        -Faire confiance\r\n    au travail des horlogers:\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:09:22\r\n   l'antidote contre la crise \r\n   pour l'horlogerie de luxe ?\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:14:03\r\n   En tous cas, les motoristes\r\n   auraient tout \u00e0 y gagner...\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:17:22\r\n        -Partons en Chine.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:20:14\r\n    Nous sommes le 11 novembre,\r\n           le 11 du 11,\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:23:05\r\n4 fois 1 comme une personne seule.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:26:16\r\n     Les Chinois en ont fait\r\n   la Journ\u00e9e des c\u00e9libataires.\r\n\r\n19:58:26:18  19:58:29:08\r\n    Ils sont invit\u00e9s \u00e0 tromper\r\n          leur solitude\r\n\r\n19:58:29:10  19:58:31:18\r\n            en faisant\r\n     du shopping sur Internet.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:35:11\r\n    Le g\u00e9ant Alibaba annon\u00e7ait\r\n      un chiffre d'affaires\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:37:18\r\n        de pr\u00e8s de 12 mias\r\n         \u00e0 la mi-journ\u00e9e.\r\n\r\n19:58:38:07  19:58:43:03\r\n-Comme des millions de c\u00e9libataires,\r\n Jian Jun a pass\u00e9 sa soir\u00e9e d'hier\r\n\r\n19:58:43:05  19:58:47:07\r\n       sur son ordinateur\r\n  \u00e0 faire du shopping en ligne.\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:52:13\r\nEn quelques heures, il a d\u00e9pens\u00e9\r\nun tiers de son salaire mensuel.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:55:14\r\n-En Chine, c'est courant d'acheter\r\n\r\n19:58:55:16  19:58:58:16\r\n   en ligne sur le site Alibaba.\r\n\r\n19:58:58:18  19:59:02:04\r\nMais le 11 novembre, c'est la folie,\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:06:05\r\n       tout le monde ach\u00e8te\r\n     des dizaines de produits.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:09:11\r\n -Pour livrer \u00e0 temps les colis,\r\n\r\n19:59:09:12  19:59:13:14\r\n  les entreprises de livraison\r\n  emploient les grands moyens.\r\n\r\n19:59:13:21  19:59:16:04\r\n-Notre entreprise est la meilleure !\r\n\r\n19:59:16:06  19:59:18:05\r\n              Tous\r\n    -NOUS ALLONS NOUS BATTRE !\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:20:17\r\n -R\u00e9ussirons-nous le 11 novembre ?\r\n              -OUI !\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:26:15\r\n    -Ce sous-traitant d'Alibaba\r\nattend deux millions de livraisons.\r\n\r\n19:59:26:17  19:59:30:21\r\nPour l'occasion, 2'000 personnes\r\nsuppl\u00e9mentaires sont embauch\u00e9es\r\n\r\n19:59:30:23  19:59:34:03\r\n         pour emballer\r\n    et exp\u00e9dier les paquets.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:39:17\r\n Traditionnellement, les Chinois\r\n  c\u00e9libataires le 11 novembre,\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:45:02\r\n le \"jour des personnes seules\" en\r\nraison des chiffres 1 dans la date,\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:48:01\r\n         se consolaient\r\n    en s'offrant des cadeaux.\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:51:20\r\n      Mais depuis deux ans,\r\n    tout le pays s'y est mis.\r\n\r\n19:59:52:02  19:59:55:00\r\n   -Les jeunes ach\u00e8tent en ligne\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:57:14\r\n      des produits de beaut\u00e9,\r\n\r\n19:59:57:16  20:00:02:17\r\n         de la nourriture,\r\n       et m\u00eame des voitures.\r\n\r\n20:00:03:04  20:00:06:04\r\n      -Hier soir, Jack Ma,\r\n      le patron d'Alibaba,\r\n\r\n20:00:06:06  20:00:11:03\r\n      animait un show t\u00e9l\u00e9\r\navec des stars comme S.Johansson.\r\n\r\n20:00:11:05  20:00:14:11\r\n             Le but:\r\n inciter les Chinois a d\u00e9penser.\r\n\r\n20:00:14:13  20:00:19:16\r\nLe site a r\u00e9alis\u00e9 150 mios de francs\r\n     de ventes en 50 secondes.\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:25:11\r\n Ce matin, des milliers de colis\r\n   envahissent les trottoirs.\r\n\r\n20:00:25:13  20:00:29:15\r\n En 2015, Alibaba avait r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:34:11\r\n  14 mias de francs de chiffre\r\n    d'affaires en 24 heures.\r\n\r\n20:00:35:06  20:00:37:09\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:40:07\r\n          Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:42:22\r\n Refermons ce journal en musique.\r\n\r\n20:00:43:00  20:00:46:07\r\n     Je vous rappelle la mort\r\n     du g\u00e9ant Leonard Cohen.\r\n\r\n20:00:46:09  20:00:50:06\r\n       50 ans de carri\u00e8re,\r\n 14 albums et des chanson cultes.\r\n\r\n20:00:50:08  20:00:53:19\r\n   Voici notre chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:00:53:21  20:00:57:12\r\n       Leonard Cohen disait\r\nque c'\u00e9tait sa plus belle m\u00e9lodie.\r\n\r\n20:00:57:14  20:00:59:20\r\n      \"Famous Blue Raincoat\".\r\n\r\n20:00:59:22  20:01:01:10\r\n             A demain.\r\n\r\n20:01:01:15  20:01:06:10\r\n         -Yes and Jane\r\ncame by with a lock of your hair\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:10:23\r\nShe said that you gave it to her\r\n\r\n20:01:11:01  20:01:19:04\r\n   That night that you planned\r\n           to go clear\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:22:12\r\n      Sincerely, a friend.\r\n\r\n20:01:22:14  20:01:25:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:01:26:03  20:01:28:03\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n  C.Berthet, V.Gerber, A.Giddey,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T01:43:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557144", "durationSec": 91, "title": "SO CHIFFRES MALADIES SEXUELLES_RTS000000981318", "excerpt": "Itw de directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP) Pascal Strupler et du responsable de la Division des Maladies transmissibles de l'OFSP Daniel Koch lors du lancement d'une nouvelle campagne d'information visant \u00e0 sensibiliser la population \u00e0 la hausse pr\u00e9occupante des cas de maladies sexuellement transmissibles. Cette derni\u00e8re serait li\u00e9e au non usage du pr\u00e9servatif en cas de relations avec de multiples partenaires sexuels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MALADIE V\u00c9N\u00c9RIENNE", "PROPHYLAXIE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557145", "durationSec": 120, "title": "SO CHINE FETE SHOPPING_RTS000000981330", "excerpt": "En Chine, le 11 novembre est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 au titre de la journ\u00e9e des c\u00e9libataires. Traditionnellement, \u00e0 cette date, les c\u00e9libataires chinois effectuent de nombreux achats afin de se consoler de leur c\u00e9libat. Avec l'av\u00e8nement d'Alibaba, le g\u00e9ant chinois du commerce en ligne sur internet fond\u00e9 par Jack Ma, les ventes effectu\u00e9es lors de cette journ\u00e9e pulv\u00e9risent les records. Ainsi en 2015, ces derni\u00e8res ont atteints le chiffre record de 14 milliards de francs en 24 heures.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "C\u00c9LIBAT"], "sequenceIds": ["1558167"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557146", "durationSec": 120, "title": "SO EMPIRE TRUMP 3_RTS000000981399", "excerpt": "Avant d'entamer sa pr\u00e9sidence et durant son mandat, le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump devra remettre la direction de son empire financier dans le cadre de la loi du Blind Trust (trust aveugle) afin d'\u00e9viter des conflits d'int\u00e9r\u00eats. Selon l'avocat genevois Charles Poncet, l'\u00e9tendue des investissements de Donald Trump est telle que le nouveau pr\u00e9sident sera t\u00f4t ou tard amen\u00e9 \u00e0 devoir trancher entre ses int\u00e9r\u00eats personnels et l'int\u00e9r\u00eat du pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["PONCET, CHARLES", "TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1558003"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557147", "durationSec": 37, "title": "SO EXTRAIT GEOPOLITIS_RTS000000980813", "excerpt": "Lors du Grand Prix d'Horlogerie de Gen\u00e8ve 2016, 3 horlogers motoristes ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s dont le directeur de l'entreprise genevoise Agenhor Jean-Marc Wiederrecht. M\u00e9connus du grand public, les motoristes con\u00e7oivent et r\u00e9alisent des complications horlog\u00e8res pour le compte des marques de montres de luxe. Selon le laur\u00e9at genevois, les marques doivent imp\u00e9rativement replacer la profession d'horloger au centre de leur processus de travail sous peine d'assister \u00e0 une rapide d\u00e9saffection des clients en mal d'innovations."}, {"internalArchiveId": "AA1611557148", "durationSec": 114, "title": "SO GPHG 2_RTS000000981466", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re du chanteur canadien L\u00e9onard Cohen \u00e0 la suite de son d\u00e9c\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1558060"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557149", "durationSec": 31, "title": "SO IMAGE DU JOUR COHEN_RTS000000981213", "excerpt": "A l'approche du 1er anniversaire des attentats de Paris du 13 novembre 2015, itw de Parisiens qui n'ont pas sensiblement chang\u00e9 leurs habitudes de sorties m\u00eame si ils ne cessent de penser \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements et au risque qu'ils puissent \u00e0 nouveau advenir."}, {"internalArchiveId": "AA1611557150", "durationSec": 123, "title": "SO MORT COHEN_RTS000000981403", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la carri\u00e8re musicale du chanteur britannique Gordon Summer alias Sting lors du concert sp\u00e9cial qu'il donne sur la sc\u00e8ne de la salle du concert du Bataclan qui r\u00e9ouvre ses portes une ann\u00e9e apr\u00e8s les attentats de Paris du 13 novembre 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "D\u00c9C\u00c8S", "CHANTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557151", "durationSec": 81, "title": "SO NEWS ANNI BATACLAN_RTS000000981266", "excerpt": "Le proc\u00e8s intent\u00e9 contre l'association d'aide au suicide Exit par 2 fr\u00e8res s'opposaient \u00e0 la mort assist\u00e9e de leur fr\u00e8re octog\u00e9naire a pris fin subitement avec le suicide de ce dernier qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre fin \u00e0 ses jours sans le soutien de l'association. La proc\u00e9dure est donc class\u00e9e sans suite toutefois les plaignants envisagent de d\u00e9poser une nouvelle plainte contre Exit. Itw du docteur Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident d'Exit qui d\u00e9plore l'issue tragique de cette pol\u00e9mique.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557152", "durationSec": 26, "title": "SO PC CFF PERTURBATIONS_RTS000000981274", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'une reconstitution illustrant le d\u00e9roulement du vol des donn\u00e9es sensibles op\u00e9r\u00e9 par un informaticien du Service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) en 2012 dont le proc\u00e8s va s'ouvrir. Selon l'acte d'accusation, l'homme aurait profit\u00e9 de sa fonction pour voler une grande quantit\u00e9 d'informations secr\u00e8tes qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 revendre au plus offrant avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 sur d\u00e9nonciation d'un employ\u00e9 de la banque UBS. Itw du directeur de l'entreprise Seculabs, Dominique Vidal."}, {"internalArchiveId": "AA1611557153", "durationSec": 22, "title": "SO PC IMAGE JOUR COHEN_RTS000000981225", "excerpt": "Au nom de la Suisse occidentale, les cantons de Vaud et du Valais se sont associ\u00e9s afin de proposer un projet d'organisation commun pour accueillir les jeux Olympiques d'hiver 2026. Pour que cette candidature soit retenue, ils doivent convaincre les repr\u00e9sentants de Swiss Olympic des  qualit\u00e9s de leur projet qui comprend notamment la cr\u00e9ation du village olympique sur les terrains de l'ancienne raffinerie Tamoil."}, {"internalArchiveId": "AA1611557154", "durationSec": 36, "title": "SO PC MANIF ANTI TRUMP 2_RTS000000981434"}, {"internalArchiveId": "AA1611557155", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT STING_RTS000000981323", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "PORTRAIT", "ATTENTAT"], "thematicPersons": ["STING"], "sequenceIds": ["1558047"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557156", "durationSec": 32, "title": "SO POSTFINANCE 2_RTS000000981300"}, {"internalArchiveId": "AA1611557157", "durationSec": 87, "title": "SO SUICIDE EXIT REAX_RTS000000981376", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "EUTHANASIE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557158", "durationSec": 115, "title": "SO VOL DONNEES_RTS000000981463", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "SERVICE SECRET", "PROC\u00c8S", "RECONSTITUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557159", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CANDIDATURE MONTREUX_RTS000000979829", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "MONTREUX", "SION"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicCorporations": ["SWISS OLYMPIC"], "sequenceIds": ["1558051"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558047", "summary": "Immeubles et grattes-ciels portant enseignes au nom de Trump.\nItw Charles Poncet, avocat genevois.\nArchives 14.01.2015, d\u00e9claration de Donald Trump.", "id": "1558003", "visualThemes": ["CORRUPTION", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PONCET, CHARLES", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558091", "summary": "Extrait vid\u00e9oclip du chanteur Sting.\nItw Gordon Sumner alias Sting.", "id": "1558047", "visualThemes": ["PORTRAIT", "CHANTEUR"], "visualPersons": ["STING"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558095", "summary": "Rencontre entre la d\u00e9l\u00e9gation de Swiss Olympic et les repr\u00e9sentants des organisateurs de la candidature valdo-valaisanne.\nItw Jean-Philippe Rochat.\nItw Joerg Schild, pr\u00e9sident de Swiss Olympic.\nAnimation illustrant la disposition g\u00e9ographiques des principaux sites olympiques du projet.\nItw Laurent Wehrli, syndic de Montreux.\nAnimation graphique illustrant le projet d'un village olympique construit sur les terrains de l'ancienne raffinerie Tamoil.\nItw Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion et promoteur immobilier.\nItw Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion.", "id": "1558051", "visualThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "MONTREUX", "SION"], "visualCorporations": ["SWISS OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558104", "summary": "Extrait de la c\u00e9r\u00e9monie du grand Prix d'Horlogerie de Gen\u00e8ve avecle conseiller d'Etat Pierre Maudet remettant une distinction.\nJean-Marc Wiederrecht, motoriste horloger et directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Agenhor serrant mains de ses  confr\u00e8res Pierre Favre, Giulio Ppi et David Candaux.\nDiscours du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise horlog\u00e8re Faberg\u00e9 Sean Gilberston.\nJean-Marc Wiederrecht discutant avec un employ\u00e9 horloger.", "id": "1558060", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558212", "summary": "Jian Jun, jeune c\u00e9libataire chinois effectuant achats sur le site internet Alibaba.\nItw Jian Jun.\nEmploy\u00e9s de l'entreprise de manutention DC Holdings au garde-\u00e0-vous lors r\u00e9union du matin et criant slogans.\nEmploy\u00e9s DC Holdings imprimant bons de commandes ou pr\u00e9parant paquets dans hangar.\nItw Zhang Yang, directeur du marketing DC Holdings.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision chinoise avec pr\u00e9sence de Jack Ma, PDG du groupe de vente sur Internet Alibaba accueillant vedettes dont l'actrice Scarlett Johansson. \nNombreux colis livr\u00e9s dispos\u00e9s sur un trottoir avec clients venant les r\u00e9cup\u00e9rer.", "id": "1558167", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "C\u00c9LIBAT"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "role": "Depuis Paris \u00e0 l'occasion de la r\u00e9ouverture de la salle de concert du Bataclan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028062", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1555407", "internalArchiveId": "AA1611555468", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1754, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8159295", "imageURL": "http://www.rts.ch/8159308.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "VS: une pollution provoque la mort de milliers de poissons", "Le rendez-vous de la presse: Sylvain Besson et Eric Guevara-Frey reviennent sur la victoire de Trump", "Les infections sexuellement transmissibles gagnent du terrain en Suisse", "Le Canada pleure le d\u00e9c\u00e8s de Leonard Cohen", "Minimag: Georges Henz est devenu photographe de presse \u00e0 sa retraite", "Les r\u00e9novations de l\u2019Abbatiale de Payerne ont mis au jour d\u2019importants vestiges arch\u00e9ologiques", "Le ton conciliant de Donald Trump n'a pas calm\u00e9 la col\u00e8re de ses opposants", "Les talibans revendiquent un nouvel attentat visant les Occidentaux en Afghanistan", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Cette pollution est due \u00e0 un dysfonctionnement de la station d\u2019\u00e9puration des eaux de Saxon.", "Sylvain Besson est le r\u00e9dacteur en chef adjoint du Temps et journaliste d\u2019investigation, Eric Gu\u00e9vara-Frey est le producteur de l'\u00e9mission Tout un monde sur RTS La Premi\u00e8re.", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une nouvelle campagne pour sensibiliser la population.", "Des fans se sont rassembl\u00e9s devant sa maison et les drapeaux sont en berne. Entretien avec Christophe Schenk.", "Il arpente aujourd'hui les r\u00e9unions politiques ou les patinoires avec la m\u00eame curiosit\u00e9.", "Des fouilles qui r\u00e9v\u00e8lent des aspects m\u00e9connus de la plus grande \u00e9glise romane du pays.", "Des milliers de personnes, jeunes pour la plupart, continuent \u00e0 protester contre sa victoire.", "Ils ont commis un attentat contre le consulat allemand \u00e0 Mazar-i-Sharif."], "variantIds": ["ece-8048442", "ece-8048979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T15:57:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028060\r\nDate de transcription : 17-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:13) [76%] : \r\nSinon, l\u00e0, on le voit, voil\u00e0, il est tout ce qu'il y a une magnifique non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:16) [57%] : \r\nMaintenant, c'est qu'il plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:23) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:56) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la mort d'un po\u00e8te L\u00e9onard Cohen dispara\u00eetre \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, quelques semaines apr\u00e8s la sortie de son dernier album, nous reviendrons avec Christophe Chassaigne sur l'oeuvre de cet artiste majeur dont les m\u00e9lodies et les textes ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations, changer de partenaires sexuels augmente le risque d'infection, c'est le message de la nouvelle campagne de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, alors que les maladies sexuellement transmissibles augmente en Suisse l'abbatiale de Bayern r\u00e9v\u00e8le une partie de ses tr\u00e9sors gr\u00e2ce aux travaux de r\u00e9novation entam\u00e9e depuis 2 ans, des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques mises au jour, sous la nef de la plus grande \u00e9glise romane du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:31) [93%] : \r\nDes paysages du Jura aux patinoires en passant par les r\u00e9unions politiques de son canton, rien n'\u00e9chappe \u00e0 l'objectif de George devenu photographe de presse apr\u00e8s une carri\u00e8re dans la chimie b\u00e2loise, c'est le dernier portrait de notre s\u00e9rie sur les photographes et dans le rendez- vous de la presse, 2 invit\u00e9s Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du temps et \u00c9ric Guevara, producteur de l'\u00e9mission, tout un monde sur RTS La 1\u00e8re vous \u00e9voqueront le r\u00f4le et la responsabilit\u00e9 de la presse dans l'\u00e9lection de Donald Trump, pourquoi les m\u00e9dias n'ont-ils pas vu venir sa victoire d\u00e9bat dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:33 > 0:03:57) [95%] : \r\nL'hommage est unanime au Canada apr\u00e8s l'annonce de la mort de L\u00e9onard Cohen, hier soir, \u00e0 Montr\u00e9al, des femmes se rassemblent devant sa maison, les drapeaux sont en berne, le 1er ministre Justin Trudeau exprime sa tristesse dans un tweet qui se conclut par ces mots, le Canada et le monde pleurent son d\u00e9part, retour sur la carri\u00e8re de cet artiste qui dispara\u00eet quelques semaines apr\u00e8s la sortie de son album testament Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:22) [86%] : \r\nDe date innover de ces Goodbye Assollant Marianne les adieux ont travers\u00e9 les chansons de L\u00e9onard Cohen depuis ses d\u00e9buts \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 comme un h\u00e9ritage de la tradition folk dans le chanteur se r\u00e9clame, lui qui fut musicien 48 avant d'\u00eatre le po\u00e8te, que l'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:39) [79%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans un et puis quand tu vois ce que quand j'avais 15 16 ans et jouer dans un groupe, toutes les voitures, et c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de musique que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:48) [90%] : \r\nCe qui n'emp\u00eache pas le Canadien de s'\u00e9carter des sonorit\u00e9s s'acoustique et d'inventer son propre Style entre arrangements synth\u00e9tiques et voire grave quasi Cavert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:48 > 0:04:50) [63%] : \r\nMerci, si \u00e7a dure trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9ussir la prouesse de fa\u00e7onner une musique qui ne ressemble qu'elle lui et qui s'impose pourtant comme la bande- son de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations successives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:59 > 0:05:05) [67%] : \r\n\u00e7a fait super toujours qui r\u00e9ussissent mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:15) [93%] : \r\nH\u00e9ros du festival de l'\u00eele de Wight dans les seventies avec Suzanne il s\u00e9duit les adolescents des ann\u00e9es 90 avec Everybody qui rythment le cin\u00e9ma d'auteur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:16 > 0:05:18) [46%] : \r\nCelle de et c'est l\u00e0 o\u00f9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:22) [68%] : \r\nDe peuvent de volume exotique \u00e0 on danse sur Leonhardt Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:05:23 > 0:05:24) [80%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:31) [98%] : \r\nDans les ann\u00e9es 2007 all\u00e9luia qui devient son hymne jusqu'\u00e0 faire pleurer l'ogre Shrek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:54) [90%] : \r\nRevenue sur sc\u00e8ne en 2008, L\u00e9onard Cohen s'\u00e9tait offert une tourn\u00e9e mondiale avant de sortir 3 albums dont le dernier il y a moins d'un mois, un disque souvent d\u00e9crit comme un testament musical o\u00f9 le chanteur aux ces paroles cr\u00e9pusculaire et apais\u00e9e, \u00e0 la fois je suis l\u00e0, je suis l\u00e0, je suis pr\u00eat mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:05:57) [54%] : \r\nAh oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:01 > 0:06:09) [85%] : \r\nChristophe, un nombre incroyable de tubes, on le voit, les m\u00e9dias saluent ce matin, L\u00e9onard Cohen comme l'un des plus grands musiciens de notre temps, c'\u00e9tait pourtant musicien atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:09 > 0:06:46) [83%] : \r\nOui, un musicien au parcours atypique parce que, comme beaucoup de musiciens, paru \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 il na\u00eet de la tradition folk mais tr\u00e8s vite il s'est \u00e9cart\u00e9 de cette tradition avait fait des tubes, Suzanne, Sisters massif et Meuse c\u00f4t\u00e9 puis par petites touches, il essaye d'autres choses, je souhaite trouver son langage musical \u00e0 lui avec des bo\u00eetes \u00e0 rythme des synth\u00e9tiseurs des choeurs f\u00e9minins, quelque part entre kitsch et mystique sur lequel poser sa voix, cette voix toujours plus grave avec les ann\u00e9es toujours plus profonde qui abandonnait petit \u00e0 petit le Champ pour aller vers une forme de r\u00e9citation po\u00e9tique et sa prouesse et qu'il a fait des tubes avec ce nouveau Style aussi grand que ses premiers tubes on pensait vu Bolino bien all\u00e9luia bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:46 > 0:06:49) [90%] : \r\nOn retient ses chansons, ses m\u00e9lodies, mais ces textes resteront aussi dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:49 > 0:07:34) [82%] : \r\nOui, la marque m\u00eame c'\u00e9tait plus qu'un chanteur, c'\u00e9tait un po\u00e8te a lanc\u00e9 une phrase qu'on entend souvent, qui est parfois galvaud\u00e9, mais l\u00e0, elle est pas gratuite, c'est la mort \u00e9tait un romancier qui est venu \u00e0 la chanson sur le tard il avait plus de 30 ans quand il a fait son 1er disque et si, au d\u00e9but, c'est des chansons d'amour, des histoires d'amour contrari\u00e9es, tr\u00e8s vite, il est pass\u00e9 \u00e0 autre chose et s'est pos\u00e9 en observateur du monde, l'observateur philosophique proph\u00e9tique r\u00e9flexif qui c'est moins telle point que ses chansons les \u00e9coute Montpellier lire aussi aujourd'hui, c'est frappant de voir que ceux qui lui rendent hommage, site des chansons mais sites surtout des paroles de ses chansons qui sont rest\u00e9s tr\u00e8s forte po\u00e9tique, philosophique, par exemple, ces mots de Haendel, o\u00f9 il dit des Muses \u00e9met Westinghouse au-del\u00e0 \u00c9glantine, il y a une fissure dans chaque chose, c'est comme \u00e7a que la lumi\u00e8re peut entrer Christophe Cheikh merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:35 > 0:07:52) [97%] : \r\nLe ton conciliant de Donald Trump eux depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis n'a pas calm\u00e9 la col\u00e8re de ses opposants 2\u00e8me journ\u00e9e de manifestations dans les grandes villes am\u00e9ricaines, des milliers de personnes, jeunes pour la plupart continuent \u00e0 protester contre sa victoire, des violences ont \u00e9clat\u00e9 lors de certains rassemblements Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:53 > 0:07:54) [81%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:54 > 0:08:27) [90%] : \r\n2\u00e8me journ\u00e9e de manifestation devant la trame Tower \u00e0 New York, des opposants continuent de crier leur col\u00e8re apr\u00e8s la victoire du milliardaire l'actionnariat l'acc\u00e8s des \u00e9lections, ce sont les \u00e9lections, parfois vous gagnez parfois vous perdez la seule chose que vous pouvez faire, c'est voter, donner votre pignon et gagner l'\u00e9lection, pas vrai en tant que lib\u00e9raux, nous n'avons pas r\u00e9ussi mais, en tant que citoyen am\u00e9ricain, j'ai le droit de protester contre la haine contre le mal, contre le racisme dans une dizaine d'autres villes des \u00c9tats-Unis, quelques milliers de manifestants sont aussi descendus dans la rue, moins nombreux que la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:27 > 0:08:42) [85%] : \r\n\u00e0 d\u00e9couper, formidable, \u00e7a je pense que les gens ont besoin d'un sentiment de communaut\u00e9, je pense que les gens ont besoin de savoir qu'ils ne sont pas seuls, il y a beaucoup de personnes vertes Despr\u00e8s, c'\u00e9tait au grand coeur qui ont du potentiel, qui vont r\u00e9agir et changer les choses, mais bien plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:08:43) [79%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:08:59) [88%] : \r\nDes manifestations au g\u00e9n\u00e9ral pacifique, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, comme ici \u00e0 Portland dans l'Oregon, mais la plupart font le point dans leur poche, \u00e0 l'image de Robert de Niro qui, avant les \u00e9lections, r\u00eavait pourtant de le mettre dans la figure de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:25) [76%] : \r\nIl y a 10 ans de l'acceptation de l'art bien, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident maintenant plus \u00e7a va et je pense que la moiti\u00e9 du pays est horrifi\u00e9 oui que de nombreuses r\u00e9gions du monde, le sont, nous allons voir comment il fait \u00e7a, c'est en fait accompli face une banque fran\u00e7aise, oui, oui, oui, oui c'est oui, oui, c'est la r\u00e8gle dans la f\u00eate, mais je lui donne le b\u00e9n\u00e9fice du doute, je crois qu'\u00e0 faire de son mieux, d'o\u00f9 donc Wright 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:33) [92%] : \r\nComme pour faire \u00e9cho \u00e0 la volont\u00e9 de conciliation et d'apaisement de Barack Obama et au sourire \u00e9chang\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:35 > 0:09:51) [95%] : \r\nLes talibans revendiquent un nouvel attentat visant les Occidentaux en Afghanistan, ils ont commis, hier soir, un attentat suicide contre le consulat allemand \u00e0 Mazar-i-Sharif, dans le nord du pays, le camion bourr\u00e9 d'explosifs a provoqu\u00e9 la mort d'au moins 6 personnes et fait plus d'une centaine de bless\u00e9s hier St\u00e9phane Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:53 > 0:10:05) [94%] : \r\nL'id\u00e9e : Ghassan spectaculaire, ils donnent une id\u00e9e de la puissance de l'attaque, le camion suicide bourr\u00e9 d'explosifs, a saut\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du consulat allemand d\u00e9molissant le mur d'enceinte et brisant les vitres des fen\u00eatre s'\u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:14) [95%] : \r\nSelon le responsable de l'h\u00f4pital r\u00e9gional de Mazar-i-Sharif, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 128 autres bless\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:16 > 0:10:30) [82%] : \r\nEt nous disons me d\u00e8s apr\u00e8s l'explosion, je ne pouvais plus bouger pendant quelques minutes, il y avait beaucoup de verre bris\u00e9 Net et personne dans les rues non plus \u00e7a, car si je me suis rendu compte que mon Moncoutie sign\u00e9 et que je m'\u00e9tais bless\u00e9e \u00e0 la t\u00eate avec du verre bris\u00e9 Tudor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:10:51) [90%] : \r\nLes talibans ont revendiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 cette attaque-suicide, il s'agirait de repr\u00e9sailles on frappe a\u00e9rienne am\u00e9ricaine du 3 novembre surco\u00fbt n'12 par ailleurs la police de Mazar-i-Sharif a confirm\u00e9 que 2 des victimes de l'attaque ont \u00e9t\u00e9 abattus par les forces allemandes, elle les avait prises par erreur pour des assaillants talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:10:52) [86%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:11:28) [89%] : \r\nC'est le dernier jour des n\u00e9gociations entre Chypriotes turcs et grecs, r\u00e9unis depuis lundi au Mont- P\u00e8lerin, dans le canton de Vaud les discussions pourraient aboutir d'ici quelques heures sur un r\u00e8glement de la question de la partition de l'\u00eele de Chypre, si un accord de r\u00e9unification est trouv\u00e9, il serait historique et marquerait la fin d'un conflit vieux de 40 12 ans en Suisse, les infections sexuellement transmissibles gagne du terrain, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une nouvelle campagne pour sensibiliser la population campagne ax\u00e9e sur les risques li\u00e9s au changement de partenaire sexuel, une pratique de plus en plus fr\u00e9quente ici qu'elle ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:28 > 0:11:28) [78%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:29 > 0:11:41) [91%] : \r\nUn clip Samson, mais un message clair : changez de partenaires sexuels, c'est augmenter les risques d'infection, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a choisi ce th\u00e8me pour sa nouvelle campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:50) [87%] : \r\nLe comportement sexuel de la population est-ce qu'elle est, donc nous avons une population qui a des des changements de partenaires et c'est pour \u00e7a que le visant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:07) [96%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment ce sujet, c'est ce qui explique en partie la progression des infections sexuellement transmissibles en Suisse l'an dernier le nombre de cas de gonorrh\u00e9e a progress\u00e9 de 23 pourcent 7 pourcent pour pour la syphilis et 5 pourcent pour pour la chlamydia quant au VIH c'est la bonne nouvelle : le nombre de cas reste stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:07) [84%] : \r\nIci donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:24) [93%] : \r\nOn a certainement une augmentation de ces maladies, on a une partie s'explique par des tests qu'on fait plus souvent mais une autre partie, c'est une r\u00e9elle augmentation on ne doute pas que, il y a plus en plus t'es maladie sexuellement transmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:40) [94%] : \r\nLa tendance est la m\u00eame en Europe, toute la population est concern\u00e9e homo et h\u00e9t\u00e9rosexuelle, les solutions pr\u00f4n\u00e9es par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique sont claires : pas de p\u00e9n\u00e9tration sans pr\u00e9servatif, pas de sperme et de sang dans la bouche et puis en cas de doute, ne pas h\u00e9siter \u00e0 aller consulter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:40 > 0:12:50) [89%] : \r\nCes maladies, ils sont tous traitables, donc il faut de l'\u00e9t\u00e9 pist\u00e9s, il faut les d\u00e9tecter et il faut les traiter, mais pour \u00e7a il faut aller chez le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:12:58) [90%] : \r\nLa campagne sera lanc\u00e9e lundi prochain \u00e0 renfort de visuelle \u00e9vocateur, avec un effort tout particulier d\u00e9ploy\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:59 > 0:13:16) [87%] : \r\nUne pollution provoque la mort de milliers de poissons Valais et les du un dysfonctionnement de la station d'\u00e9puration des eaux de Saxon le canal qui longe le site, le canal du syndicat a \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9 sur plusieurs kilom\u00e8tres, les travaux de remise en \u00e9tat, ne font que commencer h\u00e9ro\u00efne Jack Yvon Elie et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:17 > 0:13:29) [92%] : \r\nLes travaux d'assainissement d\u00e9but\u00e9 hier se sont poursuivies ce matin pour remettre en fonction de la station d'\u00e9puration des eaux us\u00e9es de Saxon, \u00e0 l'origine de l'accident qui a pollu\u00e9 le canal voisin une vanne mal ferm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:30 > 0:13:52) [82%] : \r\nIl y a une mauvaise manoeuvre au niveau de la centrifugeuse et \u00e0 le Lefloch-Prigent qu'on utilise pour traiter les boues en sortir qui s'est d\u00e9vers\u00e9 dans le bassin biologique, donc on a eu 300 litres ou m\u00eame un peu plus de ce produit qui est rentr\u00e9 dans la phase biologique et qui nous a compl\u00e8tement d\u00e9grad\u00e9 les boues, ce qui fait que bon, sont sortis du bassin, en partie au canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:52 > 0:13:58) [90%] : \r\nCons\u00e9quence : une importante pollution des eaux, le garde- faune appel\u00e9e sur place ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:58 > 0:14:19) [85%] : \r\nOn a trouv\u00e9 des poissons morts, 6 kilom\u00e8tres en aval de la source de pollution, donc \u00e7a fait 900 kilos \u00e0 3 poissons kilos en moyenne c'est des milliers, \u00e7a \u00e7a approche Les \u00e7a passe, \u00e7a fait 2500 poissons en tout cas de th\u00e9orique et les gars sont importants pour retrouver une population sur sur un cours d'eau, il faut au minimum 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:19 > 0:14:20) [97%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:20 > 0:14:30) [96%] : \r\nLe canal a d\u00e9j\u00e0 subi une pollution aux streptocoques f\u00e9caux en 2004 datant de 1977 la station d'\u00e9puration des eaux sera r\u00e9nov\u00e9 l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:31 > 0:14:37) [98%] : \r\nNous sommes le 11 novembre le 11 du 11 la date qui ouvre traditionnellement la saison des carnavals dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:37 > 0:14:53) [86%] : \r\nCantons catholiques \u00e0 Fribourg Miss Suisse est la marraine de l'\u00e9v\u00e9nement, Lauriane du pr\u00eater all\u00e9geance au carnaval avant de lancer les festivit\u00e9s la saison culminera le 26 f\u00e9vrier prochain avec le grand cort\u00e8ge quand Le Rababou sera men\u00e9e au b\u00fbcher et br\u00fbl\u00e9es pour signifier la fin de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:53 > 0:14:56) [74%] : \r\nOui, oui, justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:57 > 0:15:13) [91%] : \r\nL'abbatiale de Payerne continue de d\u00e9livrer ses secrets les vastes travaux de r\u00e9novation lanc\u00e9e il y a 12 ans, ont permis de mettre au jour d'importants vestiges arch\u00e9ologiques, ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin des fouilles qui r\u00e9v\u00e8le des aspects m\u00e9connus de la plus grande \u00e9glise romane du pays Genevi\u00e8ve d'antan et Nicolas de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:13 > 0:15:14) [67%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:16 > 0:15:37) [94%] : \r\nB\u00e2ches \u00e9chafaudages une abbatiale en pleine restauration depuis 2 ans, et c'est ici, au coeur de la b\u00e2tisse sous la nef, que les scientifiques ont fait d'importantes d\u00e9couvertes, des fouilles men\u00e9es par 10 arch\u00e9ologues parmi les d\u00e9couvertes, un cimeti\u00e8re m\u00e9di\u00e9val beaucoup plus grand que celui estim\u00e9 jusqu'ici avec plus de 160 tombes ou alors encore ce sarcophage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:52) [87%] : \r\nDedans, il y avait un squelette encore c'est un Moine qui est mort autour de l'an 1000, il raconte bien que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque les les croyants, les fid\u00e8les se laisser entrer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise sur tous les mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:52 > 0:16:04) [90%] : \r\nLes arch\u00e9ologues ont aussi d\u00e9couvert une premi\u00e8re construction bois remonte au 2\u00e8me si\u00e8cle, de notre aire des travaux qui ont permis de r\u00e9v\u00e9ler des aspects in\u00e9dits sur le d\u00e9veloppement de ce haut lieu de la roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:17) [84%] : \r\nLa natation semble reculer pour cette pour cette \u00e9glise et \u00e7a relance les discussions entre Cuneo Montier et Bayern qui Edimbourg quelle quelle architecture a \u00e9t\u00e9 construit d'arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:17 > 0:16:21) [94%] : \r\nUn cadeau et une lourde responsabilit\u00e9 pour les autorit\u00e9s de Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:21 > 0:16:41) [86%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a un monument aussi important, h\u00e9 bien il ne faut pas le mettre son veilleuse il faut le mettre en lumi\u00e8re, et la premi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait la sauvegarde, on a maintenant ce bilan des fouilles arch\u00e9ologiques L \u00e0, \u00e9tape suivante, c'est vraiment de faire vivre dans le cadre du r\u00e9seau tunisien, donc je parle non pas de concurrence, mais de compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:41 > 0:16:48) [92%] : \r\nDe nouvelles pi\u00e8ces ma\u00eetresses autour desquels les plus grands sp\u00e9cialistes de l'art roman se pencheront tout le week- end dans le cadre d'un colloque international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:16:48) [70%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:49 > 0:17:07) [90%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux photographes aujourd'hui le portrait d'un homme au parcours atypique Georges Lance devenu photographe de presse \u00e0 sa retraite, il arpente aujourd'hui les r\u00e9unions politiques ou les patinoires avec la m\u00eame curiosit\u00e9 pour le compte des radios locales jurassienne Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:07 > 0:17:08) [79%] : \r\nCe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:25) [92%] : \r\n\u00e0 66 ans Georges ne veut pas entendre parler de retraite apr\u00e8s une carri\u00e8re dans la chimie b\u00e2loise, il se lance dans la photographie de presse cet apr\u00e8s- midi, il a choisi les temps de la Gruy\u00e8re pour immortaliser les couleurs d'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:25 > 0:17:34) [63%] : \r\nC'est aussi qui aura toute la saison, chaque saison \u00e7a partout que l'arr\u00eat\u00e9 et puis c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:46) [96%] : \r\nC'est son p\u00e8re lui aussi amateur de photographie qui lui a transmis le virus en clair, ce passionn\u00e9 de sport et lui- m\u00eame ancien coureur \u00e0 pied de bon niveau, a pour ainsi dire toujours eu un appareil en bandouli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:46 > 0:17:59) [76%] : \r\nLa photographie que je baisse du travail pr\u00e9caire, mais c'est aussi du grand plaisir de c\u00f4toyer tout ce monde, c'est pour les un des sportifs, des genres de de partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:10) [83%] : \r\nEt du monde, il envoie beaucoup ce matin au Parlement jurassien Georges incitait \u00e0 l'aff\u00fbt, ils traquent les expressions des politiciens, le regard et m\u00eame leurs petites mimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:10 > 0:18:26) [81%] : \r\nPara\u00eet un politique et le sport et puis beaucoup de choses culturelles aussi les march\u00e9s et les foires, de march\u00e9s concours il y a beaucoup de choses que je pr\u00e9f\u00e8re les inaugurations d'autoroute, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:27 > 0:18:36) [86%] : \r\nLe photographe travaille exclusivement pour les radios locales jurassienne lorsqu'il est mandat\u00e9 par la r\u00e9daction, il constitue automatiquement une galerie photos sur le site internet, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:36 > 0:18:59) [87%] : \r\nBien, la ministre a beau sourire, vous savez, les m\u00e9dias doivent se rendre visible et tout passe aujourd'hui par Internet, les sites Internet, les r\u00e9seaux sociaux beaucoup et c'est autant important pour nous, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous vivons d'avoir autant de belles images que ne sont, finalement, donc c'est parfaitement compl\u00e9mentaire et \u00e7a apporte une plus- Value r\u00e9ellement trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:00 > 0:19:10) [88%] : \r\nGeorges M6 ne le cache pas, ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re, c'est le sport et ce soir dans ce match entre la joie et raccourcie, il est dans son \u00e9l\u00e9ment, tout va tr\u00e8s vite et parfois difficile d'\u00e9viter le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:11 > 0:19:22) [68%] : \r\nJe finis des matchs de hockey aux dirigeants dans l'h\u00f4pital, une fois j'ai l\u00e0, on a vu une fois ici, il y a fait, donc pas de citer encore on continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:23 > 0:19:32) [87%] : \r\n\u00e0 Paris, en main, il mitraille chaque ann\u00e9e, il prend des dizaines de milliers de photos, des images souvent charg\u00e9 d'\u00e9motion, mais une photo du tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:19:44) [72%] : \r\nAvec 2 jours de Dieu Vulcain marqu\u00e9 peu s'op\u00e9rer, on avait lieu dans qui est vraiment pris le prendre en photo, c'est pour casser la mieux r\u00e9ussie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:19:49) [94%] : \r\nC'est donc une image tr\u00e8s rare et le talent d'un photographe, c'est aussi des trop bon endroit au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:19:50) [90%] : \r\nOui beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:51 > 0:20:27) [90%] : \r\nLa presse sur le banc des accus\u00e9s cette semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, pourquoi les m\u00e9dias n'ont-ils pas pr\u00e9vu la victoire de l'homme d'affaires sont-ils d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9, question que nous posons \u00e0 2 invit\u00e9s Sylvain Besson en chef adjoint du temps et journaliste d'investigation, \u00c9ric Guevara, producteur de l'\u00e9mission, tout un monde sur RTS La 1\u00e8re, ancien correspondant aux \u00c9tats-Unis Sylvain Besson, bonjour, mea culpa g\u00e9n\u00e9ral de la presse cette semaine vous avez sign\u00e9 hier un papier dans le temps, intitul\u00e9 Les Bullock rate n'ont rien vu venir les bus journalistes sont enferm\u00e9s dans une bulle sont coup\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:28 > 0:20:55) [87%] : \r\nNon, ils sont pas totalement enferm\u00e9 mais je dirais ils sont coup\u00e9s de certaines r\u00e9alit\u00e9s qui n'ont pas voulu voir, je pense que dans le 93, tout le monde s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Trump lui- m\u00eame peut-\u00eatre, sans doute trop hauts, personnage, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu obnubil\u00e9s par l'aspect bouffon finalement ce candidat qui \u00e9tait assez curieux surtout vu d'Europe, mais on n'a pas tellement vu le le ph\u00e9nom\u00e8ne sociologique de masse qui avait dessous et qui le portaient en fait et qui l'a port\u00e9 jusqu'\u00e0 la victoire donc pense on a loup\u00e9 quelque chose, c'est ce c\u00f4t\u00e9 massif du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:55 > 0:21:03) [85%] : \r\n\u00c9ric Guevara Frey Julia KG \u00e9crit aujourd'hui dans le monde, les m\u00e9dias d\u00e9crivent mais ne vivent pas la vie des vrais gens, c'est votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:04 > 0:22:09) [89%] : \r\nC'est sans doute vrai, en partie, c'est un peu ce que dit le le r\u00e9dacteur en chef du New-York Times dans le mea culpa, qui l'a fait dans son propre journal hier, il dit on devrait \u00eatre plus sur la route, on devrait plus aller \u00e0 la rencontre des gens, New-York n'est pas l'endroit d'o\u00f9 on peut couvrir les \u00c9tats-Unis, et c'est vrai, New-York, c'est pas les \u00c9tats-Unis et donc il y a certainement, c'est certainement une partie d'explication apr\u00e8s il faut aussi voir et l\u00e0 je rebondis sur ce que disait Sylvain Besson \u00e0 l'instant un bouffon certainement per\u00e7u comme \u00e7a en Europe, aux \u00c9tats-Unis aussi, et c'\u00e9tait assez frappant de voir que le film tonnes poste publications en ligne pendant la campagne des primaires r\u00e9publicaines avait d\u00e9plac\u00e9 ces traitements de Donald preuve dans de la rubrique politique \u00e0 la rubrique divertissement apr\u00e8s ou d'un moment, ils se sont dit : non, on va quand m\u00eame le remettre en rubrique politique envers un petit article dans lequel il disait Donald Trump ne nous divertit plus mais \u00e7a en dit long sur le fait qu'effectivement, il \u00e9tait pas pris au s\u00e9rieux, pas pris au s\u00e9rieux, non plus par ses rivaux r\u00e9publicains je parle toujours des primaires qui se sont en fait \u00e9charper attaquer les anglo- les uns aux autres, on le laissant lui un peu de c\u00f4t\u00e9 et finalement il \u00e9tait le dernier homme debout et l\u00e0 encore depuis depuis hier il dernier debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:09 > 0:22:26) [87%] : \r\nC'est Besson c'est vrai que la plupart des m\u00e9dias, y compris la y compris \u00e0 la RTS d'ailleurs accord\u00e9 peut-\u00eatre une une importance exag\u00e9r\u00e9e aux petites phrases aux provocations aux insultes de Donald Trump et et sous- estim\u00e9 son programme, ce qui a plu \u00e0 une partie d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:27 > 0:23:34) [89%] : \r\nOui, je crois qu'il y a, il y a eu un d\u00e9faut peut-\u00eatre de lecture approfondie de ce que trame v\u00e9ritablement disait en fait de la fa\u00e7on dont il s'adressait \u00e0 un public qui avaient besoin d'entendre des choses sur le fond, on sait, on s'attachait beaucoup \u00e0 ces petites phrases assez d\u00e9rapages \u00e0 ses outrances, on n'a pas tellement vu le fait que son programme \u00e9conomique, alors qu'on peut trouver compl\u00e8tement simpliste de protectionnisme, on va relancer la m\u00e9tallurgie am\u00e9ricaine, \u00e7a para\u00eet un petit peu surr\u00e9aliste, mais que ce programme en fait parler non pas une fraction de de gens path\u00e9tique comme dirait Hillary Clinton mais parlez en fait \u00e0 une majorit\u00e9 ou une quasi- majorit\u00e9 et c'est \u00e7a, je pense que le grand le grand choc aujourd'hui, il y a quelque chose qui ne fonctionne plus, je pense dans le le capitalisme contemporain dans la globalisation, si on veut r\u00e9sumer et je pense que pas toucher exactement \u00e7a : il a touch\u00e9 exactement l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a faisait mal, et il l'a fait, non pas dans ses d\u00e9rapages mais il l'a fait dans le fond de ses discours, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'on n'a pas pr\u00eat\u00e9 assez attention \u00e0 \u00e7a, alors qu'on aurait d\u00fb le savoir puisque avec le le le le Brexit c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s la ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 on voyait bien qu'il y avait des gens qui \u00e9taient m\u00e9contents de la, ce qui repr\u00e9sente une majorit\u00e9 de Britanniques qui sont soi-disant des gens extr\u00eamement pos\u00e9 raisonnables et qui ont bien profit\u00e9 de la globalisation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise totale pour les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:35 > 0:23:46) [85%] : \r\n\u00c9ric Guevara frais c'est c'est la revanche des path\u00e9tique des d\u00e9plorable pour prendre les mots dire elle d'Hillary Clinton vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs de de trop, un avis d'ailleurs que partagent de nombreux m\u00e9dias d\u00e8s qu'il s'agit de parler des \u00e9lecteurs des mouvements populistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:47 > 0:24:43) [92%] : \r\nOui, alors il y a quand m\u00eame 2 choses qu'il faut dire d'abord, en r\u00e9alit\u00e9, Hillary Clinton a obtenu la majorit\u00e9 du vote populaire, a peu d'chose pr\u00e8s mais la majorit\u00e9 c'est ce syst\u00e8me am\u00e9ricain du coll\u00e8ge \u00e9lectoral un peu bizarre qui qui donne ou en tout cas compliqu\u00e9s qui donne la victoire \u00e0 Donald Trump et l'autre chose qu'il faut quand m\u00eame pas perd de vue, c'est que cette le r\u00e9sultat de cette \u00e9lection, c'est au moins autant la victoire de Donald Trump que la d\u00e9faite d'Hillary Clinton, mais en fait, c'est peut-\u00eatre m\u00eame plus encore la d\u00e9faite d'Hillary Clinton, elle a eu \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre de voix en valeur absolue que John Kerry en 2004, or depuis la population am\u00e9ricaine a consid\u00e9rablement augment\u00e9, quasiment 50 millions en plus beaucoup d'\u00e9lecteurs enregistr\u00e9s en plus qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut tout simplement dire que ces gens-l\u00e0, cette base de la base d\u00e9mocrate n'est pas sorti pour aller voter, ces gens n'ont pas vot\u00e9 alors certains n'entre pas su parler \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie de la population est mobilis\u00e9e, mais c'est peut-\u00eatre et aussi surtout Hillary Clinton, qui n'a pas su mobiliser la base d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:43 > 0:24:57) [95%] : \r\nD\u00e9faite d'Hillary Clinton Sylvain Besson alors que tous les grands titres, pratiquement tous les grands titres am\u00e9ricains avaient pris position en faveur d'un d\u00e9mocrate est-ce que \u00e7a n'accr\u00e9dite pas \u00e7a donne pas raison \u00e0 Donald Trump sur un point : les m\u00e9dias sont complices du syst\u00e8me font partie des \u00e9lites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:58 > 0:26:16) [89%] : \r\nNon, mais les les font partie du syst\u00e8me, tout simplement, il a m\u00eame pas besoin de, de, de, de parler d'\u00e9lite, on vit dans un syst\u00e8me o\u00f9 il y a diff\u00e9rentes parties prenantes qui sont des des acteurs reconnus dont les m\u00e9dias et je pense que les m\u00e9dias ont soutenu Hillary Clinton parce qu'effectivement elle leur plaisait plus dans son programme, qui un programme disons social lib\u00e9ral bon teint, ce qui \u00e0 peu pr\u00e8s la ligne dominante, hein, avec une fourchette assez large quand m\u00eame des m\u00e9dias, \u00e0 part \u00e9videmment ces m\u00e9dias de l'auteur, donc la la la droite radicale qui ont port\u00e9 mais je pense que les m\u00e9dias ont compl\u00e8tement sous- estim\u00e9 l'effet d\u00e9j\u00e0 simplement de s'appeler Clinton n'est-ce pas comme sorte de retour en arri\u00e8re, de dire : Hillary Clinton va prendre le pouvoir apr\u00e8s son mari, les m\u00e9dias aussi cru que Barack Obama avait un bon bilan donc Hillary Clinton sera \u00e9lue parce qu'elle est son h\u00e9riti\u00e8re et puis ont aussi sont aussi rest\u00e9s sur l'id\u00e9e que les Clinton, Bill Clinton avait un tr\u00e8s bon bilan \u00e0 l'\u00e9poque et il s'av\u00e8re que Trent a dit exactement l'inverse, il a dit le bilan d'Obama d\u00e9sastreux et le bilan des Clinton est \u00e9pouvantable, parce que ce sont eux qui ont compl\u00e8tement ouvert les march\u00e9s mondiaux, vers l'Am\u00e9rique et c'est \u00e7a qui nous a vol\u00e9 nous employer ce discours n'\u00e9tait pas audible pour les m\u00e9dias parce que les m\u00e9dias ne pensent pas comme \u00e7a les pneumoniae pensent que la globalisation fonctionne bien, que la globalisation h\u00e9 bien globalement et puis que s'il y a quelques perdants, c'est vraiment fa\u00e7on des gens un petit peu path\u00e9tique et marginaux et l\u00e0 aujourd'hui, je crois qu'on est oblig\u00e9 de remettent compl\u00e8tement en cause ce postulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:16 > 0:26:30) [91%] : \r\nC'est pour \u00e7a et Gabart apr\u00e8s que que les m\u00e9dias n'ont peut-\u00eatre pas pu venir Brexit pas vu la victoire de Trump en Suisse aussi surprise avec les initiatives sur les les minarets ou l'immigration de masse, les journalistes ont eu tendance \u00e0 exclure les sc\u00e9narios qui leur d\u00e9plaisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:31 > 0:27:44) [91%] : \r\nLes tous journalistes ont peut-\u00eatre tendance \u00e0 exclure un sc\u00e9nario qui leur d\u00e9plaisent, oui je j'en suis pas totalement convaincu, je pense surtout que le journaliste c'est un m\u00e9tier qui est en train d'\u00e9voluer, qui est en train de se r\u00e9inventer parce qu'il est oblig\u00e9 de le faire, les modes de consommation ont chang\u00e9 la mode, les modes de diffusion de l'information \u00e7a d'une \u00e9vidence de le dire, mais on peut le rappeler quand m\u00eame change de mani\u00e8re consid\u00e9rable, c'est une r\u00e9flexion que nos, nos confr\u00e8res du temps que nous avons alert\u00e9 \u00e0 ce que tous les m\u00e9dias du monde et compris, les plus grands, les plus c\u00e9l\u00e8bres, comme le New-York Times ou CNN, on en permanence et que on est dans ce processus-l\u00e0 et je pense que certainement ce qui s'est pass\u00e9 avec l'\u00e9lection de Donald Trump va nous amener \u00e0 \u00e0 nourrir cette r\u00e9flexion-l\u00e0 va nous amener \u00e0 apprendre certaines orientations il faut il faut apr\u00e8s il faut pas tout jeter non plus, il y a du tr\u00e8s bon travail qui est fait, mais certainement redonne pour ne pas perdre de vue le terrain et et parfois m\u00eame la le le degr\u00e9 un du terrain vraiment tout pr\u00eat \u00e0 aller au plus pr\u00e8s de ce qui se passe et ne pas toujours vouloir je sais plus qui disait un nos confr\u00e8res am\u00e9ricains surtout 8 heures disaient les journalistes perdent leur temps \u00e0 essayer de pr\u00e9dire ce qui va se passer au lieu de raconter ce qui se passe, et \u00e7a c'est prends une phrase \u00e0 m\u00e9diter un petit peu certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:44 > 0:27:48) [83%] : \r\nSylvain Besson, trop de jugement de valeur, passer de 2 reportages de terrain dans la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:50) [89%] : \r\nDisons que je pense qu'il y a un certain politiquement correct qui reste assez dominant dans les r\u00e9dactions et qui emp\u00eache de se frotter \u00e0 certains ph\u00e9nom\u00e8nes, on le voit bien quand on essaie de faire des choses de fond par exemple sur l'UDC en Suisse il y a un mouvement de d\u00e9fense de dire il y a rien de nouveau, on va pas encore leur tendre le micro, on va pas encore faire la pub de l'UDC, il faut qu'on en fait d\u00e9j\u00e0 trop et \u00e7a emp\u00eache peut-\u00eatre de se dire : mais au fond qu'est-ce qu'il y a sous ces ph\u00e9nom\u00e8nes sous des partis politiques comme l'UDC outre je pense que faire plus de reportages croit que les reportages ont \u00e9t\u00e9 faits il y a aussi eu beaucoup d'articles qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour dire peut gagner, donc c'est pas comme si les m\u00e9dias n'avait rien dit mais je crois qu'ils ont du mal \u00e0 int\u00e9grer vraiment cette r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si vous faites un reportage, vous rentrez chez vous apr\u00e8s et puis vous revenez dans votre monde un petit peu socio- lib\u00e9rale politiquement correct dans peut-\u00eatre que vous aurez vu certaines choses, mais vous les aurez pas vraiment int\u00e9gr\u00e9, l\u00e0 je pense qu'avec la victoire de 30 pour n'est en train de, de changer de paradigme, changer de 2 visions du monde et \u00e7a nous permettra peut-\u00eatre de pr\u00e9voir les prochains s\u00e9ismes ou d'en tout cas, de mieux les anticiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:28:59) [86%] : \r\nPour conclure et Gabart justement par rapport \u00e0 ces prochaines \u00e9ch\u00e9ances importantes, on a en France, en Italie on en Autriche : comment \u00e9viter ce cet aveuglement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:59 > 0:29:00) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:00 > 0:29:46) [87%] : \r\nBah, avoir effectivement l'ouverture d'esprit, en les les journalistes sont des \u00eatres humains aussi et et c'est vrai Sylvain Besson a raison, il y a peut-\u00eatre parfois une tendance \u00e0 ne pas avoir l'esprit tout \u00e0 fait assez ouvert, donc il faut veiller \u00e0 garder tout le monde doit veiller en permanence et faire ce travail permanent de garder l'ouverture d'esprit, aussi bien sur le plan diminuer l'que sur le plan g\u00e9n\u00e9ral des des r\u00e9dactions et puis bah on tirera forc\u00e9ment les le\u00e7ons avec je, je pense quand m\u00eame la question du terrain, le m\u00eame si c'est vrai que des reportages ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es et la question du terrain reste essentiel et puis essayer peut-\u00eatre effectivement et un peu moins de pr\u00e8s, de vouloir absolument pr\u00e9dire ce qui va se passer de rester aux sondages mais peut-\u00eatre de faire, c'est, c'est c'est propre aux analyses et de bien racont\u00e9 bien voir ce qui est en train de se produire et de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:46 > 0:29:59) [89%] : \r\nDu terrain comme et du d\u00e9cryptage aussi, comme vous le faites dans l'\u00e9mission, tout un monde, merci \u00e0 vous \u00c9ric Guevara frais et \u00e0 vous Sylvain Besson d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat sur le r\u00f4le de la presse apr\u00e8s la victoire de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:00 > 0:30:01) [79%] : \r\nUne vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:01 > 0:30:17) [88%] : \r\nCe soir, couleur locales terminera sa semaine de balades en terre jurassienne, il sera question de la girolle ce c\u00e9l\u00e8bre ustensile qui permettent d\u00e9guster la t\u00eate de Moine dans les r\u00e8gles de l'art, on y parlera aussi d'un beau ch\u00e2teau de la Saint-Martin qui d\u00e9bute aujourd'hui et d'un amoureux des Jeux olympiques d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:18 > 0:30:35) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral d\u00e8s ce soir, Pierre-Olivier Volet pour les rendez- vous d'actualit\u00e9 du week- end, on se quitte en musique avec all\u00e9luia, l'un des plus grands succ\u00e8s de L\u00e9onard Cohen, disparu la nuit derni\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, \u00e0 Montr\u00e9al, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:14 > 0:31:22) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:33 > 0:31:56) [70%] : \r\nOui, c'\u00e9tait super magique Ch\u00e2teau-Richer un putsch, France 2 intervenants qui \u00e9tait clair et je rentre, je pense qu'il est dit : c'est une piste qui la fin que que lassitude quand m\u00eame, j'ai des frissons rel\u00e8ve non vraiment ouais ben oui, c'est pourquoi pas d\u00e9vi\u00e9 sur Toyota, oui c'est \u00e7a, oui, ce temps- l\u00e0, continue et puis c'est qui, et puis heurt\u00e9 sur une peau de la po\u00e9sie apr\u00e8s sa belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:59) [67%] : \r\nPas \u00e0 Paris alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:59 > 0:32:10) [77%] : \r\nOr en tout avec devais descendent la le t\u00e9l\u00e9phone encore croire en tout cas moi je suis pas comme certains qui ont eu \u00e0 le le t\u00e9l\u00e9phone greff\u00e9 puis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:12 > 0:32:21) [74%] : \r\nD'histoire Hardaway volontiers 10 10 30 51 65 10 30 50 \u00e0 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:32 > 0:32:36) [76%] : \r\nEst-ce que je peux voir dans la la carte reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:06) [67%] : \r\nMerci mamelles Clichy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:07 > 0:34:12) [71%] : \r\nJe amuse : voil\u00e0 qui, alors pourquoi faire au point d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:15 > 0:34:20) [83%] : \r\nNon mais c'est un peu, pourquoi pas, oui on improvisera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:22 > 0:34:23) [57%] : \r\nDonc \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:42 > 0:35:44) [98%] : \r\nEt nous n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:44 > 0:35:45) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:49 > 0:38:39) [88%] : \r\nCe matin encore, le ciel \u00e9tait tr\u00e8s chaotique seront accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations seyait depuis environ une ou 2 heures, on commence \u00e0 entrevoir des \u00e9claircies mais c'est sur l'extr\u00eame ouest alors \u00e7a va aller tr\u00e8s tranquillement, mais petit \u00e0 petit, les \u00e9claircies devraient gagner l'ensemble de nos r\u00e9gions, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite o\u00f9 on voit que c'est \u00e9norme syst\u00e8me perturb\u00e9 qui nous a donn\u00e9 quand m\u00eame des des pr\u00e9cipitations importantes ces derni\u00e8res 24 heures est en train tr\u00e8s lentement de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, ce qui nous int\u00e9resse, c'est \u00e0 l'arri\u00e8re, cette partie d\u00e9gag\u00e9 l'accalmie qui va nous apporter, donc du soleil a surtout pour demain, c'est une petite dorsale avant l'arriv\u00e9e du prochain syst\u00e8me perturb\u00e9 qui lui ne touchera dimanche alors sur l'animation alerte assez \u00e9loquent durant ces derni\u00e8res 24 heures il est quand m\u00eame tomb\u00e9 un bon paquet de neige 10 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds 51 \u00e0 Montana 67 au grand Saint-Bernard et environ 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Pr\u00e9alpes, \u00e7a commence bien la saison hivernale, au niveau des pr\u00e9visions pour cet apr\u00e8s- midi, attention, on va quand m\u00eame conserv\u00e9 un ciel en relativement nuageux, surtout sur un bon quart Nord-Est accompagn\u00e9s toujours de pr\u00e9cipitation et qui iront en s'espa\u00e7ant et en se rar\u00e9fiant et des \u00e9claircies qui devraient quand m\u00eame se produire, surtout en r\u00e9gion de plaine, le dessin restant toujours en marge, au niveau des temp\u00e9ratures \u00e0 peu pr\u00e8s comme hier, on a atteint d\u00e9j\u00e0 les maxima entre 4 et 5 degr\u00e9s sur le plateau, c'est degr\u00e9s \u00e9galement balaye fera un un, ils mettent 10 degr\u00e9s au Tessin par du nord est moins 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis c\u00f4t\u00e9 bon \u00e7a reste quand m\u00eame soutenue dans les Alpes sur les cr\u00eates en g\u00e9n\u00e9ral jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 leur petit coup durant sur le pied sud du Jura et puis petit secteur Ouest en r\u00e9gion de plaine avait quand m\u00eame des petites rafales \u00e0 30 alors ce matin, c'est la valeur vraiment qu'on verra la la diff\u00e9rence avec d\u00e9j\u00e0 un soleil a bien install\u00e9s le long du Jura sur l'arc l\u00e9manique le Valais grand beau temps par du nord au Tessin, mais sur l'extr\u00eame rest\u00e9, il faudra compter encore avec la pr\u00e9sence de nuages r\u00e9siduels, ainsi que quelques flocons, les tout derniers et puis l'apr\u00e8s- midi, enfin voil\u00e0, c'est le soleil qui prend le dessus sur quasiment tout le pays, faudra bien profit\u00e9 et encore les tout derniers nuages de la perturbation sur l'extr\u00eame Est au niveau des temp\u00e9ratures, alors que le ciel va se d\u00e9gager cette nuit et que donc il fera un petit peu plus frais, il perd un petit peu de chauss\u00e9es glissantes lev\u00e9 du jour, on va tourner autour de 0 degr\u00e9, avec les maxima ou devra attendent comme aujourd'hui 6 \u00e0 7 sur le plateau, 8 emballait 14 autres et sans toujours pas bon du Nord 2 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents resteront encore soutenues sur les cr\u00eates, avec des rafales \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, par contre, en dessous, \u00e7a \u00e7a s'agit sous les 3000 m\u00e8tres l\u00e0 \u00e7a ne d\u00e9passera pas ces vents de secteur nord d\u00e9passeront pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure une petite tendance Debise sur le plateau, voil\u00e0 on se quitte sur l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:40 > 0:38:42) [98%] : \r\nEt nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:43 > 0:38:43) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:48 > 0:38:58) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T01:43:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557048", "durationSec": 95, "title": "MI ABBATIALE PAYERNE_RTS000000980865", "excerpt": "Entam\u00e9e depuis 2 ans, la restauration de l'Abbatiale a permis de mettre \u00e0 jour plusieurs d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques d'importance qui sont pr\u00e9sent\u00e9es lors d'un colloque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["ABBATIALE", "ARCH\u00c9OLOGIE"], "sequenceIds": ["1557088"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557049", "durationSec": 63, "title": "MI AFGHANISTAN ATTENTAT_RTS000000980856", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re du chanteur canadien L\u00e9onard Cohen \u00e0 la suite de son d\u00e9c\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611557050", "durationSec": 36, "title": "MI CHYPRE ACCORD_RTS000000980731", "excerpt": "Ag\u00e9 de 66 ans, le photographe jurassien Georges Henz n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 sa passion. Tour \u00e0 tour photographe animalier, de presse ou de sport, il conjugue sa passion avec les m\u00e9dias locaux jurassiens qui appr\u00e9cient son coup d'oeil et la qualit\u00e9 de ses clich\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1611557051", "durationSec": 15, "title": "MI JOURNALISTES TRUMP 2_RTS000000980720", "excerpt": "Itw de directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP) Pascal Strupler et du responsable de la Division des Maladies transmissibles de l'OFSP Daniel Koch lors du lancement d'une nouvelle campagne d'information visant \u00e0 sensibiliser la population \u00e0 la hausse pr\u00e9occupante des cas de maladies sexuellement transmissibles. Cette derni\u00e8re serait li\u00e9e au non usage du pr\u00e9servatif en cas de relations avec de multiples partenaires sexuels."}, {"internalArchiveId": "AA1611557052", "durationSec": 125, "title": "MI LEONARD COHEN_RTS000000980853", "excerpt": "Une erreur humaine est \u00e0 l'origine de la pollution de l'eau d'un canal bordant la station d'\u00e9puration. Une vanne mal ferm\u00e9e a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9versement d'un liquide chimique dans les boues d'\u00e9purations ces derni\u00e8res s'\u00e9tant ensuite d\u00e9vers\u00e9es dans les eaux du canal. Le garde-faune de la r\u00e9gion estime que cette pollution causera la mort de plus de 2500 poissons.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557053", "durationSec": 164, "title": "MI MAG GEORGES HENZ_RTS000000980659", "excerpt": "Lauriane Sallin, Miss Suisse 2016 a officiellement inaugur\u00e9 l'ouverture du traditionnel carnaval de la ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER", "DELEMONT", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557054", "durationSec": 101, "title": "MI MANIF TRUMP_RTS000000980864", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611557055", "durationSec": 92, "title": "MI OFSP MST_RTS000000980838", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MALADIE V\u00c9N\u00c9RIENNE", "PROPHYLAXIE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557056", "durationSec": 75, "title": "MI POLLUTION STEP_RTS000000980855", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "STATION D'\u00c9PURATION"], "sequenceIds": ["1557081"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557057", "durationSec": 26, "title": "MI SAISON CARNAVALS_RTS000000980848", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "thematicPersons": ["SALLIN, LAURIANE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611557122", "summary": "Plans larges sur la station d'\u00e9puration.\nCours d'eau s'\u00e9coulant dans le canal bordant la station d'\u00e9puration.\nItw Bruno Schroeter, conseiller communal.\nItw Didier Ligon-Moulin, garde-faune.", "id": "1557081", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "STATION D'\u00c9PURATION"], "visualGeographicals": ["SAXON"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557129", "summary": "Plan large sur b\u00e0timents de l'Abbatiale entour\u00e9s par \u00e9chafaudages et b\u00e2ches.\nInt de l'Abbatiale avec fouilles en cours.\nStills illustrant d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques dont tombes fun\u00e9raires et sarcophage.\nItw Guido Faccabi, responsable des recherches ch\u00e9ologiques.\nItw Christelle Luisier, syndique de la ville.", "id": "1557088", "visualThemes": ["ABBATIALE", "ARCH\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557135", "summary": "Duplex Berne-ville et duplex Lausanne : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Sylvain Besson, r\u00e9dacteur-adjoint du journal Le Temps et le journaliste de la RTS Eric Guevara-Frey.", "id": "1557094"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028060", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-59383360-D088-4C0E-93DA-02DB1FCB05FF", "internalArchiveId": "59383360-D088-4C0E-93DA-02DB1FCB05FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, \u00e9mission sp\u00e9ciale (2/2) : D\u00e9bat entre Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste genevoise, Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre et responsable m\u00e9dical de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, et Marie-Hel\u00e8ne Miauton, chroniqueuse, essayiste et ancienne directrice de M.I.S. Trend", "publicationDate": "2016-11-10T00:00:00Z", "summary": "Le candidat r\u00e9publicain Donald Trump est devenu le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. D\u00e9bat entre Micheline Calmy-Rey, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre et directeur de la prison Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, et Marie-Hel\u00e8ne Miauton, essayiste et ancienne directrice de M.I.S. TREND.", "durationSec": 1462, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8138163", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["populisme", "discrimination sexuelle", "discours", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "politique \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Elections am\u00e9ricaines: \u00e9mission sp\u00e9ciale, deuxi\u00e8me partie / JDM_2016-11-10T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 10.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le candidat r\u00e9publicain Donald Trump est devenu le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. D\u00e9bat entre Micheline Calmy-Rey, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre et directeur de la prison Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, et Marie-Hel\u00e8ne Miauton, essayiste et ancienne directrice de M.I.S. TREND."], "variantIds": ["ece-8138163"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:30:47Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n26 sur la premi\u00e8re, la suite de c'\u00e9tait dit Sion sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump ont parl\u00e9 des sondages ont parl\u00e9 de de de ce de cette arm\u00e9e des ombres qui est pass\u00e9 sous le radar de l'establishment ou de l'\u00e9lite, on va parler maintenant de la lib\u00e9ration de la parole, on l'a dit monsieur Trump tout au long de sa sa campagne \u00e0 prof\u00e9rer quelques propos racistes, sexistes, voire m\u00eame, voire m\u00eame violent, il l'a m\u00eame dit : on peut citer ces propos si je tuer quelqu'un dans la rue, je ne perdrait pas d'\u00e9lecteurs, ce qui est assez fou, mais on a vraiment l'impression que que les mots ne non non plus de valeur, la violence de cette campagne contre les \u00e9lites, est ce que Trump a lib\u00e9r\u00e9 la parole, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nMoi, je la diaboliser, vous parlez des sondages tout \u00e0 l'heure on on a on a anim\u00e9 la campagne avec, en diabolisant ce personnage mais \u00e7a correspond assez image d'un bon leader mal, voil\u00e0 la formule de de s\u00e9curiser un type qui est capable de taper du poing sur la table, de dire des \u00e9normit\u00e9s et \u00e7a \u00e7a \u00e7a manifestement eu la la cons\u00e9quence de rassurer et de rassurer les gens, il correspond \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'image d'un d'un leader autoritaire, voil\u00e0 qui se met en col\u00e8re qui s'\u00e9nerve, qui dit les choses, on avait le sentiment qu'il disait la v\u00e9rit\u00e9 qui disait des choses vraies et c'est c'est lib\u00e9rer la parole, c'est pas nouveau, vous savez, moi qui suis genevoise je vois Gen\u00e8ve des mouvements populistes ou la parole a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9r\u00e9e au niveau suisse, on a vu des personnes de politiciens, d'ailleurs, qui font partie de, de, de, des autorit\u00e9s de de l'\u00e9lite dans la parole, c'est c'est \u00e9galement de cette \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9, moi j'ai vu les choses changer quand j'ai commenc\u00e9 en politique, les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil parler correctement s'habiller correctement les choses ont bien chang\u00e9, si vous regardez les mangues et les comptes rendus du des s\u00e9ances du Grand Conseil, vous verrez que, mon Dieu, c'est, c'est la parole c'est \u00e7a effectivement lib\u00e9r\u00e9s il y a plus de plus de protocole, il y a plus de, de, de, de, de limite \u00e0 l'expression orale des des d\u00e9put\u00e9s, il faut leur r\u00e9servations sur Symantec peut-\u00eatre oui, parce qu'une certaine forme, c'est aussi le respect de l'autre et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le moment l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 la question femme presque une femme qui aurait fait ce que Donald Trump a fait une femme qui aurait parl\u00e9 comme Donald Trump ben \u00e7a n'aurait pas pass\u00e9 oui une de d'une femme, on n'accepte pas \u00e7a en la tr\u00e8s d'hyst\u00e9rie, quand la traiterait de 2 1, incapable d'assumer une fonction et et donc l\u00e0 on arrive \u00e0 une campagne pour laquelle on a eu 2 poids et 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [89%] :\r\nOn va, on va y venir \u00e0 la question femme c'est promis on on va entendre ce que disait Madame Clinton y a hier apr\u00e8s- midi, mais je je reviens quand m\u00eame sur ces propos que je citais cette phrase mais elle reste dans ma t\u00eate si je tuais quelqu'un dans la rue, je ne perdrait pas d'\u00e9lecteurs pendant les mois Giannakopoulos \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 Paris que la parole se lib\u00e8re, partout dans le monde, les mots n'ont plus aucune valeur, on peut dire une chose et son contraire le lendemain dans la t\u00eate de l'\u00e9lecteur potentiel, tout \u00e7a n'a plus d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [83%] :\r\nAh, je pense que vous soulignez un vrai changement et ce changement, il y a quelques jours avant l'\u00e9lection, je disais qu'est qui Donald Trump et lui, ce serait un vrai signe des temps, je pense qu'on est effectivement ce que voulait devenir fait exact, c'est-\u00e0-dire que les paroles n'ont pas de bois relatif, mais ce n'est pas seulement une parole de de Monsieur Trump comme vous attendiez le les les discours qui vous para\u00eetre tr\u00e8s l\u00e9nifiant agr\u00e9able \u00e0 entendre, par rapport \u00e0 \u00e0 l'accueil des autres par rapport au fait d'\u00eatre ouverts comme soci\u00e9t\u00e9 tous ces paroles qui ont \u00e9t\u00e9 entendu beaucoup de la campagne qui a \u00e9t\u00e9 applaudi, il faut bien comprendre que pour plusieurs des personnes qui habitaient d'aller Wash, disons dans la partie disons des \u00c9tats-Unis, tout ceci comme des paroles creuses, donc ce qui reste, qu'on les paroles n'ont pas de valeur, c'est la pulsion, c'est l'agressivit\u00e9, c'est la violence, c'est l'euphorie, c'est tout ce qui est de l'ordre de l'\u00e9motionnel, donc c'est qu'il jouait l\u00e0 et je suis d'accord avec Madame Calmy-Rey ce n'est absolument pas la 1\u00e8re fois que \u00e7a se passe un col les paroles perdent leur sens qu'ont finalement s'orne dans une certaine fausset\u00e9 ce qui reste c'est la pulsion brute oui et la pulsion brute peut vous amener tr\u00e8s loin de vous amener vers parfois des constructions, vous savez, on a connu dans l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, les livres en Allemagne d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 \u00eatre br\u00fbl\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 des belles ann\u00e9es de 30 n'ont pas \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 par une minorit\u00e9 d'aider et D\u00e9d\u00e9 d'allumer qui voulait faire revenir et nazisme non, c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 en crise et des personnes de tout \u00e0 chacun qui faisaient \u00e7a, donc il faut tenir compte que qu'on vous lib\u00e9rait la pulsion au niveau d'une d'une masse de personne, mais \u00e7a on le conna\u00eet et je pense que que c'est peut-\u00eatre un des grands h\u00e9ritages que l'absolu, valise donn\u00e9e qu'on voulait vous lib\u00e9rer, \u00e7a vous lib\u00e9rer, ce qui est tr\u00e8s instinctive, elle, tr\u00e8s fort dans le positif, mais aussi dans la destruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [87%] :\r\nJe veux la parole \u00e0 Marilyn Miauton dans un instant, elle s'est fait main, \u00e9nerv\u00e9, je reviens quand m\u00eame sur cette notion fondamentale la psychanalyse quand il n'y a plus la parole, on lib\u00e8re l'impulsion mais comment on passe -t-on des discours de Barack Obama absolument magnifique historique de sa campagne de 2008 et m\u00eame 2012, comment passe -t-on de ces, de ces mots- l\u00e0 si fort, si bien entendu par les Am\u00e9ricains \u00e0 cette absence de paroles sens\u00e9es et \u00e0 ses pulsions qui reviennent au fond Donald Trump aura \u00e9t\u00e9 un grand lib\u00e9rateur de pulsions, c'est \u00e7a, pas m\u00eame pas tellement Giannakopoulos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [88%] :\r\nJe pense clairement \u00e0 la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est ce n'est pas la parole de de Barack Obama, c'est sa pr\u00e9sence sc\u00e9nique, c'est sa capacit\u00e9 de s\u00e9duire autant que personne, c'est le c\u00f4t\u00e9 princier tr\u00e8s appr\u00e9ciable et tr\u00e8s visible dans ce contexte -l\u00e0, ce qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e9videmment apr\u00e8s, et sur ce plan- l\u00e0, l'actuel pr\u00e9sident, celui qui \u00e9tait \u00e9lu donne la possibilit\u00e9 d'une expression de plus s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s brut dans une partie de la population qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9, et qui est consid\u00e9r\u00e9, qui se consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nMiauton alors peut-\u00eatre sur cette notion de de pulsions comment l'interpr\u00e9ter, comment interpr\u00e9ter les pulsions des \u00e9lecteurs et, comme pour la sant\u00e9, ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [84%] :\r\nMais \u00e9coutez moi je crois que on parle des mots et c'est tr\u00e8s important, mais je crois qu'il s'est pass\u00e9 un un double quiproquo aux \u00c9tats-Unis madame Clinton disait des choses s\u00e9rieuses et raisonnables, on va dire, auquel personne ne croyez puisqu'elle avait une \u00e9tiquette de personnes establishment au mieux menteuse au pire corrompus, c'\u00e9tait sans rat\u00e9 mafieux etc tant lui disait des choses \u00e9normes auquel personne ne croyait non plus dans leur r\u00e9alit\u00e9 est -ce que vous le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [86%] :\r\nDonc il agissait et non par les Ospreys opinant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [85%] :\r\n\u00e9coutez monsieur et sp\u00e9cialiste je vais pas entrer dans ce jeu, mais je peux dire que il faut faire quand m\u00eame la diff\u00e9rence entre les mots laissent acte les les grandes pulsions r\u00e9centes qui se sont manifest\u00e9es, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 Bill Clinton dans une situation absolument incroyable et Monsieur Strauss-Kahn, par exemple, j'avais un parler tr\u00e8s polic\u00e9, comme monsieur Bill Clinton mais qui faisaient des choses donc, enfant, il y a un sentiment que les gens se conduisent de fa\u00e7on hypocrite les grandes selon elle se se conduisent de fa\u00e7on une poterie qu'hypocrite et \u00e7a \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9 par les 2 cas que je citais il y en a sans doute d'autres et d'autres disent des mots mais auxquelles on n'accorde pas d'importance parce que on n'est pas s\u00fbr que le fer va suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [84%] :\r\nOui, cette haine populaire qui s'est quand m\u00eame manifester Micheline Calmy-Rey dans l'\u00e9lection de Donald Trump et j'en viens \u00e0 la Suisse quand m\u00eame est -ce que parce que vous avez fait plusieurs fois ce matin le parall\u00e8le avec les mouvements populistes en Suisse, voire m\u00eame certains mouvements \u00e0 Gen\u00e8ve et en 2 ans, voyait bien que se dessiner derri\u00e8re vos propos des des des partis comme le MCG cette haine populaire est -ce qu'elle existe aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [69%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [87%] :\r\nJe sais pas si on peut parler de haine populaire pour les \u00c9tats-Unis cette r\u00e9union sur cette vague, c'est une vague de fond quoi Gilbert c'est une vague de fond, les gens sont en col\u00e8re, il est, il est, il veut l'exprimer cette col\u00e8re en 9 ans, en montrant leur scepticisme par rapport \u00e0 l'establishment aux autorit\u00e9s et il faut dire aussi que les candidats sont pas seulement je pourrais parler taxaient d'hypocrite qui sont aussi, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 en transition et ils sont aussi d\u00e9stabilis\u00e9 regardez je ne ce qui se passe avec les partis traditionnels, le le la rupture entre le le le ce qui sont, pour l'ouverture et ceux qui sont pour la fermeture pour pour faire court, elle traverse les partis traditionnels et les partis traditionnels sont eux aussi d\u00e9stabilis\u00e9, regardez les r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis sont traditionnellement pour la d\u00e9r\u00e9gulation pour le libre- \u00e9change Trump lui parle de programme d'infrastructures publiques Trump parle de d'\u00e9riger des murs du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates madame Clinton n'\u00e9tait pas du tout la candidate id\u00e9ale, hein, je veux dire Madame Clinton, elle repr\u00e9sentait les les le Wall-Street, elle \u00e9tait fortement soutenu par vol les Am\u00e9ricains les plus riches votent aujourd'hui d\u00e9mocrates alors que toute une partie de l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate et f\u00e2ch\u00e9 par la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s par la r\u00e9partition in\u00e9galitaire et et \u00e7a s'est traduit par un Bernie Sanders, donc je veux dire, on est tous d\u00e9stabilis\u00e9, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 en transition, la globalisation, elle va de l'avant, c'est les, les, les probl\u00e8mes sont sont globalis\u00e9s son collectifs et aucun \u00c9tat, m\u00eame le plus puissant peut r\u00e9sout tout seul, il faut coop\u00e9rer et c'est en \u00e7a finalement que la la la recette de Monsieur 30, on verra ce qu'elle sera dans la r\u00e9alit\u00e9, hein, pour le moment c'est l'impr\u00e9visibilit\u00e9 qui r\u00e8gne mais c'est en \u00e7a que sa recette et que la recette des populistes si elle flatte si vous voulez les les pulsions, elle pourra pas r\u00e9pondre aux attentes des gens, et moi je me demande ce qui va se passer le jour o\u00f9 les gens vont \u00eatre d\u00e9\u00e7us aussi par ses recettes, l\u00e0 oui, parce que c'est \u00e7a qui va se passer, je veux dire, vous pouvez pas \u00e9riger un mur vous emp\u00eacherait pas le r\u00e9chauffement climatique vous emp\u00eacherez pas l'\u00e9migration en \u00e9rigeant des murs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et on va retenir ce point pour y revenir justement sur la recette Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs, le chef de notre rubrique \u00e9conomique, vous \u00eates avec nous on va revenir sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, elle comporte des pans entiers qui sont pass\u00e9s, parce qu'on sous le radar durant cette campagne, on a dit que notre radar \u00e0 nos journalistes \u00e0 faire craquer, beaucoup de choses, il y a pas mal de choses de, de, de, de 2 points concernant l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine qui sont pass\u00e9s sous le radar, hein Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [87%] :\r\nOui, exactement, Simon, vous savez, comme des millions de personnes, moi j'ai entendu hier avec surprise, Donald Trump \u00e0 dire aux Am\u00e9ricains qui va reconstruire les ponts, les autoroutes Madame Calmy-Rey ils allusion doubler la croissance am\u00e9ricaine, redonner la richesse \u00e0 son peuple, ambiance un peu mieux, comme si, au fond, nous n'\u00e9tions au comme si nous \u00e9tions fait juste apr\u00e8s la la crise financi\u00e8re, bon \u00e7a c'est assez symptomatique, comme s'il y a eu 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, tels que nous les avons per\u00e7us n'avait tout simplement pas exist\u00e9 pendant 8 ans Barack Obama \u00e0 redresser l'\u00e9conomie apr\u00e8s la crise financi\u00e8re et \u00e9conomique, nous avons vu, par exemple, ce symbole des 3 la reste qui ont renaissent peu \u00e0 peu de leurs cendres il y a eu l'immense chantier de la r\u00e9forme bancaire le retour aujourd'hui au peines emploi et \u00e0 la croissance quand m\u00eame, mais tout \u00e7a ne ne serait n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une fa\u00e7ade de verre, vous avez bah, peut-\u00eatre, h\u00e9 bien reprenons comme le bilan officiel est radieux de Barack Obama sous l'angle sp\u00e9cifique de la pauvret\u00e9, vous verrez toute l'ambigu\u00eft\u00e9 qui r\u00e8gne, selon la derni\u00e8re \u00e9tude du Bureau f\u00e9d\u00e9ral des statistiques, le revenu moyen des Am\u00e9ricains a progress\u00e9 l'an dernier, du jamais vu depuis 2007 mais attention, c'est un revenu moyen qui ne pond\u00e8re pas les in\u00e9galit\u00e9s, aux 2 extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [92%] :\r\nMais c'\u00e9tait \u00e0 la convention r\u00e9publicaine, Paul Ryan, qu'on entendait tout \u00e0 l'heure qui a dit qu'il serait tr\u00e8s content de travailler avec monsieur Trump Paul Ryan donc affirmer que l'Am\u00e9rique c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [88%] :\r\nAppauvri sous Obama exactement il a raviv\u00e9 un peu une guerre des chiffres et des m\u00e9thodes pour savoir si c'est juste ou faux alors officiellement c'est faux, le taux de pauvret\u00e9 est stable sous Obama la pauvret\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 grimper pendant les ann\u00e9es de George Bush, historiquement, l'Am\u00e9rique d'Obama et moins pauvre que celle de Reagan il y a une r\u00e9duction structurelle tr\u00e8s Net, alors \u00e0 quoi est -elle due, h\u00e9 bien, notamment des programmes comme les foules s'mais certains affirment que ces programmes ont aid\u00e9 les gens en fait \u00e0 faire face \u00e0 la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [84%] :\r\nMais ils n'ont pas sorti, les gens de la pauvret\u00e9 oui merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric et et hier, vous l'avez dit, il avait un ton apais\u00e9, Donald Trump durant ses premiers mots, quasiment un ton rassembleur, je serai pr\u00e9sident, tous les Am\u00e9ricains est -ce qu'on est entr\u00e9 l\u00e0 dans dans le politiquement correct, Maryl\u00e8ne Miauton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:45) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [89%] :\r\nJe pense que malgr\u00e9 toute l'horreur qu'inspire le personnage qui est effectivement d'une rare vulgarit\u00e9, je pense qu'il faut se souvenir comment l'Am\u00e9rique et gouverner, il faut se souvenir de quel r\u00f4le joue le pr\u00e9sident, il faut se souvenir de ce qu'il y a comme administration derri\u00e8re les r\u00e9publicains, je pense que si les m\u00e9dias aujourd'hui, accepte de cesser l'invective, puisque c'est ainsi que les Am\u00e9ricains, la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains ont vot\u00e9, c'est c'est l'invective et commencer \u00e0 analyser en disant des choses comme monsieur vient de les dire r\u00e9alit\u00e9s des chiffres et et quand \u00e7a n'est pas au b\u00e9n\u00e9fice de Monsieur Obama, il faut le dire, quand c'est au b\u00e9n\u00e9fice de Monsieur Baba, il faut le dire pour partir globale de l'Obamania si vous voulez, j'ai l'impression que tant que les m\u00e9dias ne vont pas changer leur approche de l'analyse politique et et et aussi de la titraille aussi des grands mots, l'insatisfaction des gens qui ne pensent pas comme \u00e7a ne va qu'augmenter et au lieu de r\u00e9gler les probl\u00e8mes au lieu d'amoindrir le populisme, ils vont le provoquer mais de fa\u00e7on extr\u00eamement grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [89%] :\r\nAlors je je reviens sur le point que soulevait Micheline Calmy-Rey il y a un instant, c'est vrai que l\u00e0, les Am\u00e9ricains ont ont voulu tester le changement au fond ces Am\u00e9ricains cette pardon cette arm\u00e9e des ombres am\u00e9ricaine qui ne se sent plus repr\u00e9sent\u00e9 si Donald Trump \u00e9choue \u00e0 donner la parole \u00e0 ces gens \u00e9choue \u00e0 leur redonner un meilleur niveau de vie parce que c'est vrai que les statistiques du ch\u00f4mage en Am\u00e9rique paraissent assez si lui- m\u00eame \u00e9choue qu'est -ce qui va se qui, que peut -il se passer ensuite quelques que qu'est -ce qu'on peut encore essayer comme mod\u00e8le. \r\nC'est une tr\u00e8s vaste question Micheline Calmiret je vous la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [90%] :\r\nBonjour, moi, moi, je voudrais vous dire ce qu'il \u00e9tait inadmissible que ce soit aux \u00c9tats-Unis, que ce soit en Suisse, que \u00e7a soit sur le continent europ\u00e9en, ce que les gens n'acceptent plus et \u00e0 juste titre, ce sont les in\u00e9galit\u00e9s, la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s, vous pouvez afficher tous les sondages que vous voulez, vous pouvez afficher toutes les statistiques que vous voulez qu'ils vous disent qu'en moyenne, on est plus riche, on va mieux, etc, si c'est celle -l\u00e0, la pauvret\u00e9 a chang\u00e9 structurellement, elle existe dans les pays riches aujourd'hui et les in\u00e9galit\u00e9s se creusent et si on prend pas en compte ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0, on va droit \u00e0 des \u00e0 des choses qu'on ne peut pas pr\u00e9voir aujourd'hui un jet d'air et donc c'est la raison pour laquelle, moi je me f\u00e2che quand je vois que, depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 ans n'a rien entrepris en Suisse pour essayer de, de, de, de mieux contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail pour \u00e9viter les sous- ench\u00e8re salariale Donald Trump visent juste quand il dit il faut faire des grands programmes d'infrastructures publiques pour donner du travail \u00e0 ces jours- l\u00e0, il vise juste et c'est la raison pour laquelle on lui a fait confiance, je pense hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [82%] :\r\nIl y a un peu de programmes de gauche de Joris la question d'ailleurs ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [86%] :\r\nMais, mais je pense pas que on puisse raisonner en termes gauche- droite, l\u00e0 on est face \u00e0 une probl\u00e9matique \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s dans le monde, structurellement, \u00e7a change avant c'\u00e9tait les pays pauvres qui \u00e9taient, qui avaient des pauvres qui avait, pas de quoi manger aujourd'hui vous trouvez en Suisse, vous trouvez en Europe, des gens qui ont pas de quoi manger, des gens qui vivent difficilement et donc pour pour lesquels le lendemain \u00e9tant est un v\u00e9ritable probl\u00e8me et si on tient pas compte de \u00e7a et qu'on ne mette pas en place des programmes qui ne vise pas le bien \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, en moyenne, etc mais qui vise \u00e0 corriger ce type de probl\u00e8mes et \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes de ces gens -l\u00e0, on va au devant de tr\u00e8s tr\u00e8s graves d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [85%] :\r\nPour vous dites aussi que dans le dans le non respect ou dans le le le nom, le non- essaient de mettre en place ce qui s'est vot\u00e9 ne f\u00e9vrier 2014 il y a aussi de cette d\u00e9connexion entre le peuple et les \u00e9lites, il y a aussi de \u00e7a, il faut -il dire \u00e7a aussi Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [91%] :\r\nOui, il faut voir une sorte d'aveuglement, j'ai d'ailleurs, tout va bien, les contr\u00f4les sont suffisants, alors que tout le monde sait que c'est pas vrai, hein, je veux dire, on a tous, on sait tout ce qu'il y a des gens qui sont pay\u00e9s au lance- Pierre et qui, et qui refont la peinture chez vous ou quoi, je veux dire, tout le monde le sait et tout le monde ferme les yeux en disant mais non mais non mais non, m\u00eame pas de probl\u00e8me, tout va aller bien, on va perdre les prochaines votations populaires en Suisse si on continue sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:00) [93%] :\r\nQuand vous dites on n'a rien fait, on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'attelle \u00e0 la t\u00e2che, depuis quelques mois, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:05) [89%] :\r\nEt on n'a rien fait, on n'a pas fait suffisamment le le le le le concert \u00e0 la est-ce assez pour vous, pardon, non aux yeux d'les mesures d'accompagnement, elles sont o\u00f9 on a en a d\u00e9cid\u00e9 un certain nombre de mesures d'accompagnement, on voit qu'elles ne sont pas suffisantes aujourd'hui pour emp\u00eacher le les sous- ench\u00e8re salariale pour emp\u00eacher ce qui se passe sur le march\u00e9 du travail on n'augmente pas les contr\u00f4les ont dit c'est suffisant, allez, circulez y a rien \u00e0 voir, moi \u00e7a \u00e7a me f\u00e2che parce que on sent le m\u00e9contentement promenez -vous dans la rue, allaient dans les bistrots, vous verrez, on sent le m\u00e9contentement toute cette hargne contre les frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve et dans les cantons frontaliers, c'est pas un hasard, je veux dire, on essaye de se trouver des fautifs, c'est pas que j'approuve \u00e7a mais j'ai, je constate une situation qui est il y a le potentiel de, de, de, de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [81%] :\r\nMarl\u00e8ne Le Temps, sur ce point et apr\u00e8s on on va r\u00e9\u00e9couter Madame Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [89%] :\r\nOui, moi, moi j'ai l'impression que ce que dit Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est le probl\u00e8me de l'immigration alors qu'elle le pr\u00e9sente sous l'angle on se cherche des boucs \u00e9missaires pour expliquer une mont\u00e9e de la pauvret\u00e9 et l'ins\u00e9curit\u00e9 c'est identitaire aussi mais en m\u00eame temps c'est un sujet tabou, alors tous les gens qui consid\u00e8re que l'immigration fait partie de ce probl\u00e8me de la paup\u00e9risation est un briseur \u00c9tats-Unis un coin oui mais pour le coup, mais pas dans l'imm\u00e9diat, il y a Werra comment voyager, vous voyez ce que je veux dire, si vous prenez la Suisse que que que qu'on conna\u00eet physiquement et et dans le tram, \u00e7a reste tabou, quelqu'un qui dit peut-\u00eatre qu'une des solutions au probl\u00e8me de la paup\u00e9risation c'est de r\u00e9guler l'immigration pour dire quelque chose, c'est imm\u00e9diatement racistes, x\u00e9nophobes, Dieu sait si la Suisse n'est pas racistes et x\u00e9nophobes, or j'aimerais juste vous rappeler un chiffre depuis 3 ans, l'immigration est le 1er probl\u00e8me cit\u00e9 par les Suisses le 1er oui, si vous vous cumulez Immigration et asile, vous avez un probl\u00e8me qui est cit\u00e9 par les 2 tiers choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [79%] :\r\nComment expliquer \u00e7a parle tellement Giannakopoulos qu'on qu'on cite \u00e7a en 1er le probl\u00e8me de l'immigration probl\u00e8me fantasm\u00e9e ou r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:14) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [82%] :\r\nC'est, c'est la pr\u00e9sence de de l'autre, de l'\u00e9tranger nuisible \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de projection, c'est-\u00e0-dire de trouver le bouc \u00e9missaire \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, avant une d\u00e9fense tr\u00e8s classique contourner d'Asie, situation de s\u00e9curit\u00e9 je dirais vous avez pos\u00e9 une question qui me para\u00eet assez fondamentale qu'est -ce qui va se passer c'est Donald emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [63%] :\r\nSoir\u00e9e c'est le mod\u00e8le de gauche on essaie, mod\u00e8le de droit et \u00e0 politico- anti- politique qui serait celui de monsieur je pense si \u00e7a \u00e9choue qu'est -ce qui reste oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:44) [83%] :\r\nMais je pense que c'est, c'est c'est v\u00e9ritablement catastrophique de commencer \u00e0 Direct les chiffres vont bien mais les individus peuvent aller mal, c'est-\u00e0-dire peuvent s'installer dans une pauvret\u00e9 qui est un peu moins pauvres qu'auparavant, que donc on doit \u00eatre content et ce qui est propos\u00e9 maintenant un mod\u00e8le paternaliste, la d\u00e9marche qui est celle de dire je, je s\u00e9curise Rey c'est un mod\u00e8le paternaliste et neige, personne ne doit demander ou esp\u00e9raient qui me surprend pas et sous parce que si on a un \u00e9chec nouveau dans ce contexte -l\u00e0, avec les discr\u00e9dit qui existent autour l\u00e0 on aura des articles peuvent \u00eatre beaucoup plus grave et l'identification \u00e0 des extr\u00eames, je ne pense pas qu'on a envie de voir dans des d'exc\u00e9dentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [88%] :\r\nMod\u00e8le paternaliste \u00e0 propos de paternalisme on va r\u00e9\u00e9couter Madame Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:31) [84%] :\r\nEh bien oui, c'\u00e9tait un nom je sais je sais nous n'avait toujours pas perc\u00e9 le plus haut et le plus dur, plafond de verre mais un jour, un jour, une famille arrivera et, esp\u00e9rons -le, plut\u00f4t qu'on ne le pense. \r\nUn tiroir de Renault voil\u00e0 watching c'est pour toutes les jeunes filles qui sont en train de regarder \u00e7a ne doutez jamais, vous avez de la valeur, vous avez du pouvoir et vous m\u00e9ritez toutes les chances, soit de votre cot\u00e9 pour poursuivre et accomplir il y en oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [92%] :\r\nIl nous reste malheureusement peu de temps, c'est toujours comme \u00e7a dans les \u00e9missions passionnantes, Micheline Calmy-Rey, vous viviez allusion, on y revient, les Am\u00e9ricains n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 \u00e9lire une femme \u00e0 leur t\u00eate, c'est aussi \u00e7a qu'il faut lire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:17) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [88%] :\r\nEn ce qu'il faut voir, c'est que la pr\u00e9sidente ou le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le bouton sur a le doigt sur le bouton du nucl\u00e9aire un an en \u00e9tant candidat pour la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, vous \u00eates candidat \u00e0 \u00e0 une \u00e0 une fonction qui vous donne de la puissance plus que du pouvoir, c'est plus une pr\u00e9sidente suisse, c'est pas comparable \u00e0 la puissance que vous donne la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, et l\u00e0 je pense que le combat pour la puissance est encore un combat qui reste entre les hommes et puis l\u00e0, de le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on a soumis, Madame Clinton a des exigences qu'on n'a pas demand\u00e9 \u00e0 son \u00e2ge \u00e0 l'autre candidat Julien l'aurait pu faire ce qu'elle a voulu, on leur reprocher trop sourire \u00e0 l'aurait pas sourire, lui aurait dit quelque chose, on lui a on lui a reproch\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e et d'\u00eatre voil\u00e0, alors que l'autre disait des demi- v\u00e9rit\u00e9s, moi je pense que, quoi qu'elle est plus faire, on le lui aurait reproch\u00e9 il y avait v\u00e9ritablement une compagnie qui \u00e9tait, qui \u00e9tait de de qui appliquer des standards diff\u00e9rents \u00e0 la femme et aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [84%] :\r\nMarie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton, semblait pas tout \u00e0 fait d'accord, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:22) [90%] :\r\nNon, moi je pense simplement qu'Hillary Clinton \u00e9tait une mauvaise candidate pour des tas de raisons, c'est-\u00e0-dire que, elle \u00e9tait une candidate, disons de la de la gauche ou du centre gauche que repr\u00e9sente le les d\u00e9mocrates alors que c'\u00e9tait une femme qui repr\u00e9sentez Wall-Street et la raison d'\u00eatre de Wall Street et les subprimes, c'est-\u00e0-dire la raison d'\u00eatre de toute cette classe sur le terrain, femme n'a pas aujourd'hui, non, non, c'est elle qui a jou\u00e9 contre elle, tout simplement, c'est une mauvaise candidate je crois pas qu'il faille syst\u00e9matiquement se cacher derri\u00e8re un effet femme quand simplement on n'est pas \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [87%] :\r\nNon, non, moi je peux pas, non, non, non, c'est pas le jour, son pesant oui on a, on peut pas dire que Hillary Clinton n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur, moi je le fr\u00e9quentais s'\u00e9tait une femme qui connaissait ses dossiers, intelligente, alors elle \u00e9tait que sa candidature n'ait pas \u00e9t\u00e9 dans l'air du temps, \u00e7a, je suis pr\u00eate \u00e0 l'parce que pr\u00e9cis\u00e9ment le le elle s'\u00e9tait une centriste, c'\u00e9tait du centriste pour un socialisme moderne, lib\u00e9r\u00e9e r\u00e9formiste, alors m\u00eame que la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s, faisait que elle \u00e9tait pas la candidate id\u00e9ale dans ce dans ce contexte -l\u00e0, mais quant \u00e0 dire qu'elle \u00e9tait pas comp\u00e9tente ou qu'elle \u00e9tait pas qu'elle n'\u00e9tait pas une bonne candidate, \u00e7a non, moi j'ai pas jusque l\u00e0, non, au contraire, c'\u00e9tait la candidate la mieux pr\u00e9par\u00e9e qu'on puisse avoir, et c'est justement \u00e7a qui a jou\u00e9 en sa d\u00e9faveur, parce que elle fait partie de l'establishment depuis des d\u00e9cennies, il faut voir comme toutes les femmes le temps quels amis arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle a pu \u00eatre candidate pour la pr\u00e9sidence et \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 en sa d\u00e9faveur, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 trop longtemps pr\u00e9sente dans l'establishment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant on doit conclure malheureusement et on se dit quand m\u00eame pour qu'une \u00e9lection et lieu, il faut la rencontre entre l'esprit du temps et la comp\u00e9tence ou l'impression qu'il y a, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, c'\u00e9tait passionnant, Maryl\u00e8ne Miauton les moines Giannakopoulos Micheline Calmy-Rey on revenait donc sur l'\u00e9lection de Donald Trump. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-11T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Clinton, Hillary", "role": "candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giannakopoulos, Panteleimon", "role": "psychiatre et responsable m\u00e9dical de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miauton, Marie-H\u00e9l\u00e8ne", "role": "chroniqueuse, essayiste et ancienne directrice de M.I.S. Trend", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D59D8297-2EF9-47BA-B572-065196454664", "internalArchiveId": "D59D8297-2EF9-47BA-B572-065196454664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment devenir immortel?", "publicationDate": "2016-11-10T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'au 29 janvier 2017, la Philharmonie de Paris pr\u00e9sente une grande exposition : \"Ludwig Van. Le mythe Beethoven\", dans laquelle chacun peut explorer tout ce qui, depuis la mort du compositeur, a concouru \u00e0 en faire un mythe. De l'\u00e9preuve de la surdit\u00e9 aux r\u00e9cup\u00e9rations politiques de la Neuvi\u00e8me Symphonie, des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires aux citations cin\u00e9matographiques de son oeuvre, les oeuvres rassembl\u00e9es ont pour seul point commun de c\u00e9l\u00e9brer Beethoven. David Christoffel en a profit\u00e9 pour chercher toutes les recettes pour devenir immortel, dans une visite guid\u00e9e par les commissaires Marie-Pauline Martin et Colin Lemoine.", "durationSec": 3223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "musique classique", "compositeur", "mythe"], "thematicPersons": ["Beethoven, Ludwig van"], "alternativeTitle": ["Nectar du 10.11.2016", "Nectar du 10.11.2016", "Comment devenir immortel? / NTR_2016-11-10T12:06:00_nectar", "Comment devenir immortel? / NTR_2016-11-10T12:06:00_comment-devenir-immortel", "Comment devenir immortel? / NTR_2016-11-10T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Jusqu'au 29 janvier 2017, la Philharmonie de Paris pr\u00e9sente une grande exposition : \"Ludwig Van. Le mythe Beethoven\", dans laquelle chacun peut explorer tout ce qui, depuis la mort du compositeur, a concouru \u00e0 en faire un mythe.\n\nDe l'\u00e9preuve de la surdit\u00e9 aux r\u00e9cup\u00e9rations politiques de la Neuvi\u00e8me Symphonie, des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires aux citations cin\u00e9matographiques de son oeuvre, les oeuvres rassembl\u00e9es ont pour seul point commun de c\u00e9l\u00e9brer Beethoven. David Christoffel en a profit\u00e9 pour chercher toutes les recettes pour devenir immortel, dans une visite guid\u00e9e par les commissaires Marie-Pauline Martin et Colin Lemoine.", "Jusqu'au 29 janvier 2017, la Philharmonie de Paris pr\u00e9sente une grande exposition: \"Ludwig Van. Le mythe Beethoven\", dans laquelle chacun peut explorer tout ce qui, depuis la mort du compositeur, a concouru \u00e0 en faire un mythe. De l'\u00e9preuve de la surdit\u00e9 aux r\u00e9cup\u00e9rations politiques de la \"Neuvi\u00e8me Symphonie+, des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires aux citations cin\u00e9matographiques de son oeuvre, les oeuvres rassembl\u00e9es ont pour seul point commun de c\u00e9l\u00e9brer Beethoven. \n\nDavid Christoffel en a profit\u00e9 pour chercher toutes les recettes pour devenir immortel, dans une visite guid\u00e9e par les commissaires Marie-Pauline Martin et Colin Lemoine.", "Jusqu'au 29 janvier 2017, la Philharmonie de Paris pr\u00e9sente une grande exposition : \"Ludwig Van. Le mythe Beethoven\", dans laquelle chacun peut explorer tout ce qui, depuis la mort du compositeur, a concouru \u00e0 en faire un mythe.\n\nDe l'\u00e9preuve de la surdit\u00e9 aux r\u00e9cup\u00e9rations politiques de la Neuvi\u00e8me Symphonie, des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires aux citations cin\u00e9matographiques de son oeuvre, les oeuvres rassembl\u00e9es ont pour seul point commun de c\u00e9l\u00e9brer Beethoven. David Christoffel en a profit\u00e9 pour chercher toutes les recettes pour devenir immortel, dans une visite guid\u00e9e par les commissaires Marie-Pauline Martin et Colin Lemoine."], "variantIds": ["ece-8121111", "ece-8121109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T14:57:21Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [87%] :\r\nIsabelle car \u00e7a laisse bonjour \u00e0 vos nectars aujourd'hui c'est avec Bastien le client Reggie est avec nous en Direct de Paris David Christoffel bonjour David bonjour Isabelle alors aujourd'hui vous poser la question qui tue : comment devenir immortel, il ne sera pas question de manipulations secr\u00e8tes, ni de cryog\u00e9nie z'Sion c'est de Beethoven, qu'il s'agit avec son mythe extr\u00eamement durable somptueusement \u00e0 la Philharmonie de Paris jusqu'au 29 janvier on vous retrouve dans quelques minutes, quelques News d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\nSi je vous dis, Raoul, surtout \u00e7a ne vous dit pas forc\u00e9ment tout de suite quelque chose Raul couteau est mort, et du coup c'est homme discret, bien planqu\u00e9 derri\u00e8re son objectif, il appara\u00eet au 1er plan des plans, il en a con\u00e7u, r\u00e9alis\u00e9 fignoler pour les plus grands noms du cin\u00e9ma pendant sa tr\u00e8s longue carri\u00e8re, 50 ans de cin\u00e9ma avec Godard Oshima Truffaut demi- Costa-Gavras s'Nouvelle Vague b\u00e9n\u00e9ficiera largement du go\u00fbt pour le naturel de cet homme qui au d\u00e9part \u00e9taient photoreporters 4 grands photoreporters am\u00e9ricains ont brandi leurs images de Trump hier dans le Guardian en r\u00e9action \u00e0 l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on voit Donald Trump en 1990 dans un casino d'Atlantic City, il vient de gagner un 1000000 Dollar il pose avec ses billets empil\u00e9s sur ses genoux, il a l'air on le voit en 1995 il porte une colombe dans ses mains ou encore en 2006 plac\u00e9 devant une s\u00e9rie de miroir qui renvoie une image fragment\u00e9e de lui s'\u00e9tait Intrum peu d'avant la choucroute, un \u00e9trange personnage que tout le monde et mais \u00e0 lire comme le dit l'un des photographes tout en confiant, mais je n'aurais jamais cru qu'on aimerait voter pour lui, les moins d'un an apr\u00e8s la mort du chanteur David Bowie le la com\u00e9die musicale Lhasa russe r\u00e9sonnent comme un testament et se donner au King ce Cross de Londres, fid\u00e8le \u00e0 son go\u00fbt pour le cosmos ce David Bowie avait invent\u00e9 un personnage extraterrestre coinc\u00e9s sur Terre, seuls, dans l'attente d'une musique qui l'aiderait \u00e0 construire sa fus\u00e9e est rentr\u00e9 chez lui, levez les yeux, je suis au paradis c'est s\u00fbr c'est premiers mots de la chanson \u00e9ponyme, l'issue de l'ultime album du chanteur britannique s'ouvre Lhasa russe, un spectacle sombre \u00e9sot\u00e9rique, un extrait de cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [78%] :\r\nIl y a tout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [64%] :\r\nScala cette crainte l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [66%] :\r\nKhadidja marathon 15 d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [49%] :\r\nOui, bah, et la la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [87%] :\r\nExtrait de la chanson, une id\u00e9e toute qui ultime chanson du chanteur David Bowie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nDavid oui, c'\u00e9tait justement l'objet de la grande Exposition qui a servi d'ouverture \u00e0 la Philharmonie de Paris en janvier 2015 la Philharmonie de Paris a accueilli aussi de la f\u00eate de Ground, une Exposition Marc Chagall, une Exposition Pierre Boulez \u00e0 l'occasion de ses 90 ans cet Automne depuis le 14 octobre et jusqu'\u00e0 la fin janvier 2017 c'\u00e9tait une figure incontournable du grand r\u00e9pertoire la Philharmonie de Paris consacre une Exposition, le titre c'est Ludwig van le mythe Beethoven avec la volont\u00e9 affich\u00e9e de prolonger l'effet Beethoven en montrant comment il a pu agir sur des artistes comme Gustav Klimt, Joseph Beuys, des \u00e9crivains comme Andr\u00e9 Gide ou des cin\u00e9astes comme Kubrick et Michael Haneke est alors de depuis Christoffel vous suivez pour nous l'actualit\u00e9 parisienne, vous \u00eates all\u00e9 visiter l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [90%] :\r\nOui, une Exposition extr\u00eamement riche, qui montrent des traces qui \u00e9difient Beethoven depuis sa mort en 1827 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, cela va d'une toile gigantesque de Benjamin Constant, qui s'intitule Beethoven : Sonate au clair de lune jusqu'au r\u00e9\u00e9criture po\u00e9tique des variations Diabali par Michel Butor, en passant par les monuments \u00e0 la gloire de Beethoven, qu'on peut trouver bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, au Chili, au Costa Rica, mais aussi au Japon ou en Uruguay, histoire de bien montrer que le nom de Beethoven est connu du monde entier et que la plan\u00e8te enti\u00e8re concourent \u00e0 son immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nC'est pour vous accompagner dans votre visite dans l'espace d'Exposition de la Philharmonie de Paris, vous avez eu pour guide les 2 commissaires de cette Exposition Marie- Pauline Martin et Colin Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [91%] :\r\nOui et en mati\u00e8re alors d'immortalit\u00e9, j'ai eu l'impression qu'il me donner quelques conseils pratiques pour devenir immortel aussi paradoxale qu'elle puisse para\u00eetre, la 1\u00e8re le\u00e7on c'est que pour devenir immortel, il faut commencer par mourir, comme nous l'explique Colin Lemoine \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Exposition, qui en effet commence par la mort de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [57%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [86%] :\r\nPar sa mort parce que comme \u00e7a n'est pas une Exposition g\u00e9ographique pour en parler, pas chronologique ni musicologique sur Beethoven s\u00e9cr\u00e9tions qui entend interroger la post\u00e9rit\u00e9 de Beethoven, donc la tr\u00e8s logiquement, du coup, on commence vraiment avec la mort de Beethoven comme une forme de, de, de, de passage vers l'au-del\u00e0, donc, c'est la mort de c'est le moment 0 c'est l'ann\u00e9e 0 de notre Exposition finalement le mythe d'aussi de fabrique du g\u00e9nie moderne et donc on commence vraiment avec la mort, puisque lorsque le le le grand cordon est en train d'expirer dans, dans, dans sa demeure des amis des artistes s'empresse de venir tirer des croquis et que l'on pr\u00e9sente la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [83%] :\r\nSur les murs, le masque mortuaire, c'est une pratique qui a des r\u00e9serves \u00e9videmment cette exception ou un artiste vient et \u00e0 la tour de pl\u00e2tre fige \u00e0 jamais les traits du du moribond et donc ce masque mortuaire aussi, on a voulu le faire dialoguer avec des Oeuvres plus contemporaine ici dans cette salle par exemple c\u00e9d\u00e9 les 2 portraits de d'armes sur une qui a une v\u00e9ritable obsession Beethoven et qui a r\u00e9investi ce motif du du masque mortuaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:56) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que la la mort de Beethoven et le d\u00e9but de son immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [85%] :\r\nExactement, c'est le d\u00e9but de son immortalit\u00e9 et alors curieusement d'immortalit\u00e9 ont alors on y vient dans la salle suivante elle et non pas tant par ce masque mortuaire, mais par un autre masque qu'un masque qui a \u00e9t\u00e9 pris sur le vif, un service sur le sur le vivant, en 1812 alors que Beethoven est au sommet de sa carri\u00e8re \u00e0 l'artiste Franz Klein vient l\u00e0 aussi pr\u00e9lever un masque on c'est une op\u00e9ration de type fastidieuse mais des, des, des tuyaux dans les narines, etc, pouvoir respirer et donc \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a livre ce portrait qu'on a qu'on a sous les yeux, qui est d'un d'un Beethoven avec faisant l'amour, on reconna\u00eet mieux, du coup, on le reconna\u00eet mieux alors \u00e9videmment parce que il y a pas le visage \u00e9maci\u00e9 du masque mortuaire, il a les joues pleines et \u00e7a va je crois figer l'image que l'on a de Beethoven Beethoven pour nous c'est pas tant le masque mortuaire de cet \u00eatre un peu \u00e9maci\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e par la vie, mais c'est c'est cette farce comme \u00e7a vraiment un peu hypnotique, les yeux clos la moue et qui incarnent le g\u00e9nie mais aussi de le la la surdit\u00e9, ce que l'on a vraiment l'id\u00e9e d'un m\u00e8tre, enferm\u00e9, on lui en quelque sorte, tous les artistes tous Beethoven Bourdelle, Rodin Berlioz etc ont dans leur atelier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur piano de leur chevalet comme \u00e7a le masque sur le vif de l'\u00e9toffe, parce que c'est le p\u00e8re PA hier un PER eux en modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nColin Lemoine, l'un des commissaires de l'Exposition Le Duc \u00e0 la Philharmonie qui exposition musicale, forc\u00e9ment on entendait derri\u00e8re la voix de Colin Lemoine malgr\u00e9 tout de la 7\u00e8me Symphonie de Beethoven, une partition que l'on peut entendre sous diff\u00e9rentes cultures au fil de l'Exposition avec par exemple les variations de Jacques huissier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [67%] :\r\nBon bon bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [92%] :\r\nPremi\u00e8res variations de Jacques Lussier sur les Grito de Beethoven, que l'on retrouve au cours de l'Exposition, le mythe Beethoven tout au long de cet Automne \u00e0 la Philharmonie de Paris que vous avez visit\u00e9 pour nous David Christoffel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [89%] :\r\nExposition montre abondamment comment Beethoven a pu \u00eatre immortalis\u00e9e par les autres musiciens mais aussi par les \u00e9crivains devant une des vitrines qui recueille des livres qui donne une importance particuli\u00e8re \u00e0 Beethoven et que l'un des commissaires de l'Exposition que l'on Lemoine \u00e9num\u00e8re comme autant de mani\u00e8re d'immortaliser de mythifier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:41) [80%] :\r\nMilan Kundera dans L'insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre qui fait de Beethoven, forme de de de compagnons r\u00e9current du pain et de Thomas, le personnage principal, mais bien par exemple qu'ils ils mettent typographique ment au milieu de l'une des pages quelques lignes d'une partition de de Beethoven, le motif, tout \u00e7a \u00e7a et donc, lui aussi, m\u00e9lange d'coup, litt\u00e9rature, musique, etc, et on le retrouve chez beaucoup d'artistes, quelqu'un comme St\u00e9phane fatigue qui \u00e9tait un grand collectionneur de manuscrits \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par la musique, Beethoven, mais aussi par son \u00e9criture graphique par le caract\u00e8re enfi\u00e9vr\u00e9e, qu'il y avait dans ses partitions on pr\u00e9sente la l'une des partitions de, de, de, de Beethoven que nous la Beethoven a aussi la maison natale de de Beethoven \u00e0 Bonn et P\u00e9kin a donc de St\u00e9phane \u00e7a il y a qui \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 aussi par le caract\u00e8re visuel de la musique de Beethoven, disons, donc il nous tenait \u00e0 coeur de restituer aussi cette dimension un peu ce qu'on nous dit en allemand le \u00e7a m'soir que un l'art total aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:43) [93%] :\r\nEt puis Marie- Pauline Martin l'autre commissaire de l'Exposition \u00e9voque cette dimension picturale jusqu'\u00e0 un relever comme l'un des motifs les plus embl\u00e9matiques de la musique de Beethoven a pu nourrir la pens\u00e9e de Kandinsky. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:56) [78%] :\r\nKandinsky qui avait jamais \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 encore a vraiment encore plus Beethoven, Kandinsky, on est dans les tout d\u00e9but des ann\u00e9es 20 nous sommes au bord House donc r\u00e9ussi sa suite r\u00e9volutionner l'art les arts graphiques par les formes par une r\u00e9invention des formes Kandinsky lui est professeur charg\u00e9 d'un cours d'abord sur les formes et donc il commence son fameux travaille sur les les points et les lignes et l\u00e0 on va tr\u00e8s bien, il montre \u00e0 ses \u00e9tudiants, il part de Dullin typique de la 5\u00e8me Symphonie, papa, papa, papa, papa et qui va traduire emplois espac\u00e9s et dispos\u00e9s dans l'espace, comme les notes, et on voit \u00e0 quel point, mais, et \u00e7a finit Beethoven ne s'est pas seulement une exp\u00e9rience personnelle tr\u00e8s fort, mais c'est le d\u00e9but d'un d'une nouvelle approche possible des arr\u00eats et donc on prend oui mais Beethoven proph\u00e8tes, proph\u00e8tes \u00e0 honneur toujours ouvert sur l'avenir, pas qu'au XIXe et au XXe pour le vers les avant- gardes et plus et plus radicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:48) [87%] :\r\nOn \u00e9tait la Philharmonie de Paris en visite avec vous, David, Christophe, il d\u00e9crit David Christoffel l'Exposition le mythe Beethoven alors est -ce que cette Exposition contribue \u00e0 entretenir le mythe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [86%] :\r\nMais, sous certains aspects, on peut le dire qu'elle entretien plus qu'elle ne elle d\u00e9cortique puisque l'immortalit\u00e9 suppose des pouvoirs un peu surnaturel on trouve effectivement dans l'Exposition, une partie consacr\u00e9e \u00e0 la surdit\u00e9 qui est pr\u00e9sent\u00e9e comme une \u00e9coute amplifi\u00e9e Victor Hugo disait ce sous- entendez l'infini et pour plonger le visiteur dans le monde de Beethoven, l'Exposition propose une installation de Samuel Aden un acousticien et artistes qui a r\u00e9fl\u00e9chi sur les autres conditions d'\u00e9coute et qui propose un dispositif silence en mini- o\u00f9 le visiteur doit boucher ses oreilles coll\u00e9es son front son menton son coude pour entendre les son par conduction osseuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [88%] :\r\nAlors, on raconte que Beethoven posait une canne sur son piano qu'il mordait pour capter la vibration avec ses dents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et puis Samuel s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans cette mani\u00e8re avec certains dispositifs d'\u00e9coute pour les publics sourd qui viennent visiter le mus\u00e9e de la musique et pour revenir \u00e0 la surdit\u00e9 de Beethoven, l'Exposition \u00e0 la Philharmonie montre les manuscrits originaux des lettres dans lesquelles le compositeur \u00e9voque ses probl\u00e8mes auditifs, comme l'explique Marie- Pauline Martin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:05) [81%] :\r\nL\u00e0 on a vraiment voulu retracer donc sur ce d\u00e9tour par l'histoire de d\u00e9tournement, toujours sans s'arr\u00eater, le mythe \u00e0 qui \u00e9tait v\u00e9ritablement Beethoven, donc qu'il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment historique ind\u00e9niable assez c'est exp\u00e9rience et d\u00e9couverte de la surdit\u00e9, tout d'abord, les premiers aveux, on le voit sur ces lettres le testament d'State \u00e0 laquelle il se confie, elle confie son h\u00e9ritage de ses fr\u00e8res, mais surtout il s'exprime, il fait partie de la douleur immense, qui est la sienne, donc toujours dans ses ouvrages dans dans ses lettres \u00e0 ses \u00e9crits, il exprime sa pour monter de absolument jamais \u00eatre r\u00e9sign\u00e9, com\u00e9die de prendre le destin, par la gueule car il triomphera de sa douleur par la cr\u00e9ation donc ces cellules effectivement c'est c'est ici la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s romantique d'un temp\u00e9rament extraordinairement volontaire et donc va survivre largement apr\u00e8s sa mort, et donc qui Hacquard aujourd'hui notre notre envie de lutter perp\u00e9tuellement ne ne sur ceux qui sont vraiment militante aussi tout aussi tragique militante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:06) [88%] :\r\nMarie- Pauline Martin, commissaire de l'Exposition Beethoven de la Philharmonie de Paris devant les lettres dans lesquelles le compositeur aborde l\u00e0 sa surdit\u00e9, la salle s'appelle visage tragique monde int\u00e9rieur et on peut y voir aussi des sculptures qui montre un Beethoven et tourment\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [93%] :\r\nOn peut se demander aussi quand m\u00eame si cette Exposition intitul\u00e9e Le mythe Beethoven penche plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9mystification de la revue mystification. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [92%] :\r\nC'est vrai qu'elle peut effectivement de donner l'impression de d\u00e9mystifier \u00e0 force de collectionner tout ce qui a construit le mythe, on pourrait avoir l'impression d'une d\u00e9construction mais il y a une sorte de russe du mythe, par exemple, il y a une salle qui montre une collection de vid\u00e9os, de grands \u00e9v\u00e9nements historiques qui ont utilis\u00e9 la 9\u00e8me symphonie de Beethoven comme hymne on pourrait chaque fois y voir une manipulation politique, une instrumentalisation de la musique du compositeur, mais on peut aussi avoir l'impression quand on \u00e9coute la pr\u00e9sentation que nous en fait Marie- Pauline Martin, il s'agit de v\u00e9rifier dans chacun de ces documents, quelque chose comme l'universalit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment mythique de la musique de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:09) [83%] :\r\nOn sait, une salle qui qui \u00e9tait absolument passionnantes \u00e0 faire et \u00e0 cr\u00e9er la qui nous plonge au coeur de l'histoire de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi de notre histoire extr\u00eamement contemporaine, c'est la capacit\u00e9 de la musique de Beethoven, bien s\u00fbr, la 9\u00e8me, mais aussi la Passionata, l'op\u00e9ra Fidelio, la 5\u00e8me Symphonie \u00e0 porter l'enthousiasme populaire du monde entier \u00e9taient et qu'importe les id\u00e9ologies des plus contrast\u00e9e, qu'elle soit communiste s\u00e9gr\u00e9gationniste socialiste fasciste etc et St\u00e9phane Bourin a consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 la fortune de la 9\u00e8me Symphonie un ouvrage fondamental essentiel et \u00e0 partir de cet ouvrage, on a pu trouver beaucoup d'autres documents vraiment des des trouvailles absolument g\u00e9niales dans des, notamment aupr\u00e8s de collectionneurs priv\u00e9s et surtout on a fait un grand travail de recherche dans les archives audiovisuelles, l'INA et l'\u00e9quivalent Nina un peu dans diff\u00e9rentes institutions en Europe et m\u00eame au-del\u00e0, par exemple pour montrer, vous avez ici sous des yeux convoqu\u00e9 une actualit\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9cente ici, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Kiev 2013 l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, la volont\u00e9 de dans une grande partie de l'Ukraine, de, de, de Rallye absolument encore plus l'Europe et donc elle se manifeste par quoi, par la cr\u00e9ation d'un hymne de de l'Euro, mais dans ces donc ces mouvement farouchement attach\u00e9s \u00e0 l'identit\u00e9 europ\u00e9enne et donc cet hymne bien s\u00fbr McLean de l'Europe, la 9\u00e8me symphonie mais on associe \u00e0 cette ligne d\u00e9part une nouvelle en ukrainien, un Ukrainien et donc qui chante vraiment le n\u00e9cessaire attachement de la cause dormez dans \u00e0 la 9\u00e8me a cette actualit\u00e9, il y en a m\u00eame une plus r\u00e9cente, c'est l'\u00eele qui nous concerne tous, la \u00e9viter l'alternatif Deutschland, l\u00e0 nous sommes en 2015 a il y a \u00e0 peine une ann\u00e9e il y a 10 mois la qui qui a construit un moment son succ\u00e8s croissant aujourd'hui notamment sur ses campagnes anti- accueil des des immigr\u00e9s men\u00e9e par Merkel et et nous sommes \u00e0 Mayence, sur une place publique qui est la place de l'Op\u00e9ra et nous assistons \u00e0 une manifestation de la donc anti- r\u00e9fugi\u00e9s et l\u00e0 comment protester donc surtout les les membres de du de l'op\u00e9ra et de leur caisse de Mayence comment absolument protester contre cette nuit habilitation public mais l\u00e9gal, h\u00e9 bien n'ira pas par les points mais elle d\u00e9cidera donc de positionner tout le choeur et l'orchestre sur aux fen\u00eatre de l'op\u00e9ra et chanter extr\u00eamement fort la 9\u00e8me Symphonie, donc c'est-\u00e0-dire tous les hommes deviennent fr\u00e8res embrassez -vous millions et et tr\u00e8s clairement donc troubler la parole troubler l'ordre public et de de cette manifestation et chose chose gagner effectivement le on ne pouvait plus entendu tous les appels et les discours des militants de de la \u00e9tait l\u00e0, on voit donc en 2015 et aujourd'hui encore 2016 apr\u00e8s les attentats de Bruxelles notamment, je sais qu'\u00e0 nu debout l'orchestre des debout \u00e0 plusieurs fois, je la 9\u00e8me donc c'est avec des \u00e9chelles d'int\u00e9r\u00eat un mais il est frappant de voir combien cette r\u00e9appropriation sans cesse et tr\u00e8s id\u00e9ologique, il \u00e9tait donn\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne d'actualit\u00e9, \u00e7a on le montre \u00e0 travers des les archives sur grand format \u00e9cran g\u00e9ant pour montrer \u00e0 cette pr\u00e9sence, ce n'est pas un objet d'\u00e9tudes musicologiques c'est un acteur politique aujourd'hui \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:25) [89%] :\r\nOui, il y a une interpr\u00e9tation traduite en chinois de la 9\u00e8me symphonie de Beethoven par leur caisse philharmonique de Chine, une version produite le 1er octobre 1959 \u00e0 Beijing, \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me anniversaire de la R\u00e9publique populaire de Chine, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:43) [69%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va, on est donc bien, mais maintenant, on ne compte pas regarder on existons donc pour moi, c'est-\u00e0-dire quand il parle de son d\u00e9sir et comme Amsterdam si on retrouve dans la soir\u00e9e, mais aussi dans cette histoire en plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:21) [90%] :\r\nReconnu la 9\u00e8me symphonie de Beethoven, cette fois, elle \u00e9tait chant\u00e9 en chinois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:26) [90%] :\r\nOui, alors on comprend bien que pour devenir immortel, il n'y a rien de tels que de devenir un symbole universel pour finir notre visite \u00e0 la Philharmonie de Paris, la derni\u00e8re salle de l'Exposition, pointe une sorte d'inqui\u00e9tude est -ce que un symbole universel peut encore \u00eatre gage d'immortalit\u00e9 dans un monde o\u00f9 la culture n'est m\u00eame pas s\u00fbre de survivre \u00e0 l'air consum\u00e9riste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [92%] :\r\nEt, en arrivant dans cette derni\u00e8re salle de la Philharmonie de Paris, David, vous avez retrouv\u00e9 Colin Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:55) [83%] :\r\nC'est le visuel de l'Exposition c'est une oeuvre de John Bald\u00e9 \u00e7a ricane artistes am\u00e9ricains conceptuel qui est 9, pour nous, embl\u00e9matique aura les traits graphiques, elle est tr\u00e8s belle, elle nous vient de de Los-Angeles qui repr\u00e9sente une oreille avec un cornet acoustique donc par cette oeuvre se se se demandent en effet est -ce que on peut finalement r\u00e9duire et ce que notre soci\u00e9t\u00e9 ne r\u00e9duirait pas Beethoven \u00e0 \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout signe simplement qu'est -ce qu'il reste de Beethoven, c'est aussi \u00e7a, la question que pose le vrai que pose diff\u00e9rentes Oeuvres de cette, de cette salle qui r\u00e9fl\u00e9chissent de mani\u00e8re ou une autre \u00e0 la dissolution \u00e0 l'effacement de la figure de Beethoven dans la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle de consommation d'ailleurs \u00e9tonn\u00e9, devenu un produit oui par comme sa derni\u00e8re oeuvre, qui est une oeuvre d'un d'un artiste britannique c'est-\u00e0-dire Idriss Cannes, il a d\u00e9cid\u00e9 de superposer les partitions des 32 sonates de Beethoven, non comme une forme d'Oeuvres un peu Christine et synth\u00e9tique palimpseste cacophonique et en fait, qu'est ce qu'on entend encore de Beethoven qu'est -ce qu'on voit encore de Beethoven est -ce que finalement notre r\u00e9ception n'est pas une sorte de r\u00e9ception brouill\u00e9e dans une sorte de n\u00e9buleuse comme cela, ici et l\u00e0, \u00e9videmment, Warhol, je veux dire, \u00e9videmment, parce qu'\u00e9videmment, c\u00f4t\u00e9 de de Maryline de Mao et bien Warhol voil\u00e0 aussi approch\u00e9 la figure du du compositeur allemand ce qu'il dit combien en effet Beethoven est une figure embl\u00e9matique de la de la culture occidentale, mais est -ce que ce n'est pas devenu que cela aussi, donc \u00e7a, la, la, la salle se veut quand m\u00eame sur le point d'interrogation mal on n'apporte pas de r\u00e9ponse, mais des pistes, en tout cas, et de la mani\u00e8re, avec aussi les r\u00e9percussions musicale par exemple aussi aussi de montrer combien Beethoven a \u00e9t\u00e9 r\u00e9approprier avec des choses tr\u00e8s moderne, techno, etc donc c'est : voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est ambitionne d'explorer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le mythe Beethoven construire, d\u00e9construire reconstruit par le hoax David Christoffel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:23) [89%] :\r\nOui, la Philharmonie de de Paris \u00e0 une exigence p\u00e9dagogique, m\u00eame si quand on parle de Beethoven, on peut imaginer \u00e9galement que tout \u00e0 chacun conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses, une salle pr\u00e9sente une biographie \u00e0 tiroirs litt\u00e9ralement des d\u00e9bris avec un vis-\u00e0-vis entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 Marie- Pauline Martin nous a pr\u00e9sent\u00e9s, l'une d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:44) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 le but dans l'ces biographies, c'est de rectifier un peu le le toutes les distorsions qui entrent vraiment ce que Beethoven avec lui et nous, ce qu'on a fait dans notre imaginaire, la Lettre \u00e0 \u00c9lise aujourd'hui symptomatique, se disant de g\u00e9nie de Beethoven, mais si on fait le d\u00e9tour par l'histoire, et bien on apprend que, en r\u00e9alit\u00e9, on ne conna\u00eet pas aujourd'hui de manuscrits, c'est un musicologue qui au milieu du XIXe si\u00e8cle, la soi-disant exhumait manuscrit la retranscrit la publier et entre- temps avant sa mort, il avait perdu l'original, donc on n'a jamais pu confronter l'original au manuscrits et donc de toute \u00e9vidence, il y a sans doute eu des esquisses de notes de Beethoven, mais jusqu'o\u00f9 est -ce que vraiment la partition qu'aujourd'hui elle est 100 pourcent d'Beethoven, \u00e7a c'est vraiment \u00e0 un myst\u00e8re qui demeure mais qui qui sied mal avec le voil\u00e0 la la post\u00e9rit\u00e9 le la ph\u00e9nom\u00e9nal de la l'\u00c9tat, donc il faut avoir conscience du moment, le but de cette salle, c'est de d'insister sur le le le d\u00e9corticage n\u00e9cessaire qu'on doit faire du mythe Beethoven pour retrouver le vrai Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:45) [90%] :\r\nMarie- Pauline Martin votre micro David Christoffel, vous l'avez \u00e9galement interrog\u00e9 sur les diff\u00e9rents usages que les cin\u00e9astes ont fait de la musique de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:58) [87%] :\r\nQu'est -ce qui fait le lien entre la Lettre \u00e0 \u00c9lise, donc on aura Venise et la Lettre \u00e0 \u00c9lise, dans les formes de disons de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:07) [84%] :\r\nCe qui fait le lien, c'est la capacit\u00e9 d'investir la musique d'un v\u00e9ritable r\u00f4le d'acteur et qui a, qui est fondamental pour l'\u00e9conomie du r\u00e9cit, par exemple dans mort \u00e0 Venise et aussi dans le d\u00e9veloppement formelle du cin\u00e9ma pour elle les fant\u00f4mes d'Oran vous Mort \u00e0 Venise, c'est vraiment le cette m\u00e9lodie tr\u00e8s innocente tr\u00e8s simpliste et jou\u00e9 maladroitement et qui cristallise un peu l'\u00e9motion de cette acteur pour les jeunes Cadiot, donc c'est vraiment sans cette nuit, cette musique qui qui va pousser \u00e0 aller l'\u00e9motion qu'il ressent et de troupes de l'\u00e9motion qu'il ressent pour ce jeune gar\u00e7on tandis que dans \u00e9l\u00e9phantes dans cette sc\u00e8ne, \u00e0 la fois de de d'un drame terrible, qui pr\u00e9c\u00e8de la tuerie de Colom bagne ce que vous montrez si sentent c'est que il y a une tuerie \u00e0 Colombes, mais celle -ci est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par un et ce qui fait l'horreur de la sc\u00e8ne par un quotidien des plus banales et donc nous avons ici c'\u00e9tait \u00e9tudiants qui joue nonchalamment tr\u00e8s maladroitement cette m\u00e9lodie totalement innocente totalement simpliste, pendant qu'un autre, eux, jouent tranquillement \u00e0 des jeux vid\u00e9os d'une extr\u00eame violence, donc c'est un peu ce calme anodin totalement quand il y a qui pr\u00e9c\u00e8de la la la tuerie mais malheureusement de monde est ainsi fait, tous des pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 dramatiquement et cette banalit\u00e9 du quotidien que met en abyme ici la musique de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:30) [88%] :\r\nOn voit aussi dans cette salle d'Orange m\u00e9canique, comme on voit vers la joie de Bergman, et \u00e0 chaque fois, Beethoven est utilis\u00e9 pour souligner une \u00e9motion \u00e0 la fois extr\u00eamement, mais extr\u00eamement ambigu aussi le chef d'orchestre dont Bergman explique cette joie qui \u00e9clatent dans la 9\u00e8me de Beethoven en m\u00eame temps, inexplicable et puis support d'une esp\u00e8ce de tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:53) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est le fondement fondamental de la joie donc inexplicable inintelligible qui peut simplement se ressentir et devant lequel il faut garder une dignit\u00e9 absolue, c'est vraiment ce que dit ce chef d'orchestre et lorsque apr\u00e8s cet acteur joue la 9\u00e8me effectivement Neuvi\u00e8me agit comme lui, comme une esp\u00e8ce de, de, de prise de conscience, d'exp\u00e9rience, mais de l\u00e0 \u00e0 de la la SPA positif n\u00e9cessairement de la vie, d\u00e8s lors que l'on est digne de de de la vivre et c'est vraiment la 9\u00e8me qui fait le relais de cette dignit\u00e9 que l'on doit avoir face au monde et donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:27) [90%] :\r\nL'\u00e9chelle de l'ensemble de de l'Exposition, cette salle de cin\u00e9ma occupe un r\u00f4le particulier au sens o\u00f9 le cin\u00e9ma dialoguer avec la musique de de Beethoven, d'une fa\u00e7on singuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:37) [83%] :\r\nOui, c'est vraiment la route beaucoup, on peut mettre au cin\u00e9ma Wagner, bien s\u00fbr, Mozart, il y a des sc\u00e8nes m\u00e9morables et bien s\u00fbr avec d'autres compositeurs mais comment une une r\u00e9currence de ce que j'ai pu observer c'est que lorsque, en tout cas le un tr\u00e8s large \u00e9ventail de r\u00e9alisateur tr\u00e8s int\u00e9ressant, se saisissent Beethoven si jamais une musique de fond, si jamais une musique ornementale, c'est toujours avec une d\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a c'est vraiment on se on se mesure on confronte la cam\u00e9ra ce Titan qui \u00e9tait Beethoven et on lui accorde un r\u00f4le d'acteur c'est vraiment, c'est un acteur immat\u00e9riel qui est essentiel pour le r\u00e9cit ou m\u00eame qui souligne l'audace du montage visuellement ce plan- s\u00e9quence dans \u00e9l\u00e9phante est absolument g\u00e9nial, c'est vraiment la musique, de Beethoven qui autorise, je dirais de d\u00e9veloppement visuel formelle du cin\u00e9ma dans bien des films. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:00) [81%] :\r\nExtrait de la bande originale du film feintes de go\u00fbt 67 vous aurez reconnu tr\u00e8s certainement la fameuse lettre \u00c9lise on entendu Marie- Pauline Martin, commissaire de l'Exposition Ludwig von le mythe Beethoven \u00e0 voir \u00e0 la Philharmonie de Paris jusqu'au 29 janvier 2017, merci \u00e0 vous, David Christoffel pour cette visite d'une Exposition, on leur a pu comprendre vraiment tr\u00e8s riche, tr\u00e8s vari\u00e9s, destin\u00e9 aux femmes de Beethoven, mais aussi \u00e0 ce que ce personnage multidimensionnelle peut fasciner merci, au revoir, merci Isabelle Roy et puis nectar continue juste apr\u00e8s si si. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:43) [91%] :\r\nLa RTS en partenariat avec la cha\u00eene du bonheur coeur \u00e0 coeur du 17 au 23 d\u00e9cembre en Direct de la place centrale de Lausanne et \u00e0 l'\u00e9coute d'option Musique, une op\u00e9ration d'envergure pour r\u00e9colter des fonds afin de lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9, en Suisse, vous aussi, mobilisez -vous, toutes les informations sur RTS que leur proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:08) [70%] :\r\nOui, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:11) [84%] :\r\nIl est midi et 35 minutes vous \u00e9coutez nectar dans la 1\u00e8re demi- heure, on a entendu Beethoven par par extraits pour cette partie musicale nectar vous propose d'\u00e9couter une large part de la 5\u00e8me Symphonie de petites pannes dans une version r\u00e9cente, c'est l'orchestre de chambre de balles sous la baguette de Turin, dit un tenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:18) [71%] :\r\nCoeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:24) [64%] :\r\nAlors, et pour tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:38) [76%] :\r\nOn ne va pas voir la mani\u00e8re dont nous parlions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:02) [90%] :\r\nMais qu'elle se termine pour aujourd'hui, merci \u00e0 Bastien Boeckli, r\u00e9alisateur de l'\u00e9mission d'aujourd'hui David Christoffel qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:10) [87%] :\r\nEmmenez visiter un peu de la plan\u00e8te Beethoven Beethoven, dont nous avons \u00e9cout\u00e9 presque toute la 5\u00e8me Symphonie, pardon pour les femmes d'\u00e9br\u00e9cher ce dernier mouvement c'\u00e9tait Giovanni Antonini \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de chambre de balles, merci aussi \u00e0 G\u00e9raldine, assistante de production de nectar demain midi vous avez rendez- vous avec Laurence Froidevaux pour culture au point le magazine qui vous parle, cin\u00e9ma, arts visuels, litt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre et tout de suite, c'est Karim vos Arino, que vous retrouvez pour les informations de la mi- journ\u00e9e, espace 2 il est 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:42) [65%] :\r\nOui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-10T12:20:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Marie-Pauline", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Histoire de l'art des temps modernes, Commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lemoine, Colin", "role": "historien de l'art, Commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}