{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2500&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2525&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2475&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C631BC1B-D921-4349-85FC-7E6095E08477", "internalArchiveId": "C631BC1B-D921-4349-85FC-7E6095E08477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidate \"5 \u00e9toiles\" Virginia Raggi favorite \u00e0 la mairie de Rome", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Virginia Raggi, candidate \u00e0 la mairie de Rome, mouvement 5 \u00e9toiles;Matteo Renzi, pr\u00e9sident du Conseil des ministres italiens, parti d\u00e9mocrate\r\nLes Italiens votent ce dimanche pour les municipales partielles dans plus de 1300 communes et quelques-unes des plus grandes villes du pays: Turin, Milan, Naples, Bologne et Rome. Dans la capitale, c'est la candidate du mouvement protestataire \"5 Etoiles\", Virginia Raggi, qui pourrait l'emporter.\r\n\r\n* * La candidate \"5 \u00e9toiles\" Virginia Raggi favorite \u00e0 la mairie de Rome LANCEMENT 3 / ELECTIONS ROME - VIRGINIA RAGGI\r\n***Les Italiens votent ce dimanche pour les municipales partielles dans plus de 1'300 communes et quelques unes des plus grandes villes du pays: Turin, Milan, Naples, Bologne et Rome. Dans la capitale, d'ailleurs, c'est la candidate du mouvement protestataire \"5 Etoiles\", Virginia Raggi, qui pourrait l'emporter.\r\nRome o\u00f9 nous retrouvons notre correspondant Eric Joszef... Eric, la candidate du mouvement de Beppe Grillo a vraiment la victoire en vue ?\r\n DIR TEL\r\nIl faut rester prudent, l'\u00e9lection se d\u00e9roule sur deux tours, l'\u00e9ventuel ballotage aura lieu le 19 juin prochain mais c'est s\u00fbr que Virginia Raggi, la candidate des 5 \u00e9toiles, fait la course en t\u00eate. Cette avocate de 37 ans qui \u00e9tait dans l'opposition dans le conseil municipal sortant surfe dans les sondages. Elle serait cr\u00e9dit\u00e9e de 27% \u00e0 28% au premier tour c'est \u00e0 dire avec environ 5 points d'avance sur Roberto Giacchetti le candidat du parti d\u00e9mocrate et sur Giorgia Meloni, la repr\u00e9sentante de la droite radicale. \r\n***Comment expliquez cette pouss\u00e9e du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 Rome ? Est-ce que c'est du \u00e0 la personnalit\u00e9 de Virginia Raggi ? \r\nEn partie. En effet, il semble que le Mouvement 5 \u00e9toiles ait fait le bon casting pour cette \u00e9lection \u00e0 Rome. Alors c'est s\u00fbr que le Mouvement 5 \u00e9toiles, qui est mouvement protestataire, contre la classe politique traditionnelle part, avec un avantage certain \u00e0 Rome alors que la ville a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e dans les derniers mois par des scandales de corruption. On parle m\u00eame ici de \"mafia capitale\" parce que des bandes criminelles avec des m\u00e9thodes mafieuses auraient infiltr\u00e9 l'administration communale. Des dirigeants de droite comme de gauche, qui se sont altern\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la mairie, sont impliqu\u00e9s. Il n'y a plus d'argent dans les caisses. 13 milliards d'euros de dettes. Les services municipaux sont dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement. La ville est m\u00eame g\u00e9r\u00e9e depuis novembre par un commissaire extraordinaire. En r\u00e9sum\u00e9, le terrain \u00e9tait plus que fertile pour le Mouvement 5 \u00e9toiles mais Virginia Raggi est une candidature cr\u00e9dible. C'est une jeune femme moderne, professionnelle, aux longs cheveux bruns, \u00e9l\u00e9gante, d\u00e9termin\u00e9e, presque cassante mais toujours avec un ton tr\u00e8s pos\u00e9. On est tr\u00e8s loin des hurlements de Beppe Grillo. Je vous propose d'ailleurs d'\u00e9couter comment elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e aux \u00e9lecteurs lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui a eu lieu mardi soir.\r\n DIGAS \r\nVoyez, je suis ici devant vous comme une citoyenne tout \u00e0 fait normale. Je suis n\u00e9e, j'ai v\u00e9cu et grandi dans cette ville. J'ai \u00e9tudi\u00e9, je suis devenue avocate et puis m\u00e8re de famille. Je suis entr\u00e9e en politique car je ne pouvais pas tol\u00e9rer les ravages que les partis ont caus\u00e9 \u00e0 Rome. Ils ont se sont engraiss\u00e9s sur la ville. Il n'y a pas de transports, les \u00e9coles s'\u00e9croulent, l'\u00e9tat de la ville est sous les yeux de tous... Moi ce que je peux dire, c'est que ceux qui veulent vraiment le changement doivent avoir du courage parce que soit on change tout, soit tout restera comme cela a toujours \u00e9t\u00e9\".\r\n***Mais est-ce que son programme est cr\u00e9dible ?\r\nComme on vient de l'entendre son credo, c'est avant tout l'honn\u00eatet\u00e9, la bonne gestion qui devrait passer par le renvoi des sortants, de la vieille classe politique. Pour le reste ce sont des recettes simples, favoriser le transport public, les voies prioritaires pour les bus, davantage de contr\u00f4le sur l'administration. Virginia Raggi promet une gestion s\u00e9rieuse mais ordinaire. Il n'y a pas vraiment de grandes promesses dans son programme  si ce n'est le retrait de la candidature de Rome aux JO de 2024 parce que trop co\u00fbteuse.\r\n***Qu'est-ce qui pourrait aujourd'hui lui barrer la route du capitole ? \r\nParadoxalement, c'est son appartenance au Mouvement 5 \u00e9toiles lui m\u00eame. L'organisation de Beppe Grillo suscite encore beaucoup de perplexit\u00e9 dans le pays. Notamment les pratiques opaques de la direction du Mouvement qui impose \u00e0 tous les candidats y compris \u00e0 Virginia Raggi de signer un code de bonne conduite. Un code qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour obliger les \u00e9lus \u00e0 d\u00e9missionner s'ils d\u00e9plaisent \u00e0 la direction. En gros, l'impression c'est qu'ils une autonomie toute limit\u00e9e. Et puis au cours des derniers jours, Virginia Raggi, la favorite, a concentr\u00e9 les attaques de tous ses adversaires y compris de Matteo Renzi. Il est descendu directement dans l'ar\u00e8ne pour soutenir son candidat Roberto Giachetti et s'en prendre \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9 affich\u00e9e des repr\u00e9sentants du Mouvement 5 \u00e9toiles. Je vous propose de l'\u00e9couter. C'\u00e9tait en meeting mercredi soir : \r\n DIGAS \r\nCeux qui viennent nous dire Honn\u00eatet\u00e9, Honn\u00eatet\u00e9, sont des gens qui gouvernent 17 mairies sur 8.000 et ils ont des ennuis judiciaires dans la moiti\u00e9 de celles-ci. Il faut qu'on cesse d'avoir cette attitude, soyez fiers, et quand on va \u00e0 la rencontre des gens on marche la t\u00eate haute ! Parce que nous sommes le parti d\u00e9mocrate ! Ceux-l\u00e0, ils viennent en criant honn\u00eatet\u00e9, honn\u00eatet\u00e9. Qu'ils commencent par \u00eatre transparents, qu'ils commencent par publier leurs comptes\"\r\n***La bataille fait rage. Ces municipales partielles, c'est aussi un test politique assez p\u00e9rilleux pour Matteo Renzi ?\r\nOui au d\u00e9part le chef du gouvernement a cherch\u00e9 \u00e0 ne pas trop s'impliquer dans ces \u00e9lections locales. Pour lui la grande \u00e9ch\u00e9ance c'est en octobre, \u00e0 l'occasion d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9vision constitutionnelle. Matteo Renzi a dit qu'il quittera le gouvernement et la politique en cas d'\u00e9chec \u00e0 ce scrutin. Mais au cours des derniers jours, il a tout de m\u00eame senti qu'il fallait qu'il s'engage personnellement dans ces \u00e9lections municipales partielles. Car si la gauche devait perdre Rome et Milan o\u00f9 le candidat du centre-droit est apparemment en train de faire son retard, ce serait un coup tr\u00e8s dur pour l'Ex\u00e9cutif. Et puis surtout si Virginia Raggi devait l'emporter sur les bord du Tibre, le message serait tr\u00e8s clair : apr\u00e8s le capitole, le Mouvement 5 \u00e9toiles peut s\u00e9rieusement pr\u00e9tendre conqu\u00e9rir le pays.\r\n***EXTRO: Eric Joszef, en direct de Rome\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754204", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La candidate \"5 \u00e9toiles\" Virginia Raggi favorite \u00e0 la mairie de Rome / TUM_2016-06-03T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 03.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Italiens votent ce dimanche pour les municipales partielles dans plus de 1300 communes et quelques-unes des plus grandes villes du pays: Turin, Milan, Naples, Bologne et Rome. Dans la capitale, c'est la candidate du mouvement protestataire \"5 Etoiles\", Virginia Raggi, qui pourrait l'emporter."], "variantIds": ["ece-7754204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:17Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Italiens votent ce dimanche pour les municipales partielles dans plus de 1300 communes et quelques-unes des plus grandes villes du pays, Turin, Milan, Naples Bologne et Rome dans la capitale, d'ailleurs c'est la candidate du mouvement protestataire 5 \u00e9toiles Virginia Raggi qui pourrait l'emporter et Rome o\u00f9 nous retrouvons notre correspondant \u00c9ric Joseph \u00c9ric, la candidate du mouvement de Beppe Grillo, elle a vraiment la victoire en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOh, \u00e9coutez, il faut rester prudent : l'\u00e9lection se d\u00e9roule sur 2 tours l'\u00e9ventuel ballotage aura lieu le 19 juin prochain mais c'est s\u00fbr que Virginia Virginia Raggi la candidate des 5 \u00e9toiles, h\u00e9 bien elle fait la course en t\u00eate cette avocate de 37 ans, qui \u00e9tait dans l'opposition dans le conseil municipal sortant h\u00e9 bien elle surfe sur les sondages, elle serait cr\u00e9dit\u00e9e de 27 28 voire 30 pourcent au au 1er tour, c'est-\u00e0-dire environ 5 points d'avance sur Roberto Jaquetti, le candidat du Parti d\u00e9mocrate et sur Georgia m\u00e9lo ni qui est la repr\u00e9sentante de la droite radicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nMais comment expliquer cette pouss\u00e9e du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 Rome est -ce que c'est d\u00fb \u00e0 la personnalit\u00e9 de Virginia Raggi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nEn partie, en effet, il semble que le Mouvement 5 \u00e9toiles et fait le bon casting pour cette \u00e9lection \u00e0 Rome, alors c'est s\u00fbr que le Mouvement 5 \u00e9toiles qui est un mouvement protestataire contre la classe politique traditionnelle, h\u00e9 bien il se mouvement part avec un Avantage certain \u00e0 Rome, et cela alors que la ville a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e dans les derniers mois par des scandales de corruption, on parle m\u00eame ici de mafia capitale parce que des bandes criminelles avec des m\u00e9thodes mafieuses et bien auraient infiltr\u00e9 l'administration communale des dirigeants de droite comme de gauche, qui se sont altern\u00e9s, \u00e0 la mairie, h\u00e9 bien sont appliqu\u00e9es, il n'y a plus d'argent dans les caisses 12 milliards d'euros, dette, les services municipaux sont dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement, la ville est m\u00eame g\u00e9r\u00e9e depuis novembre par un commissaire extraordinaire, en r\u00e9sum\u00e9, le terrain \u00e9tait plus que fertile pour moi en 5 \u00e9toiles mais Virginia Raggi h\u00e9 bien c'est une candidature cr\u00e9dible, c'est une jeune femme moderne professionnelle \u00e9l\u00e9gante d\u00e9termin\u00e9e un peu cassante, mais toujours avec un ton tr\u00e8s pos\u00e9, on est tr\u00e8s loin des hurlements de Beppe Gryllos je vous propose d'ailleurs d'\u00e9couter comment elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e aux \u00e9lecteurs, l'un des d\u00e9bats lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui a eu lieu mardi soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nVoyez, je suis ici, devant vous comme une citoyenne tout \u00e0 fait normal, je suis n\u00e9, j'ai v\u00e9cu et grandi dans cette ville, j'ai \u00e9tudi\u00e9, je suis devenue avocate puis m\u00e8re de famille, je suis entr\u00e9e en politique car je ne pouvais pas tol\u00e9rer les ravages que les partis ont caus\u00e9 \u00e0 Rome, ils se sont engraiss\u00e9s sur la ville, il n'y a pas de transports, les \u00e9coles s'\u00e9croulent, l'\u00e9tat de la ville est sous les yeux de tous, pourquoi leur moi ce que je peux dire, c'est que ceux qui veulent vraiment le changement doivent avoir du courage parce que soit on change tout, soit tout restera comme cela toucherait combien \u00e7a ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nMais est-ce que son programme est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez quant comme on vient de l'entendre bien son credo, c'est avant tout l'honn\u00eatet\u00e9, la bonne gestion qui est vrai, passer par le renvoi des sortants, donc d'de la vieille classe politique pour le reste, ce sont des recettes simples, favoriser le transport public les voies prioritaires pour les bus, davantage de contr\u00f4le sur l'administration, Virginia Raggi promet une gestion s\u00e9rieuse mais ordinaire, il n'y a pas vraiment de grandes promesses dans ce programme, si ce n'est le retrait de la candidature de Rome aux Jeux olympiques de 2024 parce que trop co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [90%] :\r\nQu'est -ce qui pourrait aujourd'hui lui barrer la route du capital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 paradoxalement c'est son appartenance ou moins 5 \u00e9toiles lui- m\u00eame l'organisation de Beppe Grillo, h\u00e9 bien elle suscite encore beaucoup de perplexit\u00e9 dans le pays, notamment les pratiques opaques de la direction du mouvement qui impose \u00e0 tous les candidats y compris \u00e0 Virginia Raggi de signer un code de bonne conduite, un code qui peut ensuite \u00eatre utilis\u00e9e pour obliger les \u00e9lus \u00e0 d\u00e9missionner s'ils d\u00e9plaisent \u00e0 la direction, en gros, l'impression, c'est que les \u00e9lus des 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien ont une autonomie toute limit\u00e9e et puis au cours des derniers jours, Virginia Raggi la favorite a concentr\u00e9 les attaques de tous ses adversaires, y compris de Matteo Renzi, le chef du gouvernement est descendu directement dans l'ar\u00e8ne pour soutenir son candidat Roberto Jaquetti et puis s'en prendre \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9 affich\u00e9e des repr\u00e9sentants du Mouvement 5 \u00e9toiles, je vous propose de l'\u00e9couter septembre meeting mercredi soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [81%] :\r\nP\u00e9kin magicien en Direct on ce qui veut nous dire honn\u00eatet\u00e9 honn\u00eatet\u00e9 qui sont des gens qui gouvernent 17 mairies sur 8000 occasions et ont des ennuis judiciaires dans la moiti\u00e9 de celles -ci sont belles et il faut qu'on cesse d'avoir cette attitude soyez fiers et quand on va \u00e0 la rencontre des gens, on marche la t\u00eate haute, c'est vrai, mais \u00e0 la que c'est parce que nous sommes le parti d\u00e9mocrate et cela et viennent en criant honn\u00eatet\u00e9 honn\u00eatet\u00e9 qu'il commence par \u00eatre transparents et qui commencent par publier leurs comptes, \u00e7a cela mettait le faux alibi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [94%] :\r\n\u00e0 la bataille fait rage ces municipales partielles, c'est aussi un test politique assez p\u00e9rilleux pour Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nOui, au d\u00e9part, le chef du gouvernement a cherch\u00e9 \u00e0 ne pas trop s'impliquer dans ces \u00e9lections locales, pour lui, la grande \u00e9ch\u00e9ance, c'est en octobre \u00e0 l'occasion d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9vision constitutionnelle, Matteo Renzi, a dit qu'il quittera le gouvernement, et m\u00eame la politique en cas d'\u00e9chec sur ce scrutin mais au coude et au cours des derniers jours, h\u00e9 bien, Matteo Renzi a tout de m\u00eame senti qu'il fallait qu'il s'engage personnellement dans ces \u00e9lections municipales partielles, car si la gauche devait perdre, Rome et Milan o\u00f9 le candidat du centre- droit est apparemment en train de faire son retard, h\u00e9 bien, ce serait un coup tr\u00e8s dur pour l'ex\u00e9cutif et puis surtout si Virginia Raggi devait l'emporter sur les bord du Tibre, h\u00e9 bien le message serait tr\u00e8s clair apr\u00e8s le Capitole, le Mouvement 5 \u00e9toiles peut s\u00e9rieusement pr\u00e9tendre conqu\u00e9rir le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [79%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et avant d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5938F351-4C8C-41D1-A2DB-86961110DC90", "internalArchiveId": "5938F351-4C8C-41D1-A2DB-86961110DC90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurine Suignard, journaliste de France info;Michel Jeanrenaud, du service de l'agriculture et de la viticulture du canton de Vaud;Jos\u00e9 Mittaz, prieur de l'Hospice du Saint-Bernard;Christophe Darbellay, PDC valaisan, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de la recherche de fonds pour ce projet de r\u00e9novation de l'hospice du Saint-Bernard par des requ\u00e9rants d'asile;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/GB-CAMERON BREXIT PAPIER) David Cameron participait hier soir \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9quence des questions-r\u00e9ponses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e... A trois semaines du r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.  \r\nLe Premier ministre britannique \u00e9tait interview\u00e9 d'abord par un journaliste de Sky News puis soumis aux questions d'un panel d'\u00e9lecteurs... \r\nIl a r\u00e9fut\u00e9 l'accusation selon laquelle, il exag\u00e8re les cons\u00e9quences d'un Brexit. \r\nIl l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une sortie de l'Union fracasserait l'\u00e9conomique britannique. Catherine Ilic \u00e0 Londres.\r\nBL: Verdict des Britannique le 23 juin... Et des ind\u00e9cis, il y a encore beaucoup au Royaume Uni... \r\nTEASING ERIC\r\n***Oui Mais pas Tim Strang. Cet agriculteur du Pays de Galles veut absolument rester dans l'Union europ\u00e9enne. vous l'entendrez dans \u00abTout Un Monde\u00bb d'ici quelques minutes.\u00bb.\r\n(26/ INONDATIONS PARIS) Les inondations en France... La crue s'est d\u00e9plac\u00e9e vers Paris... La Seine est sortie de son lit... Elle devrait atteindre un pic de 6 m\u00e8tres \u00e0 la mi journ\u00e9e... \r\nLes inondations ont d\u00e9j\u00e0 fait deux morts... un cavalier a perdu la vie hier en r\u00e9gion parisienne... \r\nDans la capitale... les mus\u00e9es situ\u00e9s de parts et d'autres de la Seine sont fem\u00e9es aujourd'hui pour mettre \u00e0 l'abri les oeuvres entrepos\u00e9es en sous sol... Les berges sont inond\u00e9es... Et sur la voie rapide, sur la rive droite de la sc\u00e8nes... les riverains s'organsisent... \r\nReportage sur la voie Pompidou...Maurine Sui-gnard de France info... \r\nEt les autorit\u00e9s se veulent tout de m\u00eame rassurantes... Le niveau de la Seine reste loin des 8 m\u00e8tres 62 de 1910... Mais treize d\u00e9partements fran\u00e7ais restent toujours en alertes...\r\n(Infantino) Le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA serait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de nonante jours de suspension, pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s son \u00e9lection... C'est une information du quotidien allemand \"Die Welt\"... Gianni Infantino aurait demand\u00e9 de d\u00e9truire des enregistrements d'une r\u00e9union du Conseil de la FIFA... L'instance du foot mondial serait en trai d'enqu\u00eater sur cette affaire, toujours selon die Welt.. La FIFA indique qu'il n'y a actuellement aucune proc\u00e9dure formelle ouverte contre Gianni Infantino...\r\n(06/FR ANNONCE DE JUTZET AVANT PAPIER) A Fribourg, le Conseiller d'Etat en charge de la justice, Ervin Jutzet doit s'exprimer ce matin sur son avenir politique. \r\nLe socialiste dira s'il se repr\u00e9sente, ou non, \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement...  Elle aura lieu en novembre prochain. \r\nA moins de 6 mois, de ce scrutin cantonal, il n'a toujours pas fait part publiquement de ses intentions. Cette clarification va permettre de d\u00e9bloquer la situation \u00e0 gauche... \r\nMaurice Doucas...\r\npourquoi annoncez-vous votre d\u00e9part seulement aujourd'hui... \r\nMais la campagne, \u00e0 gauche, aurait pu commencer avant.. \r\nN'avez-vous pas l'impression de mettre la gauche en difficult\u00e9???\r\n(09/VD VIGNES MENACEES ITW MICHEL JEANRENAUD REPRISE 22H30) Dans le canton de Vaud, les vignerons de Lavaux doivent faire face \u00e0 une grave maladie de la vigne: la flavescence dor\u00e9e. \r\nune sorte de jaunisse. \r\nDeux foyers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Blonay et \u00e0 la Tour-de-Peilz. \r\nPr\u00e8s d'un hectare de vigne a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre d\u00e9truit. \r\nJusqu'\u00e0 maintenant cette maladie, d\u00e9j\u00e0 connue ailleurs en Europe,  ne touchait que le Tessin en Suisse. \r\nPour \u00e9viter qu'elle ne s'\u00e9tende, une strat\u00e9gie de lutte a \u00e9t\u00e9 mise en place. \r\nMais d'apr\u00e8s Michel Jeanrenaud, du service de l'agriculture et de la viticulture du canton de Vaud, d'autres zones pourraient \u00eatre touch\u00e9es, \u00e0 cause notamment de la cicadelle, un insecte pr\u00e9sent sur l'arc l\u00e9manique.\r\nMichel Jeanrenaud avec Tania Barril.\r\n(D1/RENOVATION HOSPICE ST-BERNARD REQUERANTS D'ASILE) Des requ\u00e9rants d'asile vont participer cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation de l'Hospice du Grand Saint Bernard en Valais. \r\nDes travaux urgents sont entrepris depuis trois ans, dans ce lieu d'accueil mill\u00e9naire, \u00e0 2500m d'altitude. Plus de 7 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 ce jour pour ces travaux. Marie Giovanola\r\nA noter que la route du Col du Gd St Bernard rouvre aujourd'hui apr\u00e8s la fermture hivernale.\r\n(20/TENNIS AVANT DEMI-FINALE ITW WAWRINKA) Tennis, \u00e0 Rolland Garros, Tim\u00e9a Bascinsky a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e hier en quart de finale par la nerlandaise Kiki Bertenss... La vaudoise a \u00e9t\u00e9 battue en deux sets 7-5, 6-2... D\u00e9ception donc pour Bascinsky qui menait pourtant au score dans la premi\u00e8re manche... \r\nStan Wawrincka joue aujourd'hui pour une place en finale... Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... Mais le tenant du titre aura fort \u00e0 faire face au num\u00e9ro 2 mondial Andy Murray... tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur terre battue...\r\nRencontre difficile pour Stan Wawrincka qui devra faire preuve d'agressivit\u00e9...  \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\nUne rencontre \u00e0 suivre dans nos rdv d'informations et sur RTS 2 aux alentours de 15h.\r\nL'autre demi-finale opposera Novak Djokovic \u00e0 l'Autrichien Dominik Tim.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7754277", "ece-7754257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T07:34:51Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite entit\u00e9 l'Union ce serait saborder l'\u00e9conomie britannique l'argument phare de David Cameron qui r\u00e9pondait aux questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs hier sur une \u00e9ventuelle sortie du Royaume-Uni de l'UE, certains reprochent au 1er ministre britannique d'en faire trop et d'agiter les peurs, les quais parisiens sous l'eau, la capitale fran\u00e7aise est touch\u00e9e \u00e0 son tour par les inondations, la Seine devrait monter jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres ce midi, reportage aupr\u00e8s des riverains sur les bords du fleuve Stan Vavrinka aux portes de la finale, il lui faudra battre Andy Murray cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros un challenge pour le Vaudois, qui devrait \u00eatre tr\u00e8s agressif, vous l'entendrez en fin de journal, David Cameron, participait hier soir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nPremi\u00e8re s\u00e9quence des questions- r\u00e9ponses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 3 semaines du r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 1er ministre britannique \u00e9tait interview\u00e9 d'abord par un journaliste de Sky News, puis soumis aux questions d'un panel d'\u00e9lecteurs il a r\u00e9fut\u00e9 l'accusation selon laquelle il exag\u00e8re les cons\u00e9quences d'un break Seat, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une sortie de l'Union fracas serait l'\u00e9conomie britannique Catherine Litch \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nDavid Cameron \u00e9tait hier soir seule sur le plateau, le 1er ministre a en effet refus\u00e9 tout d\u00e9bat en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate sur la question du r\u00e9f\u00e9rendum, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e pour autant questionn\u00e9 pendant une demi- heure sans m\u00e9nagement par le chef du service politique de Sky News, notamment sur l'immigration, le chef du gouvernement conservateur est toutefois parvenu \u00e0 garder son sang- froid, martelant inlassablement les dangers pour l'\u00e9conomie du Royaume-Uni si le pays quitter l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [81%] :\r\nL'aspect apparaissent, c'est m\u00eame le march\u00e9 unique dont nous faisons partie, et le plus grand march\u00e9 du monde, une de nos plus grands que l'\u00e9conomie chinoise, plus grand que l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a qu'il faut penser l'\u00e9quit\u00e9 serait un acte d'automutilation \u00e9conomique, on va vous absolue des cha\u00eenes de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [92%] :\r\n\u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter que l'\u00e9conomie britannique serait perdante en cas de break Seat David Cameron s'est n\u00e9anmoins attir\u00e9 les critiques du public, plusieurs intervenants lui ont reproch\u00e9 d'agiter la menace d'une catastrophe, mais le 1er ministre est persuad\u00e9 que c'est la bonne strat\u00e9gie pour convaincre les ind\u00e9cis Catherine Litch rtsinfo l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [89%] :\r\nVerdict des Britanniques, le 23 juin et des ind\u00e9cis, il y en a encore beaucoup au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [94%] :\r\nOui vous avez raison, Blandine mais pas Tim Stranglers cet agriculteur du Pays de Galles, veut absolument rester dans l'Union europ\u00e9enne et vous l'entendrez dans tout un monde d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nLes inondations en France la crue s'est d\u00e9plac\u00e9e vers Paris, la sc\u00e8ne est sorti de son lit, elle devrait atteindre un pic de 6 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les inondations ont d\u00e9j\u00e0 fait de mort un cavalier a perdu la vie hier en r\u00e9gion parisienne dans la capitale, les mus\u00e9es situ\u00e9s de parts et d'autres de la Seine sont ferm\u00e9es aujourd'hui pour mettre \u00e0 l'abri les Oeuvres entrepos\u00e9es en sous- sol les berges sont inond\u00e9es sur la voie rapide sur la rive droite de la Seine, les riverains s'organisent, reportage sur la voie Pompidou Maurine fuyards de France Info. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [82%] :\r\nPlus que quelques centim\u00e8tres et la rente de cette p\u00e9niche sera compl\u00e8tement immerg\u00e9 alors les amis sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse, Michel, la quarantaine, est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 donner un c'est nous qui ont pris la d\u00e9cision de le faire tout seul, parce que celui qui est le plus sortie report\u00e9e au P\u00e9rou, jure, c'\u00e9tait non, un peu plus loin, arm\u00e9 d'un grand bout de bois \u00c9ric repousse les d\u00e9chets apport\u00e9s par courant je ne joue Hamnache either il vit sur l'eau depuis 36 ans et pourtant d\u00e9crit comme celle -ci, il n'en a plus l'habitude, \u00e7a fait plus de 10 ans, qui en a pas eu des comme \u00e7a, on est tous dans le m\u00eame cas, on a un peu perdu l'habitude, avant il y en avait assez souvent, donc c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me, la rampe install\u00e9e hier et d\u00e9j\u00e0 sous l'eau, alors \u00c9ric a trouv\u00e9 une autre solution, je veux matelas barque parce que l\u00e0 c'est vrai que j'ai scaphandres pour \u00e9viter que l'eau ne monte encore plus la mairie du XVIe arrondissement, a pris des mesures, Jos\u00e9 Lopez et le chef de chantier en ce moment de la part d'eau, c'est une des structures m\u00e9talliques pour \u00e9viter que la Seine d\u00e9borde sur la voie publique comme des barricades en \u00e9raill\u00e9e Jacques voil\u00e0 -ci qui emploie une encore 2 autres juste au-dessus du fleuve, le RER C, est \u00e0 l'arr\u00eat depuis hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nMais les autorit\u00e9s se veulent tout de m\u00eame rassurantes, le niveau de la Seine reste loin de 8 m\u00e8tres 62 atteints en 1910 mai 13 d\u00e9partements fran\u00e7ais restent toujours en alerte, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA serait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de 90 jours de suspension pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s son \u00e9lection, c'est une information du quotidien allemand Die Welt, Diani Infantino aurait demand\u00e9 de d\u00e9truire des enregistrements d'une r\u00e9union du Conseil de la FIFA, l'instance du foot mondial serait en train d'enqu\u00eater sur cette affaire, toujours selon Die Welt, la FIFA indique elle qu'il n'y a actuellement aucune proc\u00e9dure formelle ouverte contre de Janine Fantino \u00e0 Fribourg, le conseiller d'\u00c9tat en charge de la justice Ervin Newt cette doit s'exprimer ce matin sur son avenir politique, le socialiste dira s'il se repr\u00e9sente ou non \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement, on l'aura lieu en novembre prochain \u00e0 moins de 6 mois de ce scrutin cantonal, il n'a toujours pas fait part publiquement de ses intentions et cette clarification va permettre de d\u00e9bloquer la situation \u00e0 gauche Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors que tous les candidats de l'Alliance UDC PLR et PDC sont connus : \u00e0 gauche, c'est toujours et encore la bouteille \u00e0 encre en disant aujourd'hui publiquement ce qu'il entend faire Erwin Youth 7 permettra \u00e0 son parti de pr\u00e9senter ses listes avec ou sans lui, et de commencer enfin \u00e0 la campagne, seule certitude au PS, c'est la candidature de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, Anne Claude Demi\u00e8re qui souhaite rester au gouvernement cantonal, mais il y a une autre personne, tapi dans l'ombre qui va suivre avec la plus grande attention cette conf\u00e9rence de presse, c'est le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Schneier tu m\u00eame si il ne s'est pas publiquement d\u00e9clar\u00e9 tout le monde sait qu'il souhaite entrer au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal et en faisant part aujourd'hui de ses intentions, Erwin 7 permettra enfin au PS aux Verts et aux PCs de pr\u00e9senter leur liste commune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud les vignerons de Lavaux doivent faire face \u00e0 une grave maladie de la vigne la fleuve essence dor\u00e9, une sorte de jaunisse, 2 foyers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Blonay \u00e0 la tour de paix pr\u00e8s d'un hectare de vigne a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre d\u00e9truit jusqu'\u00e0 maintenant cette maladie d\u00e9j\u00e0 connue ailleurs en Europe, ne touchait que le Tessin en Suisse et pour \u00e9viter qu'elle ne s'\u00e9tende, une strat\u00e9gie de lutte a \u00e9t\u00e9 mise en place, mais d'apr\u00e8s Michel Jeanrenaud, du service de l'agriculture et de la viticulture du canton de Vaud d'autres zones pourraient \u00eatre touch\u00e9es \u00e0 cause notamment de la cicadelle un insecte pr\u00e9sent sur l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [89%] :\r\nLa situation peut para\u00eetre plus grave que ce qu'elle est en tout cas au niveau du p\u00e9rim\u00e8tre du Lavaux, c'est-\u00e0-dire qu'on sait qu'on va avoir la maladie, on va avoir le vecteur et normalement on craint pas que ce foyer puisse se d\u00e9velopper ou c'est tendre, on craint plut\u00f4t que des foyers apparaissent dans d'autres p\u00e9rim\u00e8tres en raison de mat\u00e9riel v\u00e9g\u00e9tal qui aurait \u00e9t\u00e9 introduit qui n'\u00e9tait pas \u00e7a mais qui donc est une source de de contamination pour les cicadelle qui vont de nouveau d\u00e9marrer, un probl\u00e8me dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [85%] :\r\nDonc tout le vignoble Vaudois pourraient \u00eatre touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [88%] :\r\nPotentiellement, oui on peut exclure le Nord Vaudois et le jury dans cette r\u00e9gion la cicadelle n'est pas pr\u00e9sente et au niveau de tout le reste du soit environ 3200 hectares le le potentiel de maladie est le m\u00eame qu'\u00e0 Blonay, on n'a aucune information qui nous permet d'\u00e9liminer ou de d'avaliser cette information. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [92%] :\r\nMichel Jeanrenaud avec David Tania Barril des requ\u00e9rants d'asile vont participer cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard en Valais, des travaux urgents sont entrepris depuis 3 ans dans ce lieu d'accueil mill\u00e9naire de 1500 m\u00e8tres d'altitude, plus de 7 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 ce jour pour les travaux, Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [89%] :\r\nLa majeure partie des travaux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 amener de cit\u00e9 isolation des fen\u00eatre s\u00e9curit\u00e9 incendie principal chantier restant le mur en pierres s\u00e8ches qui prot\u00e8ge depuis des si\u00e8cles \u00e0 la conduite d'eau alimentant le col, une mission \u00e0 laquelle participeront 6 \u00e0 7 demandeurs d'asile, d\u00e8s la mi- juillet, ce qui ravit Jos\u00e9 Mittaz, prieur de l'Hospice. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:47) [76%] :\r\nEt la, sauf qu'elle se trouve \u00e0 la fronti\u00e8re suisse Italie on sait aujourd'hui dans l'actualit\u00e9, combien les fronti\u00e8res peut-\u00eatre le mur s'n\u00e9cessite un maire qui prot\u00e8ge l'eau est un mur qui est solidaire dans la joie de collaborer avec l'Office de la ville, ce sont des personnes qui ont fait ironie vers une formation \u00e0 la construction de murs de vigne et donc nous aurons des requ\u00e9rants n'implique qui vont travailler tout l'\u00e9t\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:11) [87%] :\r\nLa r\u00e9fection de ce mur est devis\u00e9 \u00e01,6 1000000 et c'est \u00e0 l'rassure qu'\u00e0 traiter la moiti\u00e9 de la somme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies au total ce sont 8 millions qui ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s pour ces travaux indispensables \u00e0 la survie de l'Hospice Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de la recherche de fonds. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [90%] :\r\nL'Hospice fonctionne depuis 1000 ans, il re\u00e7oit 13000 nuit\u00e9es par ann\u00e9e, donc c'est un lieu des Alpes qui est extr\u00eamement visit\u00e9, que ce soit l'Hospice ou l'auberge attenante qui appartient aussi au chanoine et puis vous avez aujourd'hui des normes de s\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9lectricit\u00e9 pour le feu, et si vous mettiez pas aux normes, un jour ou l'autre, on nous aurait interdit d'accueillir des gens \u00e0 l'hospice et quand on a vu arriver des petits dont des grands donc tr\u00e8s syst\u00e9matiquement l'Hospice, on a vu que c'\u00e9tait un lieu qui avait un charisme absolument extraordinaire et que c'\u00e9tait \u00e7a qui marche encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [92%] :\r\nLa r\u00e9novation de la b\u00e2tisse en ruine qui a servi d'\u00e9curie \u00e0 Bonaparte est aussi envisag\u00e9e, elle pourrait devenir une salle d'accueil et de s\u00e9minaires et achever la refonte des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [96%] :\r\nTennis \u00e0 Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier en quart de finale par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens la vaudoise a \u00e9t\u00e9 battue en 2 sets 7 5 6 2 d\u00e9ception donc pour Bacsinszky qui menait pourtant au score dans la 1\u00e8re manche Stan Vavrinka joue lui aujourd'hui pour une place en finale pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, mais le tenant du titre, aura fort \u00e0 faire face au num\u00e9ro 2 mondial Andy Murray tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur terre battue rencontre difficile donc pour Stan Vavrinka qui devra faire preuve d'agressivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:31) [85%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un gros challenge, c'est clair, non c'est pas beaucoup jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait longtemps qu'on sait pas jouer, je crois, je crois, 2 ou 3 ans, sur terre battue, ils jouent extr\u00eamement bien, je pense qu'il a accumul\u00e9 beaucoup de confiance aussi on arrive en demi- finale, parce qu'il est un peu de mal aussi dans les, dans les premiers tours, donc c'est \u00eatre une bonne bataille physique quoi qu'il arrive \u00e7a il va falloir que je sois bien agressif aux Farc que je prenne le jeu \u00e0 mon compte que que je pense \u00e0 distribuer pour pour un peu on voyait voyez comme j'aime le faire, essayer de la mettre en d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier, rencontre \u00e0 suivre : donnons rendez- vous d'information et sur RTS 2 aux alentours de 15 heures et puis l'autre demi- finale opposera Novak Djokovic et l'Autrichien Dominik Tim. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A61E7D-CF98-4267-9F7F-2B94CA09FAE3", "internalArchiveId": "D3A61E7D-CF98-4267-9F7F-2B94CA09FAE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Isra\u00e9liens et Palestiniens absents de la conf\u00e9rence pour la paix de Paris", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Paris a r\u00e9ussi le tour de force de rassembler les repr\u00e9sentants de 28 pays et organisations pour une conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e au processus de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, qui seront toutefois absents.\r\n\r\n* * Isra\u00e9liens et Palestiniens absents de la conf\u00e9rence pour la paix de Paris  \r\nParis a r\u00e9ussi le tour de force de rassembler les repr\u00e9sentants de 28 pays et organisations, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain pour mettre la main \u00e0 la p\u00e2te d'un sujet diplomatique o\u00f9 beaucoup se sont cass\u00e9s les dents : le processus de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. La Russie, la Chine et de nombreux pays arabes seront pr\u00e9sents \u00e0 cette conf\u00e9rence qui se veut une rencontre pr\u00e9paratoire d'un rendez-vous plus important cet automne. \r\nAude Marcovitch, vous \u00eates en direct avec nous de Tel-Aviv. Pour cette premi\u00e8re conf\u00e9rence organis\u00e9e par la France, il y aura deux chaises vides, et pas des moindres, celles des principaux int\u00e9ress\u00e9\r\nOui en effet, il n'y aura ni repr\u00e9sentants isra\u00e9liens, ni repr\u00e9sentants palestiniens aujourd'hui \u00e0 Paris. Un vide incongru qui fait monter \u00e0 l'esprit le souvenir de cette \u00e9poque, o\u00f9 la France et l'Angleterre se partageaient le Proche-Orient en douce, dans les accords secrets de Sykes Picot, il y a 100 ans. Mais Paris n'a certainement pas les m\u00eames intentions aujourd'hui et justifie l'absence des deux principaux int\u00e9ress\u00e9s parce que, dit le Quai d'Orsay, \u00ab si on les met autour d'une table, il est fort probable que la discussion ne dure pas plus que quelques minutes \u00bb. Donc il faut cr\u00e9er l'atmosph\u00e8re, le cadre, le soutien des pays de la r\u00e9gion pour baliser les discussions bilat\u00e9rales qui auront lieu plus tard. \r\nRelance : c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou l'a dit \u00e0 plusieurs reprises, il ne croit pas au succ\u00e8s de cette initiative fran\u00e7aise\r\nOui, N\u00e9tanyahou ne veut pas d'une solution au conflit qui soit r\u00e9gl\u00e9e dans un cadre multilat\u00e9ral. Pour lui, seules des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales - Mahmoud Abbas et lui face \u00e0 face - peuvent mener \u00e0 un r\u00e9sultat. Il dit craindre que, soutenus par l'initiative fran\u00e7aise, les Palestiniens aient des exigences jusqu'au-boutistes et se d\u00e9tournent d'un r\u00e8glement des probl\u00e8mes entre les principaux int\u00e9ress\u00e9s. On a aussi entendu parler ces derniers jours d'une implication de l'Egypte pour relancer des discussions de paix, et Isra\u00ebl l'a dit tout de go : il pr\u00e9f\u00e8re travailler avec le Caire plut\u00f4t qu'avec Paris.  \r\nRelance : La politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise n'est pas non plus absente des r\u00e9ticences de Binyamin N\u00e9tanyahou\r\nN\u00e9tanyahou sait bien que le gouvernement fran\u00e7ais actuel est un gouvernement faible, que le pr\u00e9sident se fait chahuter par un \u00e9lectorat qui lui demande des comptes. L'initiative de Paris appara\u00eet comme un gage donn\u00e9 \u00e0 une frange de cet \u00e9lectorat, \u00ab on se pr\u00e9occupe du sort des Palestiniens \u00bb, plus que d'un r\u00e9el d\u00e9sir de paix r\u00e9gionale.  \r\nEnfin le premier ministre isra\u00e9lien ne veut pas de cette initiative parce qu'il a fait du statu quo sa strat\u00e9gie ma\u00eetresse, depuis plus de sept ans. Une strat\u00e9gie qui, si elle ne fait pas de lui un homme d'Etat au courage exemplaire, lui garantit sa stabilit\u00e9 politique. \r\nRelance : Et les Palestiniens, que pensent-ils des efforts de la France ? \r\nMahmoud Abbas, le pr\u00e9sident palestinien s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 l'initiative. Il a \u00e9voqu\u00e9 les conditions suffocantes dans lesquelles vivent les Palestiniens, \u00e0 cause de la poursuite de la colonisation et des probl\u00e8mes \u00e9conomiques. \r\nAbou Mazen a besoin, lui, du soutien multilat\u00e9ral pour faire pression sur Isra\u00ebl. C'est d'ailleurs la voie choisie depuis plusieurs ann\u00e9es par son administration pour faire avancer les revendications palestiniennes : int\u00e9grer les organisations internationales, d\u00e9poser des plaintes devant la Cour p\u00e9nale internationale ou des r\u00e9solutions au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Parall\u00e8lement, des initiatives priv\u00e9es palestiniennes ont lanc\u00e9 un mouvement de boycott qui appelle le monde \u00e0 tenir Isra\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cart des \u00e9changes internationaux. \r\nRelance : A l'interne, Mahmoud Abbas doit aussi faire la preuve qu'il a encore son mot \u00e0 dire sur l'avenir de la Palestine. \r\nOui parce que Mahmoud Abbas se trouve dans une situation d\u00e9licate chez lui. Les sondages r\u00e9v\u00e8lent r\u00e9guli\u00e8rement que le Fatah se ferait d\u00e9passer par les islamistes du Hamas si des \u00e9lections se tenaient aujourd'hui ; un scrutin qu'il se garde donc bien d'organiser... Son statut de seul repr\u00e9sentant du peuple palestinien \u00e0 l'\u00e9tranger, son activisme \u00e0 l'international lui permet de conserver une l\u00e9gitimit\u00e9 qu'il n'a plus par les urnes.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754269", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00e9liens et Palestiniens absents de la conf\u00e9rence pour la paix de Paris / JDM_2016-06-03T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 03.06.2016"], "alternativeSummary": ["Paris a r\u00e9ussi le tour de force de rassembler les repr\u00e9sentants de 28 pays et organisations pour une conf\u00e9rence d\u00e9di\u00e9e au processus de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, qui seront toutefois absents."], "variantIds": ["ece-7754269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T07:14:43Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour la 1\u00e8re le processus de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens maintenant Paris a r\u00e9ussi le tour de force de rassembler les repr\u00e9sentants de 28 pays et organisations aujourd'hui pour en parler, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, la Russie, la Chine et de nombreux pays arabes seront pr\u00e9sents \u00e0 cette conf\u00e9rence qui veut une rencontre pr\u00e9paratoire d'un rendez- vous encore plus important et que aura lieu lui cet Automne bonjour Aude Marcovitch bonjour, vous \u00eates en Direct avec nous de de Tel-Aviv pour cette premi\u00e8re conf\u00e9rence organis\u00e9e par la France, on l'a dit tout \u00e0 l'heure dans le journal, il y aura Duchess vide et pas des moindres, celles des principaux int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nAlors oui, en effet, il n'y aura ni repr\u00e9sentants isra\u00e9liens ni repr\u00e9sentants palestiniens aujourd'hui \u00e0 Paris un vide incongru qui fait monter \u00e0 l'esprit le souvenir de cette \u00e9poque o\u00f9 la France et l'Angleterre se partageaient le Proche-Orient en douce dans les accords de \u00e7a, explique o\u00f9 il y a 100 ans, mais Paris n'a certainement pas les m\u00eames intentions aujourd'hui bien s\u00fbr et justifie l'absence des 2 principaux int\u00e9ress\u00e9s par ce que dit le Quai d'Orsay, si on les met autour d'une table, il est fort probable que la discussion ne dure pas plus que quelques minutes, donc il faut cr\u00e9er l'atmosph\u00e8re, le cadre, le soutien des pays de la r\u00e9gion pour baliser les discussions bilat\u00e9rales qui auront lieu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le 1er ministre Binyamin N\u00e9tanyahou l'a dit \u00e0 plusieurs reprises, il ne croit pas, lui, au succ\u00e8s de cette initiative fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, Nathalie ne veut pas d'une solution au conflit qui soit r\u00e9gl\u00e9e dans un cadre multilat\u00e9ral pour lui, seules des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales Mahmoud Abbas Mahmoud Abbas et lui face \u00e0 face peuvent mener \u00e0 un r\u00e9sultat, il dit craindre que soutenus par l'initiative fran\u00e7aise, les Palestiniens et des exigences jusqu'au-boutistes et se d\u00e9tournent d'un r\u00e8glement des probl\u00e8mes entre les principaux int\u00e9ress\u00e9s, on a aussi entendu parler ces derniers jours d'une implication de l'\u00c9gypte pour relancer des discussions de paix et Isra\u00ebl l'a dit tout de Go : il pr\u00e9f\u00e8re travailler avec le Caire plut\u00f4t qu'avec Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nOui, il faut dire que la politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise n'est pas non plus totalement absente des des r\u00e9ticences de Monsieur Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nN\u00e9tanyahou sait bien que le gouvernement fran\u00e7ais actuel, un gouvernement faible que le pr\u00e9sident se fait chahuter par un \u00e9lectorat qui lui demande des comptes, initiative de Paris appara\u00eet comme un gage donn\u00e9 \u00e0 une frange de cet \u00e9lectorat, on se pr\u00e9occupe du sort des Palestiniens, plus que d'un r\u00e9el d\u00e9sir de paix r\u00e9gionale, enfin, le 1er ministre isra\u00e9lien ne veut pas de cette initiative, parce qu'il a fait du statu quo, sa strat\u00e9gie ma\u00eetresse depuis plus de 7 ans mais strat\u00e9gie qui, si elle ne fait pas de lui un homme d'\u00c9tat, au courage exemplaire lui garantit sa stabilit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [82%] :\r\nEt les Palestiniens Aude Marcovitch et ce qu'il pensent de des efforts de la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\nAlors, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident palestinien s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 l'initiative, il a \u00e9voqu\u00e9 les conditions suffoquant dans lesquelles vivent les Palestiniens \u00e0 cause de la poursuite de la colonisation et des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, Abou Mazen a besoin lui du soutien multilat\u00e9ral pour faire pression sur Isra\u00ebl, c'est d'ailleurs la voie choisie depuis plusieurs ann\u00e9es par son administration, int\u00e9grer les organisations internationales, d\u00e9poser des plaintes devant la Cour p\u00e9nale internationale ou des r\u00e9solutions au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU parall\u00e8lement des initiatives priv\u00e9es palestiniennes ont lanc\u00e9 un mouvement de boycott qui appelle le monde \u00e0 tenir Isra\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cart des \u00e9changes internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [98%] :\r\nEt \u00e0 l'interne, Mahmoud Abbas doit aussi lui faire la preuve qu'il a encore son mot \u00e0 dire sur l'avenir de la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [95%] :\r\nOui, parce que Mahmoud Abbas se trouve dans une situation d\u00e9licate chez lui les sondages r\u00e9v\u00e8lent r\u00e9guli\u00e8rement que le Fatah, son parti se ferait d\u00e9passer par les islamistes du Hamas, si des \u00e9lections se tenaient aujourd'hui, un scrutin qui se garde donc bien d'organiser son statut de seul repr\u00e9sentant du peuple palestinien \u00e0 l'\u00e9tranger son activisme \u00e0 l'international lui permet de conserver une l\u00e9gitimit\u00e9 qui n'a plus, par les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nMerci Aude Marcovitch en Direct de Tel-Aviv. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46FD377C-99D9-418D-95BB-65A7AAA088ED", "internalArchiveId": "46FD377C-99D9-418D-95BB-65A7AAA088ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 civile mexicaine impose aux politiciens un plan anticorruption", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SteelEm;Steels, Emmanuelle ;Lourdes Morales, directrice du R\u00e9seau pour la Reddition de Comptes;Max Kaiser, de l'Institut mexicain pour la Comp\u00e9titivit\u00e9, co-fondateur du projet anti-corruption\r\nUn mouvement citoyen mexicain est parvenu \u00e0 imposer un ambitieux plan anticorruption, qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s dans le courant du mois. Une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 les \u00e9lecteurs semblaient s'\u00eatre habitu\u00e9s \u00e0 la corruption.\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 civile mexicaine impose aux politiciens un plan anticorruption 12h30 Corruption Mexique\r\nElections locales dans la moiti\u00e9 du Mexique ce dimanche. Des \u00e9lections qui se tiennent alors que les partis politiques s'accusent mutuellement de corruption, un mouvement citoyen est parvenu \u00e0 imposer \u00e0 un ambitieux plan anticorruption. Ce projet a obtenu plus d'un demi-million de signatures et devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s dans le courant du mois.\u00a0 Les responsables politiques devront r\u00e9v\u00e9ler l'origine de leur patrimoine. Une r\u00e9volution, dans un pays o\u00f9 les \u00e9lecteurs semblaient s'\u00eatre habitu\u00e9s \u00e0 la corruption. Notre correspondante Emmanuelle Steels a rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, lanceurs de cette initiative.\r\nTrois sur trois : c'est le nom du projet de loi anti-corruption, le premier impos\u00e9 par des citoyens au Mexique. Trois, car les responsables politiques et l'ensemble des fonctionnaires devront rendre publiques trois choses : leur d\u00e9claration patrimoniale, leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et leurs conflits d'int\u00e9r\u00eat. Plus de 630 000 signatures pour faire une loi : cela ressemble \u00e0 un printemps mexicain, comme l'explique Lourdes Morales, directrice du R\u00e9seau pour la Reddition de Comptes.\r\nLOURDES MORALES (en fran\u00e7ais, sans doublage)\r\nLa corruption c'est pas l'exception, c'est la normalit\u00e9. Et il arrive un point, o\u00f9 on commence \u00e0 dire \u00e7a suffit. C'est le printemps mexicain car cela a aid\u00e9 \u00e0 monter la pression sur la classe politique et cela a cr\u00e9\u00e9 un espoir.\r\nLa pression est forte, mais avant les \u00e9lections locales de ce dimanche, les l\u00e9gislateurs ont suspendu les d\u00e9bats sur la nouvelle loi. Or, d'apr\u00e8s Max Kaiser, de l'Institut mexicain pour la Comp\u00e9titivit\u00e9, l'un des artisans de ce projet, c'est justement la corruption qui se trouve au coeur de cette campagne.\r\nMAX KAISER\r\nTraduction doublage : 1:02-1:22 \r\nAu lieu de s'occuper du probl\u00e8me, ils se sont lanc\u00e9s dans leurs campagnes \u00e9lectorales, en laissant le th\u00e8me de c\u00f4t\u00e9, mais en r\u00e9clamant le vote en disant qu'ils vont r\u00e9soudre la corruption. Les Mexicains n'y comprennent plus rien! Le Mexique ne comprend plus sa classe politique et il \u00e9vident que la classe politique ne comprend plus les Mexicains depuis longtemps.\r\nDans les quatorze Etats qui se rendront aux urnes ce dimanche, les principaux candidats s'accusent d'enrichissement illicite et de liens avec le crime organis\u00e9. Car la corruption sert aussi. d'argument \u00e9lectoral.//", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754226", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 civile mexicaine impose aux politiciens un plan anticorruption / 12H30_2016-06-03T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 03.06.2016"], "alternativeSummary": ["Un mouvement citoyen mexicain est parvenu \u00e0 imposer un ambitieux plan anticorruption, qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s dans le courant du mois. Une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 les \u00e9lecteurs semblaient s\u2019\u00eatre habitu\u00e9s \u00e0 la corruption."], "variantIds": ["ece-7754226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T10:55:25Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e9lections locales dans la moiti\u00e9 du Mexique, c'est pour ce dimanche des \u00e9lections qui se tiennent alors que les partis politiques s'accusent mutuellement de corruption un mouvement citoyen est tout de m\u00eame parvenu \u00e0 imposer un ambitieux plan anticorruption ce projet obtenu plus d'un demi-1000000 de signatures et devra \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s dans le courant du mois, les responsables politiques devront r\u00e9v\u00e9ler l'origine de leur Patrimoine, une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 les \u00e9lecteurs semblaient s'\u00eatre habitu\u00e9s \u00e0 cette corruption, notre correspondante sur place, Emmanuelle Steels is a rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile lanceurs de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\n3 sur 3, c'est le nom du projet de loi anti- corruption, le premier impos\u00e9 par des citoyens au Mexique trois car les responsables politiques et l'ensemble des fonctionnaires devront rendre publiques trois choses leur d\u00e9claration patrimoniale leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et leurs conflits d'int\u00e9r\u00eats, plus de 630000 signatures pour faire une loi, cela ressemble \u00e0 un printemps mexicain, comme l'explique Lourdes est -ce moral, directrice du r\u00e9seau pour la Reddition d'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [82%] :\r\nFait la corruption, c'est pas d\u00e9ception, c'est la normalit\u00e9, mais il arrive \u00e0 un point o\u00f9 on commence \u00e0 dire : \u00e7a suffit, c'est le printemps mexicain dans les sens que \u00e7a aid\u00e9s \u00e0 monter la pression sur la classe politique et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une sorte de de Square. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [96%] :\r\nLa pression est forte, mais avant les \u00e9lections locales de ce dimanche, les l\u00e9gislateurs ont suspendu les d\u00e9bats sur la nouvelle loi or d'apr\u00e8s Max Kaiser de l'institut mexicain pour la Comp\u00e9titivit\u00e9 : l'un des artisans de ce projet, c'est justement la corruption qui se trouve au coeur de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [81%] :\r\nEt l'on gardait Abdelkader et le 1er secr\u00e9taire du probl\u00e8me et se sont lanc\u00e9s dans leurs campagnes \u00e9lectorales en laissant le th\u00e8me de c\u00f4t\u00e9 mais en r\u00e9clamant le vote a 15 qu'ils allaient r\u00e9soudre la corruption sur les Mexicains n'y comprennent plus rien le Mexique ne comprend plus sa classe politique et il \u00e9tait \u00e9vident que la classe politique ne comprend plus les Mexicains depuis longtemps politique a d\u00e9croch\u00e9 une tonne de la loge mexicain ne \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nDans les 14 \u00e9tats qui se rendront aux urnes ce dimanche, les principaux candidats s'accusent d'enrichissement illicite et de Liens avec le Crime organis\u00e9, car la corruption sert aussi d'argument \u00e9lectoral Emmanuelle Steve pour rtsinfo Mexico, n\u00e9 en bref. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD1D4A34-19C6-49A7-A05D-EAE501C1CEEF", "internalArchiveId": "CD1D4A34-19C6-49A7-A05D-EAE501C1CEEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Joseph Ma\u00efla, professeur de sociologie et de relations internationales : Pour une sociologie des conflits au Moyen-Orient", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "summary": "D'origine libanaise, Joseph Ma\u00efla est professeur de sociologie et de relations internationales, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et de sa diversit\u00e9 culturelle et religieuse. Il est notamment le premier la\u00efc \u00e0 avoir occup\u00e9 le poste de recteur de l'Institut catholique de Paris. Il prend la direction du P\u00f4le religion cr\u00e9\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais en 2009 puis prend la t\u00eate de la prospective au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re en jusqu'en 2013. Invit\u00e9, en 2016, des Rencontres Orient-Occident qui se tiennent \u00e0 Sierre, Joseph Ma\u00efla y propose la conf\u00e9rence: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\". Du 27 mai au 4 juin 2016: Rencontres Orient-Occident \u00e0 Sierre. Samedi 4 juin, \u00e0 14h: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\", conf\u00e9rence de Joseph Ma\u00efla, \u00e0 la salle de la piscine, \u00e0 Sierre.", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7735948", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "relations internationales", "conflit arm\u00e9", "sociologie"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 03.06.2016", "Joseph Ma\u00efla: pour une sociologie des conflits au Moyen-Orient / LGE_2016-06-03T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 03.06.2016", "Joseph Ma\u00efla: pour une sociologie des conflits au Moyen-Orient / LGE_2016-06-03T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["D'origine libanaise, Joseph Ma\u00efla est professeur de sociologie et de relations internationales, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et de sa diversit\u00e9 culturelle et religieuse. Il est notamment le premier la\u00efc \u00e0 avoir occup\u00e9 le poste de recteur de l'Institut catholique de Paris. Il prend la direction du P\u00f4le religion cr\u00e9\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais en 2009 puis prend la t\u00eate de la prospective au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re en jusqu'en 2013. \n\nInvit\u00e9, en 2016, des Rencontres Orient-Occident qui se tiennent \u00e0 Sierre, Joseph Ma\u00efla y propose la conf\u00e9rence: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\".\n\nDu 27 mai au 4 juin 2016: Rencontres Orient-Occident \u00e0 Sierre \nSamedi 4 juin, \u00e0 14h: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\", conf\u00e9rence de Joseph Ma\u00efla, \u00e0 la salle de la piscine, \u00e0 Sierre.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix.", "D'origine libanaise, Joseph Ma\u00efla est professeur de sociologie et de relations internationales, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et de sa diversit\u00e9 culturelle et religieuse. Il est notamment le premier la\u00efc \u00e0 avoir occup\u00e9 le poste de recteur de l'Institut catholique de Paris. Il prend la direction du P\u00f4le religion cr\u00e9\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais en 2009 puis prend la t\u00eate de la prospective au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re en jusqu'en 2013. \n\nInvit\u00e9, en 2016, des Rencontres Orient-Occident qui se tiennent \u00e0 Sierre, Joseph Ma\u00efla y propose la conf\u00e9rence: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\".\n\nDu 27 mai au 4 juin 2016: Rencontres Orient-Occident \u00e0 Sierre \nSamedi 4 juin, \u00e0 14h: \"La question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient contemporain\", conf\u00e9rence de Joseph Ma\u00efla, \u00e0 la salle de la piscine, \u00e0 Sierre.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix."], "variantIds": ["ece-7735949", "ece-7735948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T16:55:24Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPoint le Grand entretien point l'Euro sp\u00e9cifique dans l'bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nDe l'Afrique, au Moyen-Orient, de la Chine ou aux Balkans, les conflits sont d\u00e9sormais largement tent\u00e9s par des revendications identitaires communautaire et religieuse comment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces motifs de violence d\u00e9tach\u00e9 des traditionnels enjeux nationaux comment int\u00e9grer ce nouveau facteur religieux ou identitaires dans les n\u00e9gociations de paix ou de r\u00e9solution de conflits c'est un chantier \u00e9norme auquel s'att\u00e8lent chercheurs, politologues ou diplomates Joseph Ma\u00efla, mon invit\u00e9 d'aujourd'hui est l'Inde, professeur de sociologie politique et des relations internationales, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient, sp\u00e9cialiste de l'Islam, aussi, il a enseign\u00e9 \u00e0 Paris et \u00e0 Beyrouth, il a particip\u00e9 au 1er Forum islamo- catholique de l'histoire s'\u00e9tait en 2008 au Vatican et puis il est entr\u00e9 au minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 il a dirig\u00e9 le p\u00f4le religions de 2010 \u00e0 2012 bonjour Joseph Ma\u00efla bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [92%] :\r\nVous \u00eates de passage \u00e7a Week-End en Suisse romande, \u00e0 l'occasion des rencontres Orient-Occident au ch\u00e2teau Mercier \u00e0 Sierre 5\u00e8me \u00e9dition de cette manifestation qui qui s'envisage comme un lieu de rencontres et de dialogue entre les diverses cultures du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, dans le monde plut\u00f4t inquiet dans lequel nous vivons vous voyez comment des d\u00e9marches comme celle de Ch\u00e2teau Mercier des rencontres Orient-Occident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nBen, je les vois de mani\u00e8re absolument fondamental dans la mesure o\u00f9 nous sommes dans une d\u00e9marche de m\u00e9diation et ce qui est n\u00e9cessaire aujourd'hui, c'est v\u00e9ritablement de se situer en perspective de dialogue, de possibilit\u00e9 de raccorder ce qui para\u00eet au point de d\u00e9part oppos\u00e9 contradictoires, prenant des points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [91%] :\r\nSur la mondialisation sur des conflits sur la mani\u00e8re de structurer des soci\u00e9t\u00e9s aussi qui appara\u00eet en contradiction fondamentalement qui peut donner une d'ailleurs naissance \u00e0 des conflits, donc il me semble que cette posture de m\u00e9diation et j'enseigne la m\u00e9diation, la m\u00e9diation dans les conflits, vous l'avez signal\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi directeur de la prospective, c'est-\u00e0-dire de cette direction envisage Affaires \u00e9trang\u00e8res en France et qui pr\u00e9pare les politiques diplomatiques \u00e0 venir qui vont un petit peu, qui anticipe sur les grands courants les grandes tendances dans les relations internationales, et je me suis occup\u00e9 effectivement des questions identitaires puisque mon 1er poste a \u00e9t\u00e9 effectivement celui de directeur du P\u00f4le religion qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, en 2008 par le ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res monsieur Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [86%] :\r\nOn y reviendra ce P\u00f4le religion \u00e0 s't\u00e2che \u00e0 sa n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 Sierre, c'est une trentaine d'intellectuels, le plus souvent francophones qui vont se croiser pour discuter du dialogue entre les cultures, dans ce genre de de d\u00e9marche : comment faire pour sortir du ch\u00e2teau de Ch\u00e2teau Mercier et faire que ce type de rencontre puisse se r\u00e9pandre un peu au-del\u00e0 des certains intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [89%] :\r\nOui vous avez raison de de poser cette question et il nous est souvent pos\u00e9e parce qu'effectivement, nous sommes l\u00e0 en esp\u00e8ce de posture de surplomb bien \u00e0 l'abri effectivement des conflictualit\u00e9s sanglante qui se d\u00e9roule ici ou l\u00e0 et nous donnons l'impression parfois de discuter, on va se cl\u00f4t mais en r\u00e9alit\u00e9 des des moments comme ceux -l\u00e0 sont des moments privil\u00e9gi\u00e9s, pourquoi, parce qu'il nous permette d'accorder de d'affiner une approche dans laquelle le vocabulaire me para\u00eet extr\u00eamement important, la pr\u00e9cision avec laquelle nous allons affiner notre angle si j'ose dire, d'attaque des r\u00e9alit\u00e9s internationales et des r\u00e9alit\u00e9s conflictuelle, la plupart des conflits commence dans les mots qu'on utilise dans les mots qui peuvent bless\u00e9s qui peuvent opposer les uns aux autres, alors que le passage par cette phase oblig\u00e9e, qui est la pr\u00e9cision conceptuelle, la mani\u00e8re d'affiner aussi notre analyse des situations le r\u00e9el, notamment le r\u00e9el en p\u00e2tir de conflit est toujours complexe, il n'y a jamais d'unilat\u00e9rale IT il n'y a jamais une cause qui pr\u00e9side \u00e0 des guerres ou \u00e0 d\u00e9cider des des postures d'opposition et donc il faut savoir v\u00e9ritablement rentrer dans la complexit\u00e9, comme dirait Edgar Morin non pas pour en faire un objet encore plus complexe mais pour se dire : mais au fond, sur quel point, nous pouvons agir en vue de faire baisser des tensions et donc, ces r\u00e9unions sont importants pour v\u00e9ritablement cadr\u00e9 intellectuellement, conceptuellement, par l'approche discursive par le choix des mots \u00e0 la fois la compr\u00e9hension du r\u00e9el, mais au fond, de se dire : mais si nous pouvions comprendre comment \u00e9volue des logiques contradictoires et en opposition au fond par quoi devrons -nous ou devrions -nous commencer de telle sorte qu'on puisse faire baisser ou participer \u00e0 faire baisser les tensions, donc ce n'est jamais un pur jeu gratuit de la connaissance pour la connaissance telles qu'on peut l'enseigner, \u00e0 juste titre par ailleurs dans les universit\u00e9s, mais c'est toujours une connaissance qui vise une pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [94%] :\r\nLes intellectuels ont donc un vrai r\u00f4le concret \u00e0 jouer Joseph Ma\u00efla, nous allons donc profiter de votre passage par chez nous, pour \u00e9voquer les questions li\u00e9es au repli identitaire ou religieux, dans ce contexte marqu\u00e9 depuis quelques d\u00e9cennies par le ph\u00e9nom\u00e8ne de mondialisation et pour ce faire, nous ne sommes pas seuls puisque du c\u00f4t\u00e9 technique, nous sommes accompagn\u00e9s par Sandro Lisci et B\u00e9n\u00e9dicte Banet soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [83%] :\r\nDepuis 1993 Samuel Huntington, d\u00e9fend la th\u00e8se suivante, selon lui, nous serions pass\u00e9s d'un monde bipolaire, divis\u00e9 par la fracture id\u00e9ologique Est- Ouest, un monde dans lequel les conflits aurait pour principal moteur l'affrontement des civilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [83%] :\r\n\u00e7a, oui, oui, nous devons vivre avec le monde que nous avons contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er. \r\nAlors \u00e0 quoi sert du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [80%] :\r\n\u00e0 nous pourrir la vie et puis \u00e0 monter les gens les uns contre les autres sous pr\u00e9texte d'amour Gr\u00e9gory \u00e7a sonne, mais c'est le n\u00f4tre, c'est historique, \u00e7a fait maintenant quand m\u00eame de mill\u00e9naire, \u00e7a dure c'est l\u00e0 depuis ce temps et puis bon, ben si, il est habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [74%] :\r\nMonsieur Blanchot, nous avons d\u00e9couvert avec bar, parce que le proph\u00e8te d'avoir une barque que vous serrez pas la main, des femmes, c'est parce que les profs int\u00e9resse \u00e0 la masse des femmes \u00e9taient amoureuses pas r\u00e9former la la leur texte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [95%] :\r\nC'est un nouveau type de et les Am\u00e9ricains commencent \u00e0 comprendre cette croisade, c'est-\u00e0-dire contre le terrorisme va prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:04) [83%] :\r\nEt les Am\u00e9ricains doivent \u00eatre patients, je serai patient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [94%] :\r\nGeorge Walker Bush 16 septembre 2001. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que non et un Gardois chemin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [99%] :\r\nUne rh\u00e9torique guerri\u00e8re largement rem\u00e2cher depuis 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [87%] :\r\nEn tout cas depuis le 11 septembre Samuel Maurier, nous qui nous a mis cette vision un peu binaire du monde en ondes, une vision qui s'appuie sur les th\u00e8ses \u00e9nonc\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 90 par Huntington, le choc des civilisations, tout \u00e7a, \u00e7a fait du bruit, tout \u00e7a \u00e7a trouve un gros \u00e9cho dans les m\u00e9dias, Joseph Ma\u00efla, on le disait, vous \u00eates professeur en relations internationales, au-del\u00e0 de l'excitation m\u00e9diatique, quelle est la place que vous les politologues, les professeur en relations internationales, vous donner \u00e0 ces questions, culturelle et civilisationnelle ou ou religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, pour tout vous dire de plus en plus grande de plus en plus grande parce que on se rend compte, effectivement, qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'uniformisation qui est en train de gagner le monde, d'abord par cette esp\u00e8ce de d'uniformisation qui nous vient de la technologie ou des techniques modernes qui rabote les asp\u00e9rit\u00e9s culturelle et qui nous soumettent \u00e0 un rythme dans lequel on peut croire qu'au fond, tout le monde se retrouve dans les mules, utilisation des m\u00eames outils technologiques dans les m\u00eames mani\u00e8res de paraphraser le monde de regarder les grandes stations de t\u00e9l\u00e9vision et donc on a l'impression qu'au fond, nous vivons dans un monde sans diff\u00e9rence parce que, au fond, la technologie est un autre port\u00e9e et que les questions culturelles apparaissent un petit peu secondaire dans tout \u00e7a, et en r\u00e9alit\u00e9, si la technologie l'est un mode de vie, disons -le, \u00e0 l'occidentale qui s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, parce que d'une certaine mani\u00e8re, la mondialisation est une occidentalisation du fait des modes de vie dominant qui sont diffus\u00e9s du fait des images qui vit, qui viennent du cin\u00e9ma et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et qui v\u00e9hicule une esp\u00e8ce de standard de civilisation si l'on peut dire au niveau du quotidien et de sa pratique, on a l'impression au fond que nous joue vivant dans un monde aseptis\u00e9 alors la contradiction, c'est que c'est vrai que nous sommes de plus en plus proche dans le temps mais il n'est pas vrai que nous soyons de plus en plus proche dans l'espace, c'est-\u00e0-dire que si nous sommes tous se connecter aux m\u00eames \u00e9v\u00e9nements au m\u00eame moment \u00e0 la m\u00eame heure que nous pouvons suivent des \u00e9v\u00e9nements majeurs, \u00e7a ne veut pas dire que notre espace s'ouvre fondamentalement \u00e0 celui de l'autre, l'espace est un lieu d'affirmation nationale l'affirmation de valeurs d'affirmation de fiert\u00e9 d'affirmation d'appartenance et j'allais dire que ce sont ces appartenances, ces particularismes mais au sens positif du terme, qui peuvent parfois l'emporter comme une esp\u00e8ce de r\u00e9action \u00e0 l'anonymat qui est v\u00e9hicul\u00e9 par une mani\u00e8re un peu robotique de, de, de, de parler le m\u00eame langage de regarder les m\u00eames t\u00e9l\u00e9vision les m\u00eames images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, Joseph Ma\u00efla, les chercheurs en \u00e9tudes internationales ne sont pas pour autant des ethnologues, vous m\u00eame vous \u00eates philosophe sociologue, vous avez d'un large panel mais la plupart des gens n'ont pas une vision aussi large, comment est -ce qu'on s'empare de ces donn\u00e9es, qui reste assez flou par rapport au concret qu'on \u00e9tudie normalement dans les relations internationales, on parle d'histoire on parle de date, on parle de f\u00eate, on parle de rapports de pouvoirs, l\u00e0, on sent que le domaine est plus glissant quand on dans dans la question culturelle ou civilisationnelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [89%] :\r\nParce que la question culturelle pr\u00e9sente cet cet aspect au fond de conceptualiser derri\u00e8re des termes qui peuvent signifier beaucoup de choses en m\u00eame temps les les chercheurs par exemple si vous leur posez la question, savoir qu'est -ce qu'une culture, vous aurez une multitude de r\u00e9ponses comme on peut d\u00e9finir une civilisation est -ce qu'on a le droit d'utiliser m\u00eame le terme de civilisation, un peu comme une esp\u00e8ce de r\u00e9action \u00e0 cette reconstruction vous le signaliez tout \u00e0 l'heure qu'a fait Monsieur une petite en disant : il y a des civilisations dans le monde, je reconnais le nombre je pour vous les d\u00e9crire, face \u00e0 cette mani\u00e8re conceptuelle de parler il y a une esp\u00e8ce de, de, de disputes, comme dirait les les scolastique de de de du moyen- \u00e2ge une querelle en quelque sorte, et vous avez raison, \u00e7a n'int\u00e9resse pas grand monde dans la mesure o\u00f9 il faut entrer dans dans des dans des dans des distinctions s\u00e9mantiques linguistique en r\u00e9alit\u00e9 ce qui int\u00e9resse beaucoup plus les gens, c'est de savoir comment se fait la confrontation, quelles sont les raisons des guerres, pourquoi la question de l'Afghanistan, qui est un conflits p\u00e9riph\u00e9riques, si j'ose dire, un des multiples conflits dans le monde prend une proportion internationale commence fait- il que des probl\u00e8mes comme ceux que auquel sont confront\u00e9es les soci\u00e9t\u00e9s du Proche-Orient aujourd'hui et je pense \u00e0 la guerre en Syrie \u00e0 la guerre en Irak deviennent des questions qui sont port\u00e9es \u00e0 incandescence en disant mais ce qu'on n'a pas affaire \u00e0 une r\u00e9bellion de l'Islam, une conqu\u00eate musulmane le jihadisme fait- il entrer de religion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:24) [89%] :\r\nDans une confrontation avec l'ensemble de la plan\u00e8te, donc ce sont ces questions- l\u00e0 particuli\u00e8re sur le devenir des soci\u00e9t\u00e9s qui sont des questions culturelles alors voir la culture par le seul prisme des oppositions de th\u00e8ses un peu \u00e0 la une, Clinton, c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re un peu \u00e9troite un peu scolastique un peu universitaire mais se poser la question : comment nous pouvons vivre dans un monde pluriel et qui soit en m\u00eame temps un m\u00f4me de tol\u00e9rance qu'on peut \u00eatre pluriel et ouvert, cela fait fait fait question, effectivement, mais heureusement les, les, les, les gens comme vous et moi, bon, ils vont en posant la question de savoir, mais comment peut -on vivre ensemble en dans l'ex- Yougoslavie et ce qu'il y a une r\u00e9conciliation possible au Mali, est ce qu'il y a des sorties de crise dans cette terrible guerre qui est la guerre de Syrie et qui n'est pas une guerre uniquement de la Syrie au en Syrie, puisqu'on voit les ramifications est retomb\u00e9e internationale qu'on peut avoir son sont, je crois que c'est et ces questions de culture qui nous interpelle, dans la mesure o\u00f9 elle nous aide \u00e0 penser ou \u00e0 repenser la reconstruction ou la construction d'un monde de relations internationales, on ne fonctionne pas seulement \u00e0 la guerre \u00e0 l'humiliation au ressentiment \u00e0 la peur et il faut absolument que de ce point de vue nous et encore une fois, on disait que j'\u00e9tais pas \u00e9thologue, effectivement, je ne suis pas mais si nous \u00e9tudions l'homme sous tous ses aspects, la question est de savoir comment on peut faire de cette \u00e9tude de l'homme, qu'on appelle l'anthropologie une anthropologie appliqu\u00e9e qu'est -ce qu'on peut retirer implications concr\u00e8tes comme mode de r\u00e9solution des conflits \u00e0 partir d'une compr\u00e9hension de ce qui nous arrive, nous au 21\u00e8me si\u00e8cle, en terme de confrontation des identit\u00e9s qu'est -ce que \u00e7a dit de l'univers dans lequel nous sommes des relations internationales, ce sont ces questions- l\u00e0 qui sont int\u00e9ressantes quand on se penche sur les questions culturelles et qu'on n'en fait pas que des questions culturelles pr\u00e9cis\u00e9ment et aussi dans les soci\u00e9t\u00e9s il y a un \u00e9l\u00e9ment fondamental qui r\u00e9pond \u00e0 la question : qui sommes -nous, et il faut l'int\u00e9grer cette question du qui sommes -nous, avec des r\u00e9ponses nous sommes ce que nous sommes et nous ne sommes pas les seuls, nous ne sont pas les sonos au monde, alors comment on fait pour vivre son identit\u00e9 en pensant que l'identit\u00e9 doit servir \u00e0 une ouverture sur l'autre, il n'y a d'identit\u00e9 que relationnel ainsi je me d\u00e9finis tout seul, comme ce que je suis pass\u00e9 formidable mais si ma d\u00e9finition de mon identit\u00e9 ne me sert qu'\u00e0 mieux me cl\u00f4tur\u00e9 me barricader me recroquevill\u00e9e sur moi- m\u00eame, \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, la culture devient une arme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [87%] :\r\nVous dites il y a lieu, cette question essentielle du qui sommes -nous que nous attachons \u00e0 des questions culturelles le qui sommes -nous, ce sont aussi les questions religieuses, alors si on se sait non anthropologue quand on est chercheur en relations internationales, on est encore moins le plus souvent au fait des questions religieuses parce que, en Occident, la question religieuse avait rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un un autre espace qui est celui de la r\u00e9flexion, dans le cas des des des instances internationales, l\u00e0 il faut rattacher les 2 au bout d'une ficelle pour mieux comprendre ce qui se passe dans notre monde, accepter que ce domaine du religieux, il doit entrer aussi aujourd'hui dans les outils de compr\u00e9hension dans les cl\u00e9s de lecture du monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:46) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je vais vous dire oui et non, d'abord, commen\u00e7ons par dire que la religion est un des \u00e9l\u00e9ments de la culture, donc toutes les soci\u00e9t\u00e9s, moi j'en connais, je ne connais pas de soci\u00e9t\u00e9 qui ne vivent avec de l'argent ou sans religion, peu ou prou de religion, d'ailleurs, vous avez raison de dire, dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales, la question du du religieux a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au plan du for interne de la conscience de de nos choix de vie priv\u00e9e dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas le paradoxe mais peut-\u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments de la contradiction, elle joue un r\u00f4le essentiellement structurants alors les religions en Occident ne structure plus le social ou le politique qui fonctionne ind\u00e9pendamment d'elle, dans la mesure o\u00f9 on approche un r\u00e9gime politique ou des choix politiques Andorre \u00e0 chaque fois de la question du religieux, ce n'est pas le cas, j'allais dire dans 70 pourcent 70 pourcent c'est c'est un chiffre que je vende qui est un peu arbitraire, mais moi je vais beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e9l\u00e9ment du religieux intervient dans ce que nous appelons en Occident le d\u00e9bat public et on va prendre l'avis des autorit\u00e9s religieuses, mais plus que cela, il y a des partis politiques qui se structurent, qui sont b\u00e2tis sur la religion qui introduisent la religion comme un ensemble de valeurs guidant l'action publique et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pouvait pas dire ah oui, mais je fais, je vais faire fi du religieux, mais le religieux d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les gens se vivent sur la base de clivage soit de religion \u00e0 religion soit \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame religion de communaut\u00e9s religieuses et donc introduit tout cela comme une bonne majeur de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:29) [88%] :\r\nQue ce mouvement -l\u00e0 est en expansion est -ce que aujourd'hui le religieux structure plus les soci\u00e9t\u00e9s Os\u00e9o tout autour de la plan\u00e8te, qu'il y a 20 ou 30 ans ou est -ce que c'est simplement une question de perspective, on est oblig\u00e9 \u00e0 cause de ces nouveaux conflits de s'y int\u00e9resser depuis depuis notre Occident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:46) [88%] :\r\nIl y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse le 1er c'est peut-\u00eatre qu'il n'y a pas plus de conflits au plus de de 2 religieux ou plus de question identitaire dans le monde qu'avant, mais il y a un \u00e9l\u00e9ment absolument formidable de perception et et de repr\u00e9sentation qui est que, au fond, les id\u00e9ologies, notamment des grandes id\u00e9ologies qui s'opposer \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide o\u00f9 va le monde de ce qu'on va vers du capitalisme est -ce qu'on va vers le messianisme sovi\u00e9tique est -ce qu'on on idol\u00e2tre le march\u00e9, on pr\u00e9pare le communisme bon tout cela est derri\u00e8re nous, donc du coup au conseil de repr\u00e9sentations du monde disparit\u00e9s apparaissent d'autres questions identitaires qui \u00e9tait un peu occult\u00e9, donc il y a, c'\u00e9tait les mandats un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment aussi qui est que, de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s non- occidentales sont d\u00e9\u00e7us par la modernit\u00e9 ne se retrouvent pas dans la modernit\u00e9 et qu'on a \u00e0 faire justice souvent la formule a de tr\u00e8s vieilles communaut\u00e9s qui sont en quelque sorte encapsul\u00e9 dans de Jeune Nation quand vous regardez un peu le monde aujourd'hui telle qu'il est en composer composer d'\u00c9tat pour la sp\u00e9cialiste des relations internationales, il y a 194 195 \u00e9tats qui sont reconnues sur la plan\u00e8te 195 \u00c9tats si vous partez de 1945 qui en avait une cinquantaine qui ont particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'ONU et donc on a d\u00fb multiplier grosso-modo par 4 le nombre des \u00c9tats du fait de l'accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance de pays qui avait \u00e9t\u00e9 sous colonisation sont s\u00fbrement son mandat, ant\u00e9rieurement ils sont arriv\u00e9s dans de tr\u00e8s jeune structure \u00e9tatique o\u00f9 l'\u00c9tat n'est pas tr\u00e8s fort, on le voit dans des conflits, du Mali, du sens de la Centrafrique, on a fait un peu dans la Yougoslavie, on voit dans les questions du Liban, de la Syrie, on voit aussi dans les les probl\u00e8mes qu'on oublie un petit peu qui sont dans le Caucase, vous avez des \u00c9tats qui n'ont pas eu le temps de prendre racine de doter les citoyens d'une conscience civique, politique nationale citoyenne qui soit plus forte que leur appartenance \u00e0 des Liens religieux et donc vous avez une permanence du lien communautaire qui est extr\u00eamement forte et qui est venu s'encapsul\u00e9es dans des \u00e9tats qui eux sont extr\u00eamement jeune et donc le le sentiment d'appartenance communautaire les Liens d'identification \u00e0 la communaut\u00e9 sont souvent le plus souvent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:16) [93%] :\r\nSi on veut faire une analyse sociologique hein de de ces conflits plus forts que les Liens d'appartenance civique vieille communaut\u00e9 jeunes \u00c9tats et donc ce que nous nous mettons en avant en disant bah oui, mais on est d'abord citoyen helv\u00e9tique on est citoyen fran\u00e7ais, on est d'abord citoyen allemand et sur la prime sur les multiples heureusement identit\u00e9 que peut avoir un individu dans dans dans son existence, oui, mais ce n'est pas le cas un peu partout et on oublie que l'Occident s'est b\u00e2tie durant des si\u00e8cles \u00e0 travers des guerres civiles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:52) [89%] :\r\nIl l'ancien religieuse \u00e0 connotation religieuse \u00e0 connotation identitaire \u00e0 connotation linguistique, moi je prends la religion comme un des \u00e9l\u00e9ments qui, dans la culture permet une identification particuli\u00e8re, une identit\u00e9 particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:07) [89%] :\r\nJoseph Ma\u00efla, vous percevez donc le religieux comme un des nombreux \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9finit une culture ce n'est pas un absolu en soi, \u00e7a on l'a bien compris, mais est -ce qu'elle est pas quand m\u00eame un peu particuli\u00e8re par rapport aux autres facettes de ce qui, de ce qui fait une culture c'est envers par exemple \u00e0 la question des situations de de conflit, elle a pas tout \u00e0 fait le m\u00eame r\u00f4le que la langue par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:29) [91%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 du religieux dans les conflits, c'est sa capacit\u00e9 de mobilisation, si vous dites avec moi tous les sunnites avec moi tous les chiites avec moi tous les chr\u00e9tiens avec moi tous les orthodoxes tous les protestants et que vous retrouvez -vous, regardez derri\u00e8re vous et que vous ne voyez personne vous suivre, vous comprenez qu'effectivement l'appel \u00e0 cette solidarit\u00e9 n'a pas de sens, mais quant au contraire vous b\u00e2tissez des politiques sur des clivages religieux et que vous voyez des gens descendent dans la rue et se mobiliser autour de cela, vous dites : bon, l\u00e0, \u00e7a n'est pas moi qui a invent\u00e9 chose il y a des r\u00e9alit\u00e9s qui font bouger les gens qui les font descendre dans la rue, qui les font prendre les armes et donc pour ne pas rester en pleine ce que j'appellerais une illusion identitaire, enfin on monte le la culture en \u00e9pingle et on se dit parfois est -ce que c'est moi qui qui divague, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9rape, o\u00f9 je suis compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et en r\u00e9alit\u00e9, c'est tr\u00e8s simple, c'est savoir dans quelle mesure un appel \u00e0 une identit\u00e9 religieuse entra\u00eene, c'est le crit\u00e8re de la mobilisation des gens dans des milices dans des groupes dans des combats dans la cr\u00e9ation de partis politiques qui se r\u00e9clament du religieux et l\u00e0, effectivement, on peut voir que les conflits ont une r\u00e9alit\u00e9 ont une densit\u00e9 quand ils font appel \u00e0 des sentiments qui trouve un \u00e9cho chez les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [91%] :\r\nOui \u00e0 la fin, on sait qu'elle les r\u00e9gions sont volontiers par des faiseurs de guerre, c'est l'argument mobilisateur, on est en fait assez loin quand on doit analyser ces ph\u00e9nom\u00e8nes de l'analyse des ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 la croyance \u00e0 la pi\u00e9t\u00e9, c'est un une autre religion, celle qui mobilise les mains les foules. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:13) [90%] :\r\nJe suis absolument d'accord avec vous cette question de l'instrumentalisation est extr\u00eamement forte et souvent il ne s'agit pas de question de conviction, 2 fois, mais il s'agit de ce que l'on peut appeler des marqueurs sociaux comme les autres, avant nous avions 2 marqueur de classe les les classes populaires et les classes bourgeoises, enfin le marxisme s'est b\u00e2ti l\u00e0- dessus, on peut appartenir \u00e0 telle clan \u00e0 telle autre, c'est un marqueur, une mani\u00e8re de de voir quel est son statut dans la soci\u00e9t\u00e9 et et la religion est un marqueur et dans les conflits ce marqueur peut-\u00eatre utilis\u00e9 et je suis absolument d'accord pour dire que les guerres dans lesquelles les religions sont impliqu\u00e9s ne sont pas aujourd'hui des guerres de religion parce que une v\u00e9ritable d\u00e9finition d'une guerre de religion, c'est une guerre qui est men\u00e9e pour la foi en vue de la conversion de l'autre et aujourd'hui plus personne ne cherche par la guerre \u00e0 convertir les autres \u00e0 la limite, c'est : je ne veux pas vivre avec toi, tu es d'une religion diff\u00e9rente que moi et nous avons invent\u00e9 mais il faut remonter \u00e0 la guerre gr\u00e9co- turque dans les dans les ann\u00e9es 20, 30, ce qu'on appelle le d\u00e9placement des populations ou au d'beaucoup moins joli si je vous si le nettoyage ethnique est devenu d'ailleurs qui fait partie donc on va assimiler de plus en plus \u00e0 des crimes contre humanit\u00e9 et au fond c'est le c'est le refus du vivre-ensemble qui est au centre de de ce que nous appelons des querelles ou des guerres de religion qui n'en sont pas encore stricto sensu, comme je vous le disais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [85%] :\r\nIl y a une petite anecdote qui m'a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e par la sociologue d'Irlande du Nord, je sais pas si vous la connaissez, c'est quelqu'un qui s'est arr\u00eat\u00e9 sur un barrage en Irlande du Nord ou de la guerre faisait rage jusqu'en 1998, un des plus vieux conflits du monde, la guerre de l'autre et quelqu'un qui serait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un barrage et on lui pose la question li\u00e9e mais vous \u00eates protestants ou catholiques et la personnalit\u00e9 aux barrages qui se croient extr\u00eamement subtile et tente d'\u00e9chapper \u00e0 la question parce qu'il s'agit d'une question de vie ou de mort, l'un dans l'anecdote si vous tombez sur le mauvais barrages et m'\u00e9coutez -moi, monsieur, c'est tr\u00e8s simple, je suis ath\u00e9e et le milicien, on va la Julie mais mais tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, mais dites -moi, ath\u00e9e, catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:36) [79%] :\r\nProtestants ou presque, on a \u00e9t\u00e9 loin de l\u00e0, une vaillance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 on voit terriblement on voit la dissociation qui est \u00e0 l'oeuvre un dans une perception comme celle -l\u00e0, 11 10 mois et Sainte-Th\u00e9r\u00e8se, pas de savoir \u00e0 quoi vous croyez si vous allez \u00e0 la messe si vous pratiquez votre religion, mais \u00e7a n'int\u00e9resse une nullement le milicien qui lui est engag\u00e9 dans une guerre et d'une guerre au nom pr\u00e9cis\u00e9ment de de de sa communaut\u00e9 religieuse, en tout cas \u00e7a n'int\u00e9resse pas, il faut savoir dans \u00e0 quel camp vous appartenez, quel est votre statut dans la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 vous habitez dans quelle r\u00e9gion de cet Irlande- du-Nord, vous \u00eates pour savoir si vous met au compte des amis au compte des et puis c'est tout, c'est tout ce qui l'int\u00e9resse, enfin disons je veux rejoins propose sur l'instrumentalisation du religieux, mais en m\u00eame temps j'ai envie de vous dire : attention, oui, bien s\u00fbr, il y a une instrumentalisation du religieux et la sociologie de ces conflits, a invent\u00e9 le terme d'entrepreneurs politique, un chef de milice, un chef de parti qui utilisent ce fonds de commerce, hein, si vous permettez le terme identitaire dans sa conqu\u00eate du politique ou dans sa mobilisation politique, oui, bien entendu, il sait comment canaliser le sentiment religieux pour en faire un moyen de pouvoir alors quand on l'a dit, on a dit des choses tr\u00e8s importantes, mais on a pas tout dit parce que ce qu'on n'a pas dit c'est que au fond \u00e7a ne peut marcher que si l'appartenance religieuse si la conviction est une vraie conviction, donc si elle parle aux gens si vous voulez exploiter de mani\u00e8re cynique, bon on dira instrumentalisation et on aura raison mais le fond de la question est l\u00e0 commence fait- il que le religieux mobilise commencerait -il que la croyance soit une vraie croyance alors que nous avons souvent tendance \u00e0 r\u00e9duire tout cela soit des superstructures superstitieuse, on se dit : c'est pas des soci\u00e9t\u00e9s qui sont polic\u00e9s, ou comment peut -on croire \u00e0 vous allez avoir toutes sortes de questionnement sur la nature de la conviction les freudiens vous diront : c'est une illusion, les marxistes difficile c'est une superstructure une approche un peu sociologie dira ah bah, c'est une construction sociale la la la conviction, mais c'est tr\u00e8s bien dans nos approches, mais les gens en Chair et en os, que nous rencontrons dans les conflits, ils sont capables de mourir pour leurs id\u00e9es en revanche dans le ph\u00e9nom\u00e8ne jihadiste, ils sont capables dans d'autres situations ou dans d'autres contextes de donner la mort, au nom de leurs id\u00e9es et donc on on est pas quitte en quelque sorte de cette, de ce d\u00e9bat en se disant, oui, mais \u00e9coutez centi\u00e8mes par la route, c'est quoi, ce que nous sommes bien au 21\u00e8me si\u00e8cle, vous avez souvent nos contemporain qui soit Alice intellectuelles ou l'homme de la rue, l'homme, donc il vous dit : oui, mais vous y croyez -vous Monsieur pensez pas que bah oui, mais je veux dire \u00e0 la fois je per\u00e7ois bien la finalit\u00e9 politique du religieux en situation de conflit et en m\u00eame temps je ne suis pas quitte en disant mais toutes les mani\u00e8res, c'est une baudruche, \u00e7a n'existe pas, c'est une irr\u00e9alit\u00e9 une non- r\u00e9alit\u00e9 et c'est une non- r\u00e9alit\u00e9 qui tue, mais l\u00e0 \u00e7a m'MPM interpelle sur le dialogue, la possibilit\u00e9 de, de, de convaincre des gens en leur disant : mais je respecte votre foi mais voyons comment on peut l'utiliser pour b\u00e2tir un un vivre-ensemble plut\u00f4t que de l'utiliser, donc prendre au s\u00e9rieux le religieux, voil\u00e0 ce que je voulais vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:16) [91%] :\r\nCe religieux qui existent pour devrait Joseph mais l\u00e0 on va marquer une petite pause, on va \u00e9couter une voix du Liban parce que je n'ai pas dit mais c'est de l\u00e0 que vous venez et puis apr\u00e8s cette chanson, on va voir peut-\u00eatre en quoi cette origine, justement, \u00e9tait \u00e0 la source de cette pr\u00e9occupation pour la r\u00e9solution des situations de conflit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:35) [71%] :\r\nDe peu peu : peu de peu pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:14) [71%] :\r\nLe moral, il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [87%] :\r\nUn chanteur franco- libanais, Bachar Marc fait c'est le fils du grand Marcel Khalif\u00e9 qui chantait une musique traditionnelle qui elle venait du Kowe\u00eft, \u00e7a s'appelle, il y a l\u00e0 ce Joseph Ma\u00efla, la famille qualifi\u00e9 famille de musiciens \u00e0 quitter le Liban pendant la guerre, le p\u00e8re comme le fils sont tr\u00e8s pudique pour parler de cet exil\u00e9, je sais que c'est aussi votre cas vous pr\u00e9sentait tout \u00e0 l'heure comme un intellectuel d'origine libanaise, vous avez grandi au Liban dans les ann\u00e9es 50 en quoi est -ce que ce terrain pour grandir, a nourri votre vision du monde du multiculturalisme et de de la confrontation entre les religions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:16) [91%] :\r\nOui, effectivement, quand on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la question du contexte dans lequel je du Proche-Orient, vous savez raison de dire que c'est compte ce contexte que que j'ai grandi entre le Liban, l'\u00c9gypte, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 aussi une partie de mon enfance, la r\u00e9alit\u00e9 sociale et marqu\u00e9 par sa pr\u00e9sence des communaut\u00e9s cette diff\u00e9renciation qui se fait entre des appartenances multiples et qui a fonctionn\u00e9, souvent je pense \u00e0 des moments dans l'Empire ottoman, pas tous, hein, parce qu'il y a eu des moments tragiques comme le massacre des Arm\u00e9niens 1er g\u00e9nocide du XXe si\u00e8cle et et il se fait de mani\u00e8re un peu naturel, on appartient \u00e0 des communaut\u00e9s et donc c'est une des une des donn\u00e9es \u00e9l\u00e9mentaires, la r\u00e9gion d'o\u00f9 venait la la la la religion \u00e0 laquelle vous appartenez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:11) [89%] :\r\nEt le tout, c'est la sp\u00e9cificit\u00e9 du Liban qui est r\u00e9gul\u00e9 dans un syst\u00e8me politique qui prend en consid\u00e9ration cette repr\u00e9sentation des communaut\u00e9s au Parlement les d\u00e9put\u00e9s \u00c9douard \u00eatre aujourd'hui 55 ans ou 50 pourcent chr\u00e9tien chr\u00e9tien 50 pourcent monsieur monsieur Mangemorts avait pas dans les d\u00e9tails, pour vous dire qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 militaire, il y a une autre r\u00e9partition entre diff\u00e9rentes confessions, m\u00eame chose, et contient aussi chez les carrossiers pour occuper les charges politique de l'\u00c9tat, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique le 1er ministre donc il y a une r\u00e9partition des charges publiques au prorata des communaut\u00e9s religieuses, il n'y a pas d'\u00e9tat civil unifi\u00e9, parce que chacun veut s'aspirent et de son \u00e9tat, la religion est notamment pour du slam, il y a un vrai probl\u00e8me qui est celui de la charia, on l'applique, on l'applique pas le christianisme oriental n'a pas de charia mais leur question se pose de savoir si on se Marie de la m\u00eame mani\u00e8re on divorce la m\u00eame mani\u00e8re on h\u00e9rite de la m\u00eame mani\u00e8re, on adopte de la m\u00eame mani\u00e8re, bon c'est r\u00e9guler, r\u00e9guler, notamment du fait de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel l'Islam est structur\u00e9 par une loi religieuse \u00e7a dans les lieux \u00e0 des des \u00e9tats civils, si je peux m'exprimer comme \u00e7a et l\u00e0 vous grandissez effectivement concr\u00e8tement qui a plusieurs qualit\u00e9s nous non, non, non, non, \u00e7a signifie que sur le plan matrimonial, c'est l'\u00e9tat civil matrimonial, mariage, divorce, h\u00e9ritage essentiellement, qui lui est diff\u00e9rent, r\u00e9sumant non sur le code p\u00e9nal, le code de commerce, le code civil, oui et non parce que dans le code civil on peut introduire aussi ce ce le mariage, mais tous ceux qui, qui touchent \u00e0 haut statut matrimonial ont nombre de femmes \u00e0 la nature du mariage, il y a des communaut\u00e9s comme la communaut\u00e9 maronite qui admet tr\u00e8s difficilement le divorce mais des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes aussi qui introduisent la notion de divorce, jamais je ne vais pas dire plus facilement, mais qui la pr\u00e9voit, en quelque sorte dans la l\u00e9gislation qui, qui sont par exemple les communaut\u00e9s orthodoxes les communaut\u00e9s musulmanes ne font pas du mariage un sacrement comme les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, c'est un contrat, donc on est dans une autre souplesse on n'h\u00e9rite pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans la charia musulmane et notamment dans la communaut\u00e9 sunnite o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes n'est pas assur\u00e9 de ce point de vue, mais la communaut\u00e9 chiite, assure l'\u00e9galit\u00e9 des sexes devant l'h\u00e9ritage de la m\u00eame mani\u00e8re qu'au fond les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et donc vous allez \u00eatre ainsi, vous allez \u00eatre soumis dans votre vie, alors que vous \u00eates citoyen du m\u00eame \u00c9tat \u00e0 des statuts civils matrimoniaux hein mais effectivement \u00e7a ne touche pas le code de la route, heureusement \u00e7a doit pas d'offre de le le code commercial, la loi qui r\u00e9git les contrats commerciaux, la loi sur la propri\u00e9t\u00e9 non, tout cela n'est pas n'est pas concern\u00e9 mais tout ce qui touche au statut de l'individu, et bien entendu il y a le communautarisme politique dont nous avons parl\u00e9 la tous dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:24) [91%] :\r\nJe ne mais cette situation elle r\u00e9sulte de la r\u00e9solution du conflit \u00e0 la fin de la guerre du Liban, o\u00f9 elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, elle, elle existait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a avant, avant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:34) [87%] :\r\nJe vais vous dire : elle a toujours exist\u00e9 et n'a pas seulement exister pour le Liban, mais c'\u00e9tait au fond propre o\u00f9 je vais pas remonter au os, origine de la cit\u00e9 islamique et de sa repr\u00e9sentation du social, mais si on veut remonter \u00e0 ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les \u00c9tats modernes nous remontons 16\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 partir de 1500 16 \u00e0 la naissance de l'Empire ottoman, si vous voulez, dans sa derni\u00e8re structure et dans l'Empire ottoman, vous aviez un calife qui \u00e9taient musulmans qui \u00e9tait Sultan et Sultan au civil parce qu'il gouvernait l'\u00c9tat parce qu'il \u00e9tait le chef de la communaut\u00e9 religieuse musulmane et dans une esp\u00e8ce de tr\u00e8s grande tol\u00e9rance hein dans l'Empire ottoman a \u00e9t\u00e9 longtemps coutumier jeu avant de de v\u00e9ritablement finir je pense encore cette affaire des arm\u00e9nienne \u00e0 instrumentaliser lui aussi les conflits religieux, vous aviez une tol\u00e9rance extr\u00eamement grande, qui \u00e9tait accord\u00e9e \u00e0 toutes les autres communaut\u00e9s alors la loi dominante \u00e9tait la loi religieuse charia mais si vous n'\u00e9tiez pas musulman, vous n'\u00e9tiez pas soumis \u00e0 la charia et donc je vous disais tout \u00e0 l'heure, vieille communaut\u00e9 jeune nation les communaut\u00e9s ont pu prosp\u00e9rer dans la tol\u00e9rance en disant : mais \u00e9coutez, je peux pas vous appliquez la loi musulmane, je peux pas vous marier, je ne peux pas juger de vos conflits en mati\u00e8re matrimoniale qui divorcent, qui ne divorcent pas libre les les mani\u00e8res de de d'h\u00e9riter ben \u00e9coutez, \u00e7a je vais charger le patriarche de chaque communaut\u00e9 aux responsables religieux de vie des communaut\u00e9s non musulmanes de s'occuper de cela et donc de 15 116 jusqu'en 1918 qui est la date de l'effondrement, suite \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale de l'Empire ottoman, les communaut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s, elles ont prosp\u00e9r\u00e9, elles ont grandi, il y avait un immense empire qui s'\u00e9tendait d'ailleurs sur l'Europe, la Gr\u00e8ce, la Roumanie, la Bulgarie, bon et et les Balkans bien entendu et puis de l'Afrique du Nord, pas le Maroc qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 sous domination entre ottomane, mais de l'Alg\u00e9rie jusque \u00e0 la presqu'\u00eele arabique, l\u00e0 o\u00f9 se trouve aujourd'hui l'Arabie Saoudite et jusqu'aux fronti\u00e8res de l'Iran, vous avez et locaux 15 vous aviez un immense empire qui regroupait des populations diverses, il y avait des musulmans, mais il y avait surtout des non musulmans s'il donne notamment dans la partie Proche-Orient et la partie europ\u00e9enne, vous avez des communaut\u00e9s qui \u00e9taient pas des communaut\u00e9s musulmanes celle -l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut de tol\u00e9rance tr\u00e8s grand elle payer un imp\u00f4t sp\u00e9cial pour elle mais elle ne participe pas \u00e0 la guerre parce que l\u00e0, hier, en Islam est une guerre sainte, donc on peut pas envol\u00e9e des non musulmans, pour faire une guerre qui est toujours une guerre dans la repr\u00e9sentation et dans les prescriptions musulmane une guerre pour la d\u00e9fense de la foi, sinon \u00e7a devient une guerre de conqu\u00eate, une guerre de la piscine et et donc il fallait \u00eatre musulman pour faire pour donc les chr\u00e9tiens les, les, les juifs, les non- musulmans de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ont pu prosp\u00e9rer pendant 400 ans maintenir ces Liens de solidarit\u00e9 entre elles, quand les \u00c9tats modernes se sont construits, ils ont d\u00fb prendre en consid\u00e9ration cette multiplicit\u00e9 du religieux, on appelle cela des soci\u00e9t\u00e9s pluralistes au pluralisme, la Suisse en est un exemple sur le plan \u00e0 la fois f\u00e9d\u00e9rale et sur le plan des diff\u00e9rences linguistiques dans un m\u00eame temps, il avait laiss\u00e9 c'est des diff\u00e9rences religieuses qui ont pu jouer au moment des des guerres de religion en Europe non mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, bon, tout cela est a \u00e9t\u00e9 \u00e9taient prises en compte dans l'Empire ottoman et et donc ce toutes ces populations ont v\u00e9cu dans un sentiment d'appartenance tr\u00e8s grand des communaut\u00e9s qui \u00e9tait accepte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:29) [88%] :\r\nEst respect\u00e9, elles ont, elles, ont travers\u00e9 les \u00e2ges et aujourd'hui, elles font partie des soci\u00e9t\u00e9s irakiennes, syriennes libanais, c'est un petit peu jordanienne en Palestine, Isra\u00ebl aussi, m\u00eame chose les jeeps ou vous avez une tr\u00e8s forte minorit\u00e9 copte qui fait pr\u00e8s de 10 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:51) [91%] :\r\nAutant de r\u00e9gions tout de m\u00eame qui vivent dans des situations aujourd'hui de grandes tensions, voire de conflits carr\u00e9ment ouvert Joseph Ma\u00efla vous en 1997 vous avez fond\u00e9 le Centre de recherche pour la paix et l'institut de formation \u00e0 la m\u00e9diation, c'est dans cette repr\u00e9sentation d'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle \u00e0 la ottomane ou \u00e0 la libanaise des ann\u00e9es 50 60 ou \u00e0 la Suisse, puisque vous en parliez \u00e0 l'instant, c'est l\u00e0 qu'on pourrait trouver \u00e0 vos yeux les les racines d'un vivre-ensemble qui comprennent le facteur religieux kilom\u00e8tres pas de c\u00f4t\u00e9, mais qu'ils le fassent exister autour d'un projet commun, associ\u00e9 \u00e0 une politique de paix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:26) [87%] :\r\nOui vous avez raison m\u00eame que quand, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 ces 2 centres, c'est essentiellement pour aider \u00e0 la solution des conflits pour jeter des des mod\u00e8les de de fondement de de la paix comment des soci\u00e9t\u00e9s plural invente ou finissent par inventer a pris beaucoup de d'exp\u00e9rience de t\u00e2tonnements malheureusement de crise et de guerres sanglantes finissent par inventer des formules politiques des formes de gouvernement agr\u00e9\u00e9 qui puisse v\u00e9ritablement invent\u00e9 des relations apais\u00e9es entre des communaut\u00e9s qui se sont longtemps combattues, donc on a fait dans une perspective universitaire parce que c'\u00e9tait \u00e0 Universit\u00e9 catholique de Paris, qui d\u00e9fendent les l'institut forme la m\u00e9diation est devenu aujourd'hui le plus important en France avec des dipl\u00f4mes de de 2 m\u00e9diateurs agr\u00e9\u00e9s par l'\u00c9tat, mais c'\u00e9tait dans une perspective au fonds de formation, que ce soit de formation pratique pour la m\u00e9diation parce que c'est \u00e7a, essentiellement pratiques et de r\u00e9flexion sur la paix dans un cadre universitaire de personnes qui faisaient des th\u00e8ses, \u00e0 l'\u00e9poque et qui disait : mais comment on arrive \u00e0 mettre fin au conflit au Guatemala, comment on sort d'une d'une crise, il y avait pas la Centrafrique, mais la Yougoslavie battait son plein, qu'est -ce qui explique ce massacre incroyable qu'il y a eu lieu en 4 ou 5 semaines au anglais o\u00f9 tout est Coudsi et qu'est -ce que \u00e7a veut dire la guerre du Liban, a \u00e9t\u00e9 bien entendu extr\u00eamement fra\u00eeche dans les esprits, donc c'\u00e9tait un peu dans dans l'air du temps bien s\u00fbr le fait d'appartenir \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat aux Relations r\u00f4le Iban vous sensibilise \u00e0 ces questions, plus que d'autres en quelque sorte, mais je sais pas moi j'aurais \u00e9t\u00e9 irlandais, peut-\u00eatre que \u00e7a m'aurait inspir\u00e9 seraient venus de Yougoslavie et \u00e7a aurait inspir\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, mais c'est vrai que, il y a une esp\u00e8ce de pr\u00e9disposition \u00e0 l'Intelligence soit la compr\u00e9hension, la connaissance de ces soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pluriel qui d\u00e9termine beaucoup de vos actions, mais je l'ai pas fait en fonction du Liban, mais en fonction de cette pluralit\u00e9 de situations que l'on peut comparer \u00e0 condition d'en voir, bien entendu, les sp\u00e9cificit\u00e9s parce que tout n'est pas soluble dans tout, mais on a les m\u00eames probl\u00e9matiques, comment on fait est -ce que par exemple proc\u00e9d\u00e9 comme c'\u00e9tait le cas en Afrique du Sud, \u00e0 l'\u00e9poque quand Mandela sort de, de, de prison, comment on fait pour faire en fait en sorte queD. D toutes les communaut\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9e au gouvernement, au Parlement, alors qu'on sait que souvent des majorit\u00e9s peuvent l'emporter dans des \u00e9lections selon c'est normal des majorit\u00e9s ethniques des majorit\u00e9s communautaire et se retrouver par le biais d'\u00e9lections tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique comme pesant d'un poids absolument incroyable o\u00f9 vous exercez -ce exag\u00e9r\u00e9 alors qu'est -ce qu'on fait on on plaque la d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale, mais j'exclus la Suisse ou la Belgique, de cela, c'est-\u00e0-dire un homme, une voix qui est la base de tout et on se dit, voil\u00e0 que le meilleur gagne, mais en occurrence le meilleur, c'est le plus important d\u00e9mographiquement ou alors on fait du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est le le local de la Belgique, c'est le cas de la Suisse pour rester en Europe, ou alors on invente d'autres formules, par exemple, la formule libanaise et qui dit : mais au fond, l'\u00c9tat n'est pas f\u00e9d\u00e9ral mais il y a une f\u00e9d\u00e9ration de communaut\u00e9s donc une f\u00e9d\u00e9ration de, de, de, de statut communautaire qui qui reste dans un \u00e9tat qui lui n'est pas f\u00e9d\u00e9rale au plan g\u00e9ographique, et au plan territorial et donc on invente des formules de partage du pouvoir pour que tous en principe soit sans que la r\u00e8gle un homme une voix ne finissent par s'imposer de mani\u00e8re uniforme \u00e9crase tous ceux qui n'appartiennent pas \u00e0 l'\u00c9tat, ni \u00e0 la religion \u00e0 la communaut\u00e9 linguistique dominante vous savez vous- m\u00eame en Suisse, vous \u00eates habitu\u00e9 \u00e0 tous ces probl\u00e8mes de dosages, si l'on peut dire de la repr\u00e9sentation et de l'\u00e9quilibre ne formule nazis formules magiques repas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:39) [92%] :\r\nJoseph Ma\u00efla, on vous voit bien dans cette posture de 2 doyens de facult\u00e9s de chercheurs, d'enseignants, de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:46) [72%] :\r\nSerge \u00e9tait recteur, pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [89%] :\r\nDe la de de la, de l'Universit\u00e9 catholique en particulier comment est -ce que vous avez v\u00e9cu le transfert au bon on le disait tout \u00e0 l'heure, en introduction vous avez \u00e9t\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de ce p\u00f4le religions au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais tout d'un coup, ce qu'on dit \u00e7a n'resp Adam dans des discussions entre intellectuels, \u00e7a peut avoir une implication pratique, voire militaire, parce que c'est bien \u00e7a que vous deviez faire en tant qu'expert pour ce minist\u00e8re, c'est, c'est c'est donner des conseils aussi qui pouvaient mener \u00e0 des interventions comment \u00e7a, \u00e7a se vit, quand on est un intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:18) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait passionnant, je vais au un exemple qui est un peu trivial, c'est la diff\u00e9rence qu'il y a entre \u00eatre \u00e0 table et \u00eatre dans les cuisines, quand vous \u00eates professeur, vous servez en quelque sorte des chutes, des plats qui sont tout \u00e0 fait et \u00e0 des diplomates qui ont \u00e9crit des trait\u00e9s, vous vous expliquer les trait\u00e9s mais quand vous passez au statut de diplomate, vous \u00eates au contraire dans la fabrication des trait\u00e9s dans la fabrication des accords dans la fabrication des politiques, et l\u00e0 vous voyez commence \u00e0 ce concours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:52) [88%] :\r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode pass\u00e9e peu ou prou comme chef du pour le religion et ensuite comme directeur de la prospective, quelque chose comme 5 ans j'ai \u00e9t\u00e9 contractuels du minist\u00e8re et en m\u00eame temps, directeur d'administration centrale et donc c'est peut-\u00eatre la p\u00e9riode allez, je vais le dire peut-\u00eatre une des plus heureuses de ma vie parce que l\u00e0 j'ai pu v\u00e9ritablement mari\u00e9e tout ce que j'avais enseign\u00e9 parfois comprendre comment \u00e7a se \u00e7a se fabriquer et j'ai pu m'arriver cela et j'en ai fait b\u00e9n\u00e9ficier je crois, je l'esp\u00e8re en tout cas, mes \u00e9tudiants par la suite, aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire en essayant de le dire : voil\u00e0, j'ai, j'enseigne les relations internationales mais un moment donn\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 un tout modeste artisan avec plusieurs, plusieurs centaines de diplomates, etc, de la r\u00e9flexion pratique des propositions de traiter des propositions de r\u00e9solution des conflits en fait : qu'est ce que je faisais, j'ai aid\u00e9 le gouvernement de la France \u00e0 prendre des d\u00e9cisions sur des questions alors ce moment mes comp\u00e9tences, c'\u00e9tait le monde entier, c'\u00e9tait pas les religions seulement et \u00e7a partait de l'Am\u00e9rique du Nord, la Chine, or le ph\u00e9nom\u00e8ne des Brics, par exemple, la mont\u00e9e en puissance de ces nouvelles puissances \u00e9mergentes avec leur politique, c'\u00e9tait, bien entendu, des situations de guerre, la G\u00e9orgie, l'Afghanistan et puis faut nier l'intervention les printemps arabes, donc c'\u00e9tait un p\u00e9riode absolument passionnante et donc l\u00e0 il n'y a pas de th\u00e9orie faire il y a \u00e0 comprendre une r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 \u00e0 proposer des solutions bien entendu la solution que vous pouvez \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 proposer, avec d'autres peut-\u00eatre jet\u00e9 peut-\u00eatre accepter fait le de le l'objet d'un choix par d\u00e9finition politique du gouvernement qui est en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:45) [90%] :\r\nEt vous avez l'impression de vous salir les mains dans cette dans dans cette relation tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:51) [86%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un grand mot salir les mains, mais quand, quand vous \u00eates dans les conflits, une grosse o\u00f9 ce soit 2 points de vue th\u00e9orique au ou ou dans l'action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:01) [89%] :\r\nPratique, vous \u00eates dans une situation qui, par d\u00e9finition, est une situation \u00e9pouvantable qui est faite de massacres et j'allais dire plus qui est faite de massacres parce que un, d'un d'un des aspects les plus compliqu\u00e9, surtout si on est on vient du monde intellectuel professoral, etc, c'est de dire : mais avec qui on fait la paix, on fait pas la paix avec des gentlemen en cravate qui sont derri\u00e8re un bureau, on fait la paix avec les chefs de milice, on essaye de, de construire des, des solutions avaient avec eux, on sait qu'on a affaire \u00e0 des gens qui sont d'une f\u00e9rocit\u00e9 d'une cruaut\u00e9 redoutable, on sait que, il y a de moins en moins, enfin cette c'est aujourd'hui le le droit international tr\u00e8s stricts l\u00e0- dessus, on peut pas faire, on peut pas accepter que tous ces gens ne soient pas punis d'une certaine mani\u00e8re, et qui ne rendent pas compte des exactions d'Antibes, ce qui est qu'ils ont pu commettre, donc l'impunit\u00e9 est quelque chose qui n'est pas acceptable dans les sorties de crise et en m\u00eame temps vous dites mais et il faut arr\u00eater les guerres souvent ces guerres pour s'arr\u00eater et font l'objet d'un accord entre des gens qui ont pass\u00e9 10, 15, 20 ans, parce que c'est un petit peu la sp\u00e9cificit\u00e9, les conflits actuels, il y a plus de guerre inter- \u00e9tatiques, qui a de plus en plus de guerre intra- \u00e9tatiques, les guerres ne tue plus, des soldats, mais ce sont les civils qui meurent dans les guerres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:27) [84%] :\r\nDonc je n'ai la JackJ. n\u00e9gociation avec des gens qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de croiser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, notamment dans des questions de m\u00e9diation, et il est imp\u00e9ratif que la violence reste, il est imp\u00e9ratif que l'ing\u00e9rence arr\u00eate donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je vais pas entrer dans la typologie des conflits dans lesquels les faiseurs de guerre ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de construction de la paix ensuite ou des agents actifs de construction de la paix a des toutes les crises, la crise libanaise, la crise de C\u00f4te d'Ivoire, pour ne citer que celles -l\u00e0, la crise du Mali et la crise, la Centrafrique, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous dites bon est -ce qu'on peut se mettre autour d'une table, mais qui se mettre autour d'une table, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, ce qui \u00e9tait l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, il y a un quart d'heure dans la rue et les chefs de milices qui faisaient des barrages qui conduisait des exactions qui ont pu commettre des des massacres et c'est vrai qu'elle la justice va ou devrait enqu\u00eater un jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [87%] :\r\nOui, pas la sensation d'avoir tout \u00e0 fait des mains sales, mais elles ne sont plus tout \u00e0 fait compl\u00e8tement propre, bon ben je suis d'accord mais en Formule 1 oui, merci beaucoup, Joseph M\u00e9nard merci beaucoup d'\u00eatre par notre Studio, merci de nous avoir montr\u00e9 ses 2 facettes de l'intellectuel que vous \u00eates celui qui construit dans les facult\u00e9s, celui qui se mouille aussi pour pour s'approcher un petit peu de ces conflits de ce th\u00e9\u00e2tre de tensions o\u00f9 le multiculturalisme est en jeu, tr\u00e8s bon s\u00e9jour en Suisse, j'esp\u00e8re que vous y aurez du plaisir, il para\u00eet que vous avez un gros penchant pour le chocolat, j'ai lu \u00e7a dans un dossier de presse, j'esp\u00e8re qu'les pourrait vous r\u00e9galer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:03) [92%] :\r\nOui, certainement, c'est moi qui vous remercie en tout cas de votre accueil, merci infiniment bon vent \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:37) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le grand entretien men\u00e9 ce matin par Laurence dit F\u00e9lix merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe Nicole corps pataud, Sandro Lisci et B\u00e9n\u00e9dicte Banet et Laurence Bouddha qui a r\u00e9uni la documentation si vous voulez retrouver Joseph mais l\u00e0, je vous rappelle qu'il donne demain une conf\u00e9rence aux rencontres Orient-Occident \u00e0 Sierre, ce sera \u00e0 14 heures \u00e0 la salle de la piscine, sous le titre la question de la diversit\u00e9 culturelle et religieuse au coeur du drame politique du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:03) [95%] :\r\nContemporain, merci d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l'esp\u00e8ce de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ma\u00efla, Joseph", "role": "professeur de sociologie et de relations internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3427699-B1C9-4CA9-A860-59CD5AC367F9", "internalArchiveId": "D3427699-B1C9-4CA9-A860-59CD5AC367F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Portrait du ministre fran\u00e7ais de l'Economie Emmanuel Macron : Interview de Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud, grand reporter politique au Figaro et auteur du livre \"Macron: le banquier qui voulait \u00eatre roi\" (\u00c9d. L'Archipel, 2016)", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 658, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7754244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Portrait du ministre fran\u00e7ais de l'Economie Emmanuel Macron / FOR_2016-06-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.06.2016"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud sort son nouvel ouvrage, \"Macron: le banquier qui voulait \u00eatre roi\", consacr\u00e9 au jeune ministre fran\u00e7ais de l'Economie, Emmanuel Macron. On en apprend un peu plus sur cet homme relativement m\u00e9connu. Et pour cause, il n'est pas du s\u00e9rail politique, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il n'est pas encart\u00e9 au Parti socialiste. C'est un ancien haut fonctionnaire, qui a fait quatre ans \u00e0 la Banque Rothschild, puis a servi Fran\u00e7ois Hollande en tant que conseiller \u00e9conomique.   L'interview de Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud, grand reporter politique au Figaro."], "variantIds": ["ece-7754244"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:33:41Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36, on va parler d'une autre figure politique tient non pas aux \u00c9tats-Unis mais en France Macron le banquier qui voulait \u00eatre roi, c'est le titre d'un ouvrage consacr\u00e9 au jeune ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, Emmanuel Macron, ouvrage dont j'ai le plaisir de recevoir l'auteur Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Paris, vous \u00eates un confr\u00e8re, vous \u00eates grand reporter politique au Figaro ouvrage passionnant, les 264 pages d\u00e9vor\u00e9 en quelques heures et on apprend un peu plus sur cet homme relativement m\u00e9connu, et pour cause, il n'est pas du s\u00e9rail politique, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il n'est pas encart\u00e9 au Parti socialiste, c'est un ancien haut fonctionnaire, qui a fait juste un petit passage de 4 ans \u00e0 la Banque Rotschild, puis a servi Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en tant que conseiller \u00e9conomique le virage social- d\u00e9mocrate les mesures pro- entreprises, c'est lui, est ce qu'on d\u00e9couvre dans cette, dans cette dans dans cet ouvrage, c'est que c'est un homme non pas financier o\u00f9 on va dire bureaucratique seulement aux fonctionnaires, mais c'est un philosophe, c'est un litt\u00e9raire et, surtout, c'est un homme brillant, un grand s\u00e9ducteur intellectuel, vous citez Jacques Attali un qui affirme qu'Emmanuel Macron a l'\u00e9toffe d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a ce m\u00e9lange tr\u00e8s fran\u00e7ais, de l'intellectuel et de la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [88%] :\r\nOui, Emmanuel Macron au d\u00e9part, c'est c'est un litt\u00e9raire, lui il quand il commence ses \u00e9tudes tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, il s'int\u00e9resse au th\u00e9\u00e2tre plus tard, il va s'int\u00e9resser \u00e0 la philosophie et c'est c'est paradoxalement l\u00e0 o\u00f9 il va conna\u00eetre le seul \u00e9chec de de sa vie, qui sera un \u00e9chec \u00e0 entrer \u00e0 Normale Sup, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il a tout r\u00e9ussir, sauf, sauf \u00e7a et \u00e7a reste, pour lui, pour lui, une blessure, mais c'est vrai que c'est un personnage qui ne correspond pas au profil traditionnel de l'homme politique fran\u00e7ais en ce qu'il a pas le le parcours \u00e9lectoral normal au traditionnel, un dimanche, oui, en revanche, il y a le le parcours scolaire typique, c'est un peu -il un peu suivi la la voirie, la voie royale, Sciences Po, l'ENA norme Sciences Po, l'ENA, inspection des finances tout du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tudes, tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\nAlain Minc toujours assure qu'il ne faut pas 10 minutes pour comprendre qu'il a la grande dimension, qui est tr\u00e8s au-dessus des autres, il dit : c'est une, une sorte de Giscard, sympathique, il y a l'agilit\u00e9, la vitesse, le charme intellectuel d'un Giscard Jean-Louis dire que d'\u00e9loges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s frappant chez Emmanuel Macron c'est qu'il arrive \u00e0 s\u00e9duire toutes ces ces personnes qui ont un parcours glorieux faits reconnus derri\u00e8re elle comme Alain Minc, Jacques Attali en a d'autres, il y a Michel Rocard, il a rencontr\u00e9 Giscard aussi et elles sont toutes frapp\u00e9es par le le cerveau de Ben Emmanuel Macron \u00e7a son agilit\u00e9 son son raisonnement, sa facilit\u00e9 \u00e0 comprendre rapidement les choses et c'est pour lui quelque chose qui, lui, qui lui permet de nouer des contacts avec ces, ces personnes -l\u00e0 et surtout de s'abreuver \u00e0 leur exp\u00e9rience, parce qui m\u00e8ne la course est un homme press\u00e9 qui veut aller tr\u00e8s vite et plut\u00f4t que de se faire lui- m\u00eame sa propre exp\u00e9rience qui lui fait perdre perd du temps, il va s'abreuver \u00e0 l'exp\u00e9rience des autres 12 7 cet attrait particulier pour les, disons, les anciens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nAlors on le dit d'une extr\u00eame capacit\u00e9 d'empathie la part compte c'est moins \u00e9vident hein sa r\u00e9plique la semaine derni\u00e8re, un jeune militant syndical qui l'interpellait sur sa position de nanti et \u00e0 qui il a r\u00e9pondu : La meilleure fa\u00e7on de se payer un costard, c'est travailler sa sortie sur les ouvri\u00e8res illettr\u00e9es de l'entreprise Gad que que vous rappelez d'ailleurs dans votre ouvrage o\u00f9 sa phrase sur la France, qui a besoin de jeunes qui r\u00eavent de devenir milliardaires Jean-Luc, c'est autant de maladresses qui ont \u00e0 chaque fois provoqu\u00e9 un toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et qui lui ont valu des proc\u00e8s en m\u00e9pris de classe et condescendance il est il y a, elle est o\u00f9, l\u00e0, l'empathie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\nAlors, en fait, l\u00e0, sur le l'affaire du costard effectivement c'est la la 1\u00e8re faute politique d'Emmanuel Macron en entend sortant cette phrase l\u00e0 des des militants de nuit debout qui l'ont interpell\u00e9, il aurait un angle d'attaque \u00e0 ses adversaires sur ces 2 points faibles sont pass\u00e9s de 2, banquier d'affaires beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 gauche mais \u00e9galement le le toutes les critiques qui lui sont faites sur le sur son c\u00f4t\u00e9 \u00e9lites coup\u00e9es du peuple, l'empathie justement c'est, c'est, je pense que c'est cette histoire du costard il a p\u00e9ch\u00e9 par exc\u00e8s de confiance sur justement son son empathie Emmanuel Macron c'est quelqu'un qui h\u00e9site pas aller au contact, aller serrer des mains, discut\u00e9 hier rencontre souvent des, des gens qui l'interpelle dans la rue et il a plut\u00f4t tendance \u00e0 essayer de d'aller dialoguer la le, le climat est tellement tendue en ce moment en France qu'un espoir de dialogue \u00e9tait vraisemblablement \u00e0 Sylvain et \u00e7a s'est termin\u00e9, c'est un nez comme \u00e7a, mais si je, je, je, si c'est vraiment une faute politique l\u00e0 qu'il a commise ce ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [93%] :\r\nAlors c'est un homme vous le disait tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e \u00e0 gauche puisque il a eu ce passage \u00e0 la Banque Rotschild mais en r\u00e9alit\u00e9, il n'est rest\u00e9 que 4 ans hein et il trouve d'ailleurs cela assez minable, c'est son expression, d'\u00eatre attaqu\u00e9 l\u00e0- dessus et vous citez un de ses proches, qui raconte que son passage en fait \u00e0 cette banque Rotschild, c'\u00e9tait d'abord et avant tout pour s'assurer une libert\u00e9 financi\u00e8re qui lui permette dans la seconde partie de sa vie, de ne pas \u00eatre d\u00e9pendant d'un courant ou d'une \u00e9curie de ne pas qu\u00e9mander une investiture, \u00e7a veut dire quoi, qu'il avait, qu'il a une ambition politique depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [87%] :\r\n\u00e7a veut d'abord dire qu'il est surtout obs\u00e9d\u00e9 par sa libert\u00e9, c'est quelqu'un qui est d'une ind\u00e9pendance farouche et qui a tr\u00e8s vu de tr\u00e8s, tr\u00e8s vite vu que s'ils voulaient faire une carri\u00e8re en politique et qui voulaient rester libres de dire ce qui voulait dire ce qu'il fait depuis qu'il est qu'il est entr\u00e9 \u00e0 Bercy, il fallait s'assurer une une assise, c'est-\u00e0-dire ind\u00e9pendant des appareils politiques, \u00e7a veut dire ne pas d\u00e9pendre du Parti socialiste qui lui donnerait une investiture donc des des revenus, s'il est, s'il est \u00e9lu et ce qui aurait signifi\u00e9 vraisemblablement d'\u00e9dulcorer son discours d'\u00e9dulcorer, c'est ces analyses d'\u00e9dulcorer ses propositions, \u00e7a il c'est quelqu'un qui n'en veut absolument pas et on voit d'ailleurs depuis qu'il est arriv\u00e9 qu'il passe son temps \u00e0 rompre la doxa socialiste donc le le effectivement le passage dans la banque d'affaires, ce qui va chercher la bas qu'il ne s'est pas tant de l'argent que de la valider la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [91%] :\r\nAlors il assume un d'ailleurs cette singularit\u00e9, puisqu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9clarer, je ne suis pas un homme d'appareil, j'ai tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re et je ne cherche pas \u00e0 en acqu\u00e9rir, alors \u00e9videmment, si ce n'est pas que des amis indiscipline au sein de la classe politique et il y a pas que chez les frondeurs qu'on l'a tacl\u00e9 hollandais aussi, c'est-\u00e0-dire les proches de Fran\u00e7ois Hollande, supportent mal de le voir r\u00e9ussir en marge du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [87%] :\r\nOui, c'est ce qui est assez frappant, c'est que les les adversaires politiques d'Emmanuel Macron se situe d'un point de vue id\u00e9ologique de son c\u00f4t\u00e9, vous voyez, par exemple, quelqu'un comme Manuel Valls qui partagent \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les id\u00e9es d'Emmanuel Macron, c'est entre 2 que le l'affrontement et le plus le plus virulent et m\u00eame encore plus \u00e9tonnant, Emmanuel Macron est quelqu'un qui r\u00e9ussit \u00e0 s'attirer des sympathies chez les frondeurs, alors je vous l'accorde, que \u00e7a se voit pas forc\u00e9ment dans beaucoup en ce moment, mais il y a des des contacts et les les frondeurs et m\u00eame des Macron s'appr\u00e9cie, ils s'appr\u00e9cient parce que ils ont tous les 2, fin 2 de chaque c\u00f4t\u00e9, on a le go\u00fbt de la de la joute oratoire et de la et de la discussion et qu'avec des points de vue si divergents des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a donne lieu \u00e0 des des discussions int\u00e9ressantes, donc ils s'appr\u00e9cient, mais effectivement le parcours d'Emmanuel Macron, le fait que les surgissent comme \u00e7a sur la sc\u00e8ne politique de de fa\u00e7on aussi subite et et spectaculaire, ben \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'animosit\u00e9 parmi les les personnes qui sont en place et les vieux crocodile, on voit bien quand un jeune arrive dans la mare et en g\u00e9n\u00e9ral du font peut lui accorde pas beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [92%] :\r\nLes vieux crocodile comme vous dites, qui ont d\u00fb passer par des manoeuvres d'appareil de batailles de congr\u00e8s et des et des coups de tactique politique, Emmanuel Macron est loin de tout cela, d'ailleurs, il estime, comme Dominique Strauss-Kahn et d'autres que le PS est d\u00e9pass\u00e9, c'est un astre mort une fois qu'on a \u00e9tabli ce portrait Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud d'un homme sans ancrage territorial puisqu'il a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans ancrage partisan, on l'a compris et qui multiplie les maladresses de langage, on a envie d'ajouter : \u00e7a ne sert \u00e0 rien qu'il envoie, finalement, les b\u00e9n\u00e9voles de son mouvement en marche, faire du porte-\u00e0-porte, il n'a aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [87%] :\r\nAlors ce effectivement si \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement compliqu\u00e9 c'est \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique le le personnage, Emmanuel Macron et une singularit\u00e9, si vous voulez le, le fait d'arriver d'\u00eatre totalement inconnu et d'\u00eatre un an et demi plus tard Anne des personnalit\u00e9s politiques les plus populaires en France, test\u00e9 dans les sondages pr\u00e9sidentiels est donn\u00e9 gagnant par moments, \u00e7a ne s'est jamais vu le positionnement des rebelles Macron en revanche, \u00e7a, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu par le pass\u00e9, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout, ce serait absurde, positionnement de m\u00e9taux au centre, centre gauche plut\u00f4t ce qu'il en ce qui concerne l'\u00e9quipe aussi grignoter sur le sur le centre- droit si on rapproche de quelqu'un comme Fran\u00e7ois Bayrou, par exemple, on voit bien qu'au maximum, il va les chercher 16 pourcent pourtant pourtant quand on regarde l'\u00e9tat d\u00e9composition politique de l'de de la France, aujourd'hui il y a quelque part l'id\u00e9e, l'id\u00e9e que Emmanuel Macron pourrait aller jusqu'au bout, pourquoi pas se pr\u00e9senter et puis, vaincre les uns les autres c'est simple, il suffit de se qualifier pour le 2\u00e8me tour et d'arriver en face de Marine Le Pen pour avoir de tr\u00e8s fortes chances de d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, mais encore faut -il qu'il gagne les primaires, alors il y a, il y aura pas de disons les les primaires pour l'instant \u00e0 gauche, elles sont virtuelles oui normalement pas de primaires au PS, mais on voit bien quand m\u00eame que tout le monde s'est lanc\u00e9 dans la course, Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9j\u00e0 fait un un discours o\u00f9 il \u00e9tait l'un discours de semi- candidat Manuel Valls organisent des meetings et rassemblements avec ses ses militants, Arnaud Montebourg a gravi le mont Beuvray fait quasiment acte de candidature, lui aussi, mais tout \u00e7a c'est c'est primaire la il y aura pas de bulletin de vote pour les d\u00e9partager ce qui va les d\u00e9partager ce sera vraisemblablement la popularit\u00e9 de son \u00e2ge, enqu\u00eates d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [92%] :\r\nAlors, faut pas vous dites Fran\u00e7ois Hollande l'a bien compris, Emmanuel Macron est son meilleur atout pour se faire r\u00e9\u00e9lire, lui, Fran\u00e7ois Hollande, il suffira de faire miroiter aux Fran\u00e7ais la perspective de l'installer \u00e0 Matignon en cas de nouvelle victoire : votez pour moi et vous aurez Macron en tant que 1er ministre c'est vraiment un atout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [88%] :\r\nOui, parce que il faut bien voir que Fran\u00e7ois Hollande a perdu une partie de son \u00e9lectorat qui la qui l'a port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, il y a 5 ans, le c'est tout l'\u00e9lectorat de la gauche du PS et voir une partie du PS qui, apr\u00e8s \u00e7a, apr\u00e8s 5 ans de de de virage social- d\u00e9mocrate, voire social- lib\u00e9ral ne peut plus voter pour Fran\u00e7ois Hollande, or si veut se franchir la marche du 1er tour et acc\u00e9der au 2\u00e8me pour affronter Marine Le Pen, Marine Le Pen telles que les sondages le pr\u00e9dit, il faut bien qu'il trouve des des r\u00e9serves de voix et ces r\u00e9serves de voix si elles sont pas \u00e0 gauche et sont de l'autre c\u00f4t\u00e9, sont au centre gauche, voire peut-\u00eatre une partie du centre- droit et c'\u00e9tait lectorat l\u00e0 c'est Emmanuel Macron qui lui parle donc si Fran\u00e7ois Hollande se s\u00e9pare d'Emmanuel Macron, il, il ne fait une croix sur une grande partie de ses chances de se qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [93%] :\r\nJe remercie Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud je rappelle le titre de votre ouvrage Macron le banquier qui voulait \u00eatre roi, aux \u00e9ditions de l'Archipel souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourmaud, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "grand reporter politique au Figaro et \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1518842", "internalArchiveId": "AA1605518883", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7774995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7775012.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Les sanctions des personnes condamn\u00e9es pour atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d\u2019un mineur rencontreront des exceptions", "Au Japon, le petit gar\u00e7on perdu en for\u00eat a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9", "A l\u2019occasion de l\u2019inauguration du tunnel du Gothard, Geopolitis consacre une \u00e9mission aux grands projets", "Football: Gianni Infantino pourrait \u00eatre suspendu", "Minimag / NE: le bois de Lattes accueille la plus grande surface de tourbi\u00e8re du pays", "Rendez-vous presse: la Suisse affronte la Moldavie pour son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 l'Euro", "FR: Erwin Jutzet prend sa retraite politique", "Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9uni des chefs de diplomatie pour \u00e9voquer le conflit isra\u00e9lo-palestinien", "Tennis / Roland-Garros: Wawrinka va devoir battre Andy Murray pour atteindre la finale"], "alternativeSummary": ["Les explications de Pierre Nebel, depuis Berne.", "Ses parents l\u2019avaient laiss\u00e9 seul en pleine for\u00eat quelques instants pour le punir, il est retrouv\u00e9 apr\u00e8s six jours d\u2019errance.", "Elle reviendra sur cet ouvrage hors norme et sur d\u2019autres chantiers qui ont marqu\u00e9 ce si\u00e8cle.", "Le nouveau patron du football mondial aurait demand\u00e9 la suppression d\u2019un enregistrement par email.", "Cela repr\u00e9sente 125 hectares d\u2019un sol argileux et imperm\u00e9able.", "Jean-Fran\u00e7ois Develey, r\u00e9dacteur en chef adjoint aux sports, et Lionel Pittet, journaliste sportif le Temps, nous donne leur avis sur l'\u00e9quipe nationale.", "Les pr\u00e9cisions de Nicolas Beer, depuis Fribourg.", "Il \u00e9voque une situation bien plus compliqu\u00e9e que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes initiatives.", "Sur le papier, l\u2019Ecossais est favori, mais Wawrinka nous a montr\u00e9 un tr\u00e8s bon jeu depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-7660796", "ece-7662728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T09:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025490\r\nDate de transcription : 09-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:01:29) [88%] : \r\nC'est quoi \u00e7a, point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:18 > 0:02:22) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ceux qui se 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:24 > 0:02:37) [88%] : \r\nDe nouvelles turbulences \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, selon le quotidien allemand Die Welt, le successeur de cette Blatter John Infantino aurait fait d\u00e9truire des enregistrements d'une r\u00e9union du conseil ex\u00e9cutif de l'organisation, il seraient m\u00eame menac\u00e9 d'une suspension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:39 > 0:02:51) [93%] : \r\nL'interdiction pour les p\u00e9dophiles condamn\u00e9s de travailler avec des enfants, avis c'\u00e9tait le sens de l'initiative de la Marche blanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral publie ce matin son projet de loi d'application et pr\u00e9voit des exceptions, nous serons en Direct de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:52 > 0:03:30) [93%] : \r\nAu Japon, ici Eurosport, une affaire qui a tenu en haleine tout le pays, un gar\u00e7on de 7 ans que ses parents avaient laiss\u00e9 seul en for\u00eat pour le punir, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf, 6 jours apr\u00e8s sa disparition, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion \u00e0 la d\u00e9couverte des merveilles de la nature, nous irons dans les concours de Neuch\u00e2tel, qui abrite la plus grande tourbi\u00e8re de Suisse et nous recevons Lionel Pittet, journaliste sportif autant et Jean-Fran\u00e7ois Develey r\u00e9dacteur en chef adjoint du d\u00e9partement des sports \u00e0 la RTS \u00e0 une semaine du coup d'envoi de l'Euro foot, nous ferons le point sur l'\u00e9quipe suisse ses forces, ses faiblesses, les attentes du public \u00e9galement, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:03:40) [92%] : \r\nLe nouveau patron du football mondial, \u00e0 son tour vis\u00e9 par des accusations, c'est le journal allemand Die Welt qui le r\u00e9v\u00e8le : Gianni Infantino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:03:55) [90%] : \r\nAurait demand\u00e9 en et aurait demand\u00e9, dans un \u00e9change d'e-mails la suppression d'un enregistrement Audio effectu\u00e9s lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, en mai dernier, le quotidien parle d'une possible suspension, information d\u00e9mentie par la FIFA Alain Christ digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:38) [88%] : \r\nLa suspension menace : c'est en ces termes que le quotidien Die Welt, attaque le pr\u00e9sident de la FIFA d'Gianni Infantino, selon le journal allemand, le patron du football mondial aurait demand\u00e9 la destruction d'enregistrements Audio lors d'une r\u00e9union du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, r\u00e9union qui \u00e9voquait la question de son salaire, l'ordre de supprimer ces fichiers Audio auraient transit\u00e9 par e-mail un \u00e9change publi\u00e9 aujourd'hui par la presse al\u00e9manique contact\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, confirme que cet enregistrement existe bel et bien, et conserv\u00e9 \u00e0 la FIFA, elle pr\u00e9cise : l'\u00e9change d'e-mail mentionne dans la destruction d'enregistrements Audio, une copie de l'enregistrement original de fa\u00e7on non conforme sur un disque dur local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:05:03) [93%] : \r\nDans un contexte sous tension les critiques contre le pr\u00e9sident de la FIFA se sont exacerb\u00e9es, il y a 3 semaines, au terme du congr\u00e8s tenu \u00e0 Mexico, le chef de la commission d'\u00e9thique Domenico Scala avait alors claqu\u00e9 la porte d\u00e9non\u00e7ant l'adoption de mesures privant certains organes de leur ind\u00e9pendance, une d\u00e9mission, selon certains m\u00e9dias allemands, pouss\u00e9 par une entente du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, \u00e9galement contact\u00e9 la commission d'\u00e9thique pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:05) [64%] : \r\nBonjour, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:05 > 0:05:18) [92%] : \r\nLa chambre d'investigation n'est pas en mesure de pr\u00e9ciser si une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre une personne a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 ou non, nous souhaitons par contre soulign\u00e9 qu'aucune proc\u00e9dure formelle n'est actuellement en cours contre Monsieur Infantino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:28) [92%] : \r\nAu coeur de la tourmente depuis plus d'une ann\u00e9e, la FIFA fait inlassablement les gros titres, qui aura la victoire finale entre d\u00e9tracteurs et d\u00e9fenseurs, la partie est engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:46) [96%] : \r\n\u00e0 Berne, les personnes condamn\u00e9es pour p\u00e9dophilie seront frapp\u00e9s d'une interdiction \u00e0 vie d'exercer une activit\u00e9 en contact avec des mineurs, c'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le message publi\u00e9 aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour appliquer l'initiative de la Marche blanche, accept\u00e9e par le peuple en 2014 il y aura ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:46 > 0:05:54) [93%] : \r\nPendant des exceptions et surtout une possibilit\u00e9 de r\u00e8gles apr\u00e8s 10 ans Pierre Nebel, est-ce que ce projet satisfait les initiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:07:04) [90%] : \r\nLa r\u00e9ponse est non, ce qu'il voudrait les \u00e9missions, c'est que le juge ni aucune marge de manoeuvre, vous \u00eates condamn\u00e9 pour avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle en enfant on vous interdit \u00e0 vie d'exercer une activit\u00e9 avec des mineurs sans jamais tenir compte de la gravit\u00e9 du cas avec une seule exception peut-\u00eatre les fameuses amours adolescentes, le probl\u00e8me du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il doit tenir compte d'un autre principe constitutionnel, celui qui veut qu'une sanction soit proportionn\u00e9e \u00e0 la faute, c'est pour \u00e7a qu'il propose quelques exceptions, il donne le fameux exemple de la cure, ce qui hier qui vendu une revue pornographique \u00e0 des adolescents qui serait disproportionn\u00e9e d'interdire de tout contact pour toute sa vie avec des mineurs, mais il y a cette autre point cette possibilit\u00e9 que veut introduire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez dit, de pouvoir demander leur examen de l'interdiction d'exercer une activit\u00e9 avec des mineurs au bout d'une p\u00e9riode de 10 ans, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a beau pr\u00e9ciser qu'il s'agirait d'une mesure exceptionnelle pour les cas de tr\u00e8s peu de gravit\u00e9 marche blanche ne peut le peut pas l'accepter, car elle veut cet automatisme d'une sanction irr\u00e9vocable, le probl\u00e8me c'est que c'est quelque chose qui entrent en conflit avec la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et cela pourrait bien encore cr\u00e9\u00e9 pas mal de discussion quand le Parlement devra se pencher sur ce texte prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:04 > 0:07:51) [91%] : \r\nCarnet Lavergne, merci beaucoup, la course contre la montre, au large de la Cr\u00e8te pour tenter de secourir des centaines de migrants apr\u00e8s le naufrage d'un bateau, selon l'Organisation internationale pour les migrations, au moins 700 personnes se serait trouv\u00e9 \u00e0 bord, la police portuaire grecque fait \u00e9tat d'un 1er bilan d'au moins 4 morts et 340 rescap\u00e9s, nous y reviendrons bien s\u00fbr dans nos prochaines judiciaire une nouvelle initiative pour relancer les affaires de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, Fran\u00e7ois Hollande, r\u00e9unit \u00e0 Paris les chefs de la diplomatie d'une trentaine de pays ainsi que les repr\u00e9sentants de l'ONU et de l'Union europ\u00e9enne, parmi eux, Didier Burkhalter mais des victimes suite \u00e0 son entorse subie au Gothard, Fran\u00e7ois Hollande a ouvert la conf\u00e9rence en rappelant que la situation \u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes initiatives de paix, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:23) [92%] : \r\nPouvons pas nous substituer aux parties prenantes notre initiative vise \u00e0 leur donner les garanties que la paix sera solide, durable et contr\u00f4l\u00e9e internationalement, il s'agit de confirmer collectivement nous tous que la paix passera par 2 \u00c9tats, Isra\u00ebl et la Palestine, vivant c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:24 > 0:08:45) [89%] : \r\nLes inondations en Europe.\r\nDernier bilan : au moins 10 morts en Allemagne et en France, la mont\u00e9e des eaux est spectaculaire \u00e0 Paris, le Louvre notamment est ferm\u00e9 pour permettre l'\u00e9vacuation pr\u00e9ventive des Oeuvres conserv\u00e9es dans les r\u00e9serves du sous- sol la sc\u00e8ne devrait atteindre aujourd'hui un pic proche de 5 m\u00e8tre 90 h\u00e9berge sont impraticables, une ligne de RER a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:49 > 0:09:27) [90%] : \r\nPrince est mort d'une overdose de fentanyl c'est ce qu'indique l'institut m\u00e9dico- l\u00e9gal charg\u00e9 d'autopsie de la Star, un antidouleur comme 50 \u00e0 100 fois plus puissant que la morphine, un m\u00e9dicament utilis\u00e9 pour des douleurs chroniques, quand les autres traitements ne fonctionne pas ou plus, faut-il s'avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, je vous le rappelle, inanim\u00e9 chez lui le 21 avril le dernier, il avait 57 ans au Japon, l'histoire aurait pu tourner au drame, la disparition d'un gar\u00e7on de 7 ans, il y a une semaine, ses parents l'avaient laiss\u00e9e seule quelques instants pour le punir, lors d'une randonn\u00e9e en for\u00eat, l'enfant a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf apr\u00e8s 6 jours d'errance entend-il scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:10:03) [88%] : \r\nIl est sain et sauf et miracul\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 6 jours tout seul dans les bois, il y a Yamato Toyota nous 15 7 ans a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e quelques minutes par ses parents lors d'une excursion dans la for\u00eat d'Hokka\u00efdo une punition pour un enfant un peu turbulents qui jetaient des pierres sur les passants probl\u00e8me lorsque les parents sont revenus, cherchez le gar\u00e7on, qui visiblement ne tenait pas en place avait disparu, l'affaire a suscit\u00e9 une vague d'\u00e9moi au Japon et des centaines de secouristes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pendant presque une semaine, au final, c'est dans un camp militaire que le bambin a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:04) [94%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:16) [83%] : \r\nEt j'ai nos soldats sont arriv\u00e9s vers nos baraquements pour un entra\u00eenement et quand ils sont entr\u00e9s, ils ont trouv\u00e9 le gar\u00e7on et ayons demand\u00e9 \u00e9tudiant, il a r\u00e9pondu : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:17 > 0:10:34) [96%] : \r\nPlus de peur que de mal pour Yamato qui a tout de m\u00eame surv\u00e9cu dans une r\u00e9gion peupl\u00e9e d'ours et o\u00f9 les temp\u00e9ratures ont approch\u00e9 les 0 degr\u00e9s ces derniers jours, les parents qui n'avaient pas tout de suite avou\u00e9 leur responsabilit\u00e9 dans la disparition de leurs fils sont soulag\u00e9s, m\u00eame s'ils sont dans leurs petits souliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:34 > 0:10:36) [56%] : \r\nIl y a eu au moins encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:42) [95%] : \r\nMon comportement excessif a caus\u00e9 beaucoup de peine \u00e0 mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:42 > 0:10:43) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:54) [85%] : \r\nJe m'excuse profond\u00e9ment pour le fardeau que j'ai fait porter aux secouristes, ainsi que pour les soussign\u00e9s \u00e0 son \u00e9cole quoi que habitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:06) [83%] : \r\nIl y ne souffre que l\u00e9g\u00e8rement d'hypothermie et de d\u00e9shydratation, un enfant turbulent enfant doute mais dans tous les cas, plut\u00f4t r\u00e9sistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:07 > 0:11:37) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec tout d'abord cette double arrestation un gardien et un d\u00e9tenu hier aux \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de la plaine de l'or dans le canton de Vaud, tous 2 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir introduit des stup\u00e9fiants et des t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison de les avoir revendus \u00e0 d'autres d\u00e9tenus, la femme du g\u00e9\u00f4liers, ainsi qu'un autre d\u00e9tenu, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour interrogatoire et puis dans le canton de Fribourg R8 cette prend sa retraite politique qui l'a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 65 ans, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:37 > 0:11:44) [90%] : \r\nPas briguer un 3\u00e8me mandat au mois de novembre une annonce tr\u00e8s attendue, notamment dans le camp socialiste, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:45 > 0:12:56) [90%] : \r\nOui, le socialiste aura fait durer le suspense jusqu'au bout alors qu'on conna\u00eet depuis le mois d'avril d\u00e9j\u00e0, tous les candidats de droite \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement la campagne du PS d\u00e9marre bien tard elle n'officialisera 6 candidats que \u00e0 la fin du mois de juin, aujourd'hui, c'est donc un t\u00e9nor de la politique fribourgeoise qui quitte la sc\u00e8ne et Avignon cette aura trusts et tous les mandats dans son canton, pendant 35 ans d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, conseiller national et enfin ministre de la justice pendant 2 l\u00e9gislatures, il aura fait passer la plupart de ces projets r\u00e9forme compl\u00e8te de la justice, introduction d'une police de proximit\u00e9 en force parfois, car le Parlement n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tendre avec lui pour le remplacer, la section de la ville de Fribourg, vient juste d'annoncer la candidature de Jean-Fran\u00e7ois, un nom qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres depuis 2013, quand il avait \u00e9t\u00e9 candidat malheureux \u00e0 la succession d'Isabelle Chassot une candidature qui pose un seul probl\u00e8me : la Singine seraient alors exclus du gouvernement id\u00e9e qu'soit parfaitement germanophone n'est pas s\u00fbr que la minorit\u00e9 germanophone, s'identifie compl\u00e8tement \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:56 > 0:13:25) [89%] : \r\nNicolas Berre \u00e0 Fribourg, merci beaucoup, dans le canton de Vaud les 519 \u00e9l\u00e8ves du Coll\u00e8ge des Dents du Midi r\u00e8gles n'ont pas \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par l'amiante, c'est la conclusion du rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier soir par les experts mandat\u00e9s, ils ne pr\u00e9conisent donc aucun suivi m\u00e9dical, pour rappel, en novembre 2015, une salle de classe avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s suite \u00e0 la d\u00e9couverte d'un taux d'amiante 5 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la norme, les travaux d'assainissement sont aujourd'hui quasiment achev\u00e9 les derniers faux plafonds seront chang\u00e9s, non les vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:26 > 0:13:34) [92%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, on a largement \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, l'inauguration du tunnel du Gothard, un projet pharaonique Nick 17 ans de travaux pour un ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:34 > 0:13:49) [92%] : \r\nHors norme, l'occasion pour g\u00e9opolitique de se pencher sur les autres chantiers du si\u00e8cle dans le monde, on en parle rarement, mais il y en a beaucoup des projets dans les Budgets se chiffrent en milliards de dollars et qui ont un point commun, la prouesse technologique comme embl\u00e8me de choix politique Xavier Colin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:49 > 0:14:56) [90%] : \r\nEffectivement, alors c'est tr\u00e8s curieux parce que il y a des projets qui font beaucoup de bruit mais qui ne se concr\u00e9tisent pas ou qui ont peur chance de se r\u00e9aliser, Pierre la des projets extr\u00eamement discret qui se r\u00e9alisent, alors dans ce qu'ils font beaucoup de bruit mais dont on peut douter de l'avenir, h\u00e9 bien il y a ce projet pharaonique, alors c'est vraiment le cas de le dire, qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a 3 mois entre l'Arabie Saoudite et l'\u00c9gypte, il s'agit ni plus ni moins, de construire un pont, excusez du peu pour enjamber la mer Rouge donc pour relier le royaume wahhabite au pays des pharaons d'effets d'annonce, l'Arabie Saoudite, dire que \u00e7a va co\u00fbter 30 milliards de dollars et qu'elle va payer, on verra ce qu'il en sera, il y a un autre projet dont on parle, mais alors l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies, c'est celui du pipeline pour sauver la mer Morte donc relier la mer Morte \u00e0 la mer Rouge, cette mer morte qui perd 1 m\u00e8tre d'eau tous les ans et qui va effectivement mourir, on en parle pour le moment, \u00e7a ne se fait pas, et puis en averses des projets dont on parle tr\u00e8s peu, par exemple, vous vous rappelez que la Russie a quelque peu pris le contr\u00f4le de la Crim\u00e9e, h\u00e9 bien, pour \u00e9viter de passer par l'Ukraine par la route, \u00e7a y est, le pont entre la Russie et la Crim\u00e9e, il est en train de se construire, mais on en parle tr\u00e8s tr\u00e8s peu et c'est sera fait dans un an \u00e0 peu pr\u00e8s, mais d'autres projets, il y en a partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:56 > 0:15:04) [86%] : \r\nAlors, parmi eux, un autre projet qui se concr\u00e9tise aussi un un pont- tunnel entre Macao et Hong-Kong a chantier en cours, donc on regarde un extrait de Politis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:05 > 0:15:51) [93%] : \r\nIl aura fallu 30 ans pour que ce projet voit le jour 45 kilom\u00e8tres de long, ce sera le plus grand pont tunnel du monde reliant les 3 villes chinoise de Macao et rencontre les 2 ancien territoire portugais et britanniques jouissant d'un statut de r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale avec l\u00e0 aussi une volont\u00e9 politique et \u00e9conomique de donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 toute cette zone est de la Chine, en r\u00e9alit\u00e9, il s'agira d'une suite d'ouvrages, ponts et tunnels mis bout \u00e0 bout pour former un ensemble gigantesque dont le co\u00fbt total avoisinera les 10 milliards d'euros mais pas d\u00e9couragement voil\u00e0 bien construit le 3\u00e8me pont sur le Bosphore reliant quant \u00e0 lui 2 continents, l'Europe et l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:51 > 0:15:57) [96%] : \r\nAlors il y a un autre point commun entre beaucoup de projets, notamment en Afrique et en Am\u00e9rique du Sud, c'est la pr\u00e9sence de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:57 > 0:16:24) [89%] : \r\nToujours la Chine par exemple, il va se construire une ligne de chemin de fer entre Rio-de-Janeiro et la c\u00f4te p\u00e9ruvienne, c'est quand m\u00eame pas rien, et puis un autre projet, par exemple, au Nigeria, 3200 kilom\u00e8tres 2 kilom\u00e8tres de de de voies ferr\u00e9es pour relier la Lagos aux villes du pays, toujours la Chine qui est derri\u00e8re, on conna\u00eet la probl\u00e9matique, la Chine a besoin de ressources notamment ressources mini\u00e8res, ressources naturelles, elle s'adresse \u00e0 des pays qui eux manquent d'infrastructures en fait \u00e0 faire c'est de plus en plus la Chine, qui est derri\u00e8re tous ces grands projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:24 > 0:16:45) [92%] : \r\nLes projets pharaoniques, au sommaire de g\u00e9opolitique, cette semaine, merci beaucoup Xavier Collin je rappelle donc c'est tout de suite sur J'ai Politis Point CH et puis dimanche midi 20 sur RTS Un merci beaucoup, merci \u00e0 vous, derni\u00e8re escale de notre p\u00e9riple roman \u00e0 la d\u00e9couverte des tr\u00e9sors de la nature, direction le bois des Lattes, dans la vall\u00e9e des Ponts Martel dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l\u00e0 que se trouve l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:45 > 0:16:53) [87%] : \r\nPlus grande surface de tourbi\u00e8re du pays, Matthieu Pigasse ont suivi des adolescents Vaudois, \u00e0 la d\u00e9couverte des particularit\u00e9s biologiques et historique des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:16) [85%] : \r\nSi moi je sont o\u00f9 maintenant, vous allez tous leurs sentir, donc on est vraiment sur une grosse \u00e9ponge sur un groupe ou une comme \u00e7a, alors j'ai donc \u00e0 l'avenir 125 hectares de tourbi\u00e8res, la plus grande de Suisse un sol argileux, imperm\u00e9able en eau de pluie et donc pauvre en \u00e9l\u00e9ments nutritifs ici ce qui pousse surtout ce sont les seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:41) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est des strings et c'est tout cela, leader de l'acide, elle rend le milieu acide et du coup, les autres esp\u00e8ces, beaucoup plus de peine \u00e0 d\u00e9velopper ses soigne cette v\u00e9g\u00e9tation mill\u00e9naire apr\u00e8s mill\u00e9naire ne se d\u00e9compose pas s'accumulent pour former la tourbe o\u00f9 on ira tout \u00e0 l'heure dans la partie centrale du bois des Lattes, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 \u00e0 8 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur de tourbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:42 > 0:17:59) [91%] : \r\nDans la vall\u00e9e des Ponts de Martel, tout comme dans le reste de la Suisse, on estime que pr\u00e8s de 90 pourcent des des tourbi\u00e8res ont d\u00e9sormais disparu, la faute \u00e0 l'homme principalement qui pendant pr\u00e8s de 500 ans exploiter drain\u00e9 ass\u00e9ch\u00e9 ses sols pour en extraire la tourbe, d'abord comme combustible de chauffage et puis pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:01 > 0:18:08) [84%] : \r\nEn 1987 suite \u00e0 une initiative les tourbi\u00e8res sont plac\u00e9s sous protection, mission de l'\u00c9tat mais aussi d'association comme pr\u00f4ne \u00e0 Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:08 > 0:18:37) [85%] : \r\nUne tourbi\u00e8re sur la consid\u00e8re comme une \u00e9ponge et qu'on commence \u00e0 tailler dodo pour en \u00e9vacuer l'eau, c'est ce qui se faisait pour pouvoir l'exploiter la la valoriser pour prendre la tourbe mais on on d\u00e9s\u00e9quilibre tout ce syst\u00e8me de saturation non et notre but, c'est de fermer ces ces \u00e9coulements c'est de bloquer l'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur de de se marrer et de permettre \u00e0 l'autre lui d'y rester le plus longtemps possible pour saturer compl\u00e8tement cette et que l'\u00e9ponge soit de nouveau rempli compl\u00e8tement par par le pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:38 > 0:18:43) [91%] : \r\nAvec les travaux de renaturation la semaine reprend ses droits, et avec elle d'autres esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:19:04) [75%] : \r\nLa lign\u00e9e Greta Faillon et un autre et c'est aussi une plante caract\u00e9ristique sans \u00e7a, vous avez des des sous- arbrisseau qui accompagne le Boulonnais non, ici c'est la la fausse Bruyere, l\u00e0 vous avez une variante de la c'est celle airelle et c'est ce complexe de plantes qui a peu nombreuses mais hautement sp\u00e9cialis\u00e9s finalement caract\u00e9rise cette tourbi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:05 > 0:19:16) [77%] : \r\nT'as d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a non jamais, c'est un point fort et je connaissais m\u00eame pas, en fait, l'existence de ce \u00e7a ouvre un peu les horizons et vrai que \u00e7a nous permet de voir un peu le \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 9 pays qu'on conna\u00eet pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:16 > 0:19:23) [91%] : \r\nUne richesse \u00e9cologique, qu'il s'agit de pr\u00e9server et ce d'autant que la croissance des tourbi\u00e8res est estim\u00e9e \u00e0 un seul millim\u00e8tre par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:25 > 0:19:38) [91%] : \r\nTennis \u00e0 une finale avant l'heure pour \u00e7a n'Wawrinka Roland Garros, il esp\u00e8re r\u00e9it\u00e9rer son exploit de l'an dernier, remport\u00e9 le tournoi le Vaudois doit franchir un obstacle de taille, cet apr\u00e8s- midi en demi- finale, le num\u00e9ro 2 mondial Andy Murray G\u00e9raldine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:41 > 0:19:49) [92%] : \r\nC'est un choc au sommet, que l'on attend cet apr\u00e8s- midi sur la terre battue de Roland Garros, le num\u00e9ro 2 mondial contre no4 tout est dit ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:11) [85%] : \r\nJe pense qu'on est plus ou moins 50 50, je dirais au niveau de de qui est favori ou pas, c'est clair que, ben il est num\u00e9ro 2 mondial, il a tr\u00e8s bien jou\u00e9 sur terre battue de nouveau cette ann\u00e9e vient de venir faire finalement rideau aussi en jouant tr\u00e8s bien, je sais que j'ai tout ce qu'il faut pour le bac, je sais que je suis capable de faire, mais \u00e7a va \u00eatre \u00e7a \u00eatre un gros combat mon avant- match serait jou\u00e9 mentalement physique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:11 > 0:20:21) [89%] : \r\nEt elle avait \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s dur, \u00e7a fait longtemps qu'on n'a pas jou\u00e9 l'un contre l'autre, donc oui, \u00e7a sera difficile, passionn\u00e9 mais j'esp\u00e8re pouvoir jouer mon meilleur tennis et atteindre ma 1\u00e8re finale Ariel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:23 > 0:20:36) [83%] : \r\nSur le papier, l'\u00c9cossais favori il m\u00e8ne 8 \u00e0 S\u00e8te dans les face-\u00e0-face les mieux class\u00e9s, et il a brill\u00e9 durant toute la saison sur terre battue, mais depuis le d\u00e9but de Roland Garros, c'est le Suisse qui impressionne, alors chacun y va de son favori \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:55) [74%] : \r\nAu dernier fois disons jou\u00e9 Astana en plus tous les matchs sur terre un a gagn\u00e9 pour moi c'est c'est le favori, mais je pense que non, il y a montr\u00e9 qu'en tout cas ce qu'elle est surtout les 3 derniers CFT, il les supports difficile \u00e0 battre cette ann\u00e9e sur terre battue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:55 > 0:21:01) [92%] : \r\n\u00e7a tombe bien Vavrinka aussi et comme il nous l'a prouv\u00e9 l'an dernier, impossible n'est pas Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:02 > 0:21:12) [92%] : \r\nEt Marie- Laure violent vous retrouve \u00e0 Roland Garros, a priori, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a devrait aller, on va donc parler sport, il faut dire que l'enjeu de cet apr\u00e8s- midi, c'est bien plus qu'une place en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:14 > 0:22:12) [91%] : \r\nOui, c'est un moment important pour un joueur de tennis \u00e0 atteindre une finale d'un tournoi du Grand Chelem, les tournois du Grand Chelem, ce sont des marques de r\u00e9f\u00e9rence mais en filigrane, il y a aussi cette hi\u00e9rarchie mondiale depuis 2008 vous savez Agn\u00e8s on parle de ce fameux Big fort alors dedans il y a \u00e9videmment Federer, Nadal, Djokovic et puis Murray mais force est de constater que depuis 2 ans, Stan Vavrinka bouscule cette fameuse hi\u00e9rarchie alors m\u00eame si en conf\u00e9rence de presse par humilit\u00e9 \u00e7a ne Vavrinka refuse que l'on parle de lui, dans ses meilleurs joueurs du monde, mais si on le compare \u00e0 Andy Murray en terme de tournois du Grand Chelem, les 2 on ont remport\u00e9 2 \u00e9videmment, il y aura un petit peu cet enjeu cet apr\u00e8s- midi, mais ce que l'on souhaite surtout cet apr\u00e8s- midi sur ce corps te Philippe Chatrier c'est un vrai choc parce que depuis le d\u00e9but de cette quinzaine avec le froid avec les forfaits de Nadal et de Federer, on a besoin d'un grand match de tennis, cet apr\u00e8s- midi, on l'esp\u00e8re, d\u00e8s 15 heures pour cette cette demi- finale entre Andy Murray et Vavrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:12 > 0:23:01) [93%] : \r\nInutile de pr\u00e9ciser que tout \u00e7a c'est \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur tous nos \u00e9crans merci beaucoup Marie- Laure, et puis du football, l'\u00e9quipe de Suisse affronte ce soir la Moldavie, dernier match de pr\u00e9paration avant le d\u00e9part pour la France et le grand rendez- vous, l'Euro 2008 \u00e0 2016 pardon \u00e7a d\u00e9bute dans une semaine en France, un d\u00e9fi de taille pour la s\u00e9lection helv\u00e9tique et pour l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic apr\u00e8s 3 rencontres amicales qui n'ont pas forc\u00e9ment convaincu la question se pose : jusqu'o\u00f9 les Suisses peuvent-ils aller dans cette comp\u00e9tition avec nous pour en parler sur ce plateau Lionel Pittet, bonjour, vous \u00eates journaliste sportif autant et puis Jean-Fran\u00e7ois Develey bonjour, bonjour, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint ici \u00e0 l'art TSO \u00e0 la r\u00e9daction des sports alors avant de parler d'entrer dans l'\u00eele du sud et de parler vraiment sport on va, on va quand m\u00eame dire un mot de l'affaire du jour, l'affaire Infantino d'ailleurs est-ce que c'est une affaire finalement Jean-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:16) [92%] : \r\nAlors moi, je dirais qu'il y a 2 choses : les f\u00eates et l\u00e0 ben ma foi, il y a des gens qui ont des habitudes depuis 20 ans, ils ont pas envie d'en changer, il y a le fait que \u00e7a sorte aujourd'hui et \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a des gens qui ont envie de se venger de monsieur Infantino qui les bouscule un petit peu \u00e7a veut pas dire qu'il a rien fait d'ailleurs h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:17 > 0:23:21) [94%] : \r\nQuelque chose \u00e0 rajouter Lionel Pittet, vous pensez que c'est une affaire nouvelle affaire la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:21 > 0:23:34) [84%] : \r\nEst-ce que c'est une affaire, je ne sais pas, on va voir ce qui se passait prochains jours par contre ce qui est s\u00fbr, ce qui avaient de grosses attentes autour de l'\u00e9lection de John Infantino on est quelques mois seulement apr\u00e8s son \u00e9lection, de l'\u00e9tat de gr\u00e2ce est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:34 > 0:23:55) [85%] : \r\nBien avant, apr\u00e8s avoir comment\u00e9 un petit peu cette actualit\u00e9, on va passer au sport vrai je commence avec vous la d\u00e9put\u00e9e en disait les attentes du public ont un peu \u00e9volu\u00e9 en quelques ann\u00e9es, par rapport \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse, il y a une \u00e9poque o\u00f9 particip\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un tournoi europ\u00e9en ou mondial s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en soit consid\u00e9r\u00e9 comme un exploit, c'est plus le cas en particulier depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:55 > 0:24:19) [87%] : \r\nOui, alors absolument, c'est clair, c'est clair, si on si on plonge un petit peu dans le temps, avant 1994 la l'\u00e9quipe de Suisse a rat\u00e9 les grandes comp\u00e9titions pendant 28 ans, depuis, tout a chang\u00e9, particuli\u00e8rement 2014 avec, on attendait l'\u00e9quipe de Suisse attend les Les huiti\u00e8mes de finale d\u00e9faite conte l'Argentine au bout au bout des prolongations avec un peu de malchance et forc\u00e9ment ben le le les supporters suisses commence commence \u00e0 y croire un peu plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:19 > 0:24:28) [89%] : \r\nCommence \u00e0 y croire un peu plus et pourtant Jean-Fran\u00e7ois un peu l'impression dans le public d'une ambivalence, on y croit, mais maintenant on a un peu peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u des matchs de pr\u00e9paration, y sont peut-\u00eatre pour quelque chose ailleurs non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:28 > 0:24:48) [86%] : \r\nOui, mais on est tr\u00e8s Suisse un lys Fi System pas trop se montrer en a, on va pas, on va pas se montrer ah je mets des guillemets, on va pas faire comme les Fran\u00e7ais et puis dire qu'on va gagner, donc nous reste un petit peu comme \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse est une bonne \u00e9quipe et nous allons nous 17 12 dans la hi\u00e9rarchie europ\u00e9enne apr\u00e8s, si tout va bien, elle peut aller un petit peu plus tout va mal, ben, lire un petit peu plus bas, plus on sera d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:48 > 0:24:51) [86%] : \r\nVous pensez qu'on y croit derri\u00e8re, je dis au moins le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:51 > 0:25:05) [86%] : \r\nMoi, je vais vous dire si vous si la Suisse bat l'Albanie 3 0, vous verrez, tout le monde qui va venir hier, c'est extraordinaire, l'\u00e9quipe de Suisse Val\u00e9o final puis si l'\u00e9quipe de Suisse les match contre l'Albanie, on va dire, vous l'avez bien dit sont nuls, c'est helv\u00e9tico- helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:05 > 0:25:21) [91%] : \r\nOn fait 3 matchs de pr\u00e9paration qui ont qui ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u, sauf peut-\u00eatre le dernier contre la Belgique, certains y ont vu un esp\u00e8ce de sursaut, la preuve que la Suisse pouvait arriver \u00e0 quelque chose, comment vous l'avez vu ce match mais le 1er but de l'ann\u00e9e, faut quand m\u00eame le dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:21 > 0:25:55) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait clairement alors effectivement une bonne r\u00e9action, on apprend, on a beaucoup les m\u00e9dias critiqu\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse pour ces 2 sorties construit allant de la Bosnie au mois de mars, les prestations avaient \u00e9t\u00e9 bichonne les joueurs avaient fini par le reconna\u00eetre, m\u00eame s'il y avait quand m\u00eame souffert des critiques, ils avaient envie d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 sentir cette euphorie du public et pas forc\u00e9ment mieux, et puis la compte la Belgique une d\u00e9faite mais finalement une d\u00e9faite en match amical, c'est pas si grave et puis une am\u00e9lioration dans le jeu avec un Shaqiri qui est et qui retrouve son son niveau en milieu de terrain qui fonctionne un bloc avec un Jack taille patron donc voil\u00e0 signal plut\u00f4t positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:55 > 0:25:58) [75%] : \r\nSi on positif c'est aussi comme \u00e7a, vous percevez ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:58 > 0:26:17) [81%] : \r\nOui, j'en suis tout \u00e0 fait d'accord et puis en plus, moi ce que j'ai trouv\u00e9 ces notes pendant la 1\u00e8re heure contre belges il y avait une vraie g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 c'\u00e9tait qui elle s'est livr\u00e9e, parce que les 2 matchs du printemps un peu frein et l\u00e0, on sent qu'on entre dans la comp\u00e9tition, on sent que les gens sont sont concentr\u00e9s qui sont vite jouer parce que j'ai pas toujours eu l'impression que j'avais envie de jouer contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:17 > 0:26:42) [86%] : \r\nQui a raison, c'est vrai que c'est difficile apr\u00e8s, on peut imaginer que c'est plus difficile de jouer un un match amical au creux du mois de mars avec des absents, \u00e0 3 mois de l'Euro, voil\u00e0, dans, dans, dans le froid de de Dublin oui c'est, c'est plus difficile, l\u00e0, maintenant, on arrive dans le dans les choses concr\u00e8tes, les choses s\u00e9rieuses et puis puis voil\u00e0 au m\u00eame titre que le au m\u00eame titre que l'euphorie monte un petit peu doucement aupr\u00e8s du public, elle monte au sein de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:42 > 0:27:00) [86%] : \r\nAu sein de l'\u00e9quipe aussi une et aussi au sein de l'\u00e9quipe, dites-vous, \u00e9quipe qu'on n'a pas senti comme tels dans les ports dans Les enfin c'est comme \u00e7a que les commentateurs l'ont dit, en tout cas je ne suis pas une sp\u00e9cialiste, au moins dans les matches du mois de mars, on manquait para\u00eet-t-il cet esprit d'\u00e9quipe et il est en train de, selon vous, Jean-Fran\u00e7ois Domergue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:23) [88%] : \r\nMoi je pense que cette \u00e9quipe, elle est une structure hein, malgr\u00e9 tout, il y a des beaucoup de joueurs qui se connaissent et beaucoup de joueurs qui sont l\u00e0 depuis relativement longtemps, donc ils ont besoin de pas grand chose pour se retrouver ensuite Petkovic, il a su la prot\u00e9ger, alors en \u00e9liminant tout ce qui pouvait en guillemets qui qui n'est un petit peu, donc il a, il a sa structure, il a une \u00e9quipe qui tient debout, les gens sont bien ensemble, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:23 > 0:27:26) [83%] : \r\nC'est important, cet esprit d'\u00e9quipe, Debitel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:26 > 0:27:56) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est un succ\u00e8s important, la coh\u00e9sion, c'est, c'est c'est une chose importante dans une \u00e9quipe de football apr\u00e8s c'est vrai que c'est difficile \u00e0 analyser, depuis la tribune de presse mais \u00e0 sa t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est des choses qui ne sont pas mesurables, on n'a pas de on n'a pas d'chiffrent pour quantifier le la coh\u00e9sion d'une \u00e9quipe, alors je crois qu'il faut faire confiance aux joueurs actuellement tous les joueurs disque que l'ambiance au sein de cette \u00e9quipe, elle, excellente, si on se rappelle de de du d\u00e9but de l'Euro 2008, il y avait beaucoup plus \u00e0 faire, le climat \u00e9tait beaucoup plus tendue au sein de l'\u00e9quipe, donc je pense qu'il y a de bonnes raisons d'\u00eatre optimiste \u00e0 ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:56 > 0:28:16) [88%] : \r\nAlors il y a une autre personne dont il faut absolument qu'on c'est le le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic, bon, on a vu r\u00e9cemment, et l\u00e0 l'disons-le, les indices qui sont sortis, c'est le choix des hommes qui partiront en France qu'est-ce que vous en avez tir\u00e9 vous Jean-Fran\u00e7ois comme comme sur la strat\u00e9gie sur les chaussures le la fa\u00e7on dont Petkovic aborde cet Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:16 > 0:29:05) [88%] : \r\nC'est son 1er on dit vous de ce Style l\u00e0 il va partir avec son \u00e9quipe pour au minimum 5 ou 6 semaines, il va avoir un groupe Alg\u00e9rie au minimum pendant 5 ou 6 semaines donc jusqu'\u00e0 maintenant, ils avaient 5 6 jours donc il a fait un choix tr\u00e8s simple et qui est le m\u00eame que des gens par exemple je ne prends pas les gens qui pourraient \u00e9ventuellement mettre un caillou dans la chaussure alors \u00e0 sa passion d'esprit d'\u00e9quipe, voil\u00e0 et c'est alors apr\u00e8s \u00e7a veut dire qu'il a peut-\u00eatre \u00e9liminer des gens qui auraient pu peut-\u00eatre augmenter un petit peu la concurrence va \u00eatre titiller un peu les joueurs en place, mais lui il a fait un choix de stabilit\u00e9 et il faut bien dire c'est long en Euro, parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup d'heures que vous passez ensemble et pas seulement sur le terrain, donc je pense qu'il a privil\u00e9gi\u00e9 \u00e7a maintenant, voil\u00e0 c'est vite vu si vous gagnez, \u00e7a ira bien, si vous commencez \u00e0 perdre, \u00e7a va devenir plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:06 > 0:29:11) [91%] : \r\nPIP privil\u00e9gie un peu la tranquillit\u00e9, on va dire, mais pour autant il n'est pas en fait pas font profil bas, hein, dans cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:12 > 0:29:41) [89%] : \r\nJe pense que quand m\u00eame ce qu'il faut ce qu'il faut, ce qui est important, dire, c'est que finalement sa liste : elle est intelligente, elle est intelligente, pourquoi parce que compos\u00e9 une liste pour un Euro, c'est pas seulement comprendre les 23 meilleurs joueurs d'un pays \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut tenir compte du contexte, il faut tenir compte des r\u00f4les qu'on va donner \u00e0 chacun, il faut, on n'a pas besoin de 23 titulaire dans une \u00e9quipe, on a besoin de personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 apprendre un r\u00f4le de rempla\u00e7ant \u00e0 bien jou\u00e9 ah pas perturber la vie du groupe \u00e0 vivre une, 2, 3, 4 semaines en groupe, m\u00eame dans la peau, la remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:41 > 0:29:50) [90%] : \r\nVous citez une phrase que va dire le Petkovic a prononc\u00e9, je crois, il y a quelque temps sur le fait qu'il fallait y aller avec arrogance, vous disiez \u00e7a c'est plut\u00f4t un signe positif qu'on y aille comme \u00e7a un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:50 > 0:30:20) [87%] : \r\nIl demandait effectivement un petit peu d'arrogance avait \u00e9tait pas c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas si fort que \u00e7a, mais ouais je pense que c'est un, c'est un signe positif Vladimir Petkovic, c'est quelqu'un qui se cache pas, il y a une bonne \u00e9quipe, il le sait, il l'assume et c'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il manque le r\u00e9sultat qui qui qui valide le talent de cette g\u00e9n\u00e9ration, mais voil\u00e0 qu'est-ce qu'on fait est-ce qu'on est-ce qu'on s'excuse d'\u00eatre l\u00e0 est-ce qu'on y va un petit peu tranquillement comme \u00e7a, lui dit non, on y va \u00e0 fond, ma foi, si on perdront pas la mer, au moins on aura essay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:20 > 0:30:23) [89%] : \r\nBon, finalement, on n'a, on n'a rien \u00e0 perdre, il faut y aller avec angoisse d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:59) [86%] : \r\nJe dirais surtout arrogance oui, peut-\u00eatre pas, on n'en sait pas tr\u00e8s suisse, mais au moins un petit peu de confiance en nous, parce que cette \u00e9quipe si vous la regardez il y a 5 dossiers titulaires qui font partie \u00e0 leur poste des 5 meilleurs europ\u00e9ens, les autres peuvent pas tous en dire autant, donc il faut en croire en ses forces et c'est ce qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons joueurs apr\u00e8s presque l'amalgame faire s'il y a moi j'ai une petite crainte passait pas un peu l'impression que l'environnement, je parle pas de Petkovic et de son staff mais des gens qui les entourent la F\u00e9d\u00e9ration etc, sont un peu amateur parfois j'esp\u00e8re que \u00e7a ne portera pas \u00e0 cons\u00e9quence parce qu'encore une fois c'est long une \u00e9preuve comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:59 > 0:31:04) [88%] : \r\nAlors voyons un peu confiance, jusqu'o\u00f9 peut aller l'\u00e9quipe suisse selon vous 1er tour, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:05 > 0:31:14) [87%] : \r\nC'est pas s\u00fbr, c'est s\u00fbr, mais c'est le service minimum pour que, pour que cet Euro ne soit pas un \u00e9chec apr\u00e8s la vraie r\u00e9ussite, elle sera on passe encore un tour de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:14 > 0:31:22) [83%] : \r\nLe pronostic si l'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait \u00e9limin\u00e9 en quart de finale par l'espagnol sera tout ce contentieux, elle bat l'Espagne en quart de finale, enfin, tr\u00e8s, tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:22 > 0:32:10) [91%] : \r\nAlors, on en reparlera bien s\u00fbr et notamment sur ce plateau puisque il y aura tout au long de de l'Euro, le journal des sports dans 12 45 et puis bien s\u00fbr tous les matchs seront diffus\u00e9s sur la RTS et puis signale encore que le temps sort jeudi prochain un suppl\u00e9ment sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 cet Euro, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venir participer \u00e0 cette discussion et on se r\u00e9jouit de toutes ces rencontres, je signale encore que ce soir, Couleurs locales vous offre une le\u00e7on de de Dancing, comme son nom l'indique, l'art de faire danser son chien inactivit\u00e9 ludique qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse romande, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, exigeant n\u00e9anmoins en terme de dressage et dont les b\u00e9n\u00e9fices seraient multiple, reportage aupr\u00e8s de passionn\u00e9s Genevois ce soir 18 heures 55 sur RTS Un dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, pleine de promesses, de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:17 > 0:32:22) [89%] : \r\nL'la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:32 > 0:32:36) [72%] : \r\nOui, trop oui oui, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:40 > 0:33:10) [79%] : \r\nOn retient que si la Suisse B\u00e2le Espagne on sera tr\u00e8s content, voil\u00e0 et enfin la la m\u00e9t\u00e9o des terrains boueux, si jamais, maintenant que tout est toujours aussi peu les tourbi\u00e8re devrait atteindre, heureusement que \u00e7a peut lieu c'est le week- end pass\u00e9, tu vois, parce que l\u00e0, en plus, tu vois, Paris qui pas une zone o\u00f9 il y a des il y a de la foudre, t'imagines assure bon \u00e0 part \u00e7a le dans un stade, il est relativement les relativement faible parce que il y a tout ni\u00e9 visant \u00e0 structure mais c'est vrai que sur le co\u00fbt du parc Monceau, \u00e7a \u00e7a surpris plus dois bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:24 > 0:33:29) [88%] : \r\nOui, le micro de secouer les l\u00e0 tu as bien mais fort bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:32) [74%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:34 > 0:33:36) [79%] : \r\nBon, ce que fonctionne bien pour notre ami Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:42 > 0:33:44) [95%] : \r\nJ'ai ce que tu m'entends Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:47 > 0:34:00) [78%] : \r\nAh bah, tr\u00e8s bien \u00e0 l'heure, voil\u00e0 tr\u00e8s bien, donc j'aime bien, je l'entends, n'y a rien, le regard et la cigogne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:03 > 0:34:06) [79%] : \r\n\u00e0 la, or ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:15 > 0:34:16) [91%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:21 > 0:34:23) [97%] : \r\nIl y a 6 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:24 > 0:34:26) [81%] : \r\nVoil\u00e0, je me la mets la parler avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:39 > 0:34:45) [71%] : \r\nOn peut faire se important au niveau du du c\u00e2ble moins oui voil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:53 > 0:35:07) [76%] : \r\nNon mais je recule, \u00e7a oui, oui, oui, non, non, mais c'est c'est bien merci non non c'est c'est vrai qu'il faut que ce soit discret ces micros, oui, il y a ceux d\u00e9cident et le diable est dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:11 > 0:35:17) [78%] : \r\nOui mais sauf que l'Europe pas donner trop de b\u00e9tail avec la pr\u00e9vision en ce moment parce que c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:18 > 0:35:23) [94%] : \r\nCancer instable avec des \u00e9claircies comme aujourd'hui c'est au petit bonheur la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:23 > 0:35:29) [85%] : \r\nOui, oui, alors je pense \u00e0 l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:04 > 0:36:09) [79%] : \r\nCombien de temps nous reste il est av\u00e9r\u00e9, ou de faire semblable Migros mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:09 > 0:36:19) [68%] : \r\nC'\u00e9tait suisse fruit tout chasseur sachant chasser sans son chien bon chasseur, les chemises de march\u00e9 nous sache d\u00e9chets sont-elles ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:56 > 0:36:58) [89%] : \r\nJe sens que c'est bient\u00f4t, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:59 > 0:37:02) [92%] : \r\nEt diplomatique point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:03 > 0:37:05) [99%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:05 > 0:37:08) [91%] : \r\nIl y a eu et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:12 > 0:39:41) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il est vrai que le soleil sera un peu moins timides, ces prochaines 24 heures que les temp\u00e9ratures vont \u00e9galement grimp\u00e9 de quelques degr\u00e9s mais nous serons, nous resterons dans l'air, instable, ce qui sera toujours favorable aux averses ou bien encore aux orages, nous sommes depuis quelques jours sur l'influence de cette zone d\u00e9pressionnaire, elle nous am\u00e8ne encore aujourd'hui de l'air humide et passablement d'instabilit\u00e9, on va bien le sentir cet apr\u00e8s- midi sur les reliefs demain cette zone d\u00e9pressionnaire va se r\u00e9sorber, mais tr\u00e8s lentement et dans ces conditions, les am\u00e9liorations seront assis timide, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des passages nuageux, assez fr\u00e9quent en toutes r\u00e9gions et les nuages auront tendance \u00e0 s'activer sur les reliefs, ce qui donnera lieu \u00e0 des averses principalement le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes, le Jura sera touch\u00e9, mais dans une moindre mesure seulement quelques d\u00e9bordements pourront se produire sur l'ouest du Plateau autour du Lehman, mais l\u00e0, les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez rare, enfin le soleil restera assez timide au nord, les ouvertures devraient plut\u00f4t se produire sur les r\u00e9gions de plaine au Tessin en Engadine bien, l\u00e0, les \u00e9claircies seront peut-\u00eatre un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse, mais la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses pour les temp\u00e9ratures tout va donc d\u00e9pendre de l'ensoleillement dans les heures qui viennent, mais on pourrait bien atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 21 au Tessin sur le nord des Grisons, il fera 12 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest en montagne, des vents qui sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles ces vents d'ouest pourront par moment souffler en pleine mais l\u00e0, il devrait \u00eatre assez r\u00e9gulier pour la journ\u00e9e de samedi, nous resterons sur l'influence donc de cette zone d\u00e9pressionnaire avec un temps assez changeant les averses qui seront assez parce vont s'alterner au petit bonheur la chance avec les \u00e9claircies, on remarque quand m\u00eame que ces \u00e9claircies devraient \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore le Tessin Magazine l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement donc toujours des \u00e9claircies au petit bonheur la chance, mais cette fois nous sont dans l'air plus instable, les orages pourront donc se produire le long des Pr\u00e9alpes, voire sur le Jura pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse en vue demain matin elles devra faire entre 11 et 15 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 21 sur le plateau 22 en Valais ou bien encore sur le Tessin 15 \u00e0 la Chaudefond les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, c'est une situation qui va \u00eatre propice aux brises locales en pleine mais, ces derni\u00e8res seront assez irr\u00e9guli\u00e8re et pour les concurrents de la Gen\u00e8ve, r\u00f4le qui vont s'avancer donc sur le petit lac \u00e0 partir de 13 heures attention basculer on renverse \u00e0 proximit\u00e9 des orages, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Charles non se retrouvent ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:49 > 0:40:11) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T00:56:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606520375", "durationSec": 24, "title": "MI AMIANTE COLLEGE VD 2_RTS000000837837", "excerpt": "Le conseiller d'Etat PS fribourgeois Erwin Jutzet a annonc\u00e9 ne pas vouloir briguer un 3e mandat au prochaines \u00e9lections cantonales. Il prendra sa retraite politique \u00e0 65 ans.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1606520376", "durationSec": 22, "title": "MI ELEX CANTONAL FR_RTS000000837904", "excerpt": "Selon de quotidien allemand Die Welt, le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino aurait demand\u00e9 par courriel la destruction d'enregistrements effectu\u00e9s lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de 05.2016, o\u00f9 son salaire \u00e9tait en question. La FIFA indique que ce qui \u00e9tait demand\u00e9 \u00e9tait la destruction d'une copie de l'enregistrement et qu'aucune proc\u00e9dure formelle n'est en cours contre Gianni Infantino.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520377", "durationSec": 100, "title": "MI GARCON JAPONAIS_RTS000000837814", "excerpt": "Le footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football s'entra\u00eenent sous la direction de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse Vladimir Petkovic en vue du match amical qui les opposera \u00e0 l'\u00e9quipe de Moldavie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606520378", "durationSec": 19, "title": "MI GEOLIER EPO_RTS000000837846", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka et le joueur de tennis britannique Andy Murray exposent leur opinion sur le match de tennis qui va les opposer en demi-finale de Roland-Garros. Le capitaine de l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup Heinz Guenthardt donne son avis sur le r\u00e9sultat du match."}, {"internalArchiveId": "AA1606520379", "durationSec": 47, "title": "MI GEOPOLITIS PONTS-TUNNELS_RTS000000837757", "excerpt": "Les tourbi\u00e8res de la vall\u00e9e des Ponts-de-Martel dans le bois des Lattes comptent 125 hectares et constituent la zone humide la plus grande de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1606520380", "durationSec": 95, "title": "MI INFANTINO_RTS000000837900", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520381", "durationSec": 24, "title": "MI INONDATIONS LOUVRE (2)_RTS000000837905"}, {"internalArchiveId": "AA1606520382", "durationSec": 24, "title": "MI PARIS CONFERENCE PO_RTS000000837787"}, {"internalArchiveId": "AA1606520383", "durationSec": 28, "title": "MI PRINCE OPIACES 2_RTS000000837889"}, {"internalArchiveId": "AA1606520384", "durationSec": 33, "title": "MI RDV PRESSE NATI 2_RTS000000837830", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"], "sequenceIds": ["1520794"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520385", "durationSec": 32, "title": "MI SONORE PROCHE ORIENT_RTS000000837760"}, {"internalArchiveId": "AA1606520386", "durationSec": 84, "title": "MI TENNIS AVANT PAPIER_RTS000000837828", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY", "GUENTHARDT, HEINZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520387", "durationSec": 151, "title": "MI TOURBIERES DES PONTS DE MARTEL_RTS000000837730", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PONTS-DE-MARTEL, LES"], "thematicThemes": ["TOURBI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1520883"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520835", "summary": "Suisse : Footballeurs suisses \u00e0 l'entra\u00eenement avec Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale suisse de football.", "id": "1520794", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520924", "summary": "S\u00e9bastien Tschanz, collaborateur scientifique Service Faune, For\u00eats, Nature canton de Neuch\u00e2tel, expliquant \u00e0 des adolescents. Jeunes marchant dans tourbi\u00e8re. \nSource biblioth\u00e8que de La Chaux-de-Fonds, archives NB d'hommes exploitant une tourbi\u00e8re.  \nItw Yvan Matthey, Pro Natura Neuch\u00e2tel. \nPluvieux, plan d'ensemble tourbi\u00e8re des Ponts-de-Martel. Linaigrette \u00e0 feuilles engainantes. Airelle des marais. Itw jeunes.", "id": "1520883", "visualThemes": ["TOURBI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PONTS-DE-MARTEL, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520930", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du rendez-vous de la presse avec Jean-Fran\u00e7ois Develey, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Sport, et Lionel Pittet, journaliste sportif Le Temps, sur l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football \u00e0 une semaine avant le d\u00e9but de l'Euro.", "id": "1520889"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654989", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025490", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0ADD8CDD-A00A-46C2-8414-265DD8B4B7E6", "internalArchiveId": "0ADD8CDD-A00A-46C2-8414-265DD8B4B7E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Ariane Hasler: Loi travail, le d\u00e9bat n'aura pas lieu", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Les Fran\u00e7ais se sont fait confisquer les r\u00e9flexions qu'ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail.\r\n\r\n* * Ariane Hasler: Loi travail, le d\u00e9bat n'aura pas lieu (LOI DU TRAVAIL: LE DEBAT N'AURA PAS LIEU)  \r\n((Loi travail: le d\u00e9bat n'aura pas lieu. Signature d'Ariane hasler\r\nLes fran\u00e7ais se sont fait confisqu\u00e9s les r\u00e9flexions qu'ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail. \r\nD\u00e8s le d\u00e9part, le d\u00e9bat leur \u00e9chappe:  la r\u00e9forme est lanc\u00e9e sur le tard par un gouvernement affaibli qui ne consulte aucun partenaire en amont. Il est \u00e0 nouveau avort\u00e9 lorsque le premier ministre passe la loi de force devant l'assembl\u00e9e nationale. Pas l'ombre d'un d\u00e9bat non plus ces derniers jours dans le bras de fer brutal et sans arguments que se livre la CGT et le gouvernement. Au final la France a compt\u00e9 ses manifestants, conspu\u00e9 les casseurs, relev\u00e9 les bavures polici\u00e8res, not\u00e9 la faiblesse et l'autoritarisme du gouvernement, se sera agac\u00e9e du besoin de leadership de la CGT, mais n'a pas vraiment d\u00e9battu de la r\u00e9forme de son code du travail.  \r\nL'histoire du parcours rat\u00e9 de cette loi vid\u00e9e de sa substance au fil de la contestation refl\u00e8te l'\u00e9tat du d\u00e9bat en France. A aucun moment, les protagonistes qui mobilisent avec ou contre eux des manifestants, n'ont v\u00e9ritablement pris le temps de faire de la p\u00e9dagogie sur ce texte. Trop occup\u00e9s \u00e0 donner des signaux sur leur gauche ou sur leur droite. Trop occup\u00e9s \u00e0 s'accuser mutuellement d'incomp\u00e9tences et de blocage. A r\u00e9cup\u00e9rer des voix, \u00e0 retrouver une stature. Or s'il est un pays en Europe actuellement qui n'aurait pas du \u00e9chapper \u00e0 une vraie discussion sur le travail c'est bien la France. S'il est un peuple qui devait avoir l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions qu'on lui proposait pour sortir de la crise, quitte \u00e0 les contester, ce sont bien les fran\u00e7ais. Parce que dans le fond, qui sait, contrairement \u00e0 leur \u00e9lites politiques et \u00e0 leur syndicats, les fran\u00e7ais sont peut-\u00eatre r\u00e9formables.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Ariane Hasler: Loi travail, le d\u00e9bat n\u2019aura pas lieu", "Ariane Hasler: Loi travail, le d\u00e9bat n\u2019aura pas lieu / JDM_2016-06-02T06:51:00_signature", "Ariane Hasler: Loi travail, le d\u00e9bat n\u2019aura pas lieu / JDM_2016-06-02T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les Fran\u00e7ais se sont fait confisquer les r\u00e9flexions qu\u2019ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail.", "Les Fran\u00e7ais se sont fait confisquer les r\u00e9flexions qu\u2019ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail.", "Les Fran\u00e7ais se sont fait confisquer les r\u00e9flexions qu\u2019ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail."], "variantIds": ["ece-7751245", "ece-7751230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T00:32:08Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la loi travail, le d\u00e9bat n'aura pas lieu voici le commentaire de notre correspondante en France, \u00e0 Paris, Ariane Hasler, les Fran\u00e7ais se sont fait confisquer les r\u00e9flexions qu'ils auraient pu avoir sur la r\u00e9forme de leur code du travail d\u00e8s le d\u00e9part, le d\u00e9bat leur \u00e9chappe : la r\u00e9forme est lanc\u00e9e sur le tard par un gouvernement affaibli qui ne consulte aucun partenaire en amont, il est \u00e0 nouveau avort\u00e9 lorsque le 1er ministre passe la loi de force devant l'Assembl\u00e9e nationale, pas l'ombre d'un d\u00e9bat non plus ces derniers jours dans le bras de fer brutal et sans arguments que se livre la CGT et le gouvernement, au final, la France a compt\u00e9 ses manifestants conspu\u00e9 les casseurs relev\u00e9 les bavures polici\u00e8res not\u00e9 la faiblesse et l'autoritarisme du gouvernement : ce sera agac\u00e9e du besoin de Leadership de la CGT, mais n'a pas vraiment d\u00e9battu de la r\u00e9forme de son code du travail, l'histoire du parcours rat\u00e9 de cette loi, vid\u00e9e de sa substance au fil de la contestation refl\u00e8te l'\u00e9tat du d\u00e9bat en France, \u00e0 aucun moment les protagonistes qui mobilisent avec ou contre des manifestants n'ont v\u00e9ritablement pris le temps de faire de la p\u00e9dagogie sur ce texte, trop occup\u00e9s \u00e0 donner des signaux sur leur gauche ou sur leur droite, trop occup\u00e9s \u00e0 s'accuser mutuellement d'incomp\u00e9tences et de blocage \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des voix \u00e0 retrouver une stature or s'il est un pays en Europe actuellement qui n'aurait pas du \u00e9chapper ne vraie discussion sur le travail, c'est bien la France, s'il est un peuple qui devait avoir l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions qu'on lui proposait pour sortir de la crise, quitte \u00e0 les contester ce sont bien les Fran\u00e7ais parce que dans le fond, qui sait, contrairement \u00e0 leurs \u00e9lites politiques et \u00e0 leurs syndicats, les Fran\u00e7ais, eux, sont peut-\u00eatre r\u00e9formable, commentaire d'un homme Hasler \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barre oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A8E0164-01CC-4D73-83A9-8F8F87EB78FE", "internalArchiveId": "2A8E0164-01CC-4D73-83A9-8F8F87EB78FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat socialiste genevoise en charge de l'Instruction publique, de la culture et du sport", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 3366, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7733631", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "politique culturelle", "enseignement public"], "thematicPersons": ["Emery-Torracinta, Anne"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.06.2016", "Entre nous soit dit du 02.06.2016", "Anne Emery-Torracinta, socialiste genevoise / ENSD_2016-06-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Anne Emery-Torracinta, socialiste genevoise / ENSD_2016-06-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1958 \u00e0 Gen\u00e8ve, Anne Emery-Torracinta \u00e9tudie l\u2019histoire \u00e9conomique et sociale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseigne l\u2019histoire dans diff\u00e9rents coll\u00e8ges jusqu\u2019en 2013, ann\u00e9e de son \u00e9lection au Conseil d\u2019Etat genevois sous les couleurs socialistes. \n\nConseill\u00e8re d\u2019Etat en charge du D\u00e9partement de l\u2019instruction publique, de la culture et du sport, elle nous parle aujourd\u2019hui de son parcours et nous donne sa vision de la formation et de l\u2019\u00e9ducation, \"un investissement pour l\u2019avenir\".", "N\u00e9e en 1958 \u00e0 Gen\u00e8ve, Anne Emery-Torracinta \u00e9tudie l\u2019histoire \u00e9conomique et sociale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et enseigne l\u2019histoire dans diff\u00e9rents coll\u00e8ges jusqu\u2019en 2013, ann\u00e9e de son \u00e9lection au Conseil d\u2019Etat genevois sous les couleurs socialistes. \n\nConseill\u00e8re d\u2019Etat en charge du D\u00e9partement de l\u2019instruction publique, de la culture et du sport, elle nous parle aujourd\u2019hui de son parcours et nous donne sa vision de la formation et de l\u2019\u00e9ducation, \"un investissement pour l\u2019avenir\"."], "variantIds": ["ece-7733632", "ece-7733631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:04Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, si vous faites partie de la fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une chance sur 4 que mon invit\u00e9 de ce jour, soit votre patronne depuis 2013 pendant ce court laps de temps \u00e0 la sans trop de vagues, fait passer une loi sur l'\u00e9cole a introduit le mercredi matin pour tous les petits \u00e9l\u00e8ves du primaire Genevois et puis, plus r\u00e9cemment, en novembre dernier \u00e0 l'a d\u00fb affronter la col\u00e8re de plusieurs milliers d'enseignants descendus dans les rues pour protester contre les mesures d'\u00e9conomie pr\u00e9conis\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat, voyage d'\u00e9tudes annul\u00e9e r\u00e9tention des notes, il faut bien le dire, s'\u00e9tait un peu chaotique avec calme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, certains diront avec s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et aust\u00e9rit\u00e9, elle a tenu le gouvernail et dirige encore aujourd'hui le d\u00e9partement difficile de l'Instruction publique de la culture et du sport, bonjour \u00e0 New Emery-Torracinta bonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9lu depuis 2013 au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois femme socialiste alors ces manifs de novembre, comment vous les avez v\u00e9cues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e0 la fois on on on en comprenant les raisons parce que je crois que la plupart des enseignants que j'ai rencontr\u00e9es dans les \u00e9coles soient r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9coles est extr\u00eamement inquiet par rapport \u00e0 l'avenir de la formation et la plupart du temps j'ai j'ai entendu et vu des des personnes qui s'inqui\u00e9taient pour l'avenir de nos \u00e9l\u00e8ves, plus que pour je dirais leurs salaires ou leurs conditions de travail donc dans son je : je peux comprendre ce mouvement d'un autre c\u00f4t\u00e9, moi j'ai besoin pour que l'\u00e9cole fonctionne, que les enseignants soient en classe avec les \u00e9l\u00e8ves, et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il fallait trouver une solution mais mais mais on \u00e9tait dans une situation politique difficile, je dirais, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'a pas de budget \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin des mesures que vous non non non non non non non non, d'ailleurs, d'ailleurs, les gens le savent bien et mes coll\u00e8gues du gouvernement le savent aussi, je d\u00e9fend r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9cole Genevois, je demande des moyens pour l'\u00e9cole genevoise, on en a besoin parce que la population augmente parce que la situation est aussi plus compliqu\u00e9es avec les familles souvent l\u00e0 l'\u00e9cole doit pallier les manques des familles, donc \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n\u00e9cessite des moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [84%] :\r\nEt vous prenez, d'ailleurs, vous avez fait engager des \u00e9ducateurs pour pouvoir int\u00e9grer des enfants un peu diff\u00e9rent dans les \u00e9coles le d\u00e9part qui, ailleurs, vous avez beaucoup je dirais pas qu'au Parc, les enfants ailleurs dans l'\u00e9cole genevoise, c'est dire si je suis relativement merci pas oui, mais vous avez vraiment encourager cette tendance \u00e0 pouvoir int\u00e9grer tous les enfants \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors oui, c'est 6, disons que c'est l'\u00e9cole de mes r\u00eaves ou l'\u00e9cole id\u00e9ale, \u00e0 laquelle on doit tendre, c'est une \u00e9cole qui peut r\u00e9pondre aux besoins de chaque enfant, quelles que soient les difficult\u00e9s ou les potentialit\u00e9s de cette enfant, quel que soit son origine sociale, son origine culturelle etc, donc c'est vrai que c'est quelque chose que j'aimerais d\u00e9velopper maintenant, \u00e7a demande des moyens, donc on le fera petit \u00e0 petit en fonction des moyens qu'on aura bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [74%] :\r\nAlors \u00e7a D\u00e9partement qui est pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9e facile, le d\u00e9put\u00e9 avec culture et sport en plus qu'est -ce qu'il a pr\u00e9cis\u00e9ment et Anne Emery-Torracinta, maintenant depuis 3 ans, presque de de difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [88%] :\r\nD'abord, j'ai envie, dire qu'elle pratique depuis 38 ans rejet\u00e9e puisque j'ai \u00e9t\u00e9 enseignante pendant 35 ans, donc c'est un d\u00e9partement que je connaissais pas dans son entier, en tout cas dans dans une partie, c'est un d\u00e9partement qui est passionnant c'est c'est l'avenir, je dirais que s'occuper de formation se occup\u00e9 d'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e s'occuper de culture et sport aussi d'une certaine mani\u00e8re, c'est c'est travailler sur la coh\u00e9sion sociale, ce travail sur l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [91%] :\r\nEt donc c'est passionnant, maintenant ce qu'il a probablement de de difficile et de particuliers, d'abord j'ai envie, dire que c'est qu'une \u00e9norme entreprise, si je peux, je peux employer ce mot, je dis toujours que c'est la 2\u00e8me plus grande entreprise du canton de Gen\u00e8ve apr\u00e8s les, les, les h\u00f4pitaux apr\u00e8s L\u00e9a sujet bien avant des grandes entreprises comme Rolex ou micros qui ont beaucoup moins d'emplois et donc c'est une immense machine, si j'ose dire, avec au fond une fonction publique, vous l'avez dit, qui est assez je dirais assez dynamique, mais aussi tout le monde dans la soci\u00e9t\u00e9 a son avis sur l'\u00e9cole et c'est \u00e7a parfois qui rend les choses difficiles c'est que chacun a pass\u00e9 par l'\u00e9cole, un peu des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec l'\u00e9cole et et envie de s'exprimer et on voit que \u00e7a soit les parents ou d'autres personnes qui qui donnent leur avis, les d\u00e9put\u00e9s qui veulent se m\u00ealer par exemple des programmes scolaires, ou des choses comme \u00e7a, c'est c'est assez particulier, je crois pas qu'on ait \u00e7a forc\u00e9ment dans tous les d\u00e9partements de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [84%] :\r\nC'est juste vous m\u00eame vous, vous la connaissez bien avoir \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr \u00e9l\u00e8ve aussi prof, on y reviendra, Anne Emery-Torracinta, vous avez puis leur foi tent\u00e9 par l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, vous avez finalement r\u00e9ussi en 2013, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avant \u00e7a, vous aviez \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 notamment par Pierre Maudet en 2012, pas de regrets, depuis 2013. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [87%] :\r\nAucun, aucun, je trouve que c'est c'est passionnant alors tentons les \u00e9l\u00e8ves ne manquent, mais enfin je comme je vais r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9coles je recroise des des des \u00e9l\u00e8ves non mais aucun regret parce que je vous l'ai dit c'est c'est passionnant, moi j'avais fait 35 ans d'enseignement me retrouver, peut-\u00eatre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis pouvoir essayer de faire avancer les choses, en tout cas, d'emp\u00eacher qu'elle recule parce que j'ai un peu l'impression maintenant que beaucoup de gens remettent en question un certain nombre de choses au niveau de de l'\u00e9cole o\u00f9 le niveau de ce qu'on essaye de faire, non, je trouve que c'est passionnant et j'ai bien l'intention de continuer encore de de longues ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors on parle beaucoup d'\u00e9cole et c'est vrai que depuis votre votre entr\u00e9e justement au Conseil d'\u00c9tat et au DIP, on parle beaucoup d'\u00e9cole, il s'agit, beaucoup de de changer les choses dans l'\u00e9cole il y a aussi, culture et sport dans votre dicast\u00e8re, on vous reproche d'ailleurs parfois de ne pas en faire assez, notamment pour la culture qu'est -ce que vous r\u00e9pondez Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [91%] :\r\nJe dirais que c'est un peu plus subtil que \u00e7a, je pense que on peut, on peut pas forc\u00e9ment toujours tout faire en m\u00eame temps il y avait des urgences par rapport \u00e0 l'\u00e9cole y aussi aux augmentations d\u00e9mographique etc et puis le Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 la \u00e0 la culture, au sport, a souhait\u00e9 d'abord travailler sur une clarification des r\u00f4les entre le canton et les communes, une meilleure r\u00e9partition des t\u00e2ches, ce qui a occup\u00e9 beaucoup les services du d\u00e9partement, les services aussi de la la Ville de Gen\u00e8ve qui est la principale concern\u00e9e, notamment en mati\u00e8re culturelle et l'id\u00e9e, pour moi, c'\u00e9tait de dire avant d'arriver, avec, je dirais, une vision de ce qu'on on veut faire au niveau cantonal en mati\u00e8re culturelle, il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on sache qui doit faire quoi maintenant que les choses sont en train de se clarifie enfin envoie de l'aide ces prochains mois, j'ai bien l'intention de pouvoir avancer sur certains sur certains d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [71%] :\r\nC'est ce que certains dossiers assez lourd oc\u00e9an, par exemple, le mus\u00e9e d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [85%] :\r\nAlors lui avait bonsoir les mus\u00e9es devraient rester \u00e0 l'\u00e0 l'exception du Mus\u00e9e d'art contemporain, devrait rester \u00e0 \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, donc voil\u00e0 typiquement ce n'est pas dossier port\u00e9 dans le canton actuellement, donc c'est toujours un peu difficile de de s'engager sur un dossier si vous savez que vous allez pas le porter, apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s correct g\u00e9r\u00e9 aussi par rapport aux partenaires, on a des domaines par exemple comme le domaine du livre qui va \u00eatre repris le soutien, que ce soit aux libraires, que \u00e7a soit la la aux auteurs, enfin etc ou l'on ou autres, tout ceci va \u00eatre repris par le canton, donc c'est des politiques sur lesquels on va pouvoir, on va pouvoir s'engager beaucoup plus en tout cas je le souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [88%] :\r\nEn parlant d'\u00e9cole d'ailleurs, il y a aussi l'\u00e9cole des des des Beaux-Arts de Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9e \u00e7a c'est quoi, \u00e7a d\u00e9pend de vous, pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [87%] :\r\nOui, oui, enfin c'est la Haute \u00c9cole d'art et Design exhale selon l'annonce d'une HES donc comme c'est une HES, ce sont des \u00e9tablissements autonomes et qui sont, je dirais, sous la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de l'Instruction publique de la culture et du sport, et avec un m\u00eame coup qui change de directeur en ce moment, donc qui a chang\u00e9, oui, oui, avec un effectivement d'une tr\u00e8s belle programmation qui est pr\u00e9vu, du boulot pour vous Torracinta mais oui, non mais la peur du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [76%] :\r\nEn parlant de culture justement et de culture suisse est particuli\u00e8rement genevoise, je ne sais pas si vous connaissez Jonas. \r\nIl chante oui oui connaissait pas personnellement, mais de non, oui, \u00e7a vous dit quelque chose, petit carr\u00e9 non je crois pas peut-\u00eatre si jou\u00e9 l'entente 1500 engag\u00e9s, mais je pense que \u00e7a va vous plaire, on a choisi avec Nathalie Charles Beer conseiller donc \u00e7a dans votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [76%] :\r\nSelon l'angle de regarder un petit carr\u00e9 \u00e7a ne tourne pas rond quant \u00e0 terrasser Yves Contassot signe toujours \u00e0 la zone alpine, c'est marrant, je n'ai jamais vu de cacaoyers petit carr\u00e9 quelles sont tes origines, raconte -moi ton arriver jusqu'ici, serait -ce une cale de bateau qui de turlupine une histoire cach\u00e9e tout au fond des has-been l'Atlantique se souvient peut-\u00eatre une \u00e9poque o\u00f9 les peines sortir pour des en fait, moi qui suis helv\u00e9tique de belles fabrique populaire EN ce troquet magique d\u00e9sol\u00e9 si je Croque dans l'\u00e9tape mais d'tabous depuis le temps qu'on laisse par vanit\u00e9 petit carr\u00e9 je suis m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [59%] :\r\nEn fondant Kim conclut maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:30) [82%] :\r\nC'est un petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re une triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas ce qui arrive, tu pourrais demander pardon, un petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne pas donc ce qui arrive petit carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [79%] :\r\nJ'aurais pu m'ont tenir au 1er couplet quand le lait et le cacao s'accouplent pour la 1\u00e8re fois mais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te autre contexte dans un autre endroit, cette fois, on reste en Afrique de l'Ouest, la course au fric ne l\u00e2che pas prise de l'Est, o\u00f9 la voirie, les pratiques et quant aux lois une \u00e9tude d'apparence, \u00e0 des droits au port, les entreprises, les graines et en prime fix\u00e9e et des interm\u00e9diaires, alors \u00e7a d\u00e9but des ench\u00e8res et au d\u00e9but de la cha\u00eene, puis \u00e0 combien s'ach\u00e8te, on se d\u00e9brouille et les enfants dont on fait trafic fausses promesses aux parents des pays limitrophes, les planteurs peut-\u00eatre sentir pas voyons prend d'espoir dans ces paires de petits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [73%] :\r\nPetit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas, on peut dire une le p\u00e8re du pourrait demander pardon, un petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup pour but l'\u00e9quation qui nous tombent par Mail, quotidien de petites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [82%] :\r\nVoil\u00e0 petit carr\u00e9 rem\u00e8de \u00e0 la d\u00e9prime, dit -on, il y a comme une fausse note, cach\u00e9e dans les demi- tons dans les milliers de tonnes, derri\u00e8re les milliards des mondes priv\u00e9s d'avenir petit carr\u00e9 corbillard, ne venez pas me dire que l'on fait ce qu'on peut, mesdames, messieurs les pilleurs, pour qui le manque, on peut d\u00e9chiffrer des consomme le but du jeu que le compte soit bon qu'on amasse des je viens du pays, o\u00f9 Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [81%] :\r\nJean Richer pourri mais dont le coeur et une d\u00e9mocratie qui Barry Callebaut pour le Gisti neutre, c'est presque trop dr\u00f4le, mais c'est pas le cas encore des efforts \u00e0 faire 2 3 \u00e9trange affaire \u00e0 sortir d'une beaucoup de triangulaires \u00e0 l'arri\u00e8re- go\u00fbt amer pour pouvoir y en a qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [79%] :\r\nUn petit quart de point \u00e0 l'arri\u00e8re une triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas rond pour ce qui arrive, tu pourra demander pardon petit qui, \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, on peut une \u00e9quation qui ne par mon petit carnet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [82%] :\r\n\u00e7a parle de chocolat mais pas forc\u00e9ment avec la douceur qu'on attendrait de ce d\u00e9licieuse alimente, \u00e7a vous a plu, un Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [93%] :\r\nOui, c'est un tr\u00e8s beau texte et puis peut-\u00eatre qui qui nous rappelle que la Suisse n'est pas unique, notre richesse, elle, elle se fait parfois aussi au d\u00e9triment des autres oui, \u00e7a me parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [89%] :\r\nBravo Nathalie Charles Berg notre programmatrice musicale qui a d\u00e9cel\u00e9 ce morceau pour vous, merci Torracinta Anne Emery-Torracinta, vous \u00eates une femme vous \u00eates politicienne, vous \u00eates socialiste, vous \u00eates genevoise vous propose d'entendre une autre femme qui connaissait aussi tr\u00e8s bien la politique, c'est en 1984. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:07) [85%] :\r\nJe crois qu'effectivement les femmes manquaient de confiance, on a le d\u00e9part, elle n'avait aucune exp\u00e9rience et que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s difficile pour elle de se faire une place et de se faire entendre et je crois qu'au d\u00e9part, elles ont eu tendance \u00e0 vouloir imiter les homos toute mani\u00e8re ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait normal, elle n'avait pas leurs propres r\u00e9f\u00e9rences, elle avait, elle, va manquer de confiance en leurs propres valeurs en leurs propres capacit\u00e9s, elles ont tent\u00e9, essayer d'\u00eatre un peu comme des hommes, pas tous d'aussi je crois qu'il y a, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a encore \u00e0 l'heure actuelle des femmes qui ont politique ont absolument la m\u00eame attitude qu'en mais dans l'ensemble, les premi\u00e8res ah les observateurs politiques de l'\u00e9poque ailleurs reconnaissent que les femmes ont tent\u00e9 d'\u00eatre un peu comme des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [85%] :\r\nClaire connu Emery-Torracinta oui, bien \u00e9videmment, puisque c'est ma m\u00e8re, elle c'est exactement, alors elle a \u00e9crit un livre \u00e0 ce moment -l\u00e0, en 1984 sur les femmes en politique, justement, elle \u00e9tait au micro de Marie- Claude le parce que \u00e7a fait sourire apr\u00e8s coup de leur de de l'entendre, qu'est -ce qui a chang\u00e9, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [89%] :\r\nDisons que son livre s'appelait si je me rappelle bien le pouvoir et pour demain, donc en fait pour aujourd'hui maintenant et on est encore en malheureusement loin du compte, c'est, c'est c'est \u00e7a que j'ai envie de dire : il y a, et c'est vrai qu'il y a une arriv\u00e9e des femmes en tout cas en Suisse dans la dans la dans la vie politique et puis on a l'impression maintenant presque une une forme de r\u00e9gression mais en partie oui, je suis la seule femme au Conseil d'\u00c9tat, le Parlement Genevois, je sais pas quel pourcentage on a maintenant, mais on est maximum un tiers de femmes, je crois, pour moi, c'est un tout petit peu inqui\u00e9tant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [86%] :\r\nQu'est ce qui est dur aujourd'hui quand on est une femme et qu'on fait la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [87%] :\r\nJe pense qu'on vous demande plus encore qu'un homme, c'est-\u00e0-dire que, il y a une esp\u00e8ce d'indulgence pour les hommes lorsqu'ils sont pas bons, alors que pour les femmes, elles la de pas bon \u00e9coutez, ils sont tous ces camps partout, il y a aussi des femmes qui sont sans doute moins bonne, et une femme en politique, on va tout de suite le reprocher \u00e0 la limite, ciel mais m\u00eame ce que vous avez dit au d\u00e9but de votre \u00e9mission, si on prend des d\u00e9cisions, on SFR vous avez parl\u00e9 d'aust\u00e9rit\u00e9 on est bon, dit autoritaire ou c'est pas moi qui l'a invent\u00e9, c'est vrai que ce sont des mots qui circulent, oui, non mais c'est ce qu'on dit tr\u00e8s souvent sur les femmes, si elles prennent des d\u00e9cisions alors elles sont autoritaire et sur les principales sont Fabien incapables et \u00e7a c'est quand m\u00eame des des choses qu'on entend, on va jamais reprocher \u00e0 un homme d'avoir pris une d\u00e9cision par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [79%] :\r\nQu'est -ce qui vous avez pris votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [88%] :\r\nBen sans doute beaucoup d'chose quelque part je suis probablement un peu le le reflet de mes, mes 2 parents d'ailleurs, on est toujours un petit peu le le le reflet de ses parents, je crois qu'elle m'a beaucoup dans mon enfance qui ce que j'en retire entre pourrait retenir beaucoup d'chose mais c'est le fait qu'elle m'a toujours encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 suivre ma voie \u00e0 \u00e0 faire des \u00e9tudes elle- m\u00eame avait arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole avant la fin de sa scolarit\u00e9 avait pas fait peut-\u00eatre les \u00e9tudes qu'elle aurait souhait\u00e9 faire, donc elle a toujours souhait\u00e9 que j'ai un m\u00e9tier au fond c'est \u00e7a que je puisse faire qui puisse ne pas nourrir d'une profession m'a toujours encourag\u00e9 aussi dans la voie politique enfin dans la voix que j'avais envie de s'choisir moi en r\u00e9alit\u00e9 et c'\u00e9tait la voie politique, depuis votre enfance indirectement c'est-\u00e0-dire que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par la chose publique par la politique pas je dirais par l'engagement depuis que je suis petite, je ne pourrais pas vivre quelque part sans sans m'engager, comment dirais -je, quand j'\u00e9tais enfant, je disais : j'avais envie d'changer le monde, alors qu'en grandissant, on nuance les choses et on on a envie d'changer les choses ont chang\u00e9 le monde, \u00e0 son \u00e9chelle, mais, mais l'id\u00e9e qu'on on est quelque part responsable qu'on peut pas laisser faire un certain nombre d'injustice, par exemple, dans, dans, dans le monde sans agir, donc \u00e7a peut passer par diff\u00e9rentes formes, \u00e7a peut passer par l'associatif, mais la politique est un moyen effectivement mais quelque part c'est l'enseignement dans les pas tr\u00e8s loin, l'enseignement, c'est aussi faire comprendre le monde \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, par exemple, donc on est bien tous les \u00e9loges voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:01) [85%] :\r\n\u00e0 quel moment vous \u00eates rendu compte, Anne Emery-Torracinta, que l'injustice existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:05) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [87%] :\r\nSans doute tr\u00e8s vite enfant un un souvenir que j'ai enfin je, je dis toujours que des tr\u00e8s marqu\u00e9e par un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui sont pass\u00e9s en 1968 j'avais pas tout \u00e0 fait ans et un \u00e9v\u00e9nement que je garderai en m\u00e9moire, c'est une guerre qui avait eu lieu en Afrique dans une r\u00e9gion du Nigeria, qui s'appelle, qui s'appelait le Biafra Albert fera avait fait s\u00e9cession et dans le cas de cette guerre, il y a eu la 1\u00e8re grande famille m\u00e9diatis\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 l'\u00e9poque cela, ils ont \u00e9t\u00e9 encore assez assez d\u00e9but et c'\u00e9tait les premi\u00e8res images d'enfants avec des des gros vent d'enfants affam\u00e9s et je me rappelle avoir voulu donner de l'argent que j'avais sur mon anniversaire pour pour les enfants du Biafra, donc oui et ce sentiment d'injustice et c'est pour \u00e7a que je fais le lien avec la chanson tout \u00e0 l'heure de de Jonas, ce sentiment d'injustice, ce sentiment que quelque part on on est aussi responsable de ce qui se passe \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de chez soi, o\u00f9 je l'ai eu tr\u00e8s vite et, en tout cas, ces images o\u00f9 j'avais m\u00eame pas 10 ans mon mon beaucoup frapp\u00e9 et moins m'engage les premiers engagements \u00e0 l'adolescence ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs pour des associations en faveur des pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [86%] :\r\nVous avez habitudes Anne Emery-Torracinta et votre nom l'indique, on vous parle plut\u00f4t de votre p\u00e8re, Claude qui qui est effectivement plus connue que Claire votre m\u00e8re dont on a plus parl\u00e9, c'est celui qui a notamment cr\u00e9\u00e9 \u00e9tant pr\u00e9sent sur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelait qu'est -ce qui vous a appris lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:29) [88%] :\r\nAlors l'autre partie moi- m\u00eame certainement si c'est aussi li\u00e9 \u00e0, \u00e0 lui aussi, une forme d'engagement dans sa profession, hein, je dirais que journaliste enseignante je veux pas dire que c'est la m\u00eame chose mais c'est c'est on est dans cette m\u00eame id\u00e9e de communication, d'ailleurs, pendant longtemps, j'avais jamais envisag\u00e9 de faire du journalisme, je voulais pas \u00eatre la fille de, donc j'ai j'ai renonc\u00e9 18 personnes voil\u00e0 mi- mai a pris aussi une une rigueur on a les m\u00eames passions, il aime beaucoup l'histoire, moi j'ai enseign\u00e9 l'histoire, donc une certaine rigueur intellectuelle, une forme d'engagement aussi, oui certainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [95%] :\r\nOui, le socialisme \u00e0 quel moment il est arriv\u00e9 dans votre vie est -ce que quand vous \u00e9tiez petit enfant, vous aviez d\u00e9j\u00e0 conscience que \u00e7a pouvait exister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [84%] :\r\nOui, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait, on en parlait oui ben on est, on est un journaliste d'abord, les journalistes politiques ont moi j'ai v\u00e9cu toute mon enfance avec les les informations \u00e0 la radio, que ce soit \u00e0 midi ou le soir, on \u00e9coutait la radio on s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passait dans le monde, ou autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [92%] :\r\nDonc le politique a toujours \u00e9t\u00e9 au coeur des discussions familiales, que \u00e7a soit par le biais du du m\u00e9tier de mon p\u00e8re ou ou plus tard avec les engagements politiques de ma m\u00e8re par exemple et les amis de la famille notamment que Dreyfus, ce qui \u00e9tait une amie de la famille, oui c'est vrai c'est une connaissance et ami d'adolescence de mon p\u00e8re, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [87%] :\r\nDonc, vous le voyez passer \u00e0 la maison, quand vous \u00e9tiez petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:42) [79%] :\r\nNon, plus tard, beaucoup plus tard, quand elle d\u00e9passe qu'elle habitait \u00e0 Berne apr\u00e8s on on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris un certain temps, elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Berne, donc c'est, je dirais que c'est apr\u00e8s son passage au qu'on va donc au-del\u00e0 des concerts f\u00e9d\u00e9ral qu'elle est revenue \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [83%] :\r\nVous Anne Emery-Torracinta quand vous \u00e9tiez petite, on vous a vu l'avec toutes ce qu'on s\u00e8me dans une injustice le journalisme l'enseignement que vous avez finalement choisi avant de nous tourner vers la politique : \u00e0 quoi vous r\u00eaviez quand vous \u00e9tiez petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [82%] :\r\nVous attendez au niveau professionnel, ce que je voulais faire un ou d'autres niveaux, si vous avez 2 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:14) [84%] :\r\nCe difficile \u00e0 dire je, je me voyais pas forc\u00e9ment enseignants tout journaliste rejette toute petite \u00e0 moment donn\u00e9, je me voyais m\u00e9decin j'ai souvent pens\u00e9 sur les \u00e9tudes de m\u00e9decine, et puis j'ai j'ai assez vite bifurqu\u00e9 d'abord j'\u00e9tais pas tr\u00e8s bonne dans les branches scientifiques in fine et et puis apr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'id\u00e9e de oui de de de suite changer le monde au changer les choses, agir, enfin etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [85%] :\r\nEt \u00e7a continue jusqu'\u00e0 aujourd'hui, oui, on va o\u00f9 sont les plus modestes aujourd'hui commence par les petites gouttes qui font la mer \u00e0 peine Emery-Torracinta on va justement \u00e9couter une musique qui va nous emmener, direction ces pays du sud, vous vous \u00eates engag\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s pr\u00e9cocement dans votre vie si Isma\u00ebl Lo, c'est vous qui nous avez propos\u00e9 cette musique j'ai bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:01) [59%] :\r\nPas aussi jeudi justement, soit vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:13) [75%] :\r\n\u00e7a oui, voyez, j'ai dit comme \u00e7a, c'est certain. \r\nMon bien de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\nOui, petit diamant pour elle et \u00e0 l'\u00e9cart, voil\u00e0 c'est dit coll\u00e8ges Diogu\u00e9, oui, il a annonc\u00e9, vous allez demander des dames du poil, mais on a \u00e9t\u00e9 dans a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [80%] :\r\n\u00e7a c'est beau hein, Isma\u00ebl Lo il est s\u00e9n\u00e9galais Dominique c'est-\u00e0-dire qui est disait qu'il faudrait que je revois peut-\u00eatre un peu mon l'accent, effectivement, c'est pas si vous arrivez \u00e0 le dire mieux que moi, mais on est Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:11) [80%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr c'est du wolof, donc voil\u00e0, rendez pas au niveau moi ne ma\u00eetrisons tout \u00e0 fait l'homologation du d'ailleurs je crois que les paroles sont m\u00eame pratiquement incompr\u00e9hensible, ainsi on essaie de les traduire, d'apr\u00e8s ce que ce que j'essaie d'apprendre enseignant donc d'accord surtout la beaut\u00e9, je crois, de la la musique qu'il faut comprendre dans cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [94%] :\r\nOn va revenir \u00e0 des choses beaucoup plus triviales, maintenant ce sont des informations concernant le trafic ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:34) [88%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:37) [90%] :\r\nSuite \u00e0 un d\u00e9rangement technique, la gare de Sierre n'est que partiellement ouverte, il faut s'attendre \u00e0 d'importants retards et \u00e0 des suppressions de trains. \r\nRetour \u00e0 voile Emery-Torracinta vous \u00eates socialiste genevoise femme politique au Conseil d'\u00c9tat Genevois depuis 2013 responsables du DIP, d\u00e9partement de l'Instruction publique, culture et sport \u00e9galement, nous sommes en train de parler de vous, vous avez laiss\u00e9 avec votre r\u00eave d'enfant d'\u00eatre m\u00e9decin et puis, il s'est av\u00e9r\u00e9 autre chose, c'est-\u00e0-dire prof prof d'abord prof d'histoire, il que c'\u00e9tait un r\u00eave, c'\u00e9tait un moment donn\u00e9, je m'imaginais M\u00e9decins oui, apr\u00e8s j'ai bifurqu\u00e9 en proie \u00e0 une projection et puis il se passe parfois autre chose, en l'occurrence, tant mieux, puisque vous \u00eates devenu cette politicienne que je disais entre- temps aussi, prof d'histoire pendant de nombreuses ann\u00e9es, on va quand m\u00eame rester encore quelques ann\u00e9es, dans votre enfance avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:29) [82%] :\r\nVivre au jour le jour, \u00e7a veut peut-\u00eatre pas d'aller tellement grand chose actuellement et effectivement on a par exemple actuellement une accession \u00e0 un emploi du temps assez qui a d\u00e9termin\u00e9 disons pour laps de temps qui reste ce concept \u00e0 Paris le septembre \u00e9tant donn\u00e9 qu'il va falloir mettre en place tout de m\u00eame un fonctionnement des structures de facult\u00e9s pour que l'ann\u00e9e universitaire recommence en fonction du travail qui \u00e9tait la vraie commission et d\u00e9cisions qui sont prises \u00e0 Nice au niveau de tout et discipline et au niveau des toutes les facult\u00e9s ce travail donc doit \u00eatre fait dans les 3 ans qui suivent bon alors il y a d'autres probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes aussi de fond finalement qui eux ne pourront dans le foie, trouver de solution concours une ou 2 ann\u00e9es, ou 3 ann\u00e9es \u00e0 venir qui pourront m\u00eame \u00eatre remis en question par ceux qui nous suivront derri\u00e8re donc les probl\u00e8mes qui d\u00e9passe presque le probl\u00e8me purement toujours au prix fort de sa m\u00e8re voudrait l'organisation des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:31) [87%] :\r\nEt oui, c'\u00e9tait la grande r\u00e9volte c'est \u00e0 Paris, \u00e0 la Sorbonne, c'est la voix de Florence, une anonyme un interview\u00e9 par Andr\u00e9 N\u00fcssli, le 30 mai 1968 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:42) [90%] :\r\nEt vous y \u00e9tiez -vous oui puisque \u00e0 l'\u00e9poque, mon p\u00e8re \u00e9tait correspondant de La Tribune de Gen\u00e8ve entre 66 et 69 on habitait en plus, en plein quartier latin et j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'ann\u00e9e 68 avec mes prises de conscience, il y a, il y a eu les pays du Sud, l'Afrique la la mis\u00e8re du monde, mais il y a eu aussi la la prise de conscience politique, tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour la petite fille, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e pendant plus de 3 semaines pour pour essayer de briser le mouvement de gr\u00e8ve le le gouvernement avait d\u00e9cid\u00e9 de fermer les \u00e9coles et avec une petite copine qui habitait le m\u00eame immeuble on on se baladait dans les rues de Paris et on a essay\u00e9 d'interroger les gens en leur demandant si c'\u00e9tait pour de Gaulle ou pour les, pour les journalistes, pourra donc pour les, pour les \u00e9tudiants c'est une \u00e9poque j'ai m\u00eame \u00e9crit des po\u00e8mes \u00e0 la gloire des \u00e9tudiants avec des rimes, relativement, vous vous en souvenez, dans laquelle aura peut-\u00eatre pour r\u00e9former l'universit\u00e9 pour lancer les pav\u00e9s enfin quelque chose comme \u00e7a, mais voil\u00e0, pour moi, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 et puis cette id\u00e9e qui, qui est de nouveau qu'il fallait agir pour pour changer les choses, oui, donc c'\u00e9tait une ann\u00e9e importante pour moi, l'ann\u00e9e 68. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:43) [94%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du journalisme au fond que vous faisiez peut-\u00eatre votre copine dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:47) [82%] :\r\nOui, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait c'est c'est juste, c'est exactement \u00e7a, c'\u00e9tait quoi le mod\u00e8le aussi de votre p\u00e8re, probablement oui cette id\u00e9e effectivement de, de, de comprendre ce qui se passait de de t\u00e9moigner, h\u00e9 oui, et puis on peut -on parler comme \u00e7a, enfin j'attends imaginez on entre enfin oui enfin d'le couronnement les les premiers jours de juin, une \u00e9cole qui est ferm\u00e9e, enfin les les enfants qui doivent rester \u00e0 la maison, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:12) [96%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re \u00e7a vous avez l'impression Anne Emery-Torracinta que \u00e7a vous a fa\u00e7onn\u00e9 ce passage \u00e0 Paris et en plus en 68 pour votre votre votre t\u00e2che d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:22) [82%] :\r\n\u00e7a nous fa\u00e7onner aussi parce que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 il y a beaucoup d'chose qui qui se passe dans l'enfance, quand on est tout petit, on a peu de souvenirs, apr\u00e8s c'est l'adolescence c'est vraiment ce passage de l'enfant dans les, les, les, les, lui disant quoi, qui est vraiment un moment qui est important, oui, donc \u00e7a m'a vraiment probablement appris \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:40) [89%] :\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le monde, \u00e0 quoi, essayer de comprendre ce qui se passait \u00e0 se dire qu'il fallait \u00eatre actif et et oui, voil\u00e0, je me rappelle aussi d'avoir le le fr\u00e8re de cet ami qui \u00e9tait, lui, d\u00e9j\u00e0 au lyc\u00e9e, donc d\u00e9j\u00e0 dans le secondaire et qui nous disaient faire partie des comit\u00e9s d'action lyc\u00e9ens bon je pense qu'il avait 11 ans, 12 ans, voyez ce qu'il veut fermer, on \u00e9tait tr\u00e8s jalouse, on se disait, lui, lui il a le droit de faire quelque chose, il a le droit d'agir et puis nous on \u00e9tait l\u00e0 agir mais qu'est -ce qu'on fait qu'est -ce qu'on va faire, il \u00e9tait dans l'action et vous bah vous essayez d'y aller avec un autre pas hier \u00e0 9 ans, 9 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:13) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous a racont\u00e9 vos parents, votre p\u00e8re notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:16) [82%] :\r\nMais m\u00eame pas qu'raconter, on le voyait tous les jours, j'entends, moi je me rappelle des nuits \u00e0 Paris avec les, les, les bruits des gaz lacrymo enfin d\u00e9brid\u00e9e, oui, des grenades qui \u00e9tait lanc\u00e9e, les barricades, enfin les les arbres arrach\u00e9s, les arbres avaient \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s au boulevard Saint-Michel, les pav\u00e9s avait \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9 etc donc, quand on faisait des courses, on pouvait pas, on avait l'impression que Paris \u00e9tait un peu en insurrection, donc c'\u00e9tait m\u00eame pas nous raconter ce qu'on voyait ce qu'on vivait au quotidien, les gens qui discutaient dans la rue, enfin etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:46) [92%] :\r\nParmi ces 3 semaines de fermeture d'\u00e9cole, Anne Emery-Torracinta, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 Paris, vous avez d'ailleurs re\u00e7u le 2\u00e8me prix d'honneur de l'\u00e9cole publique \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez donc une bonne \u00e9l\u00e8ve \u00e0 Paris \u00e9galement, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:58) [85%] :\r\nPas vous avez trouv\u00e9 \u00e7a mais c'est vrai, non alors, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une \u00e9cole tr\u00e8s traditionnel, on \u00e9tait c'est apr\u00e8s que \u00e7a a chang\u00e9 apr\u00e8s 68 et c'est vrai que pour encourager les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 travailler, on leur distribuait des tableaux d'honneur, c'est-\u00e0-dire juste j'imagine dans un peu plus les d\u00e9tails, mais que quand on avait eu des des bonnes notes, c'est une bonne \u00e9l\u00e8ve, on recevait un tableau d'honneur, donc c'\u00e9tait m\u00eame pas, hein, c'est comme un bon point, on a, on distribue d'ailleurs aussi des bons points, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de dire bravo voil\u00e0 ethnique soul\u00e8ve Y a fait du bons r\u00e9sultats, il faut que tout le monde fasse pareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:30) [83%] :\r\nPourquoi ne pas faire \u00e7a, Gen\u00e8ve, aujourd'hui j'ai que c'est efficace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:35) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pas, non pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, alors on est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'une \u00e9ducation je dirais tr\u00e8s tr\u00e8s autoritaire o\u00f9 l'enfant avait pas de place en d\u00e9finitive ouvre rappelle des cours descend des vases \u00e0 fleurs, il y a pas de cr\u00e9ativit\u00e9, rien du tout \u00e0 une \u00e9cole ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral, parfois tr\u00e8s laxiste parfois trop laxiste, je pense qu'on est en train de revenir \u00e0 un mod\u00e8le qui est qui redonne des rep\u00e8res et moi je pense qu'on a besoin aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9cole comme ailleurs, ailleurs dans la soci\u00e9t\u00e9, qu'on a besoin de qu'on a besoin de rep\u00e8res et que le bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:07) [88%] :\r\nMai 68 \u00e0 la fois amener une libert\u00e9 qui \u00e9taient formidables mais a amen\u00e9 aussi beaucoup d'individualisme beaucoup d'exc\u00e8s et je pense qu'on est, on est revenu \u00e0 quelque chose qui est, enfin on essaie de revenir \u00e0 quelque chose qui serait pour autant que \u00e7a existe un plus juste milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:19) [92%] :\r\nAvec des points des bons points et des tableaux d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:22) [85%] :\r\nNon je pense pas que ce soit forc\u00e9ment, forc\u00e9ment \u00e7a mais mais encourager le travail r\u00e9compens\u00e9 le travail des \u00e9l\u00e8ves, quel que soit le r\u00e9sultat passe peut-\u00eatre l\u00e0 l'erreur \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'\u00e9tait la note qui jouait donc au fond vous \u00e9tiez par chance aussi peut-\u00eatre avec le milieu, un \u00e9l\u00e8ve qui r\u00e9agissait au niveau des notes qui vous aviez des bons points, alors qu'il y a des \u00e9l\u00e8ves qui travaillent, et sans doute plus et qui n'acc\u00e9daient pas ces notes l\u00e0, donc c'est pas, c'est pas le r\u00e9sultat qui doit 30 ans tentait \u00eatre valoris\u00e9, c'est plut\u00f4t l'accompagnement de l'\u00e9l\u00e8ve le le le travail que fait l'\u00e9l\u00e8ve, quel que soit le niveau o\u00f9 il est le, le fait de faire un effort doit \u00eatre r\u00e9compens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:56) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps je sais que \u00e7a soeur dans le canton de Vaud d'envoyer par exemple une lettre de la direction pour f\u00e9liciter telle ou telle \u00e9l\u00e8ve qui a de bonnes moyennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:03) [89%] :\r\nMais ce que \u00e7a doit \u00eatre que les notes, moi c'est la question que je pose le d\u00e9bat est ouvert, oui, je pense, parce qu'on de f\u00e9liciter l'\u00e9l\u00e8ve qui travaille bien dans le sens qui se donne la peine qui essaye d'arriver, qui essaye de progresser, c'est d'ailleurs ce que font les enseignants au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:19) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:21) [91%] :\r\nVous \u00eates rentr\u00e9 en Suisse en 1969 avec vos parents, parce que c'\u00e9tait la fin de cette p\u00e9riode de correspondance pour votre p\u00e8re, le retour en Suisse, comment il s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:29) [64%] :\r\nIl r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:30) [81%] :\r\nAlors, c'est le passage d'un assez bon presque je dirais brutal dans la la, de l'essence ou la pr\u00e9- adolescence sur entr\u00e9e pour arriver au site d'orientation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un changement je dirais 11 ans ah oui assez, j'avais de l'avance \u00e0 cause du syst\u00e8me fran\u00e7ais, puisqu'\u00e0 moins de le le Stade Fran\u00e7ais plus plus rapide \u00e0 l'\u00e9cole primaire, je venais d'une \u00e9cole de filles du 5\u00e8me arrondissement de Paris, donc avec des petites filles bien \u00e7a, j'allais dire, ne se retrouver dans des classes du site beaucoup plus chahut\u00e9 aujourd'hui pas un un tr\u00e8s bon souvenir de ses premi\u00e8res ann\u00e9es, j'ai beaucoup mieux aim\u00e9 apr\u00e8s mais mes ann\u00e9es de coll\u00e8ge \u00e0 partir de 14 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:06) [84%] :\r\nVous avez ensuite entamer des \u00e9tudes d'histoire, un geste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:09) [84%] :\r\nHistoire et sciences politiques, les 2, les 2 choses en parall\u00e8le la 1\u00e8re ann\u00e9e et apr\u00e8s j'ai bifurqu\u00e9 sur l'histoire et des apr\u00e8s 2 ans d'une, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner parall\u00e8lement amus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:18) [85%] :\r\nCe qu'on fait souvent d'ailleurs quand on \u00e9tudie en tout cas, Gen\u00e8ve, en faisant des remplacements encore la qui, apr\u00e8s des classes comme suppl\u00e9ante, enfin c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e quoi qu'est -ce que \u00e7a vous a pris ces \u00e9tudes -l\u00e0 et pourquoi vous les avez choisie d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:31) [85%] :\r\nAlors, j'ai toujours aim\u00e9 l'histoire depuis que je suis petite, comme je vous l'ai dit jeu Jean avait envisag\u00e9 d'\u00eatre journaliste, donc c'\u00e9tait aussi sur politique et de choses \u00e9taient proches fait les 2 choses en m\u00eame temps, la 1\u00e8re ann\u00e9e apr\u00e8s, \u00e7a devenait quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9 tout tout mener, donc j'ai continu\u00e9 avec l'histoire, pour moi, c'est comment dirais -je c'est pas \u00e9tudi\u00e9 l'histoire c'est pas \u00e9tudier le pass\u00e9 pour \u00e9tudier le pass\u00e9 c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:54) [91%] :\r\nComprendre c'est-\u00e0-dire comprendre d'o\u00f9 on vient pour savoir o\u00f9 on va quelque part au au fond, l'\u00eatre humain s'inscrit dans la dans la dur\u00e9e et pour comprendre le monde dans lequel on est, on a besoin d'avoir un peu de recul et l'histoire nous permet \u00e7a, et au fond, les historiens sont souvent il s'int\u00e9resse au pass\u00e9 une certaine sont pass\u00e9s parce qu'ils ont envie de faire quelque chose par rapport \u00e0 l'avenir au fond pour pour mieux agir au niveau de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:15) [91%] :\r\nCe qui est tout \u00e0 fait typique dans votre cas, vous avez dit plusieurs fois depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, changer le monde changer l'avenir, m\u00eame \u00e0 petite \u00e9chelle qu'est -ce que \u00e7a vous a pris ses ann\u00e9es de de m\u00e9tier de prof finalement pour ce que vous faites aujourd'hui Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:32) [87%] :\r\nD'abord, que j'ai envie de dire : si je peux surtout ce ce terme, j'ai ador\u00e9 ce m\u00e9tier, je, je trouve que le le contact avec les les adolescents extraordinaire, vous avez l'impression de pas trop vieillir, je ne sais passionnant de de communiquer ce qu'on a envie de faire ce qu'on aime faire, je pense que les \u00e9l\u00e8ves nous apporte beaucoup, alors je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai beaucoup aim\u00e9 quand j'ai quitt\u00e9 mes \u00e9l\u00e8ves, d'ailleurs j'jamais la larme \u00e0 l'oeil et l'on vire et je m'y attendais pas du tout en danger, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu je pensais voil\u00e0 je vais leur dire je m'en vais, etc et j'ai eu beaucoup d'\u00e9motion, beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9, alors maintenant qu'est -ce que \u00e7a m'a amen\u00e9 en tout cas dans le d\u00e9partement o\u00f9 je suis tr\u00e8s clairement de probablement conna\u00eetre un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s de ce de ce d\u00e9partement, on l'a dit qu'il est grand, donc de bien savoir ce qui peut se passer en classe de ne conna\u00eet de l'Int\u00e9rieur disant voil\u00e0 exactement, mais en m\u00eame temps je me rends compte aussi aujourd'hui de l'importance qui a gard\u00e9 ce lien avec le terrain, on est tr\u00e8s vite dans une tour d'ivoire, quand on est dans un gouvernement parce qu'on est pris par 1001 contingences 1001 s\u00e9ance etc et donc si j'ai besoin de garder ce lien alors ce que je fais dans la mesure o\u00f9 le montant disponible, je consacre en fait tous mes mardi matin \u00e0 des visites, soit de service du d\u00e9partement, soit d'\u00e9tablissement scolaire le plus souvent, sont des \u00e9tablissements scolaires, avec des rencontres et que les enseignants, avec les \u00e9l\u00e8ves, avec le personnel, ni strat\u00e9gie, \u00e7a me donne un petit lien avec le terrain, petit, comment dirais -je un petit indicateur aussi de ce qui peut se passer, vous recroiser des anciens d'anciens \u00e9l\u00e8ves, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, Jean je recroise Jean, les m\u00eames qui travaillent pour mon d\u00e9partement, d'ailleurs, je ne parle pas comme prof mes journ\u00e9es dans les services du d\u00e9partement qui ont grandi et qui sont entr\u00e9s dans le monde du tout exactement et qui, qui sont, qui vous dit : c'est quoi, sur ce que vous leur avez appris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:19) [87%] :\r\nAlors je crois que souvent il y retiennent, enfin je l'entends qui retiennent demande quelqu'un de passionn\u00e9 par par les sujets que qu'on qu'on enseignait, je suis toujours tr\u00e8s heureuse quand certains disent : vous nous avez fait mais l'histoire, \u00e7a arrive des prof d'histoire dress\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 passionn\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quelque soit la discipline qu'on qu'on enseigne quand on est passionn\u00e9, qu'on a envie de transmettre cette passion les \u00e9l\u00e8ves le sentent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:43) [85%] :\r\nVous avez aussi, vous \u00eates entr\u00e9 en politique, entrer au au Parti Socialiste Genevois, c'\u00e9tait en 1984 d'ailleurs, l'ann\u00e9e o\u00f9 votre m\u00e8re a publi\u00e9 son livre sur les femmes en politique est -ce un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:53) [83%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:55) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que de de oui enfin j'avais l'impression, dit \u00eatre presque depuis, depuis des ann\u00e9es par par ma m\u00e8re interpos\u00e9e et puis j'ai fait le pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, \u00e7a correspond avec mon mari, d'ailleurs on est entr\u00e9s les 2 en m\u00eame temps et puis tr\u00e8s vite, j'ai \u00e9t\u00e9 puis apr\u00e8s avec la la force de parole, c'\u00e9tait le fait d'avoir eu 3 enfants, dont une enfant handicap\u00e9e a fait que j'avais moins de temps, donc j'ai mis la politique un peu de, entre parenth\u00e8ses, j'ai retrouv\u00e9 une une fois que ma fille \u00e9tait sortie du cocon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:24) [78%] :\r\nPourquoi finale finalement si tard, 84 vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 adulte X avec votre mari, donc pourquoi pas plus jeunes dans les jeunesses socialistes par exemple j'ai pass\u00e9e par les jeunesses socialistes \u00e0 voil\u00e0, vous voyez, oui les informations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:37) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, non non j'ai pass\u00e9e par les jeunesses socialistes, je m'\u00e9tais inscrite \u00e0 l'ann\u00e9e o\u00f9 je suis \u00e0 l'universit\u00e9, donc on en 76 j'ai fait, je crois, une ann\u00e9e et apr\u00e8s j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment d'accord avec l'orientation qui \u00e9taient qui \u00e9taient prises par par certains, donc j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 arr\u00eater et puis survenue apr\u00e8s au au fond assez naturellement dans ma commune, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, la commune de Confignon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:58) [98%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 dans ce dans ce parti socialiste au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:02) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:03) [89%] :\r\nJe crois pas qu'il est fondamentalement chang\u00e9, \u00e7a reste un parti pendant la partie gauche donc avec toutes les valeurs de la gauche en mati\u00e8re de je dirais de de justice sociale et autres et puis c'est un parti, c'est aussi pour \u00e7a que je le le Parti socialisme pas, c'\u00e9tait un parti qui \u00e9tait ouvert aussi sur les questions soci\u00e9tales, on a parl\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 femme tout \u00e0 l'heure des femmes en politique, c'\u00e9tait un parti qui \u00e9tait un peu \u00e0 l'avant- garde, \u00e0 l'\u00e9poque aussi sur ces questions- l\u00e0 et pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait aussi important, je crois pas que \u00e7a a fondamentalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:31) [95%] :\r\nPourtant, certains disent qu'il est quand m\u00eame qui qui lire quand m\u00eame un petit peu vers la droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:37) [87%] :\r\nEst -ce que vous en pensez, \u00e9coutez, je crois, je crois, pas dans un parti comme le Parti socialiste est secondaire, c'est le cas de la la plupart des des partis probl\u00e8me en Suisse il y a des ailes plus ou moins \u00e0 gauche, plus ou moins droit il y a des positions qu'on a, c'est clair que quand on est en soi un parlement par exemple les les parlementaires sont souvent plus \u00e0 gauche que ou per\u00e7u comme plus \u00e0 gauche, quand vous \u00eates au gouvernement, donc on a des positionnements qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents selon la place qu'on a, si on est \u00e9lu ou pas \u00e9lu je crois pas que ce soit un parti qui firent maintenant la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, il faut, c'est introverti d\u00e9rive lentement vers la droite, je crois pas qu'il est parti des parce que le parti socialiste d\u00e9rive vers la droite, je pense que si vous interrogez mes coll\u00e8gues du gouvernement, je pense pas qu'ils auraient une vision du Parti Socialiste aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas au Parlement comme \u00e9tant un parti qui a vir\u00e9 \u00e0 droite, certainement pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:23) [87%] :\r\nEt vous le savez puisque vous \u00eates socialiste Anne Emery-Torracinta et que vous travaillez au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois sont \u00e9coutez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix maintenantK.D. Lang, c'est une chanson de L\u00e9onard Cohen, texte et composition chanson qu'on adore, sortez vos mouchoirs all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:59) [85%] :\r\nEntre nous soit dit, mais les microbes \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:02) [60%] :\r\nDe que le corps de vrai H\u00e9l\u00e8ne r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:17) [77%] :\r\nComment cela se fait pas myst\u00e8re : je m'\u00e9l\u00e8ve pas l'mais Dieu. \r\nCe qu'on une \u00e9lite et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:23) [77%] :\r\nIl y a des longues listes Aliz\u00e9e qui chante depuis 8 en tout cas elle elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [80%] :\r\nOui, parlons vers une une femme qui a beaucoup enfin qui oeuvrent, qui est, qui est homosexuel et qui d\u00e9fend la cause au max homosexuel et qui a beaucoup de courage aussi par rapport \u00e0 \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:39) [82%] :\r\nOn nous avons une bo\u00eete de mouchoirs, entre nous soit dit, je ne sais pas si vous voyez une de votre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans notre Studio, en tout cas, on peut dire que, en \u00e9coutant ses chansons, on aurait pu l'utiliser, texte et j'ai, chansons et musiques de L\u00e9onard Cohen, on la conna\u00eet aussi par Jeff, enfin bref, c'est aussi une tr\u00e8s belle version c'est un geste clair pourquoi mais choisissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:02) [68%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:02) [88%] :\r\nBah, c'est une chanson que j'aime bien, j'aime bien la voix de de Kelly et puis et puis c'est vrai que cette femme aussi m'a beaucoup \u00e9mu dans dans son combat en faveur de l'homosexualit\u00e9 aussi encombrant les Canadiennes dans son combat aussi en faveur des des minorit\u00e9s indiennes, donc voil\u00e0, disait la chanson est belle en elle- m\u00eame, enfin il y a pas forc\u00e9ment bien s\u00fbr justifier au fond pourquoi une chanson rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:22) [93%] :\r\nAbsolument pas, et surtout pas dans ce cas, dans le cas de all\u00e9luia combat pour les minorit\u00e9s, c'est aussi un peu votre truc finalement Anne Emery-Torracinta combat pour plus de justice pour int\u00e9grer les \u00e9l\u00e8ves diff\u00e9rents dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:35) [89%] :\r\nOui et puis vous vous savez peut-\u00eatre enfin j'ai j'ai dit tout \u00e0 l'heure mais donc \u00e7a j'ai 3 enfants et ma ma fille a\u00een\u00e9e est en situation de handicap mental, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un un combat pendant des ann\u00e9es, parall\u00e8lement \u00e0 mon m\u00e9tier d'enseignante en fin de match entre cette cause -l\u00e0 que je continue de, de, de d\u00e9fendre \u00e0 la t\u00eate de mon d\u00e9partement, en disant : h\u00e9 bien, l'\u00e9cole doit \u00eatre pour tous les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:58) [89%] :\r\nVous lisez dans mes pens\u00e9es, Anne Emery-Torracinta, parce que c'est l\u00e0 que je voulais en venir maintenant \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:07) [83%] :\r\nC'est probablement, je dis probablement, parce que il y a tellement de d'enfants diff\u00e9rents couacs qui ont des sympt\u00f4mes autistiques mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a par exemple ce qu'on appelle un brouillage sont et, par exemple, \u00e7a peut \u00eatre un enfant qui est, quand il \u00e9coute, ne pas en m\u00eame temps enregistr\u00e9 les informations visuelles ou invers\u00e9ment, c'est en train de regarder quelque chose et que vous lui parlez, j'ai pas faire avec tout \u00e0 la fois donc, il n'entend pas quoi ce que vous lui dites : ou bien \u00e7a peut \u00eatre aussi un enfant qui entendait par bribes et qu'elle est pas m\u00eame pleinement pour faire une phrase compr\u00e9hensible pour lui en plus souvent chez dans l'autre, il y a un probl\u00e8me avec le d\u00e9veloppement du langage qui fait que le langage ne se d\u00e9veloppe pas comme chez les autres enfants, tous les enfants en prenant parler sans probl\u00e8me quoi par les autistes, c'est-\u00e0-dire d'une part, la plupart d'entre eux, donc forc\u00e9ment il y a un trouble de la communication, qu'il y a aussi, il y a, il est, il est de 2 c\u00f4t\u00e9s, on va dire qu'on dit, c'est lui qui a introduit la communication peut d'accord mais et l\u00e0 de de go\u00fbter aussi dans le sens o\u00f9. \r\nNous, on le comprend pas parce qu'il a des tas de gestes bizarres o\u00f9 il fait des choses qui n'ont pas de sens pour nous secouer la t\u00eate de se sortir de son \u00e9tranger qui pour nous n'ont aucun sens et pour lui forc\u00e9ment diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:41) [85%] :\r\n\u00e7a se passe en 1998 V\u00e9ronique Servais qui s'exprime l\u00e0, sp\u00e9cialiste des autistes, notamment je sais pas si vous la connaissez d'ailleurs un Emery-Torracinta je ne crois pas, non, c'\u00e9tait un reportage dans le cas d'un reportage dans l'\u00e9mission la smala d\u00e9funte \u00e9mission d'ailleurs autour de de Jonathan je autiste, si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, c'est justement parce que vous venez d'en parler, votre fille une est autiste quand ma fille autrement j'ai 2 fils oui, voil\u00e0 l'un de vos enfants, en tout cas, vous avez une une Delphine qui est autiste, racontez -nous \u00e7a Anne Emery-Torracinta passe \u00e0 forger, beaucoup de vos engagements et notamment la fondation de l'association initi\u00e9e mais pr\u00e9disent pr\u00e9sid\u00e9 depuis des mois, je l'ai pr\u00e9sid\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9, elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1958 l'argent fait cette association, association de parents et amis, voil\u00e0 exactement et mentalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:26) [89%] :\r\nEh bien, Delphine notre notre enfant est n\u00e9, et puis on a d\u00e9couvert petit \u00e0 petit, qui avait quelque chose qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait comme chez les autres enfants, c'est-\u00e0-dire que quand elle avait entre 2 et 3 ans, au moment o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 a bascul\u00e9 dans la petite enfance, il va apprendre \u00e0 parler devient propre etc le ne changeait pas et ancien rendu compte petit \u00e0 petit, qui avait un probl\u00e8me, mais je dirais \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on \u00e9tait encore \u00e0 Gen\u00e8ve et heureusement, \u00e7a a chang\u00e9 maintenant, mais \u00e0 une \u00e9poque on \u00e9tait encore dans l'id\u00e9e de dire : mais puisque et \u00e7a a bien \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 dans le reportage, c'est un enfant qui comprend pas le monde dans lequel il est donc communique mal, etc, donc \u00e0 des probl\u00e8mes de relations avec les autres, on avait tendance \u00e0 dire que c'\u00e9tait la faute des parents, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Bettelheim, on disait que le le le l'autiste en fait se prot\u00e9ger peut-\u00eatre de de la soci\u00e9t\u00e9 ou ou de sa famille, et heureusement, les choses ont g\u00e9ant, on sait maintenant que les les causes. \r\nNon, rien \u00e0 voir avec les parents, et d'ailleurs il y a, il y a quelques jours, on a d\u00e9couvert le chromosome qui a chez chez notre fille est \u00e0 l'origine de de de son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:30) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant aussi dans cette archive, c'est pour \u00e7a que j'ai choisi pr\u00e9cis\u00e9ment cet extrait, l\u00e0, c'est de dire que nous, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on comprend pas non plus l'enfant \u00e0 cause des des signes qui ne qui qui qui se qui accompagne l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:44) [89%] :\r\nC'\u00e9tait bon il y a beaucoup de formes d'autisme impasse probablement que enfin l'autisme atteint sympt\u00f4mes comme la fi\u00e8vre, vous avez de la fi\u00e8vre, peut-\u00eatre parce que vous avez une maladie qui peut \u00eatre plus ou moins graves, etc, l'eau, l'autisme c'est un peu la m\u00eame chose, c'est un ensemble de sympt\u00f4mes mais c'est vrai qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, l'enfant comprend pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, donc ils s'expriment pas de mani\u00e8re je dirais normale qu'elle soit, avec ou sans langage donc \u00e7a provoque des difficult\u00e9s, il peut y avoir des r\u00e9actions de l'enfant, qui sont, qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s bizarre effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:11) [83%] :\r\nMais difficile \u00e0 comprendre pour nous donc ce que nous finalement qui qui ont un probl\u00e8me comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:15) [89%] :\r\nNon ce que je je crois pas, c'est que simplement l'enfant a pas les codes pour pour comprendre, elle le dit bien : moment donn\u00e9 dans l'\u00e9mission, c'est, c'est comme si on est dans un brouillard ou dans un ou dans une situation o\u00f9 vous entendez, il y a plein de sons diff\u00e9rents pays vous comprenez pas ou bien imaginez, vous \u00eates dans un pays vous parlez pas la langue, vous comprenez, pas un mot, il y a, il y a rien \u00e0 quoi vous raccrochez c'est probablement un petit peu de \u00e7a qui se passe dans la t\u00eate des autistes, ils ont pas les moyens de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:38) [84%] :\r\nMonde dans lequel ils sont si on n'arrive pas \u00e0 leur trouver ces ces moyens -l\u00e0 et pendant tr\u00e8s longtemps les prises en charge dans les institutions et ailleurs \u00e9tait pas du tout adapt\u00e9 puisqu'on faisait des psychoth\u00e9rapies, par exemple, alors que c'est pas du tout, l\u00e0, c'est \u00e7a la la, ce lieu non ce sont des des personnes aussi souvent qui sont tr\u00e8s angoiss\u00e9s par les changements, \u00e7a c'est une des caract\u00e9ristiques et donc il leur faut un environnement je dirais le le plus stable et le plus s\u00e9curisant aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:03) [93%] :\r\nQu'est -ce qui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, on vous quand vous avez d\u00e9couvert justement l'autisme, de votre fille Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:09) [85%] :\r\nAlors on, on l'a d\u00e9couvert, en fait, je dirais, petit \u00e0 petit c'est c'est pas quelque chose qu'on d\u00e9coupe du jour au lendemain, hein, notamment parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on n'est pas aussi les moyens en terme d'analyse g\u00e9n\u00e9tique de savoir ce que c'\u00e9tait, d'o\u00f9 d'o\u00f9 \u00e7a venait, etc, je dirais que le choc, on l'a eu, quand une personne nous avions s'inqui\u00e9tait parce qu'elle parlait pas avait 3 ans elle parlait pas et puis de les lui quelqu'un, la halle, regardez l'examiner et je dis : mais qu'est -ce qui va se passer par an pour l'\u00e9cole, on essaie de comprendre la r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 terrible \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 dire m\u00eame pour des enfants comme elle, il y a des institutions et donc du coup on a, on avait compris que c'\u00e9tait un un gros pour un gros probl\u00e8me et que c'\u00e9tait pas simplement un petit retard et puis de fil en aiguille, Delphine, c'est quand m\u00eame bien d\u00e9velopp\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une jeune femme a fallu avoir 34 ans, qui est, qui est heureuse maintenant mal malgr\u00e9 son autisme, malgr\u00e9 ses difficult\u00e9s, mais je dirais que globalement heureuse qui vit dans une belle institution \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelle LEC verte, il a m\u00eame fait de la politique, oui, elle a fait de la politique \u00e0 son niveau, c'est assez dr\u00f4le parce que dans le dans le village, d\u00e9couverte il y a, il y a des \u00e9lections r\u00e9guli\u00e8rement au Conseil des villageois et c'est juste, elle a \u00e9t\u00e9 le conseiller des villageois et un jour, elle avait \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par un journal qui \u00e9tait ni faire un reportage sur la guerre telle toute fa\u00e7on tout le monde fait de la politique chez moi, ma m\u00e8re aussi, \u00e7a c'est dans la famille alors conserver quand on est dans le voil\u00e0 exactement, c'\u00e9tait assez rigolo et d'ailleurs elle elle si\u00e9geait dans une commission ad verte qui s'appelle, qui s'appelle la commission sport, culture et loisirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:31) [87%] :\r\nDonc voil\u00e0, \u00e7a va tr\u00e8s loin, \u00e7a vraiment on n'en sort pas indemne, Rita Torracinta qu'est -ce qui se passe justement aujourd'hui et ce sera ma derni\u00e8re question avec les les autistes \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:41) [89%] :\r\nAlors certains, mais c'est probablement la minorit\u00e9 en tout cas ce qui arriva \u00e0 suivent le programme, on essaie de les int\u00e9grer la la difficult\u00e9 c'est que souvent ce sont des \u00e9l\u00e8ves qui ont des probl\u00e8mes de comportement, ce que je souhaite d\u00e9velopper et on on va dans cette voie, Gen\u00e8ve on arrivera, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s budg\u00e9taires \u00e0 avoir quelques moyens suppl\u00e9mentaires \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, je souhaiterais que ses enfants depuis tout petit, soit au maximum dans le cas scolaire ordinaire, mais pour \u00e7a il faut aussi d\u00e8s qu'on d\u00e9c\u00e8le un probl\u00e8me qui soit pris en charge, on a d\u00e9velopp\u00e9 maintenant des des prises en charge pr\u00e9scolaire pour ses enfants, l'id\u00e9e c'est de les int\u00e9grer, parce que si on a on pour beaucoup d'entre eux, on arrivera \u00e0 les met dans un circuit, je dirais, relativement ordinaire et c'est toute la soci\u00e9t\u00e9, a a tout \u00e0 y gagner puisqu'au fond, l'institution n'est pas forc\u00e9ment une solution sur le long terme, m\u00eame si certains en ont besoin, m\u00eame si ma fille sera toujours en institution peut pas vivre seul par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:34) [89%] :\r\nMerci beaucoup Anne Emery-Torracinta d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct de Gen\u00e8ve je vous emm\u00e8ne de nouveau au sud cette fois -ci, du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, Rio, \u00e7a sera dans des tours tout \u00e0 l'heure avec Martine Galland et tout de suite une chanson, c'est vrai, \u00e7a vient de sortir, merci Anne Emery-Torracinta merci \u00e0 vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:54) [74%] :\r\nPaul Guilbert a encore brill\u00e9, j'ai \u00e9voqu\u00e9 n'ont \u00e9t\u00e9 aussi. \r\nMagicien pour moi la naus\u00e9e, pas un besoin de la, je dois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:11) [65%] :\r\nLes Mobutu forme la ch\u00e9rie de fonds pour moi aucune \u00c9lodie tu passes toute je vois il y a peu de missiles Patriot \u00e9couter parler, c'\u00e9tait que ceux qui quittent parce qu'il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:48) [64%] :\r\nIl va faire encore Tripoli, \u00e9volue, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9alit\u00e9 est point\u00e9e du tout c'est quoi donc par ben tout \u00e7a, c'est comme si c'est c'est pas toujours comme \u00e7a du tout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:05) [62%] :\r\nDans \u00e9tait \u00e0 droite vers la 2\u00e8me erreur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:08) [69%] :\r\nEt en fait il est dr\u00f4le, donc c'est point et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, ce qui n'est pas \u00e0 parce nous lions a rien r\u00e9union pour une jamais promis jur\u00e9, en avril, mais je sais dire merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 et je vis bien m\u00eame sort Ssous-Titrage technicit\u00e9 et en pur\u00e9e, la voisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:35) [81%] :\r\nCette le\u00e7on de portugais br\u00e9silien avec c'est vraiment, \u00e7a vient de sortir, il est accompagn\u00e9 d'qui d'un gamin qui lui donnent ses le\u00e7ons de Br\u00e9siliens merci \u00e0 Nathalie sur une qui a programm\u00e9 cette chanson les autres merci \u00e0 Dominique Stalder et un marchand qui en r\u00e9gie respectivement \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent formation comme je vous l'ai dit Martine Galland vous emm\u00e8ne dans des tours direction Rio nous, on se retrouve demain avec Antoine il \u00e9crit -il un regard tr\u00e8s tendre mais aussi grave sur la Suisse, vous entendrez il est 15 heures sera la 1\u00e8re point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery-Torracinta, Anne", "role": "conseill\u00e8re d'Etat genevoise, cheffe du  D\u00e9partement de l'instruction publique.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ACF5D89-86B7-43F2-9EC9-692983E40DB3", "internalArchiveId": "1ACF5D89-86B7-43F2-9EC9-692983E40DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... une star ce matin dans la presse: le tunnel de base du Gothard...\r\nDe la joie de la fiert\u00e9 et des larmes. Le Blick parle d'un jour inoubliable pour la Suisse. Autant de louanges de la part des Etats voisins, c'est presque embarrassant. Et le Blick se demande: pourquoi sommes-nous si fascin\u00e9s par un trou dans la montagne ? Autant d'\u00e9motions pour une ouverture de 57 kilom\u00e8rtes de long, \u00e0 l'apparence monotone, restent difficiles \u00e0 expliquer. Le jour o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9mue aux larmes, titre le Tagesanzeiger, qui dans un edito fait l'\u00e9loge des vertus typiquement helv\u00e9tiques: les trains qui partent \u00e0 l'heure,  les conseillers f\u00e9d\u00e9raux imparfaits mais dont le peu de flamboyance rime avec une certaine noblesse. Presque en miroir, les mots du correspondant du journal allemand de la Frankfurter Allgemeinen zeitung, publi\u00e9s dans le Bund: la petite Suisse  humilie le reste de l'Europe avec son professionnalisme. Il serait bon que l'Europe prenne exemple sur la Suisse. L'Argauerzeitung aussi, apr\u00e8s le passage de pommade des chefs d'Etat europ\u00e9ens, attend maintenant des r\u00e9sultats concrets,pour les voies de raccordements en Europe. M\u00eame tonalit\u00e9 dans la Bernerzeitung qui d\u00e9clare en une: la balle est maintenant dans le camp de l'Italie et de l'Allemagne.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand: la Suisse a rappel\u00e9 hier \u00e0 ses voisins, \u00e9crit le Temps, qu'elle attend aussi quelque chose d'eux, pour les cha\u00eenons manquant entre la mer du Nord et la M\u00e9diterrann\u00e9e. \r\nEt aussi pour le transfert de la route au rail, rench\u00e9rit 24heures. \r\nLa symbolique du tunnel du Gothard, dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois et la Libert\u00e9. \r\nUn tunnel comme un pont, titre joliment l'\u00e9dito du Quotidien Jurassien. \r\nC'est la suisse elle-m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e hier, \u00e9crit le Matin. A le lire, on pourrait se demander si le 1er juin ne ferait pas un parfait nouveau 1er ao\u00fbt du 21\u00e8me si\u00e8cle. Mais la Suisse qui ne doit pas se reposer sur son tunnel: maintenant que les infrastructures sont bien servies, conseille la Tribune de Gen\u00e8ve: il faut investir dans la mati\u00e8re grise, une richesse beaucoup plus pr\u00e9cieuse encore. \r\nEt que va-t-il se passer jusqu'au 11 d\u00e9cembre ?  se demande l'Argauerzeitung, puisqu'il faut attendre jusque l\u00e0 pour pouvoir utiliser pleinement le tunnel de base du Gotthard. L'adaptation de l'horaire des CFF n'est pas la seule raison de ce d\u00e9lai. Il y a aussi les derniers tests de s\u00e9curit\u00e9, et  la formation du personnel qui doit s'habituer aux nouvelles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 justement. Mais ceux qui ne peuvent pas attendre pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre des CFF du 2 ao\u00fbt au 27 novembre: un trajet \u00e0 travers le tunnel et le retour par le tunnel de fa\u00eete. \r\n***Eloge des paysans et de leur mod\u00e8le de succ\u00e8s rustique, c'est le dossier de la Weltwoche...\r\nComment la classe paysanne qui ne repr\u00e9sente m\u00eame pas 1 % de la population, 3 % de la population active et qui n'est responsable que d'\u00e0 peine 1 % du PIB suisse fait-elle pour obtenir de la classe politique des avantages \u00e9conomiques auxquels d'autres groupes professionnelles osent \u00e0 peine r\u00eaver ? \r\nR\u00e9ponse: parce que les paysans d\u00e9tiennent un tiers de la surface du pays, pr\u00e8s de 36 % en terres agricoles et en terrain. Un terrain qu'ils marquent de leur empreinte. Qui d\u00e9tient autant de terres ne peut  pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un nabot . Parmi les pays de l'OCDE, seuls les Norv\u00e9giens subventionnent davantage leur agriculture. Et les citoyens Suisses ne sont pas pr\u00eat de retirer leur soutien : il ne serait pas \u00e9toinnnant qu'ils soutiennent l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire lanc\u00e9e par l'Union Suisse des Paysans.\r\nPlantations, toujours, mais de chanvre... grand dossier cette semaine dans l'Hebdo sur le cannabis, sa d\u00e9p\u00e9nalisation, pourquoi pas sa l\u00e9galisation... mais avec tout son cort\u00e8ge: taxation, r\u00e9gulation, addiction et pr\u00e9vention. Grand dossier avec les chiffres de la consommation en Suisse: 40 \u00e0 60 tonnes par ann\u00e9e, le march\u00e9 noir est estim\u00e9 \u00e0 400 \u00e0 600 millions de francs. 30% des suisses disent avoir d\u00e9j\u00e0 fum\u00e9 de l'herbe au cours de leur vie. \r\nL'Hebdo pr\u00e9sente les mod\u00e8les de r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9tranger: L'Uruguay et son monopole d'Etat, les Etats-Unis, avec leur mod\u00e8le lib\u00e9ral. Les cannabis social clubs espagnols et \u00e9videmment les coffee shops des Pays-Bas. \r\n***Service minimum pour les victimes d'abus sexuels commis par des pr\u00eatres et des religieux catholiques...\r\nEnqu\u00eate dans la Libert\u00e9, l'Express L'impartial et le Nouvelliste. De nombreuses victimes d'abus sexuels dont les cas sont prescrits pourraient ne toucher qu'une indemnisation symbolique. Loin, \u00e9crivent les journaux, des 25 mille francs accord\u00e9s par le conseil national aux anciens enfants plac\u00e9s. Il n'est pr\u00e9vu par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses qu'un plafond de 10 mille francs par cas, qui devrait rester inaccessible pour la plupart: car 193 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, et le projet de fonds de r\u00e9paration ne rassemblerait que 500 mille francs. Ce qui fait 2600 francs par personne. Les \u00e9v\u00eaques doivent discuter ce mois-ci de ce fonds et d'une \u00e9ventuelle augmentation de sa dotation. \r\nDes Imams pour la d\u00e9mocratie: la Su\u00e8de lance la premi\u00e8re formation professionnelle pour imam. Elle doit servir de pont entre les valeurs occidentales et l'Islam et \u00e9viter la radicalisation.\r\nBLABLA\r\n***L'aide au d\u00e9veloppement est-elle utile ou dommageable ? Cette question sera \u00e2prement discut\u00e9e aujourd'hui au parlement...\r\nL'UDC veut supprimer l'aide au d\u00e9veloppement: c'est en tout cas la volont\u00e9 de sa nouvelle t\u00eate pensante pour la politique \u00e9trang\u00e8re, le conseiller national zurichois Roger K\u00f6ppel: il prend l'exemple du Ghana qui avait une industrie florissante et un niveau plus \u00e9lev\u00e9 que la Cor\u00e9e du sud. Maintenant tout a disparu, \u00e0 cause de l'aide au d\u00e9veloppement, d\u00e9clare-t-il dans l'Araguerzeitung. \"Au lieu de penser \u00e0 ce qu'ils pourraient vendre, les Africains r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'ils doivent faire pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide. Un syst\u00e8me corrompu auquel la Suisse contribue\". \r\nLa DDC s'insurge : au contraire l'aide au d\u00e9veloppement fait beaucoup contre la corruption, elle renforce la soci\u00e9t\u00e9 civile et a amnen\u00e9 de la croissance dans les 10 plus importantes \u00e9conomies africaines. Opposition encore d'Alliance Sud: les flux migratoires les plus importants proviennent justement des pays abandonn\u00e9s par l'aide internationale. A droite, le PLR Hans Peter Portmann tient aussi t\u00eate \u00e0 l'UDC: Roger Koeppel n'a jamais mis les pieds en Afrique, il veut annuler l'aide au d\u00e9veloppement assis confortablement derri\u00e8re son bureau. \r\nEviter les \u00e9cueils... du mariage, cette-fois-ci. Interview dans le Temps de la th\u00e9rapeute Sylvie Angel, sp\u00e9cialiste  dans le domaine conjugal. Elle sort un essai au titre interpellant: \"R\u00e9fl\u00e9chissez avant de divorcer\" !\r\nElle liste les objets de \"l\u00e9gitime friction\": les enfants, la belle-famille, l'argent, le travail, la sexualit\u00e9 ou la maladie, et explique comment les g\u00e9rer. \r\nEt de rappeler: trop de gens voient encore le mariage sous l'angle de la pens\u00e9e magique romantique, qui veut que la vie \u00e0 deux soit LA solution \u00e0 totue les frustrations. Or c'est faux. Et tout est r\u00e9sum\u00e9 dans un calcul, on est loin du romantisme: 1+1 = 3: dans un mariage il y a la femme, le mari... et le couple, une entit\u00e9 autonome \u00e0 respecter !\r\n***Pour terminer, c\u00e9l\u00e9brons un autre symbole suisse... la cr\u00e8me double...\r\nUn article \u00e0 s'en l\u00e9cher les doigts, voire \u00e0 s'en relever la nuit... Gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre son produit phare ce week-end, pour la premi\u00e8re fois, raconte la Libert\u00e9. Un festival de la cr\u00e8me double, c'est le r\u00eave pour tous les gourmands... mais il faudra quand m\u00eame avoir l'estomac bien accroch\u00e9, \u00e9crit le quotidien, et ne pas compter les calories... 1 litre de cr\u00e8me double, c'est quand m\u00eame 4000 calories... \r\n(et ce qui ne tue pas rend plus fort)", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-02T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-02T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7751244", "ece-7751229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T00:34:16Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n6 Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont de retour, une Star ce matin dans la presse une Star depuis quelques jours d'ailleurs, c'est le tunnel de base du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nDe la joie de la fiert\u00e9 et des larmes le Blick, parle d'un jour inoubliable pour la Suisse, autant de louanges de la part des \u00c9tats voisins, c'est presque embarrassant et le Blick se demande pourquoi sommes -nous si fascin\u00e9s par un trou dans la montagne, autant d'\u00e9motions pour une ouverture de 57 kilom\u00e8tres de long, \u00e0 l'apparence monotone restent difficiles \u00e0 expliquer le jour o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9mue aux larmes, titre le tag Hassan sa guerre qui dans un \u00e9dito fait l'\u00e9loge de ses vertus typiquement helv\u00e9tiques, les trains qui partent \u00e0 l'heure, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux imparfaits mais dont le peu de flamboyance rime avec une certaine noblesse presque en miroir les mots du correspondant du journal allemand Frankfurter Allgemeine and Zeitung publi\u00e9e dans le Bund la petite Suisse humilie le reste de l'Europe avec son professionnalisme, il serait bon que l'Europe prenne exemple sur la Suisse, la Gr\u00e8ce Zeitung aussi apr\u00e8s le passage de pommade, des chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens attend maintenant des r\u00e9sultats concrets pour les voies de raccordements en Europe m\u00eame tonalit\u00e9 dans la derni\u00e8re Zeitung qui d\u00e9clarant une la balle est maintenant dans le camp de l'Italie et de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [90%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 romans, la Suisse a rappel\u00e9 hier \u00e0 ses voisins, \u00e9crit le temps qu'elle attend aussi quelque chose de pour les cha\u00eenons manquants entre la mer du Nord et la M\u00e9diterran\u00e9e, et aussi pour le transfert de la route au rail, rench\u00e9rit 24 heures la symbolique du tunnel du Gothard est abord\u00e9e dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois et la libert\u00e9 en tunnel, comment un pont titre joliment l'\u00e9dito du Quotidien jurassien, c'est la Suisse elle- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e hier, \u00e9crit Le Matin et \u00e0 le lire, on pourrait se demander si le 1er juin ne ferait pas un parfait, nouveau premier Route du 21\u00e8me si\u00e8cle, mais la Suisse qui doit pas non plus se reposer sur son tunnel maintenant plus infrastructures sont bien servies conseille la Tribune de Gen\u00e8ve, il faut investir dans la mati\u00e8re grise, une richesse beaucoup plus pr\u00e9cieuse encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nEt que va -t-il se passer encore jusqu'au 11 d\u00e9cembre se demande la garde \u00e7a \u00e9tonne puisqu'il faut attendre jusque -l\u00e0 pour pouvoir utiliser pleinement le tunnel de base du Gothard, l'adaptation de l'horaire des CFF n'est pas la seule raison de ce d\u00e9lai, il y a aussi les derniers tests de s\u00e9curit\u00e9 et la formation du personnel qui doit s'habituer aux nouvelles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 justement, messieurs qui s'impatientent pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre des CFF du 2 ao\u00fbt au 27 novembre un trajet \u00e0 travers le tunnel de base et le retour par le tunnel de fa\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [96%] :\r\n\u00e9loge des paysans et de leur mod\u00e8le de succ\u00e8s rustique, \u00e7a c'est le dossier de la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [94%] :\r\nComment la classe paysanne qui ne repr\u00e9sente m\u00eame pas un pour 100 de la population 3 pourcent de de la population active et qui n'est responsable que de 1 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut suisse fait- elle se classe paysanne pour obtenir de la classe politique des avantages \u00e9conomiques auxquels d'autres groupes professionnels n'osent m\u00eame pas r\u00eaver r\u00e9ponse parce que les paysans d\u00e9tiennent un tiers de la surface du pays pr\u00e8s de 36 pourcent en en Terres agricoles et en terrain un terrain qu'ils marquent de leur empreinte et qui d\u00e9tient autant de Terres ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un nabot parmi les pays de l'OCDE, dit le journal, seuls les Norv\u00e9giens subventionnent davantage leur agriculture et les citoyens suisses ne sont pas pr\u00eats de retirer leur soutien, il ne serait pas \u00e9tonnant qu'ils soutiennent aussi l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire lanc\u00e9e par les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [92%] :\r\nPlantations toujours mais de chanvre, grand dossier cette semaine dans l'hebdo sur le cannabis sa d\u00e9p\u00e9nalisation pourquoi pas sa l\u00e9galisation, mais avec tout son cort\u00e8ge taxation r\u00e9gulation addiction et pr\u00e9vention grand dossier avec les chiffres aussi de la consommation en Suisse 40 \u00e0 60 tonnes par ann\u00e9e, le march\u00e9 noir, lui, est estim\u00e9 \u00e0 400 \u00e0 600 millions de francs et 30 pourcent des des Suisses disent avoir d\u00e9j\u00e0 fum\u00e9 de l'herbe, au cours de leur vie l'hebdo pr\u00e9sente aussi les mod\u00e8les de r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Uruguay et son monopole d'\u00c9tat, les \u00c9tats-Unis, avec leur mod\u00e8le lib\u00e9ral les cannabis chez le club espagnol et \u00e9videmment les coffee shops des Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [98%] :\r\nService minimum pour les victimes d'abus sexuels commis par des pr\u00eatre et des religieux catholiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [94%] :\r\nEnqu\u00eate dans la Libert\u00e9 L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste aujourd'hui de nombreuses victimes d'abus sexuels dont les cas sont prescrits pourraient ne toucher qu'une indemnisation symbolique loin, \u00e9crivent les journaux des 25000 francs accord\u00e9e par le Conseil national aux anciens enfants plac\u00e9s, il n'est pr\u00e9vu par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses qu'un plafond de 10000 francs par cas qui devrait rester inaccessible pour la plupart, car 193 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es et le projet de fonds de r\u00e9paration ne rassemblerait que 500000 francs, ce qui fait 2600 francs par personne, les \u00e9v\u00eaques doivent discuter encore ce mois -ci de ce fonds et d'une \u00e9ventuelle augmentation de sa dotation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nDes Imams pour la d\u00e9mocratie, la Su\u00e8de lance la premi\u00e8re formation professionnelle pour imam elle doit servir de pont entre les valeurs occidentales et l'Islam, et \u00e9viter ainsi la raconte la radicalisation, raconte ce matin, la derni\u00e8re Zeitung, cette formation doit commencer en octobre \u00e0 Stockholm, elle cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique des cours en anglais, en su\u00e9dois et en arabe sont pr\u00e9vues \u00e0 la place d'avoir des imams conservateurs import\u00e9 d'Arabie Saoudite, il vaut mieux des Imams n\u00e9 en Su\u00e8de, qui offrent une image d'int\u00e9gration r\u00e9ussie, d\u00e9clare un membre du centre culturel musulman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [96%] :\r\nL'aide au d\u00e9veloppement est -elle utile ou dommageable, cette question sera \u00e2prement discut\u00e9 aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [94%] :\r\nL'UDC veut supprimer l'aide au d\u00e9veloppement, c'est en tout cas la volont\u00e9 de sa nouvelle t\u00eate pensante pour la politique \u00e9trang\u00e8re, le Conseil national Z\u00fcrichois Roger Coppe l'il d\u00e9clare dans la quand m\u00eame Zeitung au lieu de penser \u00e0 ce qu'il pourrait vendre les Africains r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'il doit faire pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide, l'aide au d\u00e9veloppement est un syst\u00e8me corrompu auquel la Suisse contribue la DDC s'insurge au contraire l'aide au d\u00e9veloppement fait beaucoup contre la corruption, elle renforce la soci\u00e9t\u00e9 civile et amener la de la croissance dans les 10 plus importantes \u00e9conomies africaines opposition encore d'Alliance Sud les flux migratoires les plus importants proviennent justement des pays abandonn\u00e9s par l'aide internationale \u00e0 droite, le PLR hans-petter Portmann, tient aussi t\u00eate \u00e0 l'UDC Roger Koppel n'a jamais mis les pieds en Afrique, d\u00e9clare -t-il, il veut annuler l'aide au d\u00e9veloppement assis confortablement derri\u00e8re son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [85%] :\r\nEt pour terminer, c\u00e9l\u00e9brons symbole suisse, un autre symbole suisse la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [93%] :\r\nCr\u00e8me double ah oui un article \u00e0 s'en l\u00e9cher les doigts, voire \u00e0 s'en relever la nuit gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre son produit phare, ce week- end pour la 1\u00e8re fois raconte la Libert\u00e9, un festival de la cr\u00e8me double, c'est le r\u00eave pour tous les gourmands mais il faudra quand m\u00eame avoir l'estomac bien accroch\u00e9, \u00e9crit le quotidien et ne pas compter les calories, mais on compte quand m\u00eame en litre de cr\u00e8me double c'est 4000 calories. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [86%] :\r\nEt il en faut 2000 par par adulte par jour, apr\u00e8s on donc c'est le double de ce dont on a besoin, voil\u00e0, mais au fond, ce qui est bon pour la t\u00eate et bon pour le corps oui et ce qui ne tue pas rend plus fort, tr\u00e8s bien, oui, on pourrait continuer comme \u00e7a encore longtemps merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ED213E5-C787-4EFE-B536-8F86D0B7ABB0", "internalArchiveId": "7ED213E5-C787-4EFE-B536-8F86D0B7ABB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le RBI fait le tour de la plan\u00e8te dans la presse internationale", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "La Suisse est en vedette dans les m\u00e9dias internationaux avec le tunnel du Gothard \u00e9videmment, une prouesse technique largement relay\u00e9e ces derni\u00e8res heures, mais pas seulement. Le revenu de base inconditionnel (RBI) fait aussi l'objet depuis quelques jours de nombreux articles dans les m\u00e9dias internationaux.\r\n\r\n* * Le RBI fait le tour de la plan\u00e8te dans la presse internationale LANCEMENT 2 / RP PRESSE INTER RBI\r\n***La Suisse en vedette dans les medias internationaux. Avec le tunnel du Gothard \u00e9videmment, une prouesse technique largement relay\u00e9e ces derni\u00e8res heures... mais pas seulement ! Le RBI - le revenu de base inconditionnel - fait aussi l'objet depuis quelques jours de nombreux articles dans les m\u00e9dias internationaux.\r\nRarement, Patrick Chaboudez, une initiative populaire suisse a rencontr\u00e9 un tel \u00e9cho. \r\n DIR STU LS\r\nPremier r\u00e9f\u00e9rendum au monde pour le revenu de base. Constat de Fortune, l'hebdo am\u00e9ricain. Le concept est d\u00e9sormais devenu un th\u00e8me largement d\u00e9battu, mais la Suisse est le premier pays qui va concr\u00e8tement voter sur la question. \r\nGeld f\u00fcr alle\u00a0? De l'argent pour tous. va-t-on vers la fin du travail\u00a0? se demande die Welt. une vieille utopie fait un comeback mondial. Un revenu de base garanti donnerait davantage de libert\u00e9 aux citoyens et diminuerait leur angoisse existentielle. Mais est-ce que cela fonctionnerait\u00a0? \r\nDe l'argent pour rien. se demande en titre le Financial Times. Une id\u00e9e \u00e0 premi\u00e8re vue saugrenue, absurde. Mais le fait m\u00eame qu'un des pays les plus prosp\u00e8res de la plan\u00e8te vote sur un tel sujet montre \u00e0 quel point une vieille id\u00e9e de penseurs radicaux s'est invit\u00e9e dans la sph\u00e8re politique g\u00e9n\u00e9rale. Avec cette interrogation du quotidien des affaires britanniques\u00a0: face \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 que provoquent les bouleversements technologiques, le RBI est-il l'avenir de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0? Suit une page d'analyse tr\u00e8s fouill\u00e9e. o\u00f9 l'on apprend notamment que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Richard Nixon, en 1970 \u00e9tait favorable \u00e0 une forme de revenu garanti, projet refus\u00e9 finalement par le s\u00e9nat. \r\n*** EGF. Et un homme a particuli\u00e8rement suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la presse internationale. Daniel H\u00e4ni, le p\u00e8re de l'initiative\r\nL'entrepreneur b\u00e2lois, interview\u00e9 par plusieurs quotidiens. Ils rel\u00e8vent tous son enthousiasme. sa conviction profonde. Ils notent avec curiosit\u00e9 le fonctionnement de grand caf\u00e9 restaurant que Daniel H\u00e4ni tient dans le centre de B\u00e2le. Ouvert \u00e0 tous, sans n\u00e9cessit\u00e9 de consommer. Cela marche fort bien. Un millier de personnes par jour. Si on se bat pour son utopie, cela fonctionne, dit-il dans la Badische Zeitung. \u00ab\u00a0Au fond, ce n'est pas une question d'argent, mais de pouvoir. et d'avoir davantage d'auto-d\u00e9termination\u00a0\u00bb. propos rapport\u00e9s par die Welt.\r\n*** EGF. Des articles analytiques, qui d\u00e9battent s\u00e9rieusement de la question, on l'entend bien. Mais est-ce qu'il y a des prises de position favorable au RBI\u00a0?\r\nDans l'ensemble, c'est tout de m\u00eame le scepticisme qui pr\u00e9vaut. Oui, c'est un d\u00e9bat incontournable. avec les bouleversements dans le monde du travail que va provoquer l'extension de la robotique, notamment. Pour le New York Times, le RBI n'est pas un bon instrument pour lutter contre la pauvret\u00e9. Le premier obstacle, c'est son financement. Et plus on consid\u00e8re les implications de cette id\u00e9e et moins on est enthousiaste.\r\nIl y a aussi la question du statut social que donne un travail. ce n'est pas qu'une question d'argent. Les \u00eatres humains ont besoin de structures, note la Suddeutsche Zeitung", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le RBI fait le tour de la plan\u00e8te dans la presse internationale / TUM_2016-06-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.06.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse est en vedette dans les m\u00e9dias internationaux avec le tunnel du Gothard \u00e9videmment, une prouesse technique largement relay\u00e9e ces derni\u00e8res heures, mais pas seulement. Le revenu de base inconditionnel (RBI) fait aussi l\u2019objet depuis quelques jours de nombreux articles dans les m\u00e9dias internationaux."], "variantIds": ["ece-7751212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:16Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSucettes en vedette dans les m\u00e9dias internationaux avec le tunnel du Gothard \u00e9videmment au prouesse technique largement relay\u00e9e ces derni\u00e8res heures, mais pas seulement, le RBI, le revenu de base inconditionnel sur lequel le peuple vote ce week- end, fait aussi l'objet depuis quelques jours, de nombreux articles dans les m\u00e9dias internationaux rarement Patrick Chaboudez rarement, une initiative populaire suisse a rencontr\u00e9 oui c'est vrai, un 1er r\u00e9f\u00e9rendum au monde pour le revenu de base, c'est le constat de l'hebdomadaire am\u00e9ricain le concept est d\u00e9sormais devenu un th\u00e8me largement d\u00e9battu mais la Suisse est le 1er pays qui va concr\u00e8tement voter sur la question, Ga\u00ebl de f\u00fcr est de l'argent pour tous : va -t-on vers la fin du travail se demande die Welt une vieille utopie fait un Comeback mondial un revenu de base garanti donnerait davantage de libert\u00e9 aux citoyens et diminuerait leur angoisse existentielle mais est -ce que cela fonctionnerait de l'argent pour rien, se demande en titre, le fameux une chose pareille, une id\u00e9e \u00e0 premi\u00e8re vue saugrenue absurde, mais le fait m\u00eame qu'un des pays les plus prosp\u00e8res de la plan\u00e8te, vote sur Intel sujet montre \u00e0 quel point une vieille id\u00e9e de penseurs radicaux s'est invit\u00e9e dans la sph\u00e8re politique g\u00e9n\u00e9rale avec cette interrogation du quotidien des affaires britannique face \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 que provoquent les bouleversements technologiques, le RBI est -il l'avenir de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, suit une page d'analyse tr\u00e8s fouill\u00e9e, o\u00f9 l'on apprend notamment que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Richard Nixon en 1970 \u00e9tait favorable \u00e0 une forme de revenu garanti projet finalement rejet\u00e9 par le S\u00e9nat \u00e7a Richard Nixon bon non, et un homme a particuli\u00e8rement suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la presse internationale, c'est Daniel H\u00e4ni, le, le p\u00e8re de l'initiative, oui, effectivement, l'entrepreneur b\u00e2lois, que l'on retrouve interview\u00e9 dans plusieurs quotidiens, alors ils rel\u00e8vent tous son enthousiasme, sa conviction profonde, ils notent aussi avec curiosit\u00e9 le fonctionnement du grand caf\u00e9 restaurant que Daniel H\u00e4ni tient dans le centre de B\u00e2le, ouvert \u00e0 tous, sans n\u00e9cessit\u00e9 de consommer, cela marche fort bien un millier de personnes par jour, si on se bat pour son utopie cela fonctionne, dit -il dans la chez Zeitung au fond ce n'est pas une question d'argent mais de pouvoir et d'avoir davantage d'auto- d\u00e9termination, propos rapport\u00e9s par die Welt Patrick des articles analytiques qui d\u00e9battent s\u00e9rieusement la question, on l'entend, mais est -ce qu'il y a des prises de position favorable au RBI bah disons que dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame le scepticisme qui pr\u00e9vaut alors oui, c'est un d\u00e9bat incontournable avec les bouleversements dans le monde du travail que provoquent vont provoquer l'extension de la robotique et les uns, les inventions technologiques notamment alors pour le New York Times, tout de m\u00eame le RBI n'est pas un bon instrument pour lutter contre la pauvret\u00e9, le 1er obstacle, c'est son financement et plus on consid\u00e8re les implications de cette id\u00e9e et moins on est enthousiaste, note le quotidien am\u00e9ricain, et puis il y aussi la question du statut social que donne un travail, ce n'est pas qu'une question d'argent, les \u00eatres humains ont besoin de structures, note la Suddeutsche Zeitung, besoin de se sentir utile et des Liens sociaux que procure un travail difficile de se lib\u00e9rer totalement d'une forme d'\u00e9thique protestante que r\u00e9sume la formule, je travaille, donc je suis tout de m\u00eame noter qu'un r\u00e9cent sondage \u00e9voqu\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias montre la pertinence du d\u00e9bat actuel, 2 tiers des Europ\u00e9ens sond\u00e9s sont favorables \u00e0 un revenu de base sous une forme ou sous une autre, voil\u00e0 la Suisse en vedette de la presse internationale, c'est vrai que c'est pas tous les jours, c'est parce que j'estime m\u00eame merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA21E4B5-5776-4939-BBA5-C96C756ADD39", "internalArchiveId": "BA21E4B5-5776-4939-BBA5-C96C756ADD39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un casseur genevois pr\u00e9sum\u00e9 en s\u00e9ance aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "L'un des casseurs suppos\u00e9s de la manifestation du 19 d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve a particip\u00e9 mardi \u00e0 la Commission cantonale des droits de l'homme pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Maudet, a appris la RTS. Il y repr\u00e9sentait une association.\r\n\r\n* * Un casseur genevois pr\u00e9sum\u00e9 en s\u00e9ance aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet  \r\nD\u00e9part pour GE maintenant o\u00f9 la surprise a d\u00fb \u00eatre au rendez-vous mardi lors de la s\u00e9ance de la commission sur les droits humains convoqu\u00e9e par Pierre Maudet. \r\nSelon nos informations, le chef du D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 s'est en effet retrouv\u00e9 face \u00e0 un repr\u00e9sentant d'une des associations invit\u00e9e... jusqu'ici pas de malaise... \r\nsauf que cette m\u00eame personne se trouve \u00eatre l'un des suppos\u00e9s casseurs de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 19 d\u00e9cembre dernier.... Laetitia Guinand\r\nDIR\r\nA peine sorti de prison o\u00f9 il a purg\u00e9 un mois de pr\u00e9ventive, l'assistant en criminologie arr\u00eat\u00e9 en mars, et toujours en attente de son jugement, a apparemment tr\u00e8s vite repris ses activit\u00e9s, y compris dans le champ politique et institutionnel.\r\nIl a ainsi particip\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi, selon nos informations, \u00e0 la commission cantonale sur les droits de l'homme pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Maudet, aux c\u00f4t\u00e9s de la Cheffe de la police Monica Bonfanti, du Procureur G\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot et du chef du p\u00e9nitentiaire.\r\nEntre autres.\r\n***Voil\u00e0 qui n'est pas banal, c'est le moins que l'on puisse dire....! Laeticia, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 confirme?\r\nOui, Pierre Maudet qui organise deux fois l'an cette commission dit toutefois ne pas \u00eatre responsable des repr\u00e9sentants envoy\u00e9s par les organisations invit\u00e9es.\r\nSoit toutes celles en lien avec la question des droits de l'homme comme Amnesty international ou encore L'observatoire des pratiques polici\u00e8res que repr\u00e9sentait ici l'assistant en criminologie.\r\n*** Il est d'ailleurs encore \u00e0 ce jour assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Laetitia\r\nTout-\u00e0-fait. Au b\u00e9n\u00e9fice d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dont le renouvellement est en train d'\u00eatre r\u00e9examin\u00e9, nous dit la porte-parole de l'Universit\u00e9 de Lausanne, G\u00e9raldine Falbriard. Car il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. Arr\u00eat\u00e9 pour dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l\u00e9sions corporelles simples, son jugement pourrait d'ailleurs bien \u00eatre rendue par une ordonnance p\u00e9nale. du Minist\u00e8re public dirig\u00e9 par Olivier Jornot.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751265", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un casseur genevois pr\u00e9sum\u00e9 en s\u00e9ance aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet / FOR_2016-06-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019un des casseurs suppos\u00e9s de la manifestation du 19 d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve a particip\u00e9 mardi \u00e0 la Commission cantonale des droits de l'homme pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Maudet. Il y repr\u00e9sentait une association."], "variantIds": ["ece-7751265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T04:56:28Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum, on va se rendent du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 la surprise a d\u00fb \u00eatre au rendez- vous, mardi lors de la s\u00e9ance de la commission sur les droits humains convoqu\u00e9e par Pierre Maudet, selon nos informations, le chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 s'est en effet retrouv\u00e9 face \u00e0 un repr\u00e9sentant d'une des associations invit\u00e9es jusqu'ici pas de malaise, sauf que cette m\u00eame personne se trouve \u00eatre l'un des suppos\u00e9s casseurs de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 19 d\u00e9cembre dernier La\u00ebtitia Guinand \u00e0 peine sorti de prison o\u00f9 il a purg\u00e9 pr\u00e8s d'un mois de pr\u00e9ventive l'assistant en criminologie, arr\u00eat\u00e9 en mars et toujours en attente de son jugement apparemment tr\u00e8s vite repris ses activit\u00e9s, y compris dans le Champ politique et institutionnel, il a ainsi particip\u00e9 mardi apr\u00e8s- midi, selon nos informations, \u00e0 la Commission cantonale sur les droits humains, pr\u00e9sid\u00e9e par Pierre Maudet, aux c\u00f4t\u00e9s de la chef de la police, Monica Bonfanti, du Procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot et du chef du p\u00e9nitentiaire entre autres \u00e0 la voil\u00e0 qui n'est pas banal, c'est le miracle en puisse dire Laetitia le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 confirme oui Pierre Maudet, qui organise 2 fois l'an, cette commission dit toutefois ne pas \u00eatre responsable des repr\u00e9sentants envoy\u00e9s par les organisations invit\u00e9es soit toutes celles en lien avec la question des droits de l'homme, comme Amnesty International ou encore l'observatoire des pratiques polici\u00e8res que repr\u00e9sentait ici l'assistant en criminologie, il y a d'ailleurs toujours un assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne son favoritisme tout \u00e0 fait l'assistant est toujours employ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne au b\u00e9n\u00e9fice d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, dont le renouvellement est en train d'\u00eatre r\u00e9examin\u00e9 nous dit sa porte- parole, G\u00e9raldine Fall Briard, car il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour \u00e9meute dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l\u00e9sions corporelles simples son jugement pourrait d'ailleurs bien \u00eatre rendue par une ordonnance p\u00e9nale du Minist\u00e8re public dirig\u00e9 par son voisin de s\u00e9ance mardi, Olivier Jornot, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate La\u00ebtitia Guinand merci reste du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05E355A7-CCC7-4CAF-86D7-B3B9293B6118", "internalArchiveId": "05E355A7-CCC7-4CAF-86D7-B3B9293B6118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Didier Heiderich, pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heiderich, Didier\r\nL'Euro 2016 de football, qui d\u00e9bute dans huit jours en France, met sur les dents les services de s\u00e9curit\u00e9. Le risque d'attentat est une donn\u00e9e \u00e0 laquelle les dirigeants politiques europ\u00e9ens doivent int\u00e9grer. Mais il y a aussi toutes sortes d'autres risques auxquels ils doivent essayer de r\u00e9pondre.  Consultant, Didier Heiderich est pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises.\r\n\r\n* * Didier Heiderich, pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises (DIDIER HEIDERICH, COMMENT VIVRE AVEC LE RISQUE)  Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Didier Heiderich [\u00e8driche], pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises et consultant \r\nDIR ST Paris \r\nAccueil B\u00e9n\u00e9dict Banet \r\nHeure \r\nDans 8 jours (10 juin), ce sera le d\u00e9but de l'Euro de football, en France. Une manifestation dont se r\u00e9jouissent tous les amateurs de ballon rond, mais qui met sur les dents les services de s\u00e9curit\u00e9. Les Etats-Unis n'ont pas aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9tendre la situation en appelant mardi leurs ressortissants \u00e0 \u00e9viter les rassemblements publics et les transports publics en Europe, en raison du danger d'attentat terroriste.\r\nLa menace d'attentat islamiste est une donn\u00e9e que les dirigeants politiques doivent int\u00e9grer.  <Mais il y a toutes sortes d'autres risques auxquels ils doivent essayer de r\u00e9pondre. \r\nPour diss\u00e9quer cette soci\u00e9t\u00e9 du risque dans laquelle nous vivons, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin est Didier Heiderich [\u00e8driche]. Bonjour Monsieur...\r\nEn duplex de notre studio de Paris. \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises, sp\u00e9cialis\u00e9 aussi dans la communication de crise...\r\nRisque terroriste/ mise en garde USA\r\n- Votre pays, la France, est en \u00e9tat d'urgence depuis les attentats terroristes du 13 novembre \u00e0 Paris. Et pourtant, la France organise dans 8 jours les championnats d'Europe de football. Compte tenu de la situation s\u00e9curitaire, avez-vous le sentiment que l'on prend un risque en maintenant l'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n- Les Etats-Unis s'inqui\u00e8tent du risque d'attentat. Pas \u00e9tonnant venant de ce pays ? Le risque s\u00e9curitaire, c'est quelque chose d'int\u00e9gr\u00e9 dans ce pays depuis le 11-Septembre ?\r\n- Plus g\u00e9n\u00e9ralement, on a le sentiment que notre soci\u00e9t\u00e9 n'accepte plus de vivre avec le risque. Vous faites aussi cette analyse ?\r\n- Et pourtant, les risques sont toujours l\u00e0... ? Ils sont inh\u00e9rents \u00e0 la vie !\r\n- Est-ce qu'on est dans la croyance d'un monde qui devrait nous offrir de la s\u00e9curit\u00e9 dans toutes nos activit\u00e9s ?\r\nDurcissement des r\u00e8gles\r\n- Exemple tr\u00e8s concret : les lois deviennent de plus en plus s\u00e9v\u00e8res dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Il y a des r\u00e9sultats : la mortalit\u00e9 a baiss\u00e9. Est-ce que \u00e7a veut dire que le durcissement des r\u00e8gles va se poursuivre ? Par exemple le z\u00e9ro pourmille d'alcool\u00e9mie ? C'est une question de temps ?\r\n- Est-ce que nous sommes en train de devenir de plus en plus timor\u00e9s face au risque ? A l'avenir, fera-t-on porter un casque aux enfants dans les places de jeu ?\r\nRisque nucl\u00e9aire\r\n- En d\u00e9but de semaine, l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire r\u00e9\u00e9valuait \u00e0 la hausse le risque sismique pour les centrales nucl\u00e9aires suisses. Le nucl\u00e9aire, c'est un bon exemple o\u00f9 nos soci\u00e9t\u00e9s vivent avec le risque... ?\r\n`\r\n- Des catastrophes comme Tchernobyl et Fukushima ne font pas pencher la balance ?\r\nGlyphosate\r\n- En fait, comment expliquez-vous qu'on accepte peut-\u00eatre une part plus grande de risque dans certains domaines ? On peut notamment citer le cas du glyphosate, ce pesticide peut-\u00eatre canc\u00e9rog\u00e8ne. Les enjeux \u00e9conomiques p\u00e8sent de tout leur poids ? \r\n- Le principe de pr\u00e9caution n'est pas toujours employ\u00e9 comme il le faudrait ?\r\nParler des risques est un risque?\r\n- A force de vouloir ma\u00eetriser les risques, on cr\u00e9e de l'angoisse ? Ou bien c'est m\u00eame \u00e0 force de parler des risques ?\r\n- Quel r\u00f4le jouent les m\u00e9dias sous cet aspect ?\r\nPoids du juridique\r\n- Et le poids croissant du juridique ? La crainte de poursuites, de proc\u00e8s ? \r\nEnjeux politiques\r\n- Parler de risques, \u00e0 qui \u00e7a profite ?\r\n- Ca cr\u00e9e des attentes d\u00e9mesur\u00e9es chez les citoyens ?\r\n- Les politiques ne peuvent donc pas y r\u00e9pondre ?\r\nLes risques \u00e0 long terme c'est moins porteur\r\n- Les risques \u00e0 long terme, \u00e7a parle moins ? C'est aussi pour \u00e7a que les \u00e9lites peinent \u00e0 empoigner l'enjeu du r\u00e9chauffement climatique ?\r\nDemain\r\n- La soci\u00e9t\u00e9 de demain, vous la voyez comment ? On doit r\u00e9apprendre \u00e0 vivre avec le risque ? \r\n- Les technologies de l'information nous proposent par exemple de monitorer en temps r\u00e9el. Calmer les angoisses ou les augmenter ?\r\nCommunication de crise\r\n- Vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans la communication de crise. Quand on voit la situation du gouvernement fran\u00e7ais et surtout du pr\u00e9sident Hollande, c'est une situation de crise quasi permanente ?\r\n- Lors des attentats de novembre dernier \u00e0 Paris, Fran\u00e7ois Hollande avait incarn\u00e9 le pouvoir inflexible face au terrorisme et avait regagn\u00e9 une certaine popularit\u00e9. En mati\u00e8re de communication, une telle situation de crise peut faciliter les choses ?  \r\n  Il est l'un des inventeurs du concept de communication sensible d\u00e9velopp\u00e9 par l'OIC d\u00e8s les ann\u00e9es 2000.\r\nEXTRO\r\nNIGHT \u00c0 HAUTS RISQUES\r\nLe Mus\u00e9e de la main et le mudac s'associent ce jeudi pour une soir\u00e9e sur le th\u00e8me du risque\r\nTHESES :\r\n- Nous pensons pouvoir/devoir ma\u00eetriser les risques\r\n- Notre monde s'est complexifi\u00e9, rendant son interpr\u00e9tation d'autant plus difficile\r\n- La surinformation est aussi \u00e0 l'origine de toutes sortes d'angoisses, auxquelles les politiques sont cens\u00e9s r\u00e9pondre, \u00e0 tort ou \u00e0 raison\r\n- Les vrais risques \u00e0 long terme, comme le r\u00e9chauffement climatique, sont difficiles \u00e0 appr\u00e9hender pour l'\u00eatre humain.\r\n- Les risques sont abstraits, sauf au moment o\u00f9 ils se mat\u00e9rialisent sous forme de catastrophe. Ce n'est qu'\u00e0 ce moment qu'il y a prise de conscience.", "durationSec": 1141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Didier Heiderich, pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises", "Didier Heiderich, pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises / JDM_2016-06-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Didier Heiderich, pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises / JDM_2016-06-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'Euro 2016 de football, qui d\u00e9bute dans huit jours en France, met sur les dents les services de s\u00e9curit\u00e9. Le risque d'attentat est une donn\u00e9e \u00e0 laquelle les dirigeants politiques europ\u00e9ens doivent int\u00e9grer. Mais il y a aussi toutes sortes d'autres risques auxquels ils doivent essayer de r\u00e9pondre.  Consultant, Didier Heiderich est pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises.", "L'Euro 2016 de football, qui d\u00e9bute dans huit jours en France, met sur les dents les services de s\u00e9curit\u00e9. Le risque d'attentat est une donn\u00e9e \u00e0 laquelle les dirigeants politiques europ\u00e9ens doivent int\u00e9grer. Mais il y a aussi toutes sortes d'autres risques auxquels ils doivent essayer de r\u00e9pondre.  Consultant, Didier Heiderich est pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises.", "L'Euro 2016 de football, qui d\u00e9bute dans huit jours en France, met sur les dents les services de s\u00e9curit\u00e9. Le risque d'attentat est une donn\u00e9e \u00e0 laquelle les dirigeants politiques europ\u00e9ens doivent int\u00e9grer. Mais il y a aussi toutes sortes d'autres risques auxquels ils doivent essayer de r\u00e9pondre.  Consultant, Didier Heiderich est pr\u00e9sident de l'Observatoire international des crises."], "variantIds": ["ece-7751247", "ece-7751232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-08T04:06:47Z", "webPublicationDate": "2016-06-02T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A6AF5A0-84CA-47E5-8F4B-CF4399F53E2A", "internalArchiveId": "8A6AF5A0-84CA-47E5-8F4B-CF4399F53E2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Storni Fabio;Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;Roger Nordmann, Conseiller national socialiste,, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste du Parlement;Bardet, Romain;Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Paolo Bernasconi, ancien procureur du Tessin;Gr\u00e9goire Raboud, pr\u00e9sident de Valais Solidaire;Laurent Ballif, syndic de Vevey;Yvan Luccarini, membre du groupe d\u00e9croissance alternative \u00e0 Vevey\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/MULTI GOTHARD, EXTRAIT ITW MERKEL) Jour de f\u00eate hier... journ\u00e9e historique... Entre Erstfeld et Bodio pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard... Aux c\u00f4t\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpor\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi et Angela Merkel... Ils ont fait le voyage... 57 kilom\u00e8tres au coeur de la montagne... Le temps de converser entre grands de ce monde... \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens ont rivalis\u00e9 de superlatifs... ils ont f\u00e9licit\u00e9 la suisse pour ce plus long tunnel ferroviaire au monde... qui doit participer \u00e0 transf\u00e9rer le fr\u00eat de la route au rail... L'Allemagne et l'Italie se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir le rail.... La Chanceli\u00e8re allemande a promis que l'Allemagne allait s\u00e9rieusement se mettre \u00e0 l'ouvrage. Angela Merkel... \r\nDes propos recueillis par notre confr\u00e8re Fabio Storni.\r\n(01/MULTI GOTHARD ITW NORDMAN) Au lendemain de l'inauguration de l'ouvrage du si\u00e8cle... Apr\u00e8s 17 ans de travaux de ce chantier mythique... cette question... Quel autre projet va pouvoir f\u00e9d\u00e9rer les Suisses...\r\nR\u00e9ponse de Roger Nordmann... Conseiller National socialiste vaudois... pr\u00e9sent hier \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Poleggio... \r\nRoger Nordmann avec Delphine Gendre. \r\nEt la RTS l'a appris hier, la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne se sont accord\u00e9es pour augmenter le prix de la redevance sur les poids lourds d\u00e8s l'an prochain... Augmentation de 10%.. La hausse doit encore \u00eatre avalis\u00e9e par le comit\u00e9... Mais elles n'aurait rencontr\u00e9 aucune opposition chez les partenaires europ\u00e9ens de la Suisse... Parall\u00e8lement la Suisse va baisser le prix du transport des camions sur le rail... \r\nObjectif: encourager le transfert des marchandises de la route au rail...\r\n(D2/TI : SUITE AFFAIRE BSI (PRATIQUE DES BONUS ET CULTURE DU RISQUE)) Dans l'actualit\u00e9 aussi... La politique de r\u00e9mun\u00e9ration de la BSI a-t-elle men\u00e9 la banque tessinoise \u00e0 sa perte ? \r\nC'est ce que cherche \u00e0 savoir le Conseiller national socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab...  Il va d\u00e9poser aujourd'hui une interpellation. \r\nIl demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se pencher sur la question. Et de savoir notamment si les bonus ont encourag\u00e9 ou non, les activit\u00e9s illicites des employ\u00e9s. Romain Bardet.\r\n(D1/L'AIDE AU DEVELOPPEMENT VIA COMMUNES ET CANTONS, LA PANACEE ?) A Berne aujourd'hui... Le Conseil National se penche sur le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant la coop\u00e9ration internationale de la Suisse pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. \r\nObjet qui comprend, entre autres, l'aide publique au d\u00e9veloppement \u00e0 laquelle la Suisse a consacr\u00e9 2 milliards 600 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re...  \r\n55 millions provenanaient des cantons et des communes. \r\nAvec une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9... la Suisse latine s'appuie sur des structures cantonales, pour le financement de l'aide au d\u00e9veloppement... Mod\u00e8le inconnu en Suisse allemande, Yves Terrani.\r\n  MAG 1'26''\r\n((Ce mod\u00e8le, c'est le F\u00e9d\u00e9r\u00e9seau, comprenez six f\u00e9d\u00e9rations en suisse romande, une au Tessin... Maintenant, quelle coh\u00e9rence y a-t-il \u00e0 travailler en r\u00e9seau ici alors que la Suisse al\u00e9manique ne le fait pas? Question pos\u00e9e \u00e0 Gr\u00e9goire Raboud, pr\u00e9sident de Valais Solidaire.\r\nSon DIGAS 0'23''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la DDC, on \u00abconsid\u00e8re le mod\u00e8le des f\u00e9d\u00e9rations cantonales comme des m\u00e9canismes tr\u00e8s pertinents pour le renforcement de la qualit\u00e9 des projets sur le terrain, pour l'\u00e9change du savoir entre les associations membres et pour la promotion de la r\u00e9flexion et la sensibilisation sur les enjeux du d\u00e9veloppement\u00bb. La DDC qui n'envisage pas pour autant d'imposer le mod\u00e8le latin en Suisse al\u00e9manique. Gr\u00e9goire Raboud encore croit savoir pourquoi.\r\nSon DIGAS 0'14''\r\nParmi celles-ci, Swissaid, Helvetas ou encore Caritas qui s'inscrivent en faux contre cette mani\u00e8re de voir les choses et qui pr\u00e9cisent que des collaborations existent entre elles et le F\u00e9d\u00e9r\u00e9seau en Suisse romande. Caritas estimerait cependant \"normal et l\u00e9gitime que la DDC ne favorise pas trop les cantons et les communes au d\u00e9triment des grandes organisations d'entraide\".))\r\n(19/OCDE: APPEL AUX ETATS RELANCE POLITIQUE BUDGETAIRE PAPIER) ***Il y a urgence... Message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Paris par l'OCDE. \r\nPour l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le monde n'est toujours pas sorti de la crise qui a \u00e9clat\u00e9 il y a huit ans aux Etats-Unis. \r\nLa croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait stagner \u00e0 3% cette ann\u00e9e. Celle des Etats Unis ne devrait pas d\u00e9passer 1,8%, celle de la zone euro, l\u00e9g\u00e9rement r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse, devrait atteindre 1,6%. \r\nL'OCDE lance d\u00e9sormais cet avertissement: c'est aux Etats \u00e0 mettre la main au porte-monnaie s'ils veulent relancer la machine. Olivier Schorderet...\r\n(avion) L'Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9dit\u00e9rran\u00e9e, il y a deux semaines, a d\u00fb faire demi-tour et se poser en urgence \u00e0 au moins trois reprises dans les 24 heures avant l'accident.\r\nInformations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier soir par France 3. \r\nLes proc\u00e9dures d'alerte ont occasionn\u00e9 \u00e0 chaque fois une v\u00e9rification technique au sol qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e n\u00e9gative... \r\nL'avion avait effectuer six rotations entre Asmara ( en Erythr\u00e9e), Le Caire, Tunis et Paris...\r\nPar ailleurs, le signal d'une des boites noires a \u00e9t\u00e9 \"d\u00e9tect\u00e9\" hier par un navire fran\u00e7ais...\r\nUn autre bateau sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9 devrait arriver dans les prochains jours pour la remonter.\r\n(08/BE VOTATIONS: SUCCESSEUR ZUBER PAPIER) Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Maxime Zuber, le maire automiste de Moutier ?\r\n La question agite la commune pr\u00e9v\u00f4toise qui devra trancher le 5 juin prochain entre deux candidats aux profils oppos\u00e9s. \r\nL'un s'appelle Marcel Winistoerfer, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, coutumier de la vie politique, rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des autonomistes.\r\nL'autre, Franci Pellaton, inconnu au rang des dirigeants, retrait\u00e9, sans parti. Un duel \u00e9tonnant pour une \u00e9lection compl\u00e9mentaire avec en toile de fond, la question jurassienne... Coraline Pauchard.\r\n(23/2026: 5 CANDIDATURES SUISSES PAPIER) ***Les Jeux Olympiques d'hiver de 2026 font recettes en Suisse.  \r\nA la date limite du d\u00e9pot des projets, Swiss Olympic annonce cinq inscriptions dont le projet de Suisse Occidentale men\u00e9 par les milieux \u00e9conomiques vaudois et valaisans. \r\nUne seule de ces candidatures sera retenue d'ici septembre 2017. Et un favori se d\u00e9gage clairement Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n((Le projet le plus avanc\u00e9 est celui des Grisons, qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le soutien du gouvernement cantonal. Un vote populaire, obligatoire pour Swiss Olympic, est d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9. Rien \u00e0 voir avec l'autre favori, le projet Suisse Romand, aux contours encore flous et tr\u00e8s critiqu\u00e9 par des parlementaires vaudois. Convaincre la population sera un chemin de croix alors que le Valais est plus ouvert. \r\nUne candidature fait un peu moins parler d'elle et pourrait \u00eatre un outsider s\u00e9rieux, celle de la Suisse Centrale, m\u00eame si elle manque d'infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes.  Les deux autres parlent de projet national, sand doute trop \u00e9clat\u00e9s pour pouvoir obtenir un fort soutien, politique et populaire. \r\nDans les mois \u00e0 venir, un phase de travail communne va se d\u00e9rouler, sous la houlette de Swiss Olympic et d'une task force sp\u00e9ciale. Les projets pouront alors \u00e9voluer, \u00eatre adapt\u00e9 ou retir\u00e9.\r\nUn vote populaire doit \u00eatre organis\u00e9 d'ici \u00e0 juin 2017. \r\nSwiss Olympic estime que les co\u00fbts d'organisation de ces Jeux, entre 1,5 et 2 milliards de francs, peuvent \u00eatre couvert sans faire appel \u00e0 l'argent public. \r\nResterait \u00e0 prendre en charge des co\u00fbts d'infrastructure, plus ou moins importants selon la r\u00e9gion choisie, et de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(D3/VEVEY PR\u00caTE A \u00caTRE P\u00d4LE TOURISTIQUE ?) Vevey l'industrielle devient Vevey... la culturelle... \r\nApr\u00e8s le mus\u00e9e Chaplin en avril dernier \u00e0 Corsier, c'est l'Alimentarium r\u00e9nov\u00e9 qui est inaugur\u00e9 aujourd'hui ainsi que le Nest, l'autre entit\u00e9 de Nestl\u00e9 qui retrace les 150 ans de la multinationale. \r\nTrois institutions qui devraient drainer chaque ann\u00e9e 300 mille visiteurs sur la Riviera. \r\nMais la ville de Vevey, qui compte 19 mille habitants, est-elle pr\u00eate pour cet afflux touristique ? Le dossier de Tania Barril...\r\n((C'est avec le programme Enjoy Vevey que la r\u00e9gion s'est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 accueillir les milliers de nouveaux visiteurs: nouvelle signal\u00e9tique pour les voitures et les pi\u00e9tons, places pour les cars touristiques ou encore offres de transport... Pour le syndic de Vevey Laurent Ballif, tout est en place pour que la commune devienne un centre d'attraction majeur\r\nITW Ballif\r\nUn bon d\u00e9marrage pour Vevey... mais est-ce la priorit\u00e9? Yvan Luccarini, membre du groupe d\u00e9croissance alternative en doute, ce d'autant plus qu' \u00e0 ses yeux, les probl\u00e8mes de trafic ne feront qu'augmenter.\r\nITW Luccarini\r\nAutre incertitude, l'offre hoteli\u00e8re. La r\u00e9gion regorge de 4 et 5 \u00e9toiles, et des nouveaux projets sont en cours, mais le moyen de gamme, les 3 \u00e9toiles pourraient manquer d'apr\u00e8s le municipal veveysan J\u00e9r\u00f4me Christen. Et d'ajouter que seul le temps dira si au final Vevey sera d\u00e9pass\u00e9 pas son succ\u00e8s.))\r\n(Br\u00e8ve Rolland Garros) Et puis, \u00e0 Rolland Garros hier... Deux victoires suisses... Celle de Timea Bascinsky face \u00e0 Venus Williams... Victoire en deux sets.6-2, 6-4... La vaudoise dispute cet apr\u00e8s midi son quart de finale, face \u00e0 la n\u00e9erlandaise Kiki Bertenss... \r\nStan Wawrincka lui est en demi finale il sera face \u00e0 Andy Murray demain... Apr\u00e8s sa victoire hier en trois sets face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos Vinolas... Score 6-2,6-1, 7-6... \r\nBacinsky- Bertenss rencontre \u00e0 suivre cet apr\u00e8s midi... vers 15h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel tr\u00e8s nuageux pour ce jeudi...  En Valais ainsi et sur le Plateau, quelques \u00e9claircies seront possibles. \r\nAverses ou orages possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes en cours d'apr\u00e8s midi... Temp\u00e9ratures, 12 \u00e0 19 degr\u00e9s\r\nAvec un vent faible en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Egyptair) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 2 juin\r\nLe temps restera nuageux aujourd'hui et les \u00e9claircies seront br\u00e8ves. Il y a d\u00e9j\u00e0 un peu de pluie ce\r\nmatin sur le Jura. Cette pluie devrait s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions avant la fin de la matin\u00e9e et pour\r\nle d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi. Avec tous ces nuages, les temp\u00e9ratures plafonneront vers 19 degr\u00e9s.\r\nDemain, toujours un temps instable, un peu de soleil, plut\u00f4t en plaine et un risque d'averses, surtout\r\nen montagne et en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e. Temp\u00e9ratures en l\u00e9g\u00e8re hausse avec 20 \u00e0 22\r\ndegr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Ce week-end, le soleil devrait \u00eatre plus pr\u00e9sent, mais il y aura toujours quelques\r\naverses, surtout en montagne. Il fera entre 22 et 24 degr\u00e9s.\r\nD\u00e8s lundi, le temps sera plus stable, bien ensoleill\u00e9 et chaud.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751226", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7751242", "ece-7751226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T23:43:52Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite Gothard : le jour d'apr\u00e8s : inauguration hier avec plusieurs dirigeants europ\u00e9ens et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nPromesse de ses partenaires de la Suisse, ils vont faire mieux et plus pour le rail, et apr\u00e8s l'Gothard quel projet f\u00e9d\u00e9rateur pour les Suisses, une fois le mythique chantier achev\u00e9, r\u00e9ponse dans ce journal, le go\u00fbt du risque, les employ\u00e9es de la BSI ont -ils encourag\u00e9 ont -ils \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 prendre des risques pour des bonus, quitte \u00e0 mettre en p\u00e9ril la banque question pos\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans une interpellation d\u00e9pos\u00e9e au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au bord d'un autre maladie qui ne touche pas que les employ\u00e9es mais les \u00e9coliers aussi nous verrons que certains \u00e9tablissements scolaires ont reconnu le probl\u00e8me et proposent des solutions et au fil tout \u00e0 l'heure, une innovation qui ne va pas sauver le monde, mais qui va le rendre plus beau en principe le ici les Lopez nous parlera d'une r\u00e9volution dans le domaine de la chirurgie esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [88%] :\r\nDans ce journal, aussi, on fera le point sur les projets re\u00e7us par Suisse olympique pour une candidature aux Jeux d'hiver de 2026 5 projets inscrits pronostic des candidatures avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nBonjour chaque jour de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [94%] :\r\nHier, journ\u00e9e historique entre Erstfeld et Bodio pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard, aux c\u00f4t\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi, Angela Merkel, ils ont fait le voyage 57 kilom\u00e8tres au coeur de la montagne, le temps de converser entre grands de ce monde, les dirigeants europ\u00e9ens ont rivalis\u00e9 de superlatifs, ils ont f\u00e9licit\u00e9 la Suisse pour ce plus long tunnel ferroviaire au monde et qui doit participer \u00e0 transf\u00e9rer le fr\u00e8re de la route au rail, l'Allemagne et l'Italie se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir le rail, la chanceli\u00e8re allemande a promis que l'Allemagne allait d'ailleurs se mettre s\u00e9rieusement \u00e0 l'ouvrage Angela Marc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [84%] :\r\nQuelle destination parce que nous sommes conscients que nous avons du retard, le tunnel du Gothard et le corps comme quelqu'un l'a \u00e9crit, mais auquel il manque encore l'aorte c'est pourquoi notre ministre des Transports, travaillent avec intensit\u00e9 pour faire avancer l'acc\u00e8s non plus vite, \u00e7a va encore prendre du temps, il faut \u00eatre honn\u00eate mais cette journ\u00e9e nous pousse vers l'avant, nous motive, c'est le salon de sport estime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nPropos recueillis par notre confr\u00e8re Fabio Storni au lendemain de l'inauguration de cet ouvrage du si\u00e8cle apr\u00e8s 10 de travaux de ce chantier mythique, cette question : quel autre projet va pouvoir f\u00e9d\u00e9rer les Suisses, r\u00e9ponse de Roger Nordmann, conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sent hier \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Paul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [84%] :\r\nLe grand projet f\u00e9d\u00e9rateur en mati\u00e8re de, de transport, on l'a vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014, c'est le co\u00fbt, le projet FAIF, c'est l'am\u00e9lioration du du du r\u00e9seau des grandes la modernisation de toutes les grandes gares \u00e0 la prison pas Lausanne, on voit le les travaux de la gare, qui ont commenc\u00e9 entre entre Lausanne et Gen\u00e8ve, il y a eu la la ligne compl\u00e8tement d'air nisation partout ailleurs, l'entretien et renforcer le cerveau, c'est \u00e9videmment beaucoup plus d\u00e9centralis\u00e9, mais c'est encore plus grand \u00e0 terme que le que le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [80%] :\r\nMais, symboliquement, ce n'est pas la m\u00eame ampleur on \u00e0 longueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [84%] :\r\nBien s\u00fbr que non, mais on a parfois un peu tendance \u00e0 concentrer les symboles Gothard, c'est un peu une obsession suisse bonjour, je rappelle quand m\u00eame que a le tunnel historique ferroviaire, le tunnel autoroutier, la galerie de secours du tunnel autoroutier le tunnel de base ferroviaire nord le tunnel de base, ce revers, Sud et la galerie de s\u00e9curit\u00e9 du tunnel du Gothard dans le Gothard \u00e7a quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [77%] :\r\nD'un tout petit peu trop mythique \u00e0 mon go\u00fbt, projet Nordmann, avec 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nFinale de Andr\u00e9 et la RTS, la pri\u00e8re, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont accord\u00e9s pour augmenter le prix de la redevance sur les poids lourds d\u00e8s l'an prochain, augmentation de 10 pourcent la la hausse doit encore \u00eatre avalis\u00e9e par le comit\u00e9, mais elle aurait rencontr\u00e9 aucune opposition chez les partenaires europ\u00e9ens de la Suisse par parall\u00e8lement la Suisse va baisser le prix du transport des camions sur le rail, objectif : encourager ce transfert des marchandises de la route au rail dans l'actualit\u00e9 aussi la politique de r\u00e9mun\u00e9ration de la BSI a -t-elle men\u00e9 la banque tessinoise \u00e0 sa perte, c'est ce que cherche \u00e0 savoir le conseiller national socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab il va d\u00e9poser aujourd'hui une interpellation, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se pencher sur la question est de savoir notamment si les bonus ont encourag\u00e9 ou non les activit\u00e9s illicite des employ\u00e9es Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [83%] :\r\n\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour avoir pris des risques pour Jean-Christophe Schwaab les r\u00e9ponses manque concernant la BSI dissoute apr\u00e8s le scandale de blanchiment li\u00e9e au fonds souverain malaisien les employ\u00e9es impliqu\u00e9s \u00e9taient aussi les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, le parlementaire socialiste Vaudois veut savoir si des lois ont \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9es ou sont simplement insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [91%] :\r\nOn ne s'en fait avoir des r\u00e8gles qui sont assez pr\u00e9cises sur la politique de r\u00e9mun\u00e9ration en particulier les bonus dans les banques, ce sont des r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par la Finma, il faudrait v\u00e9rifier que ces r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, auquel cas \u00e7a veut dire qu'elles sont insuffisantes et qu'il faut les renforcer ou alors est -ce qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s et l\u00e0 on en montre probl\u00e8me, \u00e0 savoir le fait qu'il faut tout mettre en oeuvre pour que les r\u00e8gles soient correctement appliqu\u00e9es parce que ce sont quand m\u00eame des r\u00e8gles extr\u00eamement important ce qu'on le bon fonctionnement des march\u00e9s financiers et puis pour le respect des lois en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [89%] :\r\nJean-Christophe Schwaab pour qui ne politique de r\u00e9compense \u00e0 long terme, constitue une piste de solution constat partag\u00e9 par l'ancien procureur du Tessin par le Bernasconi, pour lui, le probl\u00e8me avec les bonus et qu'ils peuvent provoquer un conflit de loyaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:01) [88%] :\r\nLe conflit d'int\u00e9r\u00eat consiste \u00e0 r\u00e9aliser des gains des profits sur la base de commissions de bonus de versements extraordinaires ce syst\u00e8me on appelle bien un Allemand, un Drive c'est-\u00e0-dire stimulation simulation dans le but d'accro\u00eetre ses revenus personnels bien \u00e9videmment cet app\u00e9tit au risque directement influenc\u00e9 par l'app\u00e9tit aux bonus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [95%] :\r\nLe go\u00fbt du risque, Paolo Bernasconi, on appelle \u00e0 ce que les banques et l'Association suisse des banquiers fassent preuve d'auto- discipline en la mati\u00e8re, sous peine d'une intervention plus forte du r\u00e9gulateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [94%] :\r\n\u00e0 Berne aujourd'hui le Conseil national se penche sur le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant la coop\u00e9ration internationale, de la Suisse pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [94%] :\r\nObjet qui comprend entre autres l'aide publique au devait au d\u00e9veloppement, \u00e0 laquelle la Suisse a consacr\u00e9 2 milliards 600 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re 55 millions provenaient des cantons et des communes avec une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9, la Suisse latine s'appuie sur des structures cantonales pour le financement de l'aide au d\u00e9veloppement, mod\u00e8le inconnu en Suisse allemande Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [92%] :\r\nCe mod\u00e8le, c'est le F\u00e9d\u00e9r\u00e9seau, comprenez si f\u00e9d\u00e9rations en Suisse romande, une h\u00f4tesse maintenant quelle coh\u00e9rence, y a -t-il \u00e0 travailler en r\u00e9seau ici alors que la Suisse al\u00e9manique ne le fait pas question pos\u00e9e \u00e0 Gr\u00e9goire Raboud, pr\u00e9sident de Valais Solidaire, le fait d'\u00eatre regroup\u00e9es en f\u00e9d\u00e9ration permet -elle avoir une unit\u00e9 d'action permet d'offrir des cours de perfectionnement des courtes formations et pour la DDC direction rendez- vous dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien, c'est un plus, parce que le travail qui sont cens\u00e9s faire et repris par les f\u00e9d\u00e9rations, l'Avantage des f\u00e9d\u00e9rations sont plus proches des gens, des donateurs du c\u00f4t\u00e9 de la DDC on consid\u00e8re le mod\u00e8le des f\u00e9d\u00e9rations cantonales comme des m\u00e9canismes tr\u00e8s pertinents pour le renforcement de la qualit\u00e9 des projets et sur le terrain pour l'\u00e9change du savoir entre les associations membres et pour la promotion de la r\u00e9flexion et la sensibilisation sur les enjeux du d\u00e9veloppement la DDC qui n'envisage pas pour autant d'imposer le mod\u00e8le latin en Suisse al\u00e9manique, Gr\u00e9goire Raboud encore, croit savoir pourquoi, parce qu'en Suisse al\u00e9manique \u00e0 toutes les grandes organisations suisses d'aide au d\u00e9veloppement, elles craignent, du fait de l'Avantage qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 par le F\u00e9d\u00e9r\u00e9seau bien s\u00fbr c'est un jardin priv\u00e9 qui risquent de dispara\u00eetre pour les grandes organisations, parmi celles -ci, Swissaid, Helvetas ou encore Caritas qui s'inscrivent en faux contre cette mani\u00e8re de voir les choses et qui pr\u00e9cisent que des collaborations existent entre elle et le F\u00e9d\u00e9r\u00e9seau en Suisse romande Caritas estimerait cependant normal et l\u00e9gitime que la DDC ne favorise pas trop les cantons et les communes trimant des grandes organisations d'entraide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [98%] :\r\nIl y a urgence message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Paris par l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [93%] :\r\nPas pour l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le monde n'est toujours pas sorti de la crise qui a \u00e9clat\u00e9 il y a 8 ans aux \u00c9tats-Unis la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait stagner \u00e0 3 pourcent cette cette ann\u00e9e, celle des \u00c9tats-Unis ne devrait pas d\u00e9passer1,8 pourcent celle celle de la zone Euro l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse devrait atteindre1,6 l'OCDE lance d\u00e9sormais cet avertissement, c'est aux \u00c9tats de mettre la main au porte- monnaie s'ils veulent relancer la machine olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [92%] :\r\nUne croissance molle inf\u00e9rieure et de mani\u00e8re durable \u00e0 celle permettant \u00e0 un pays d'exploiter pleinement son appareil de production, voil\u00e0 le danger d'autant que la Chine tourne au ralenti que le Br\u00e9sil s'enfonce dans la r\u00e9cession parmi les pays \u00e9mergents, moteurs de l'\u00e9conomie mondiale, seul l'un d'avance \u00e0 un rythme \u00e9lev\u00e9 les pays avanc\u00e9s, eux, n'ont pas pris le relais pour combattre la mollesse aux \u00c9tats de d\u00e9gain\u00e9 leur arme ultime des d\u00e9penses de qualit\u00e9 dans les infrastructures, le num\u00e9rique, l'\u00e9nergie, les transports, l'\u00e9ducation, l'innovation, une politique budg\u00e9taire mais s'accompagner de mesures favorisant la concurrence et le march\u00e9, c'est valable aussi pour la Suisse dans l'\u00e9conomie devrait se r\u00e9tablir cette ann\u00e9e avec une croissance de en <VIRG> 2 pourcent mais si les effets n\u00e9gatifs de l'abandon du taux plancher s'estompe, la fragilit\u00e9 demeure, d'autant qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s plane depuis un certain 9 f\u00e9vrier 2014 l'\u00e9ventuel \u00e9chec des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur la libre circulation des personnes, limiter l'immigration, rappelle l'OCDE constituerait un risque s\u00e9rieux pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [95%] :\r\nLa Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il y a 2 semaines, a d\u00fb faire demi- tour et se poser en urgence \u00e0 au moins 3 reprises dans les 24 heures avant l'accident, informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier soir par France 3 les proc\u00e9dures d'alerte ont occasionn\u00e9 \u00e0 chaque fois une v\u00e9rification technique au sol qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9gatives, l'avion avait effectuer 6 rotations entre Asmara, en \u00c9rythr\u00e9e, Le Caire, Tunis et Paris et par ailleurs, le signal d'une des bo\u00eetes noires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 hier par un navire fran\u00e7ais, un autre bateau sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9, devrait arriver dans les prochains jours pour la remonter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [93%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Maxime Zuber le maire autonomiste de Moutier la question agite la commune pr\u00e9v\u00f4toise qui devra trancher le 5 juin prochain entre 2 candidats aux profils alors totalement oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [87%] :\r\nL'un s'appelle Marcel oui faire d\u00e9mocrate chr\u00e9tien coutumier de la vie politique rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des autonomistes, l'autre France, a -t-on inconnu au rendez- dirigeants retrait\u00e9 sans parti, un duel \u00e9tonnant pour une \u00e9lection compl\u00e9mentaire avec toile de fond la question jurassienne Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [90%] :\r\nLa course \u00e0 la mairie s'acheminait pourtant vers une \u00e9lection tacite prendre les r\u00eanes de la commune, \u00e0 mi- mandat, \u00e0 un an du vote sur la question jurassienne voil\u00e0 qui semblait compliqu\u00e9e, le PDC Marcel minist\u00e8re faire \u00e9tait alors le seul \u00e0 avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, autonomiste convaincu, le candidat a vite re\u00e7u le soutien des partis s\u00e9paratistes, laissant peu d'chances de succ\u00e8s aux opposants, or c'est un inconnu qui a ajout\u00e9 un peu de piquant \u00e0 l'affaire 45 minutes avant l'\u00e9ch\u00e9ance francique ton a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature en tant que citoyen non- affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, une alternative, salu\u00e9 par les anti- s\u00e9paratiste sans pour autant que cela ne suscite l'enthousiasme, l'UDC et le PLR n'ont pas choisi de soutenir le candidat en cause son absence de communication, de strat\u00e9gie et de programmes fourni les habitants de Moutier risque donc bien de continuer \u00e0 \u00e9lire des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, reste que le futur maire de Moutier ne changera pas le destin de la ville, c'est bien le vote communaliste du 18 juin 2017 qui donnera le ton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [91%] :\r\nLes Jeux olympiques d'hiver de 2026 font recettes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [92%] :\r\n\u00e0 la date limite du d\u00e9p\u00f4t des projets Suisse Olympic annonce 5 inscriptions dont le projet de Suisse occidentale men\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques Vaudois et valaisans une seule de ces candidatures sera retenue d'ici septembre 2017 et un favori se d\u00e9gage clairement Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [92%] :\r\nLe projet le plus avanc\u00e9, celui des Grisons, qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le soutien du gouvernement cantonal, il y a un vote populaire obligatoire pour Suisse olympique est d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 rien \u00e0 voir avec l'autre favori le projet Suisse Romand, aux contours encore flous et tr\u00e8s critiqu\u00e9e par des parlementaires Vaudois convaincre la population sera un chemin de croix, alors que le Valais et plus ouvert une candidature fait un peu moins parler d'elle, il pourrait \u00eatre un autre Solidaire s\u00e9rieuse, celle de la Suisse centrale, m\u00eame si elle manque d'infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes, les 2 autres parlent de projet national, sans doute trop \u00e9clat\u00e9s pour pouvoir obtenir un fort soutien politique et populaire dans les mois \u00e0 venir, une phase de travail commune va se d\u00e9rouler sous la houlette de Suisse Olympic et d'une task force sp\u00e9ciale les projets pourront alors \u00e9voluer, \u00eatre adapt\u00e9 ou retir\u00e9 un vote populaire doit \u00eatre organis\u00e9e d'ici \u00e0 juin 2017 dans chaque r\u00e9gion suisse Olympic estime que les co\u00fbts d'organisation de ces Jeux, entre un virgule 5 et 2 milliards de francs peuvent \u00eatre couvert sans faire appel \u00e0 l'argent public resterait \u00e0 prendre en charge des co\u00fbts d'infrastructure plus ou moins important selon la r\u00e9gion choisie et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:15) [93%] :\r\nVevey l'industrielle devient Vevey la culturelle apr\u00e8s le mus\u00e9e Chaplin en avril dernier \u00e0 Corsier, c'est l'aliment \u00e0 Riom r\u00e9nov\u00e9 qui est inaugur\u00e9 aujourd'hui, ainsi que le Nest, l'autre entit\u00e9 de Nestl\u00e9, qui retrace les 150 ans de la multinationale 3 institutions qui devraient drainer chaque ann\u00e9e 300000 visiteurs sur la Riviera, mais la ville de Vevey, qui compte 19000 habitants, est -elle pr\u00eate pour cet afflux touristique, le dossier de Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:41) [92%] :\r\nC'est avec le programme,M. Jacques Vevey que la r\u00e9gion s'est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 accueillir les milliers de nouveaux visiteurs nouvelle signal\u00e9tique pour les voitures et les pi\u00e9tons places pour les cars touristiques ou encore offres de transport pour le syndic de Vevey Laurent Baillif, tout est en place pour que la commune devienne un centre d'attraction majeure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:57) [89%] :\r\nC'est des projets qui se mijote depuis 5 \u00e0 10 ans, donc il est \u00e9vident que la r\u00e9gion s'est pr\u00e9par\u00e9e sous l'\u00e9gide notamment de de de Montreux Vevey tourisme son objectif, c'est peut-\u00eatre le 1er pour le roman de tourisme est pour le moment, on a d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9marrage en ce qui concerne le tourisme \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:16) [93%] :\r\nUn bon d\u00e9marrage pour Vevey mais est -ce la priorit\u00e9, Yvan Luccarini, membre du groupe d\u00e9croissance alternative, on redoute, ce d'autant plus qu'\u00e0 ses yeux, les probl\u00e8mes de trafic ne feront qu'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:27) [89%] :\r\nAujourd'hui, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a r\u00e9pond aux priorit\u00e9s des des habitants de 20 cas de pouvoir trouver des appartements \u00e0 loyer abordable de pouvoir trouver des places dans les structures d'accueil pour leurs enfants, donc pour moi c'est \u00e9videmment pas l\u00e0 la priorit\u00e9 de faire de Vevey, une cit\u00e9 touristique qui rayonne dans le monde entier et en plus on n'est pas on n'est pas du tout pr\u00eate aujourd'hui le le plan de mobilit\u00e9 \u00e0 Vevey, nous ne pr\u00e9voit pas de rajouter de la capacit\u00e9 de Parking alors que tous ces projets touristiques bon quand m\u00eame aller dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:57) [94%] :\r\nAutre incertitude l'offre h\u00f4teli\u00e8re la r\u00e9gion regorge de 4 et 5 \u00e9toiles et les nouveaux projets sont en cours, mais le moyen de gamme, les 3 \u00e9toiles pourraient manquer d'apr\u00e8s le municipal veveysan J\u00e9r\u00f4me Christen et d'ajouter que seul le temps dira si au final Vevey sera d\u00e9pass\u00e9 par son succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:13) [90%] :\r\nEt puis \u00e0 Roland Garros hier 2 victoires suisses celles de Tim\u00e9a Bachinski face venus s'Williams victoire en 2 sets 6 2 6 4 la vaudoise dispute cet apr\u00e8s- midi son quart de finale face \u00e0 la n\u00e9erlandaise Kiki Bertelsmann \u00e7a Vavrinka lui est en demi- finale, il sera face \u00e0 Andy Murray demain apr\u00e8s sa victoire hier en 3 sets face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos score 6 2 6 1 7 6 et Bacsinszky Berthet 9 rencontres \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi vers 15 heures sur RTS 2 et dans nos rendez vous en formation. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EA5EA74-E9E1-4E90-BE37-EA878C912163", "internalArchiveId": "8EA5EA74-E9E1-4E90-BE37-EA878C912163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9put\u00e9 turc et leader politique kurde Selahattin Demirtas en visite \u00e0 Berne", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Selahattin Demirtache, copr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique des peuples en Turquie, le HDP\r\nSelahattin Demirtas \u00e9tait \u00e0 Berne ce jeudi apr\u00e8s-midi. Le copr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique des peuples (HDP) \u00e9tait invit\u00e9 par le groupe parlementaire Relations avec le peuple kurde. Selahattin Demirtas est l'une des voix les plus critiques du pr\u00e9sident turc Erdogan.\r\n\r\n* * Le d\u00e9put\u00e9 turc et leader politique kurde Selahattin Demirtas en visite \u00e0 Berne C'est une interview exceptionnelle que nous vous proposon maintenant. \r\nCelle de Selahattin Demirtache, copr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique des peuples en Turquie, le HDP. Il \u00e9tait \u00e0 Berne cet apr\u00e8s-midi, invit\u00e9 par le groupe parlementaire \"Relations avec le peuple kurde\". \r\nCette figure de l'opposition est la b\u00eate noire du pr\u00e9sident turc Recep (Redjep) Tayyip (Ta\u00e2yip) Erdogan (Erdo-anne).\r\nIl avait convaincu une partie de l'\u00e9lectorat turc que son parti n'\u00e9tait pas une formation ethnique, exclusivement kurde, mais qu'il avait un programme pour l'ensemble de la Turquie. Il avait ainsi r\u00e9ussi, il y a un an, \u00e0 priver l'AKP de la majorit\u00e9 absolue au Parlement.\r\nUne parenth\u00e8se de courte dur\u00e9e puisque, quelques mois plus tard, \u00e0 la faveur d'\u00e9lections anticip\u00e9es, le parti du pr\u00e9sident retrouvait la majorit\u00e9..... Alors comment Erdogan a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 retourner l'opinion et \u00e0 r\u00e9tablir son autorit\u00e9 ? \r\nC'est la premi\u00e8re question que Mehmet Gultas a pos\u00e9e \u00e0 Selahattin Demirtache.\r\nDIGAS", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751268", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9put\u00e9 turc et leader politique kurde Selahattin Demirtas en visite \u00e0 Berne  / FOR_2016-06-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.06.2016"], "alternativeSummary": ["Selahattin Demirtas \u00e9tait \u00e0 Berne ce jeudi apr\u00e8s-midi. Le copr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique des peuples (HDP) \u00e9tait invit\u00e9 par le groupe parlementaire Relations avec le peuple kurde. Selahattin Demirtas est l'une des voix les plus critiques du pr\u00e9sident turc Erdogan."], "variantIds": ["ece-7751268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T05:09:24Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une interview exceptionnelle que nous vous proposons maintenant celle de Selahattin Demirtache, copr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocratique des peuples en Turquie, le HDP, il \u00e9tait \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, invit\u00e9 par le groupe parlementaire Relations avec le peuple kurde, cette figure de l'opposition et la b\u00eate noire du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, il avait convaincu, on s'en souvient, une partie de l'\u00e9lectorat turc que son parti n'\u00e9tait pas une formation ethnique exclusivement kurde mais qu'il avait un programme pour l'ensemble du pays, il avait ainsi r\u00e9ussi il y a un an \u00e0 priver l'AKP de la majorit\u00e9 absolue au Parlement, une parenth\u00e8se de courte dur\u00e9e puisque quelques mois plus tard, \u00e0 la faveur d'\u00e9lections anticip\u00e9es, le parti du pr\u00e9sident retrouvait la majorit\u00e9, alors comment Erdogan a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 retourner l'opinion et \u00e0 r\u00e9tablir son autorit\u00e9, c'est la premi\u00e8re question que Mehmet Gultas a pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Salaheddine Demirtache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [83%] :\r\nElle donne un Erdogan a r\u00e9alis\u00e9 que le discours de notre parti faveur une soci\u00e9t\u00e9 multiethnique et multiculturelle est un soutien de plus en plus large, je ne savais ce que le contexte positif cr\u00e9\u00e9 par le climat de paix de n\u00e9gociations avec les Kurdes, il y avait contribu\u00e9, chose qui du il a donc d\u00e9cid\u00e9 de changer d'Adeline de Lyon il allume pour parler et \u00e0 relancer le conflit arm\u00e9, ce qui a conduit \u00e0 la fin de la tr\u00eave avec le petit attachement Wash, la guerre, les combats ont repris dans ce contexte conflictuel, les gens ont \u00e9t\u00e9 envahis par un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 des bombes, on commence \u00e0 exploser en Turquie dans des meetings dans la rue et malheureusement effray\u00e9s par ce climat, les gens se sont tourn\u00e9s donc nous faire l'AKP ici, deuxi\u00e8mement, Erdogan a impos\u00e9 un embargo mondial il n'autoriser que la propagande en sa faveur, il a menac\u00e9 de nombreux et les patrons de m\u00e9dias ont d\u00e9cid\u00e9 et fait adopter des mesures pour que nous n'a plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour que circulent des informations en notre d\u00e9faveur au Soudan depuis le 7 juin dernier : je ne suis atteinte sur aucune cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Turquie : Erdogan \u00e0 orchestrer une propagande visant \u00e0 nous faire payer la totalit\u00e9 de la facture politique de la guerre qui l'a d\u00e9clench\u00e9e par le et c'est vrai, il a obtenu un certain succ\u00e8s, mais nous sommes quand m\u00eame dans ce cas, ou \u00e0 franchir \u00e0 nouveau le seuil nous permettant d'avoir des \u00e9lus, certaines personnes gouvernail c'est encore nous qui l'avons d'emp\u00eacher d'obtenir la majorit\u00e9 suffisante pour modifier selon la Constitution, il est bilingue, les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nOui, mais tout de m\u00eame, en reprenant les armes et en r\u00e9pondant \u00e0 la violence par la violence, la gu\u00e9rilla kurde du PKK n'\u00e9tait pas tomber dans le pi\u00e8ge que lui a tendu le r\u00e9gime ce qui vous a co\u00fbt\u00e9 des voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [81%] :\r\n\u00e7a rassure quand m\u00eame le sommes bien s\u00fbr le parti politique qui a \u00e9t\u00e9 le tout n\u00e9gativement touch\u00e9es par le retour au climat de guerre le cas nous formions une sorte de pile entre la Turquie, \u00e9ventuelle, la reprise des combats provoquer une \u00e9rosion plus importante au sein du HDP m\u00eame si le pays \u00e0 terre n'a pas repris les armes pour nous nuire, c'est nous qui avons pay\u00e9 le plus lourd tribut franchement sous les probl\u00e8mes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [92%] :\r\nIl y a quelques jours, avec le soutien d'une partie de l'opposition, le parlement turc a vot\u00e9 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de plusieurs d\u00e9put\u00e9s, vous \u00eates d'ailleurs les lus le plus vis\u00e9, vous pourrez donc vous retrouver en prison or votre charisme a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le succ\u00e8s du HDP ce que ce parti survivrait \u00e0 votre \u00e9ventuelle disparition de la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [76%] :\r\nSur le site ont finalement que je sois au Parlement dehors du parlement et en prison, les combats politiques, va se poursuivre sous une forme ou sous une autre, chez les dames, Erdogan lui \u00e0 peine chass\u00e9 du parlement ou faire condamner pour gagner des voix nationalistes turcs il ne parviendra pas \u00e0 nous disperser comme Sabine \u00e0 mon bureau, alors donc, voil\u00e0, au contraire, cela ne sentez -vous renforcer \u00e0 2, un \u00e9norme de solidarit\u00e9 chez nous, \u00e9lecteurs, elle doit en particulier par mieux carri\u00e8re doit ne pas notre parti face \u00e0 la pression, nous sommes capables de nous saouler rapidement et nous avons des Liens puissants avec notre \u00e9lectorat football alors qu'on sait compter on elle m'enl\u00e8ve mandat de d\u00e9put\u00e9, cela ne conduira qu'un renforcement du HDP et nous nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 tout cela la mais dans une p\u00e9riode de plan demain, gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [92%] :\r\nRedjep Tayyip Erdogan ne r\u00eavent d'instaurer un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel en Turquie, pourquoi vous y opposez -vous dans les faits, il est d\u00e9j\u00e0 l'homme fort du pays, au fond, qu'est -ce que \u00e7a changerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [85%] :\r\nBonne forme en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Berne n'a pas l'attention d'adopter un mod\u00e8le pr\u00e9sidentiel DVD et CD ce qu'il veut instaurer en Turquie, c'est une sorte de dictature et de ce n'pas \u00e0 l'\u00e9tranger, on s'imagine qu'Erdogan ne veut importer un des mod\u00e8les de r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel moiti\u00e9 de 6 dans le monde, comme par exemple aux \u00c9tats-Unis et que nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 il y a sa marionnette m\u00eame maintenant Erdogan veut tout contr\u00f4ler le pouvoir judiciaire, l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif imm\u00e9diat la bureaucratie des universit\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 civile et il veut que cela se fasse sous l'\u00e9gide de la Constitution, il veut cr\u00e9er une sorte de dictature constitutionnelle de monarchie et c'est contre cela que nous nous opposons, alors oui, donc, de facto, Erdogan et le pr\u00e9sident, mais il ne se sont jamais en s\u00e9curit\u00e9 la a toute encore d'\u00eatre jug\u00e9s ou vaches il craint qu'au terme de son mandat de pr\u00e9sident, lui et ses proches soient poursuivis par la justice et le pr\u00e8s d'une mani\u00e8re pendant qu'il est puissant, on sent croyants une garantie constitutionnellement, mais attendez, nous, nous tentons de l'en emp\u00eacher, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e0 2 reprises, nous serons encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [87%] :\r\nC'est latine Demirtache 3 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis les manifestations du parc Guisi \u00e0 Istanbul, on avait alors parl\u00e9 d'un printemps turc, aujourd'hui, un \u00e9lecteur sur 2 en Turquie soutient toujours le r\u00e9gime pour quelle raison, selon vous, est -ce parce que les Turcs ne se sont toujours pas d\u00e9barrass\u00e9s de leur mentalit\u00e9 autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [83%] :\r\nL'auteur du coup d'\u00c9tat militaire de 1980 le g\u00e9n\u00e9ral canadien de Rennes a obtenu 92 pourcent de de oui au r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel, donc ce que je veux dire c'est qu'on ne mesure pas l'attachement d'un leader \u00e0 la d\u00e9mocratie et la fonction des voix qui l'a recueilli le Leclerc aussi, \u00e0 son \u00e9poque, a obtenu un tr\u00e8s large soutien de la part des Allemands semaine signifie pas qu'il est r\u00e9alis\u00e9 de bonnes choses r\u00e9elles mais ces \u00e9lections ne produisent pas toujours des r\u00e9sultats d\u00e9mocratique comme mais on ne doit pas non plus penser que 50 pourcent des des Turcs soutiennent f\u00e2che Washington que au lieu d'accuser ou de critiquer le peuple il faut d\u00e9battre des insuffisances de l'opposition une IVG, l'opposition n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 proposer un leader alternatif alors ou n'a jamais \u00e9t\u00e9 en situation de diriger une autre \u00e9l\u00e8ve, le HDP a de l'tentatives mais le principal parti d'opposition, c'est le CHP, or ce parti n'a fait qu'apporter de l'eau au moulin d'air douanes par exemple au lieu d'\u00e9tablir des relations saines avec les les milieux, il est rest\u00e9 bloqu\u00e9 avec sa politique k\u00e9maliste classique et cela profite Erdogan qui a progressivement \u00e9largi son assise \u00e9lectorale album probably puisque il y a une le mouvement de r\u00e9sistance, il y a des id\u00e9es cette polarisation les jeunes r\u00e9clamaient une soci\u00e9t\u00e9 du vivre-ensemble, ind\u00e9pendamment des id\u00e9ologies, des identit\u00e9s et des confessions de chacun, il y a chez ils aspiraient \u00e0 une vie faite de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de justice, il y a la v\u00e9ritable solution, c'est cet esprit d'unit\u00e9 \u00e0 laquelle nous croyons toujours il permet justement de lui un homme Bruno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le co- pr\u00e9sident du parti HDP celle -l\u00e0, a -t-il ne Demirtache qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi par la pr\u00e9sidente \u00e0 Berne du conseil national, Christa Markwalder, et qui devait ensuite rencontrer le secr\u00e9taire d'\u00c9tat du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier, Alexandra Richard comment cette visite du c\u00f4t\u00e9 de ne Berne a -t-elle \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue un le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [89%] :\r\nToujours bon c'est l'avis majoritaire pour le socialiste Carlo Sommaruga l'un de ceux qui l'invit\u00e9 c'est m\u00eame plus que cela, c'est un acte politique, un acte de solidarit\u00e9 entre parlementaire comme 50 autres \u00e9lus du HDP c'est latine Demirtache a vu son immunit\u00e9 le son immunit\u00e9 lev\u00e9e il y a 2 semaines, on entendu tout \u00e0 l'heure trop critiques peut-\u00eatre envers le pr\u00e9sident Erdogan trop proche du PKK, mais dans le fond, peu importe ce qu'il faut se d\u00e9fendre l'immunit\u00e9 des parlementaires, l\u00e0 o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression est menac\u00e9e, chacun doit pouvoir s'exprimer librement sans risquer d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berne a du PS \u00e0 l'UDC, personne ne remet ce principe en caisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [95%] :\r\nUn acte politique, voil\u00e0 qui doit quand m\u00eame faire un peu peur \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [88%] :\r\nMais il ne faudrait surtout pas donner l'impression que la Suisse prend parti dans ce conflit entre Kurdes et Turcs propos de l'UDC l'outil Stamm, une discussion, une rencontre entre parlementaire \u00e0 titre personnel, oui, mais pas de mani\u00e8re trop officiel, le d\u00e9put\u00e9 rappelle le dogme faits la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [95%] :\r\nSur la forme de l'accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Selahattin Demirtas justement des critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:28) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 quelques r\u00e9serves Wind bord parce qu'il est re\u00e7u par la premi\u00e8re citoyenne, la pr\u00e9sidente du conseil national, c'est tr\u00e8s officiel une r\u00e9serve aussi sur le choix d'organiser une conf\u00e9rence de presse d'ailleurs l'EDF a \u00e9lu n'a pas du tout communiqu\u00e9, ensuite pour le PLR Laurent-Perrier, qui est membre de l'intergroupe parlementaire Suisse- Turquie : il ne faudrait pas abuser des conf\u00e9rences de presse, on risque de se situer au-del\u00e0 de l'information factuelle et d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu plus dans la conviction, lui, privil\u00e9gie plut\u00f4t les contacts informels essentiel d'entendre toutes les parties pour se faire une id\u00e9e juste de la situation et puis chercher surtout le le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [99%] :\r\nAlexandra Richard au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35D4792E-16EA-4AF3-81A1-6AA92A589058", "internalArchiveId": "35D4792E-16EA-4AF3-81A1-6AA92A589058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait d'une \"G\u00e9n\u00e9ration Favela\" au Br\u00e9sil", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : H\u00e9l\u00e8ne Seingier Barros ;Seingier-Barros, H\u00e9l\u00e8ne ;Seingier , H\u00e9l\u00e8ne\r\nLes favelas, ces bidonvilles du Br\u00e9sil sont connus pour la pauvret\u00e9, la violence et la salet\u00e9 qui font le quotidien des habitants. Une fatalit\u00e9 contre laquelle une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration tente de s'\u00e9lever: une \"G\u00e9n\u00e9ration Favela\". C'est le titre du livre que co-publie H\u00e9l\u00e8ne Seingier, journaliste fran\u00e7aise install\u00e9e au Br\u00e9sil. Son interview.\r\n\r\n* * Portrait d'une \"G\u00e9n\u00e9ration Favela\" au Br\u00e9sil LANCEMENT 1 / GENERATION FAVELA - ITV HELENE SEINGIER\r\n***Les favelas, ces bidonvilles du Br\u00e9sil, connus pour la pauvret\u00e9, la violence, la salet\u00e9 qui font le quotidien des habitants. Une fatalit\u00e9 contre laquelle une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration tente de s'\u00e9lever, une \"G\u00e9n\u00e9ration Favela\"... c'est le titre du livre que vous avez publi\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Seingier. bonjour !\r\n  DIR STU PAR // (+33) **\r\nUn livre publi\u00e9 aux Ateliers Henry Dougier, avec Marie Naudascher et Alexandre de Maio. Vous \u00eates une journaliste fran\u00e7aise, vous avez v\u00e9cu au Br\u00e9sil, \u00e0 Rio, pendant 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s... vous venez de rentrer. Avec vos co-auteurs, vous avez choisi de faire le portrait de 12 personnes entre 20 et 35 ans, qui chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, ont pris leur destin en main, ont refus\u00e9 la fatalit\u00e9, ont tent\u00e9 quelque chose pour am\u00e9liorer la vie de leur quartier, de leur favela. Vous \u00e9crivez qu'ils \"refusent d'\u00eatre des citoyens de seconde zone... c'est \u00e7a leur moteur\" ?\r\n- par exemple: Carolina Belo, qui \u00e0 travers son ONG utilise les sports de combat pour sortir les jeunes du narcotrafic. Elle arrive m\u00eame par ce biais \u00e0 les ramener vers l'\u00e9cole. (\"Quand on pr\u00e9pare des expos, par exemple, il faut souvent \u00e9crire. Alors beaucoup viennent me voir en disant: \"Carol, comment je fais pour retourner en cours?\"\u00bb)\r\n- pour poser le d\u00e9cor, le quotidien des favelas, c'est ce que je disais: pauvret\u00e9, violence, gangs, trafic de drogues... pas un clich\u00e9 ?!\r\n\t- la situation a empir\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es... \u00e9chec de la politique de \"pacification\"...\r\n- que fait le gouvernement, l'Etat ? les conditions se sont-elles malgr\u00e9 tout am\u00e9lior\u00e9es ?\r\n\t- fatalit\u00e9 des favelas accept\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne ? Ca fait partie du paysage ?\r\n- prise en mains de son destin: une forme de mouvement social ?\r\n\t- la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'organise, qui agit, qui prend son avenir en main ?!\r\n\t- comparable \u00e0 quoi ? ce qui se passe o\u00f9 ?\r\n- vous fa\u00eetes le portrait de jeunes qui ont tous r\u00e9ussi d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans leurs parcours de transformation. mais \u00e0 quel point sont-ils repr\u00e9sentatifs (femme de m\u00e9nage devenue vedette de t\u00e9l\u00e9vision) ? Combien d'\u00e9checs ?\r\n\t- ce sont des individus qui ont \"d\u00e9coll\u00e9\"... mais comment faire d\u00e9coller ces quartiers ? Le reste de ceux qui les habitent ?\r\n- l'objectif de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a n'est pas/plus de sortir des favelas ?\r\n\t- certains en sont sortis ! rappeur Emicida...\r\n- donner - ou redonner - une conscience politique, une conscience sociale ?!\r\n- il est beaucoup question d'internet et de r\u00e9seaux sociaux, dans votre livre. C'est l\u00e0 encore ce qui manquait pour d\u00e9clencher le processus ?\r\n\t- possibilit\u00e9 de se \"nourrir\" de l'ext\u00e9rieur ?\r\n- la double crise \u00e9conomique et politique qui touche le Br\u00e9sil: quel est son impact sur les favelas ? Encore d\u00e9multipli\u00e9 ?\r\n- r\u00e9pression polici\u00e8re encore plus forte \u00e0 l'approche des JO ?\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751209", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Portrait d'une \"G\u00e9n\u00e9ration Favela\" au Br\u00e9sil / TUM_2016-06-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les favelas, ces bidonvilles du Br\u00e9sil sont connus pour la pauvret\u00e9, la violence et la salet\u00e9 qui font le quotidien des habitants. Une fatalit\u00e9 contre laquelle une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration tente de s\u2019\u00e9lever: une \u201cG\u00e9n\u00e9ration Favela\u201d. C\u2019est le titre du livre que co-publie H\u00e9l\u00e8ne Seingier, journaliste fran\u00e7aise install\u00e9e au Br\u00e9sil. Son interview."], "variantIds": ["ece-7751209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:16Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes favelas, ces bidonvilles du Br\u00e9sil connus pour la pauvret\u00e9, la violence, la drogue, qui font le quotidien des habitants une fatalit\u00e9 contre laquelle une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, tente de s'\u00e9lever une G\u00e9n\u00e9ration Favela c'est le titre de votre livre, H\u00e9l\u00e8ne Seingier, bonjour, bonjour, dans un livre publi\u00e9 aux Ateliers Henry Doogie avec Marino d'Ach\u00e8res et Alexandre de maillot, vous \u00eates une journaliste fran\u00e7aise, vous avez v\u00e9cu au Br\u00e9sil \u00e0 Rio pendant 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, vous venez de rentrer c'est \u00e7a exactement et avec vos coauteurs, donc vous avez choisi de de faire le portrait de 12 personnes entre 20 et 35 ans, qui chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, ont pris leur destin en main, refuser cette fatalit\u00e9, comme le disait -on tenter quelque chose pour am\u00e9liorer la vie de leur quartier, leur favela vous \u00e9crivez qu'ils refusent ces jeunes, ils refusent d'\u00eatre des citoyens de seconde zone, c'est \u00e7a leur moteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, en fait c'est des jeunes dont les parents, les grands- parents, les arri\u00e8re- grands- parents ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde classe depuis quasiment fait l'esclavage au Br\u00e9sil, c'est des choses qui remontent tr\u00e8s loin historiquement et c'est des jeunes, ce sont les premiers de leur famille \u00e0 \u00e9tudier, bien souvent, ce sont les premiers \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole : plus que quelques ann\u00e9es et donc ce sont les premiers en fait \u00e0 vraiment porter un regard sur leur territoire et \u00e0 dire : c'est pas normal qu'on vive comme \u00e7a on peut faire autrement, on a des droits, nous aussi, et donc \u00e0 \u00e0 \u00e0 se lever non pas violemment mais en offrant des opportunit\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, aux autres jeunes autour d'eux et puis il y a \u00e0 l'ensemble de leurs voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [96%] :\r\nAlors par exemple un des exemples Carolina Belo qui \u00e0 travers son ONG utilise les sports de combat pour sortir les jeunes du narcotrafic, elle arrive m\u00eame par ce biais \u00e0 les ramener vers l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, l'autre appel \u00e0 Paris, donc \u00e7a veut dire lutte pour la paix, c'est une ONG qui est install\u00e9 dans la favela de marais, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande favelas aux portes de l'a\u00e9roport de Rio de Janeiro et donc en fait \u00e0 travers le les arts martiaux, cette ONG et donc Carolina qui est incroyable, arrivent \u00e0 int\u00e9resser les enfants dans un 1er temps au fait de venir dans une structure tous les jours \u00e0 heures fixes de de monter sur un ring de ressentir l'adr\u00e9naline sur le ring, plut\u00f4t qu'en faisant des petits d\u00e9lits dans la rue ou voir des braquages et puis au fur \u00e0 mesure de leur dire : mais tu sais si tu mieux le Portugais situ\u00e9 \u00e9crivait mieux, c'\u00e9tait plus fort en maths, tu pourrais peut-\u00eatre men\u00e9 \u00e0 terme des projets etc et donc les enfants font des cours de soutien dans cette, dans cette ONG, ils font des cours aussi de citoyennet\u00e9, ils discutent des droits des hommes et des femmes et discutent de l'environnement et discutent de leur responsabilit\u00e9 de citoyens et, petit-\u00e0-petit, ce sont des jeunes qui retourne dans le cursus scolaire et surtout ce sont des des futurs adultes qui qui r\u00e9fl\u00e9chissent encore une fois sur sur leurs conditions et sur ce qu'ils peuvent faire dans leur soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nParce que la situation dans les favelas et ce qu'elle a elle a empir\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit qu'en termes il y a eu l'\u00e9chec notamment de la politique de pacification, le gouvernement a essayer de pacifier les favelas, \u00e7a c'est c'est un \u00e9chec aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de dresser un tableau, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que les favelas ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en partie des politiques sociales du gouvernement Lullin donc du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, des subventions des allocations pour les familles tr\u00e8s pauvres, des gens qui ont commenc\u00e9 petit-\u00e0-petit \u00e0 sortir de l\u00e0, vraiment, de la mis\u00e8re qui ont commenc\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au cr\u00e9dit \u00e9galement donc acc\u00e9der \u00e0 la consommation, mais en parall\u00e8le, il y a toujours ce trafic de drogue, cette violence qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9gnante, avec beaucoup de pr\u00e9sence d'armes \u00e0 feu extr\u00eamement dangereuse, extr\u00eamement l\u00e9tales le conflit entre les trafiquants entre les gangs et entre les trafiquants et la police, et en fait, \u00e0 Rio de Janeiro pas dans tout le Br\u00e9sil, \u00e0 Rio de Janeiro en amont de la Coupe du monde et puis des jeux Olympiques qui arrive, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 de de pacifier les favelas, c'est-\u00e0-dire en fait d'y installer des forces de police qui n'existe pas depuis des d\u00e9cennies mais pacifier les favelas, \u00e7a veut dire entr\u00e9e avec des chars vraiment des chars dans un pays en guerre, dans des zones civiles entr\u00e9e avec des chars entr\u00e9s avec des des policiers en gilets pare- balles,etc. installer des sortes de postes de police de proximit\u00e9, ce qui est un service public en soi mais sans proposer \u00e0 la population en parall\u00e8le des projets sociaux des d\u00e9cape des des cr\u00e9ations d'entreprises, des cr\u00e9ations d'emplois etc et souhaitons voil\u00e0 on traite en fait la fin, on essaye d'\u00e9touffer la violence et de de faire peur un petit peu \u00e0 cette population, mais sans lui proposer des alternatives finalement \u00e0 la d\u00e9linquance ou au trafic de drogue, qui est une une solution, un petit peu de de facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [91%] :\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne dans son ensemble, elle accepte les favelas, le sort des favelas comme une une sorte de fatalit\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [91%] :\r\nEn fait, en fait, je pense qu'une grande partie de la population br\u00e9silienne, parce que les favelas vont dispara\u00eetre, ce qui est un probl\u00e8me en soi, c'est-\u00e0-dire que lorsque les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 s'installer sur des collines \u00e0 Rio ou dans des espaces de grandes plaines autour de de Sao Paulo ou m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Rio de Janeiro, les urbanistes, les politiques se sont dits c'est temporaire, \u00e7a ne va pas durer comme si, par magie des milliers, des dizaines et des centaines de milliers de personnes pouvaient dispara\u00eetre comme \u00e7a du paysage, donc on n'a pas install\u00e9 de service public, ni eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9 ni \u00e9cole, ni pour ce service de police comme comme on en parlait et, en fait, au bout d'un moment, on s'est rendu compte que non, on peut pas d'un seul coup, faire dispara\u00eetre d'aider des millions de personnes, car on en est \u00e0 \u00e0 ces chiffres -l\u00e0 et donc aujourd'hui il commence \u00e0 y avoir un une une politique d'urbanisation des favelas, comme on dit, donc on installe d'abord, la police et puis ensuite on fait venir des des compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9, on fait venir les raccordements les \u00e9gouts ce genre de service qui nous semble totalement normaux, mais \u00e7a c'est une acceptation urbaine, on va dire de de la favelas qui est encore balbutiante en revanche dans la t\u00eate des gens dans la t\u00eate des personnes plus ais\u00e9e, les favelas c'est toujours extr\u00eamement effrayant les chauffeurs de taxi, Yvon, avec encore des r\u00e9ticences pour celles qui sont pacifi\u00e9es et ils ne vont refusent parfois d'aller dans celles qui ne sont pas pacifi\u00e9 et les personnes pour vous dire : nous comptons on est journaliste et conduit aux personnes de notre entourage qu'on va dans telle ou telle favelas en reportage, on est regard\u00e9 avec avec effroi ou voire avec une sorte une impression qu'on est un petit peu suicidaire, donc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s effrayant pour pour l'ensemble de la population pourtant beaucoup des petites mains, des quartiers riches, les portiers les gardiens d'immeubles, les les femmes de m\u00e9nage les m\u00e9caniciens etc viennent de ces favelas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [95%] :\r\nAlors, vous faites le portrait de 2 jeunes qui ont tous r\u00e9ussi d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans leurs parcours de transformation, mais \u00e0 quel point sont -ils repr\u00e9sentatifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [91%] :\r\nAlors, en fait c'est difficile d'avoir des chiffres, mais ce qui est s\u00fbr c'est que ils sont la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration c'est 20 35 ans avoir grandi sous ce gouvernement, qui leur ont donn\u00e9 une chance, on va dire depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, donc en fait ce sont, ce sont des enfants qui n'ont pas eu \u00e0 travailler, \u00e9tant enfant, ils ont pu aller \u00e0 l'\u00e9cole, ce sont des jeunes qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quotas pour entrer \u00e0 l'universit\u00e9 ou de bourse, donc ce sont encore une fois les premiers de leur famille depuis des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e0 aller \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 pouvoir \u00e9tudier, ce sont les premiers \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi de centres culturels qui sont install\u00e9s petit-\u00e0-petit dans les favelas, \u00e0 la faveur notamment de la politique de Gilberto Gil qui \u00e9tait ministre de la culture, un musicien qui est assez connue ici en Europe et donc en fait ce sont vraiment, c'est vraiment une G\u00e9n\u00e9ration qui commencent \u00e0 \u00e0 s'ouvrir, qui commence \u00e0 s'ouvrir l'esprit, ce sont \u00e9videmment les les plus militants les plus courageux, les plus d\u00e9termin\u00e9s qui m\u00e8ne ses projets mais \u00e0 notre avis, ce sont, c'est une sorte de r\u00e9volution silencieuse une une vague de fond comme \u00e7a assez discr\u00e8te qui qui se l\u00e8vent dans ces quartiers une sorte, mouvement social non mouvement social enfin c\u00f4t\u00e9 revendicatif et et, comment dire, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [76%] :\r\nOui le sont encore, certains de ceux dont vous faites le port. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [85%] :\r\nPr\u00e8s de le\u00e7on revendicatif mais il propose plut\u00f4t, qu'il conteste, il mais apr\u00e8s c'est s\u00fbr que de d'aller occuper des des immeubles comme le fait Wagner \u00e0 Sao Paulo pour loger des gens, c'est une forme de mouvement social, mais, mais, en tout cas \u00e0 eux tous, ils forment je dirais plut\u00f4t une mosa\u00efque en fait de, de gens qui tire un peu tout ce pays dans le m\u00eame sens et la mauvaise nouvelle, c'est que le le go\u00fbt nouveau enfin, le gouvernement int\u00e9rimaire qui vient d'\u00eatre mis en place sur le pays lui vraiment d'en sens contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [85%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Seingier, merci beaucoup, vous avez publi\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration Favela au aux \u00e9ditions Ateliers Henry, merci d'\u00eatre venu nous parler, vous en parlez dans tout un monde et bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1514946", "internalArchiveId": "AA1605514985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 3367, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7773508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7711333.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9"], "alternativeSummary": ["L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "C'est la nouvelle addiction qui d\u00e9boule dans les centres de d\u00e9sintoxication : les jeux vid\u00e9o, qui sont en train de concurrencer le cannabis, l'alcool et la cigarette. Tuer des civils \u00e0 la kalachnikov ne d\u00e9foule pas les ados, au contraire. Il est maintenant \u00e9tabli de mani\u00e8re scientifique que les jeux de tir \u00e0 la premi\u00e8re personne et les sc\u00e9narii guerriers augmentent l'agressivit\u00e9, d\u00e9sensibilisent \u00e0 la violence et diminuent l'empathie. Certes, les jeux vid\u00e9o violents, toujours plus r\u00e9alistes et immersifs, ne fabriquent pas des tueurs, mais leur impact n'est pas que virtuel. Et m\u00eame si selon l'industrie, ces jeux sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un public adulte, beaucoup de mineurs y sont \u00ab accros \u00bb.", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "C'est la nouvelle addiction qui d\u00e9boule dans les centres de d\u00e9sintoxication : les jeux vid\u00e9o, qui sont en train de concurrencer le cannabis, l'alcool et la cigarette. Tuer des civils \u00e0 la kalachnikov ne d\u00e9foule pas les ados, au contraire. Il est maintenant \u00e9tabli de mani\u00e8re scientifique que les jeux de tir \u00e0 la premi\u00e8re personne et les sc\u00e9narii guerriers augmentent l'agressivit\u00e9, d\u00e9sensibilisent \u00e0 la violence et diminuent l'empathie. Certes, les jeux vid\u00e9o violents, toujours plus r\u00e9alistes et immersifs, ne fabriquent pas des tueurs, mais leur impact n'est pas que virtuel. Et m\u00eame si selon l'industrie, ces jeux sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un public adulte, beaucoup de mineurs y sont \u00ab accros \u00bb.", "L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "C'est la nouvelle addiction qui d\u00e9boule dans les centres de d\u00e9sintoxication : les jeux vid\u00e9o, qui sont en train de concurrencer le cannabis, l'alcool et la cigarette. Tuer des civils \u00e0 la kalachnikov ne d\u00e9foule pas les ados, au contraire. Il est maintenant \u00e9tabli de mani\u00e8re scientifique que les jeux de tir \u00e0 la premi\u00e8re personne et les sc\u00e9narii guerriers augmentent l'agressivit\u00e9, d\u00e9sensibilisent \u00e0 la violence et diminuent l'empathie. Certes, les jeux vid\u00e9o violents, toujours plus r\u00e9alistes et immersifs, ne fabriquent pas des tueurs, mais leur impact n'est pas que virtuel. Et m\u00eame si selon l'industrie, ces jeux sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un public adulte, beaucoup de mineurs y sont \u00ab accros \u00bb.", "C'est la nouvelle addiction qui d\u00e9boule dans les centres de d\u00e9sintoxication : les jeux vid\u00e9o, qui sont en train de concurrencer le cannabis, l'alcool et la cigarette. Tuer des civils \u00e0 la kalachnikov ne d\u00e9foule pas les ados, au contraire. Il est maintenant \u00e9tabli de mani\u00e8re scientifique que les jeux de tir \u00e0 la premi\u00e8re personne et les sc\u00e9narii guerriers augmentent l'agressivit\u00e9, d\u00e9sensibilisent \u00e0 la violence et diminuent l'empathie. Certes, les jeux vid\u00e9o violents, toujours plus r\u00e9alistes et immersifs, ne fabriquent pas des tueurs, mais leur impact n'est pas que virtuel. Et m\u00eame si selon l'industrie, ces jeux sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un public adulte, beaucoup de mineurs y sont \u00ab accros \u00bb."], "variantIds": ["ece-7678535", "ece-7660803", "ece-7662776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:20:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:27:17\r\n Ce soir,\r\n\r\n10:00:27:22  10:00:30:13\r\n{\\an1}on vous propose une enqu\u00eate franche\r\n\r\n10:00:30:18  10:00:33:04\r\n{\\an1}et courageuse sur les jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:37:15\r\n{\\an1}Cette industrie g\u00e9n\u00e8re un chiffre\r\nd'affaire plus important\r\n\r\n10:00:37:20  10:00:41:00\r\n{\\an1}que le cin\u00e9ma,\r\nimpliquant des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:44:00\r\n{\\an1}sur la vie de famille\r\nou la scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:00:44:05  10:00:49:09\r\n{\\an3}Entre le lobbyisme de cette puissante\r\n    industrie et le d\u00e9ni des joueurs,\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:53:11\r\n{\\an3}              les vrais effets de ce\r\n  divertissement sont un peu tabous.\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:58:06\r\n{\\an3}En particulier, les jeux o\u00f9 il s'agit\r\n          de tuer, frapper ou violer.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:01:14\r\n{\\an3}                  Pour la 1\u00e8re fois,\r\n          la communaut\u00e9 scientifique\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:07:10\r\n{\\an3}   dispose d'une recherche command\u00e9e\r\n       par le gouvernement am\u00e9ricain\r\n\r\n10:01:07:14  10:01:09:11\r\n{\\an3}            \u00e0 la suite d'une tuerie.\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:15:03\r\n{\\an3}      Ses conclusions: oui, les jeux\r\n      violents provoquent addiction,\r\n\r\n10:01:15:08  10:01:19:21\r\n{\\an3}           agressivit\u00e9, diminution de\r\nl'empathie, indiff\u00e9rence \u00e0 l'horreur.\r\n\r\n10:01:20:02  10:01:25:11\r\n{\\an1}Notre reportage va fortement d\u00e9plaire\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 des joueurs.\r\n\r\n10:01:25:16  10:01:30:18\r\n{\\an1}Mais dans l'usage des jeux vid\u00e9o,\r\ntout est question de mesure.\r\n\r\n10:01:30:23  10:01:35:07\r\n{\\an1}Un joueur forcen\u00e9\r\nne va devenir pour autant un tueur.\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:41:02\r\n{\\an1}Mais ces jeux peuvent provoquer\r\nl'\u00e9chec scolaire, l'isolement social\r\n\r\n10:01:41:07  10:01:44:19\r\n{\\an1}et des troubles\r\npsychologiques importants,\r\n\r\n10:01:45:00  10:01:48:01\r\n{\\an1}ayant de graves effets\r\nsur l'organisme.\r\n\r\n10:01:48:06  10:01:53:00\r\n{\\an1}Parents et joueurs sont souvent\r\nd\u00e9pass\u00e9s face \u00e0 l'addiction.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:57:14\r\n{\\an1}Quelques images peuvent heurter\r\ncertaines sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:57:19  10:02:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:08:00  10:02:12:05\r\n     *Brouhaha du jeu vid\u00e9o\r\n\r\n10:02:12:10  10:02:19:23\r\n...\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:23:04\r\n  -Il y a un sc\u00e9nario \u00e0 suivre\r\n        et des missions\r\n\r\n10:02:23:09  10:02:25:05\r\n    \u00e0 effectuer tout le long.\r\n\r\n10:02:25:10  10:02:27:13\r\n    C'est l'histoire de gangs\r\n\r\n10:02:27:18  10:02:30:08\r\nqui se tirent dessus, de braquages.\r\n\r\n10:02:31:18  10:02:36:07\r\nIl y a une grosse libert\u00e9 de jeu,\r\n  c'est un monde ouvert.\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:40:02\r\nJe peux faire beaucoup de choses\r\n       selon ma volont\u00e9.\r\n\r\n10:02:40:07  10:02:44:06\r\n     *Tirs, des gens crient\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:47:09\r\n        -T'avais quel \u00e2ge\r\n     quand t'as jou\u00e9 \u00e0 GTA ?\r\n\r\n10:02:47:13  10:02:51:10\r\n   -C'\u00e9tait chez un ami,\r\nje devais avoir treize ans.\r\n\r\n10:02:51:14  10:02:56:06\r\n        *Des gens crient\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:58:12\r\n   -C'est assez violent, non ?\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:02:07\r\n  -Oui, je donnerais pas \u00e7a\r\n      \u00e0 n'importe qui.\r\n\r\n10:03:07:22  10:03:09:06\r\n                  *-Fuck yourself !\r\n\r\n10:03:10:11  10:03:27:05\r\n...\r\n\r\n10:03:44:02  10:03:46:01\r\n     -Voici le dixi\u00e8me art.\r\n\r\n10:03:46:06  10:03:48:17\r\n  Des graphismes qui d\u00e9chirent.\r\n\r\n10:03:50:10  10:03:53:17\r\n   Un univers cool et immersif\r\n     o\u00f9 vous \u00eates le h\u00e9ros.\r\n\r\n10:03:59:13  10:04:02:06\r\n  On est loin des Pong, Tetris\r\n\r\n10:04:02:11  10:04:04:12\r\net Super Mario de papa et maman.\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:08:19\r\n    Le jeu vid\u00e9o aujourd'hui,\r\n  c'est aussi beaucoup de fric.\r\n\r\n10:04:09:00  10:04:13:02\r\nL'industrie engrange 80 milliards\r\n        de francs par an.\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:15:12\r\n    C'est plus que le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:04:17:11  10:04:21:13\r\n Et comme dans tous les m\u00e9dias,\r\n  pour vendre, on use et abuse\r\n\r\n10:04:21:18  10:04:24:11\r\nde ce qui marche: sexe et violence.\r\n\r\n10:04:24:16  10:04:28:19\r\n   Les jeux les plus nombreux\r\n      et les plus visibles\r\n\r\n10:04:29:00  10:04:32:17\r\n       sont d\u00e9conseill\u00e9s \r\n      aux moins de 18 ans.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:37:22\r\n     Psychopathe ou soldat,\r\n l'id\u00e9e est de d\u00e9gommer l'autre.\r\n\r\n10:04:38:03  10:04:41:17\r\n   Tirs, bruits de lutte, cris\r\n\r\n10:04:41:22  10:05:03:14\r\n...\r\n\r\n10:05:03:19  10:05:05:13\r\n     -Quand on fait un tour\r\n\r\n10:05:05:18  10:05:09:09\r\n  dans les salons du jeu vid\u00e9o,\r\n     comme ici \u00e0 Polymanga,\r\n\r\n10:05:09:13  10:05:13:13\r\non constate que beaucoup de gar\u00e7ons\r\n         se contrefichent\r\n\r\n10:05:13:18  10:05:16:11\r\n      de ces limites d'\u00e2ge.\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:19:17\r\n-Tu joues \u00e0 des jeux violents ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n10:05:19:22  10:05:22:18\r\n-Lesquels ?\r\n               -Il y a Call of...\r\n\r\n10:05:22:23  10:05:24:17\r\n                  Il y a Far Cry.\r\n\r\n10:05:24:22  10:05:28:18\r\n        Il y a aussi Splinter Cell, \r\n        mais je n'y joue plus trop.\r\n\r\n10:05:28:23  10:05:30:09\r\n                 C'est tout.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:01\r\n-Ces jeux sont d\u00e9conseill\u00e9s...\r\n                  -Ouais, je sais !\r\n\r\n10:05:34:06  10:05:36:00\r\n             Mais c'est captivant.\r\n\r\n10:05:36:05  10:05:39:10\r\n             C'est addictif, moi,\r\n             franchement j'adore.\r\n\r\n10:05:39:14  10:05:42:01\r\n{\\an1}-Le fait de tuer tout le temps...\r\n\r\n10:05:42:06  10:05:46:12\r\n      -Je sais que c'est dans un jeu,\r\n           donc \u00e7a me fait pas peur.\r\n\r\n10:05:46:17  10:05:48:15\r\n     Pour moi, c'est normal.\r\n\r\n10:05:52:13  10:05:55:08\r\n            -Tu joues\r\n   combien de temps de suite ?\r\n\r\n10:05:55:12  10:05:58:16\r\n           -Je peux facilement jouer\r\n                 tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:05:58:21  10:06:00:08\r\n-Cinq heures ?\r\n                   -Plus.\r\n\r\n10:06:00:12  10:06:03:00\r\n   -Les ados jouent beaucoup.\r\n\r\n10:06:03:05  10:06:05:19\r\nLes parents sont souvent largu\u00e9s.\r\n\r\n10:06:06:00  10:06:07:19\r\n   -T'as d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 \u00e0 des jeux\r\n\r\n10:06:08:00  10:06:09:09\r\n         plus violents ?\r\n\r\n10:06:18:12  10:06:20:16\r\n    -GTA, Grand Theft Auto ?\r\n\r\n10:06:21:23  10:06:24:19\r\n   -Vous connaissez ces jeux ?\r\n\r\n10:06:25:00  10:06:26:14\r\n        -Vous voulez voir\r\n\r\n10:06:26:19  10:06:28:08\r\n         des s\u00e9quences ?\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:34:16\r\n        -C'est \u00e7a, ouais.\r\n\r\n10:06:41:06  10:06:43:03\r\n              -Vous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:45:20\r\n{\\an3}     L\u00e0, c'est une sc\u00e8ne de torture.\r\n\r\n10:06:46:01  10:06:48:00\r\n-Je vais pas regarder !\r\n\r\n10:06:54:01  10:06:55:15\r\n      -Tu connais \u00e7a, non ?\r\n\r\n10:07:00:10  10:07:02:06\r\n     -Vous connaissiez pas ?\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:12:09\r\n     -Faire attention, oui.\r\n\r\n10:07:12:13  10:07:15:03\r\n M\u00eame si la majorit\u00e9 des joueurs\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:21:00\r\n finira le jeu sans s\u00e9quelles, 10 %\r\ndes adolescents ont un vrai probl\u00e8me\r\n\r\n10:07:21:05  10:07:23:01\r\n     avec ce monde virtuel.\r\n\r\n10:07:23:06  10:07:25:19\r\nEt le pourcentage est en hausse.\r\n\r\n10:07:26:00  10:07:28:11\r\n   En t\u00eate des pr\u00e9occupations,\r\n\r\n10:07:28:16  10:07:31:23\r\n     le temps pass\u00e9 \u00e0 jouer,\r\n      jeux violents ou pas.\r\n\r\n10:07:32:04  10:07:34:12\r\n      Christian, seize ans,\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:36:20\r\n     n'est plus un cas rare.\r\n\r\n10:07:44:14  10:07:47:18\r\n-Mon premier jeu vid\u00e9o, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:50:02\r\n     J'avais sept, huit ans.\r\n\r\n10:07:51:06  10:07:53:02\r\n    J'ai jou\u00e9 jusqu'en 2015.\r\n\r\n10:07:53:07  10:07:56:12\r\n         J'ai d\u00fb arr\u00eater\r\n    car \u00e7a devenait critique.\r\n\r\n10:07:56:17  10:07:58:19\r\n                J'\u00e9tais trop addict\r\n\r\n10:07:59:00  10:08:01:08\r\n             \u00e0 certains jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:08:02:19  10:08:04:07\r\n      -Ca veut dire quoi ?\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:08:04\r\n            -J'y passais huit heures\r\n        par jour, je faisais que \u00e7a.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:11:01\r\n                    J'\u00e9tudiais pas,\r\n                  je pensais qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:08:11:06  10:08:13:08\r\n  -Avec quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:08:13:12  10:08:16:16\r\n               -Une prise de poids,\r\n              les notes qui chutent.\r\n\r\n10:08:16:21  10:08:19:05\r\n      Des critiques aussi \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:08:19:10  10:08:22:11\r\n               C'\u00e9tait vraiment... \r\n              C'\u00e9tait dur \u00e0 assumer.\r\n\r\n10:08:22:15  10:08:26:09\r\n          Les insultes\r\ncommen\u00e7aient \u00e0 venir et c'est l\u00e0\r\n\r\n10:08:26:13  10:08:29:16\r\nqu'on se dit qu'il faudrait changer.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:31:16\r\n            Quelque chose ne va pas.\r\n\r\n10:08:31:21  10:08:36:04\r\n -Tu as pris beaucoup de poids ?\r\n           -Oui, 50 kg en trois ans.\r\n\r\n10:08:36:09  10:08:38:14\r\n           C'\u00e9tait vraiment extr\u00eame.\r\n\r\n10:08:41:01  10:08:44:16\r\n    -Les moments en famille\r\n  deviennent aussi tr\u00e8s rares.\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:48:03\r\n      Des parents divorc\u00e9s\r\n    dans le cas de Christian.\r\n\r\n10:08:48:08  10:08:51:20\r\n      Une superbe occasion\r\n   pour jouer deux fois plus.\r\n\r\n10:08:53:22  10:08:55:21\r\n   -Au d\u00e9but, on remarque pas.\r\n\r\n10:08:56:02  10:08:57:18\r\nMais quand on r\u00e9alise,\r\n\r\n10:08:57:23  10:09:00:13\r\n c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n10:09:00:18  10:09:03:13\r\nIl ne nous \u00e9coute plus,\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:05:07\r\n  moins, en tout cas.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:07:22\r\nDonc oui, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:12:02\r\n-D\u00e8s qu'on ferme la porte \u00e0 cl\u00e9...\r\n\r\n10:09:12:07  10:09:15:12\r\n  Ou bien quand on se l\u00e8ve \u00e0...\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:18:12\r\n22h00-23h00, on sait qu'ils dorment.\r\n\r\n10:09:18:17  10:09:23:13\r\n On se l\u00e8ve doucement et on commence\r\n           \u00e0 jouer \u00e0 l'ordinateur...\r\n\r\n10:09:23:18  10:09:25:13\r\n           -A 23h00 ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:28:23\r\n    -Tu jouais en cachette ?\r\n                 -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:09:29:04  10:09:31:05\r\n          Comme beaucoup d'ailleurs.\r\n\r\n10:09:31:10  10:09:34:03\r\n      -La plupart du temps,\r\n       il restait enferm\u00e9.\r\n\r\n10:09:34:08  10:09:36:19\r\nOn avait moins de rapports.\r\n\r\n10:09:37:00  10:09:42:18\r\nMais c'\u00e9tait surtout le fait\r\nqu'il reste enferm\u00e9 dans sa chambre.\r\n\r\n10:09:44:00  10:09:46:07\r\n C'\u00e9tait un peu son repaire.\r\n\r\n10:09:47:13  10:09:51:09\r\n        -Selon Christian,\r\n  c'est le sport qui l'a sauv\u00e9.\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:56:15\r\nDepuis un an, il a pos\u00e9 sa manette\r\n    pour soulever de la fonte.\r\n\r\n10:10:01:16  10:10:03:07\r\n          Ca d\u00e9foule ?\r\n\r\n10:10:03:11  10:10:05:19\r\n           -Vous imaginez m\u00eame pas !\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:07:13\r\n                   C'est magique !\r\n\r\n10:10:07:18  10:10:10:19\r\n-Ca change des jeux vid\u00e9os ?\r\n                    -C'est clair.\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:13:15\r\n    Les jeux, \u00e7a d\u00e9foule les doigts.\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:18:15\r\n             L\u00e0, \u00e7a d\u00e9foule le corps\r\n et apr\u00e8s, on se sent vraiment bien.\r\n\r\n10:10:21:06  10:10:24:00\r\n    Il y a une bonne ambiance\r\n        \u00e0 la musculation.\r\n\r\n10:10:24:05  10:10:26:00\r\n    On conna\u00eet tout le monde,\r\n\r\n10:10:26:05  10:10:29:11\r\n    on se conna\u00eet r\u00e9ellement,\r\n      alors qu'avec le jeu,\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:31:19\r\n   on se parle que sur Skype.\r\n\r\n10:10:35:21  10:10:38:02\r\n  Le pire, c'\u00e9tait l'isolement.\r\n\r\n10:10:38:07  10:10:41:03\r\n           Je n'avais plus d'amis.\r\n\r\n10:10:41:08  10:10:44:09\r\n   J'en avais un dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n10:10:44:13  10:10:46:11\r\n          Il jouait beaucoup aussi.\r\n\r\n10:10:46:16  10:10:50:09\r\n            Sinon mes seuls amis,\r\n         c'\u00e9tait sur les jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:10:50:13  10:10:53:14\r\nPlus on est isol\u00e9, plus on se r\u00e9fugie\r\n\r\n10:10:53:19  10:10:57:23\r\n       dans les jeux et la malbouffe,\r\n              et plus on est rejet\u00e9.\r\n\r\n10:10:58:04  10:11:01:11\r\n               C'est un peu un cercle\r\n                qui se termine pas.\r\n\r\n10:11:05:13  10:11:08:08\r\n       -Un cercle vicieux\r\n     qui n'est pas toujours\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:10:11\r\n     aussi facile \u00e0 briser.\r\n\r\n10:11:10:15  10:11:13:06\r\n Mike a 19 ans, de nationalit\u00e9s\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:15:06\r\n      suisse et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:18:11\r\n          Tr\u00e8s jeune,\r\n il s'est immerg\u00e9 dans les FPS,\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:21:23\r\n         ces jeux de tir\r\n     \u00e0 la premi\u00e8re personne.\r\n\r\n10:11:25:23  10:11:27:23\r\n           -Je joue \u00e0 des jeux vid\u00e9o\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:30:18\r\n          depuis que je suis enfant,\r\n\r\n10:11:30:23  10:11:32:12\r\n                  avec des amis,\r\n\r\n10:11:32:17  10:11:34:08\r\n{\\an3}                 seul ou en famille.\r\n\r\n10:11:34:12  10:11:37:19\r\n  A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un passe-temps\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:41:12\r\n         que je faisais par plaisir,\r\n            un moment de partage.\r\n\r\n10:11:41:17  10:11:45:09\r\n     Mais j'en suis devenu d\u00e9pendant\r\n               \u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:48:02\r\n-T'es devenu accro \u00e0 quel point ?\r\n\r\n10:11:48:07  10:11:50:14\r\n       -Ca a failli d\u00e9truire ma vie.\r\n\r\n10:11:50:19  10:11:53:13\r\n{\\an3}                    Si je n'y prends\r\n               pas garde maintenant,\r\n\r\n10:11:53:18  10:11:56:01\r\n{\\an3}   \u00e7a pourrait toujours \u00eatre le cas.\r\n\r\n10:11:56:06  10:12:01:10\r\n   Heureusement, je pense \u00eatre assez\r\n conscient pour que \u00e7a n'arrive pas.\r\n\r\n10:12:01:14  10:12:04:00\r\n  -On peut parler d'addiction ?\r\n\r\n10:12:04:05  10:12:05:14\r\n                -Oui, absolument.\r\n\r\n10:12:05:19  10:12:11:10\r\n-Mike pouvait passer huit heures\r\npar jour \u00e0 jouer, viser, tirer.\r\n\r\n10:12:11:14  10:12:15:09\r\n  Quand nous l'avons rencontr\u00e9,\r\n      il \u00e9tait en th\u00e9rapie\r\n\r\n10:12:15:13  10:12:18:19\r\n     dans ce centre genevois\r\n       de d\u00e9sintoxication.\r\n\r\n10:12:20:23  10:12:23:17\r\n                     -Quand on a dit\r\n              que tu ne pouvais plus\r\n\r\n10:12:23:22  10:12:27:10\r\n                  avoir l'ordinateur\r\n       en semaine pendant l'\u00e9cole...\r\n\r\n10:12:27:14  10:12:31:02\r\n-Et de ne pas pouvoir faire\r\nce dont j'ai envie...\r\n\r\n10:12:31:07  10:12:32:23\r\n                -Qu'as-tu ressenti ?\r\n\r\n10:12:33:04  10:12:35:23\r\n                   L'impression\r\n           de perdre quelque chose ?\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:38:20\r\n-Oui, une perte d'opportunit\u00e9\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:42:04\r\nde quitter le monde plus longtemps.\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:45:20\r\n               -Quitter le monde ?\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:48:21\r\n            Tu peux m'en dire plus ?\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:53:18\r\nQue ressens-tu devant l'ordinateur ?\r\n\r\n10:12:57:15  10:13:01:21\r\n-En fait, je dirais\r\nque c'est plut\u00f4t un moyen\r\n\r\n10:13:02:02  10:13:08:06\r\nde quitter la soci\u00e9t\u00e9 \r\ndont je ne veux pas faire partie.\r\n\r\n10:13:08:11  10:13:13:13\r\nDevant l'ordinateur,\r\nje socialise avec qui je veux.\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:22:21\r\nPas besoin d'interagir dans le bus,\r\nsur le trottoir, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:13:23:02  10:13:25:01\r\n         avec les profs.\r\n\r\n10:13:25:06  10:13:28:11\r\nC'est qui je veux quand je veux.\r\n\r\n10:13:47:08  10:13:51:15\r\n-Les choses qui me parlent beaucoup\r\n          chez les jeunes\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:53:09\r\n            qu'on voit ici,\r\n\r\n10:13:53:13  10:13:56:05\r\n         c'est cette d\u00e9connexion,\r\n\r\n10:13:56:10  10:13:59:17\r\n    cette difficult\u00e9 de se connecter\r\n\r\n10:13:59:22  10:14:03:17\r\n          \u00e0 un v\u00e9cu, aux sensations,\r\n           de rester avec l'autre.\r\n\r\n10:14:03:22  10:14:09:00\r\n           Souvent, ici on peut voir\r\n   cette envie de trouver un refuge,\r\n\r\n10:14:09:05  10:14:13:11\r\n         de trouver une \u00e9chappatoire\r\n              ou une zone de confort\r\n\r\n10:14:13:16  10:14:16:02\r\n      o\u00f9 les jeunes se sentent bien.\r\n\r\n10:14:16:07  10:14:19:10\r\n -Ca touche beaucoup de jeunes ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:14:20:12  10:14:22:11\r\n  -Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une partie\r\n\r\n10:14:22:16  10:14:24:10\r\n     de son enfance aux USA,\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:27:22\r\n    Mike vit aujourd'hui seul\r\n     avec sa m\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:28:03  10:14:32:00\r\nComme beaucoup d'autres parents,\r\n    elle n'a rien vu venir.\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:34:02\r\n -On \u00e9tait aux USA,\r\n\r\n10:14:34:07  10:14:37:13\r\nil y a des t\u00e9l\u00e9s partout l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:14:37:18  10:14:40:09\r\n      Moi, j'avais toujours\r\n        la t\u00e9l\u00e9 allum\u00e9e.\r\n\r\n10:14:40:13  10:14:43:22\r\n         Je pensais pas\r\nqu'il y aurait ces cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:14:44:03  10:14:45:13\r\n         C'\u00e9tait normal.\r\n\r\n10:14:45:18  10:14:47:11\r\n      Il regardait la t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:14:47:15  10:14:51:21\r\nquand il voulait, il se mettait\r\n  \u00e0 l'ordi quand il voulait.\r\n\r\n10:14:52:02  10:14:53:14\r\n L'ordi \u00e9tait au salon\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:56:16\r\n et il \u00e9tait toujours \u00e0 l'ordi.\r\n\r\n10:14:58:14  10:15:01:02\r\nL'ordinateur est devenu un probl\u00e8me\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:14\r\nquand \u00e7a n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:15:03:19  10:15:08:05\r\nIl ne se levait pas le matin,\r\nn'arrivait pas \u00e0 se concentrer.\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:10:17\r\nIl ne faisait pas ses devoirs,\r\n\r\n10:15:10:22  10:15:16:03\r\nil ne voulait pas s'enlever de l'ordi\r\nau moment d'aller se coucher.\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:20:22\r\n   Ca, c'est plus tard,\r\nvers treize, quatorze ans.\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:42:11\r\n-Mike ne joue plus que le week-end.\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:45:17\r\n  Mais l'attrait demeure fort.\r\n\r\n10:15:45:22  10:15:48:22\r\n     Alors le vendredi soir,\r\n         il ne court pas\r\n\r\n10:15:49:03  10:15:52:03\r\ndans les bars mais dans sa chambre.\r\n\r\n10:16:00:04  10:16:04:18\r\n     -Il y a un an et demi,\r\nquand j'ai commenc\u00e9 la th\u00e9rapie,\r\n\r\n10:16:04:23  10:16:08:04\r\n                   je ne pensais pas\r\n          que j'avais des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:16:08:09  10:16:11:09\r\n  Je n'arrivais m\u00eame pas \u00e0 y penser.\r\n\r\n10:16:14:18  10:16:19:08\r\n                 Maintenant, le fait\r\n        que j'en sache beaucoup plus\r\n\r\n10:16:19:12  10:16:24:21\r\n             et que j'aie la volont\u00e9\r\n       de changer, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\r\n\r\n10:16:27:09  10:16:30:19\r\n     -L'immersion sans fin \r\n     dans le monde virtuel.\r\n\r\n10:16:31:00  10:16:35:09\r\n  Un probl\u00e8me grandissant pour\r\nce centre de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:43:10\r\n   Un centre sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 la base\r\ndans les addictions aux stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:16:43:14  10:16:47:15\r\n   -Nous avons de plus en plus\r\n     de jeunes qui viennent\r\n\r\n10:16:47:20  10:16:51:11\r\n pour l'addiction aux jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:16:51:16  10:16:55:08\r\nOn dirait que la consommation\r\n\r\n10:16:55:12  10:16:59:10\r\nde substances se stabilise,\r\n   voire diminue un peu.\r\n\r\n10:16:59:14  10:17:03:07\r\nMais la nouvelle vague,\r\n  nous le craignons,\r\n\r\n10:17:03:11  10:17:06:05\r\nce sera ces types-l\u00e0 de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:17:06:10  10:17:10:15\r\n     Des probl\u00e9matiques\r\nd'addiction comportementale,\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:13:15\r\nen particulier aux jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:17:13:20  10:17:16:06\r\n -Le cannabis, c'est du pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:19:07\r\n-Oui, pour certains jeunes,\r\n       c'est d\u00e9suet.\r\n\r\n10:17:22:00  10:17:24:14\r\n   -Une nouvelle drogue, donc.\r\n\r\n10:17:24:19  10:17:28:15\r\n         Avec quel effet\r\n      sur le comportement ?\r\n\r\n10:17:28:20  10:17:33:04\r\n     C'est la question centrale\r\nde notre enqu\u00eate, la plus pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:38:09\r\n   Si la majorit\u00e9 des accros \r\n  s'en sortent avec de l'aide,\r\n\r\n10:17:38:13  10:17:41:19\r\n    ce n'est malheureusement\r\n      pas le cas de tous.\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:45:04\r\n    L'isolement, la violence\r\n     et le passage \u00e0 l'acte\r\n\r\n10:17:45:09  10:17:47:06\r\n  sont au coeur d'une trag\u00e9die\r\n\r\n10:17:47:11  10:17:50:03\r\n      qui a secou\u00e9 les USA\r\n       il y a quatre ans.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:54:01\r\n     Chronologie d'un drame \r\n    qui va relancer le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:17:56:20  10:17:58:15\r\n       -\"Peu avant 09h30,\r\n\r\n10:17:58:20  10:18:01:00\r\n Adam Lanza sortit de chez lui,\r\n\r\n10:18:01:05  10:18:04:12\r\n    au 36 route de Yogananda,\r\n     pour la derni\u00e8re fois.\"\r\n\r\n10:18:04:17  10:18:09:07\r\n  \"Quelques minutes plus tard, \r\n il entra dans Riverside Drive.\"\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:13:11\r\n      \"Il passa le panneau:\r\n  \"Ecole primaire de Sandy Hook,\r\n\r\n10:18:13:16  10:18:15:21\r\n     bienvenue aux visiteurs.\"\r\n\r\n10:18:16:02  10:18:18:10\r\n   \"Il fit un virage et s'arr\u00eata\r\n\r\n10:18:18:14  10:18:22:15\r\n      sur les lignes jaunes\r\n   de la caserne des pompiers.\"\r\n\r\n10:18:22:20  10:18:25:10\r\n\"Adam h\u00e9sita bri\u00e8vement \u00e0 l'entr\u00e9e,\r\n\r\n10:18:25:14  10:18:28:19\r\n puis il fit un pas en arri\u00e8re,\r\n        pointa son arme\r\n\r\n10:18:29:00  10:18:33:00\r\n      sur la grande vitre\r\nde la porte principale et tira.\"\r\n\r\n10:18:33:05  10:18:36:14\r\n \"Pop, pop, pop, pop, pop, pop.\"\r\n\r\n10:18:36:19  10:18:40:15\r\n  \"Les tirs et l'explosion\r\n    de verre r\u00e9sonn\u00e8rent\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:43:13\r\ndans l'\u00e9cole, d\u00e9truisant la paix\r\n\r\n10:18:43:18  10:18:46:04\r\net la tranquillit\u00e9 pour toujours.\"\r\n\r\n10:19:48:02  10:19:50:10\r\n-Quelques heures apr\u00e8s le massacre,\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:56:18\r\n     le journaliste new-yorkais\r\nMatthew Lysiak est envoy\u00e9 sur place.\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:00:12\r\n          Il enqu\u00eatera\r\n  pr\u00e8s de cinq mois \u00e0 Newtown.\r\n\r\n10:20:00:17  10:20:02:06\r\n -Je ne cherche pas\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:04:15\r\n \u00e0 glorifier un tueur,\r\n\r\n10:20:04:20  10:20:07:22\r\nmais \u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:20:08:03  10:20:13:08\r\nSi on ne cherche pas \u00e0 comprendre,\r\non ouvre la porte au prochain tueur.\r\n\r\n10:20:14:21  10:20:19:11\r\n   J'ai quatre filles,\r\nje ne suis pas pr\u00eat \u00e0 \u00e7a !\r\n\r\n10:20:19:16  10:20:23:22\r\n     -Pourquoi cette tuerie\r\n  nous int\u00e9resse-t-elle aussi ?\r\n\r\n10:20:24:03  10:20:27:09\r\n         La police fait\r\n   une stup\u00e9fiante d\u00e9couverte\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:31:00\r\ndans la luxueuse maison des Lanza.\r\n\r\n10:20:31:05  10:20:33:23\r\nUne chambre aux vitres recouvertes\r\n\r\n10:20:34:04  10:20:36:15\r\npar des sacs poubelles, des armes,\r\n\r\n10:20:36:20  10:20:39:08\r\n    des munitions, mais aussi\r\n\r\n10:20:39:12  10:20:43:23\r\n    des \u00e9crans d'ordinateur,\r\ndes consoles et des jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:53:09\r\n      -Les enqu\u00eateurs\r\nont aussi retrouv\u00e9 une liste\r\n\r\n10:20:53:13  10:21:00:11\r\n  tr\u00e8s pr\u00e9cise et sophistiqu\u00e9e de\r\ntoutes les tueries de masse pass\u00e9es.\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:09:01\r\nUne liste ressemblant \u00e0 un tableau\r\nde scores de jeux vid\u00e9os:\r\n\r\n10:21:09:06  10:21:11:01\r\n  num\u00e9ro un, num\u00e9ro deux\r\n\r\n10:21:11:06  10:21:14:20\r\nnombre de morts, armes utilis\u00e9es.\r\n\r\n10:21:15:01  10:21:17:01\r\n    Adam Lanza a tout \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:21:17:06  10:21:19:15\r\n pour arriver en t\u00eate de liste.\r\n\r\n10:21:19:20  10:21:23:04\r\n L'un de ses buts \u00e9tait de faire\r\n\r\n10:21:23:09  10:21:25:09\r\nle plus de morts possible.\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:30:04\r\nSi vous allez dans un supermarch\u00e9,\r\n    les gens peuvent s'enfuir.\r\n\r\n10:21:30:09  10:21:34:06\r\n   Classe par classe, \r\n  il n'y a pas d'issue.\r\n\r\n10:21:34:11  10:21:39:13\r\n-Le recueillement est vite \u00e9cras\u00e9\r\n   par des d\u00e9bats manich\u00e9ens.\r\n\r\n10:21:42:03  10:21:44:12\r\n  -Il faut trouver le coupable.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:47:16\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, on accuse les armes.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:49:16\r\n  De l'autre, les jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:22:07:12  10:22:11:14\r\n     -Ladies and gentlemen, \r\n     President Barack Obama.\r\n\r\n10:22:11:19  10:22:14:03\r\n     -Il faut calmer le jeu.\r\n\r\n10:22:16:04  10:22:20:17\r\n        Fin janvier 2013,\r\nle pr\u00e9sident plaide pour explorer\r\n\r\n10:22:20:22  10:22:22:08\r\n       toutes les pistes.\r\n\r\n10:22:22:12  10:22:26:09\r\nMieux encadrer l'acc\u00e8s aux armes\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:04:02\r\n      -Un message entendu.\r\n\r\n10:23:04:07  10:23:07:00\r\nSept professeurs de l'Association\r\n\r\n10:23:07:05  10:23:10:03\r\n    am\u00e9ricaine de psychologie\r\n         se r\u00e9unissent.\r\n\r\n10:23:10:08  10:23:13:11\r\n Latask forcevient de publier\r\n         ses r\u00e9sultats\r\n\r\n10:23:13:15  10:23:17:01\r\ndans une gigantesque m\u00e9ta-analyse\r\n\r\n10:23:17:06  10:23:18:17\r\n     sur les jeux violents.\r\n\r\n10:23:18:22  10:23:23:04\r\n  Avant de retourner \u00e0 Newtown,\r\n     direction Washington DC\r\n\r\n10:23:23:09  10:23:27:07\r\n        pour rencontrer\r\n l'une de ces sept professeurs.\r\n\r\n10:23:32:02  10:23:34:05\r\n  -C'\u00e9tait beaucoup de travail.\r\n\r\n10:23:34:10  10:23:36:16\r\n Une m\u00e9ta-analyse est un r\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n10:23:36:21  10:23:39:21\r\n      de toute la recherche\r\n       sur un sujet donn\u00e9.\r\n\r\n10:23:40:02  10:23:44:03\r\n                Nous avions environ\r\n               170 \u00e9tudes \u00e0 analyser\r\n\r\n10:23:44:08  10:23:46:17\r\n   et \u00e7a nous a pris deux ans.\r\n\r\n10:23:46:22  10:23:50:11\r\n  Des recherches que nous avons\r\n      trouv\u00e9es nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:23:50:15  10:23:54:11\r\nque des chercheurs nous ont envoy\u00e9es.\r\n\r\n10:23:54:16  10:23:57:15\r\n{\\an3}  Nous les avons toutes rassembl\u00e9es.\r\n\r\n10:23:57:20  10:24:01:15\r\n{\\an3}                Nous les avons lues,\r\n             d\u00e9cortiqu\u00e9es, annot\u00e9es.\r\n\r\n10:24:01:20  10:24:05:06\r\n{\\an3}                    Nous avons pass\u00e9\r\n    un long moment pour les \u00e9valuer.\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:15:15\r\n     -Des dizaines d'\u00e9tudes\r\n        du monde entier.\r\n\r\n10:24:15:20  10:24:18:12\r\n        Les plus r\u00e9centes\r\n       qu'on puisse avoir.\r\n\r\n10:24:18:17  10:24:21:15\r\n Le nec plus ultra de la science\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:23:01\r\n        dans ce domaine.\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:24:11\r\n           R\u00e9sultat...\r\n\r\n10:24:27:15  10:24:32:01\r\n        -Nos d\u00e9couvertes\r\n    \u00e9taient assez r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n10:24:32:06  10:24:37:12\r\n   Nous avons vu l'impact de ces jeux\r\nsur l'agressivit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n10:24:37:17  10:24:42:18\r\n  Une augmentation des comportements\r\n  agressifs, des pens\u00e9es agressives,\r\n\r\n10:24:42:23  10:24:46:04\r\n            une excitation provoqu\u00e9e\r\n             par ces jeux violents.\r\n\r\n10:24:46:09  10:24:48:22\r\n                 Il en ressort aussi\r\n                   que les joueurs\r\n\r\n10:24:49:03  10:24:52:05\r\n          deviennent moins sensibles\r\n                   \u00e0 la violence.\r\n\r\n10:24:52:10  10:24:56:18\r\n         Leur empathie diminue ainsi\r\n que leurs comportements prosociaux.\r\n\r\n10:24:56:23  10:24:59:00\r\n             Un ensemble consistant.\r\n\r\n10:25:01:11  10:25:06:17\r\n-Aucune preuve que les jeux vid\u00e9os\r\nviolents font de vous des tueurs.\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:12:20\r\nMais contrairement \u00e0 ce que beaucoup\r\n   pensent, ils ne d\u00e9foulent pas.\r\n\r\n10:25:14:12  10:25:17:22\r\n{\\an3}                   -Il est illusoire\r\n         de penser qu'on peut sortir\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:20:13\r\n   son agressivit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ces jeux.\r\n\r\n10:25:20:18  10:25:23:06\r\n     Nous, nous voyons le contraire.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:26:12\r\n            Des gens plus agressifs,\r\n                  moins empathiques.\r\n\r\n10:25:26:17  10:25:31:08\r\n       Les joueurs ne d\u00e9chargent pas\r\n          leurs pulsions agressives,\r\n\r\n10:25:31:12  10:25:36:03\r\n   ce n'est pas ce que nous avons vu\r\n         dans les donn\u00e9es analys\u00e9es.\r\n\r\n10:25:40:22  10:25:45:05\r\n -Ces conclusions sont partag\u00e9es\r\n     par de nombreux experts\r\n\r\n10:25:45:10  10:25:46:21\r\n        en Suisse aussi.\r\n\r\n10:25:47:02  10:25:49:19\r\n M\u00eame les joueurs le remarquent.\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:55:16\r\n  Pas facile d'\u00eatre au calme sur\r\ncertains jeux en ligne quand le but\r\n\r\n10:25:55:21  10:25:58:11\r\n n'est que de flinguer l'autre.\r\n\r\n10:25:58:15  10:26:02:18\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:26:02:23  10:26:07:20\r\n        -Avec une \u00e9quipe,\r\n on joue super souvent \u00e0 Evolve.\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:12:17\r\nC'est g\u00e9nial, on s'\u00e9clate ensemble,\r\n    on passe des super moments.\r\n\r\n10:26:12:22  10:26:15:04\r\n A l'inverse, pour avoir essay\u00e9\r\n\r\n10:26:15:09  10:26:16:19\r\n{\\an3}                 les Call of Duty...\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:18:09\r\n{\\an3}                      C'est des gens\r\n\r\n10:26:18:13  10:26:21:01\r\n{\\an3}          qui devraient pas y jouer.\r\n\r\n10:26:21:06  10:26:27:19\r\nJe me suis retrouv\u00e9 avec des enfants\r\n   de dix ans qui p\u00e9taient un plomb.\r\n\r\n10:26:28:00  10:26:31:05\r\n        Voix enfantines\r\n      *-Mais va te faire !\r\n\r\n10:26:31:10  10:26:33:05\r\n...\r\n           *-Salope !\r\n\r\n10:26:33:10  10:26:35:18\r\n-Faut jouer avec des gens matures.\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:38:11\r\n   Tout le monde n'a pas la maturit\u00e9\r\n\r\n10:26:38:15  10:26:42:06\r\n      pour se dire que c'est un jeu,\r\n                  qu'on va s'amuser.\r\n\r\n10:26:43:23  10:26:46:11\r\n           Tirs, cris\r\n      *-Let fucking move !\r\n\r\n10:26:46:16  10:26:50:11\r\n        -Plus complexe,\r\n reconna\u00eetre que cette violence\r\n\r\n10:26:50:16  10:26:53:07\r\n a aussi un impact sur soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:56:19\r\n     -J'ai vu plein de films\r\n         avec des types\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:00:18\r\n            qui se tirent dessus,\r\n        je joue \u00e0 des jeux violents.\r\n\r\n10:27:00:23  10:27:05:20\r\n  Donc ce que je vois ne me heurtera\r\n         pas comme la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:10:05\r\n    A force de voir toujours\r\n la m\u00eame chose, on s'y habitue.\r\n\r\n10:27:10:10  10:27:13:00\r\n    On r\u00e9agit moins fortement\r\n\r\n10:27:13:05  10:27:15:06\r\n   sous le coup de l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:27:15:11  10:27:17:07\r\n       C'est moins direct.\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:23:01\r\n            Je suis moins sensible\r\n               qu'\u00e0 treize ans.\r\n\r\n10:27:23:06  10:27:28:04\r\n     Mais savoir si je suis moins\r\n  sensible qu'une personne standard,\r\n\r\n10:27:28:09  10:27:31:14\r\n    c'est une autre question,\r\n          je sais pas.\r\n\r\n10:27:34:04  10:27:36:02\r\n      -Certaines personnes\r\n\r\n10:27:36:07  10:27:38:01\r\n               ne veulent pas croire\r\n\r\n10:27:38:06  10:27:41:01\r\n          que \u00e7a a un effet sur eux.\r\n\r\n10:27:41:06  10:27:43:13\r\n                Mais \u00e7a a un effet.\r\n\r\n10:27:43:18  10:27:46:14\r\n                  Si vous regardez\r\n          les donn\u00e9es scientifiques,\r\n\r\n10:27:46:19  10:27:50:02\r\n          les r\u00e9sultats sont solides\r\n               en mati\u00e8re d'impact\r\n\r\n10:27:50:07  10:27:52:16\r\n sur les comportements humains.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:55:23\r\nLes donn\u00e9es parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:27:56:04  10:28:02:13\r\n C'est pour \u00e7a que notretask force\r\nest convaincue que ces jeux violents\r\n\r\n10:28:02:18  10:28:04:21\r\n          sont un facteur de risque.\r\n\r\n10:28:05:02  10:28:09:10\r\n          Mais jouer n'affectera pas\r\n     tout le monde de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n10:28:09:14  10:28:12:03\r\n   C'est pour \u00e7a que certains diront\r\n\r\n10:28:12:08  10:28:15:07\r\n              que ces jeux violents\r\n               n'ont aucun effet.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:18:04\r\n         -Pour parvenir\r\n    \u00e0 toutes ces conclusions,\r\n\r\n10:28:18:09  10:28:21:20\r\n   la m\u00e9ta-analyse am\u00e9ricaine\r\n   int\u00e8gre de nombreux tests\r\n\r\n10:28:22:01  10:28:25:17\r\n         en laboratoire,\r\ncomme ceux men\u00e9s ici, \u00e0 Grenoble.\r\n\r\n10:28:25:22  10:28:28:04\r\n     -Vous allez participer\r\n\r\n10:28:28:09  10:28:31:09\r\n\u00e0 une exp\u00e9rience\r\nsur la perception visuelle.\r\n\r\n10:28:31:13  10:28:34:10\r\nVous allez jouer\r\npendant vingt minutes.\r\n\r\n10:28:34:14  10:28:41:05\r\n{\\an3}  Je vous mets ce capteur qui permet\r\nde mesurer votre activit\u00e9 cardiaque.\r\n\r\n10:28:41:10  10:28:46:11\r\n{\\an3}           C'est une mesure contr\u00f4le\r\n     dont on a besoin durant le jeu.\r\n\r\n10:28:46:15  10:28:51:06\r\n  Vous allez jouer de la mani\u00e8re\r\n   la plus naturelle possible.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:53:23\r\n             *Metal\r\n\r\n10:28:54:04  10:29:00:08\r\n...\r\n\r\n10:29:00:12  10:29:02:18\r\n    -Cette exp\u00e9rience compare\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:04:20\r\n     le niveau d'agressivit\u00e9\r\n\r\n10:29:05:01  10:29:08:03\r\n       entre deux joueurs\r\n     sans qu'ils le sachent.\r\n\r\n10:29:08:08  10:29:10:13\r\nL'un joue \u00e0 un jeu qui bastonne.\r\n\r\n10:29:10:18  10:29:12:16\r\n   L'autre \u00e0 un jeu de sport.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:15:10\r\n    Les chercheurs analysent\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:18:11\r\n      le rythme cardiaque.\r\n\r\n10:29:20:08  10:29:22:07\r\n      Mesurent l'intention\r\n\r\n10:29:22:11  10:29:24:14\r\n       de blesser l'autre\r\n\r\n10:29:24:19  10:29:27:05\r\nen s'infligeant des chocs sonores.\r\n\r\n10:29:32:04  10:29:36:12\r\nEt \u00e9valuent les pens\u00e9es agressives\r\n        de chaque joueur.\r\n\r\n10:29:39:13  10:29:42:09\r\n  A nouveau, c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:29:42:13  10:29:45:05\r\nLes contenus violents augmentent\r\n\r\n10:29:45:10  10:29:46:21\r\n         l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:29:48:14  10:29:50:11\r\n     -On a aussi pu montrer\r\n\r\n10:29:50:16  10:29:54:16\r\nque l'augmentation est cumulative.\r\n\r\n10:29:54:21  10:29:57:14\r\nLorsqu'on a fait jouer\r\n\r\n10:29:57:19  10:29:59:21\r\npendant trois jours de suite\r\n\r\n10:30:00:02  10:30:03:08\r\n     des personnes\r\n\u00e0 des jeux violents, on observe\r\n\r\n10:30:03:12  10:30:07:08\r\n    des r\u00e9ponses agressives\r\nqui augmentent au fil des jours.\r\n\r\n10:30:12:03  10:30:17:03\r\nOn peut donc penser que l'exposition\r\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9e des jeux violents a un effet\r\n\r\n10:30:17:08  10:30:21:13\r\nd'\u00e9l\u00e9vation du niveau moyen\r\nd'agressivit\u00e9 chez une personne.\r\n\r\n10:30:24:18  10:30:28:20\r\n   -Plus on tue virtuellement\r\n  plus \u00e7a fait mal r\u00e9ellement.\r\n\r\n10:30:29:01  10:30:32:17\r\n        Et un jeu vid\u00e9o,\r\n      ce n'est pas un film\r\n\r\n10:30:32:22  10:30:34:14\r\n      selon ce professeur.\r\n\r\n10:30:34:19  10:30:37:06\r\n          -L'exposition\r\n     \u00e0 des contenus violents\r\n\r\n10:30:37:11  10:30:41:15\r\n{\\an1}par les m\u00e9dias augmente\r\nle comportement agressif,\r\n\r\n10:30:41:20  10:30:44:13\r\nque ce soit la TV ou les jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:30:44:18  10:30:49:03\r\n{\\an1}Cependant, plus le r\u00e9alisme\r\ndes sc\u00e8nes et l'immersion\r\n\r\n10:30:49:08  10:30:52:19\r\n{\\an1}sont importants,\r\nplus l'individu est acteur\r\n\r\n10:30:53:00  10:30:55:23\r\n{\\an1}dans la sc\u00e8ne violente,\r\nplus l'impact\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:57:14\r\n         sera manifeste.\r\n\r\n10:30:58:08  10:30:59:18\r\n          Si vous voyez\r\n\r\n10:30:59:23  10:31:02:11\r\n{\\an1}des pixels qui s'agitent sur un \u00e9cran\r\n\r\n10:31:02:15  10:31:05:15\r\n{\\an1}et qui semblent frapper\r\nsur d'autres pixels\r\n\r\n10:31:05:20  10:31:09:19\r\n    sur votre \u00e9cran, l'impact\r\n sera diff\u00e9rent que si vous avez\r\n\r\n10:31:10:00  10:31:13:04\r\n    face \u00e0 vous un personnage\r\n         tr\u00e8s r\u00e9aliste,\r\n\r\n10:31:13:09  10:31:17:17\r\n     command\u00e9 par vous-m\u00eame\r\n et qui abat une autre personne.\r\n\r\n10:31:19:08  10:31:22:17\r\n       Nous ne voulons pas\r\n    stigmatiser le jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n10:31:22:22  10:31:27:23\r\nTout contenu d'information attractif\r\n       a un impact sur celui\r\n\r\n10:31:28:04  10:31:30:04\r\nqui en prend connaissance.\r\n\r\n10:31:30:09  10:31:33:03\r\n{\\an1}On a pu montrer que des jeux\r\n\r\n10:31:33:08  10:31:35:04\r\n{\\an1}\u00e0 contenu coop\u00e9ratif\r\n\r\n10:31:35:09  10:31:40:04\r\n{\\an1}et altruiste influencent les\r\ncomportements coop\u00e9ratifs hors jeu.\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:49:07\r\n-Retour en Suisse, dans une cour\r\n  d'\u00e9cole du canton de Berne,\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:51:22\r\n       o\u00f9 on comprend vite\r\n\r\n10:31:52:03  10:31:57:00\r\n  que les enfants ne jouent pas\r\n  qu'avec des jeux pacifistes.\r\n\r\n10:31:57:05  10:31:58:22\r\n       Bien au contraire.\r\n\r\n10:32:03:14  10:32:07:08\r\n-La semaine pass\u00e9e, j'ai vu le texte\r\n\r\n10:32:07:12  10:32:11:03\r\nd'un gar\u00e7on de dix ans qui \u00e9crivait\r\n\r\n10:32:11:08  10:32:14:15\r\nl'histoire d'un jeu vid\u00e9o \r\nauquel il jouait.\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:17:21\r\nIl a parl\u00e9 d'une torche humaine.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:22:22\r\n{\\an1}Il a parl\u00e9 d'une violence incroyable,\r\nde couper les t\u00eates.\r\n\r\n10:32:23:03  10:32:24:16\r\nCe n'est pas normal\r\n\r\n10:32:24:21  10:32:27:16\r\n   pour un gar\u00e7on de dix ans.\r\n\r\n10:32:27:21  10:32:30:18\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n        il y avait encore\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:33:21\r\n une sensibilit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:32:34:02  10:32:38:14\r\npar rapport \u00e0 ces jeux violents,\r\nmais aujourd'hui, on accepte.\r\n\r\n10:32:38:19  10:32:42:12\r\n Il y a une r\u00e9signation, \r\non ne peut pas les \u00e9viter.\r\n\r\n10:32:42:17  10:32:46:00\r\n{\\an1}Mais il y a toujours plus\r\nde gar\u00e7ons qui passent\r\n\r\n10:32:46:05  10:32:49:18\r\n     tout leur temps libre\r\n   \u00e0 jouer \u00e0 ces jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:32:49:23  10:32:54:07\r\n      -Roland Naef travaille\r\ndans cette \u00e9cole depuis trente ans.\r\n\r\n10:32:54:11  10:32:57:23\r\n      Il est \u00e9lu socialiste\r\n        depuis vingt ans.\r\n\r\n10:32:58:04  10:33:03:02\r\n  Pour lui, r\u00e9alit\u00e9 et fiction\r\n  s'entrem\u00ealent toujours plus.\r\n\r\n10:33:03:07  10:33:08:02\r\nIl pense que la violence virtuelle\r\npeut conduire au passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:33:08:07  10:33:11:13\r\n    -Je suis assez pessimiste\r\n       sur cette question.\r\n\r\n10:33:11:18  10:33:15:13\r\nIl y a toujours diff\u00e9rents facteurs.\r\n\r\n10:33:15:18  10:33:19:08\r\nMais si un jeune est assez humili\u00e9\r\n\r\n10:33:19:12  10:33:24:04\r\n par la situation familiale, sans\r\ntravail, avec peu de possibilit\u00e9s,\r\n\r\n10:33:24:09  10:33:27:12\r\n  s'il passe des heures\r\n  avec cette violence,\r\n\r\n10:33:27:17  10:33:30:09\r\n    ce sera plus facile\r\n    pour lui de tirer.\r\n\r\n10:33:33:17  10:33:35:10\r\n    C'est difficile de tuer.\r\n\r\n10:33:35:14  10:33:39:15\r\n  Mais on peut faire descendre\r\n         ses scrupules.\r\n\r\n10:33:39:20  10:33:43:03\r\n        -Certains joueurs\r\n     vont crier au scandale.\r\n\r\n10:33:43:08  10:33:46:03\r\nLe passage \u00e0 l'acte fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:33:46:08  10:33:50:16\r\n   Normal, car il est difficile\r\nd'avoir des preuves scientifiques.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:57:03\r\n         Nous retournons\r\n dans le Connecticut, quatre ans\r\n\r\n10:33:57:08  10:34:00:10\r\n        apr\u00e8s la tuerie\r\n  dans la paisible Sandy Hook,\r\n\r\n10:34:00:14  10:34:03:18\r\n      avec cette question\r\n  en ligne de mire: pourquoi ?\r\n\r\n10:34:06:14  10:34:09:03\r\n Ce qui frappe en arrivant ici,\r\n\r\n10:34:09:08  10:34:12:10\r\n         c'est le calme\r\n     et la volont\u00e9 d'oublier\r\n\r\n10:34:12:14  10:34:14:13\r\n  ce funeste 14 d\u00e9cembre 2012.\r\n\r\n10:34:14:18  10:34:18:03\r\n  Au coeur des riches quartiers\r\n           de Newtown,\r\n\r\n10:34:18:08  10:34:22:04\r\n    la maison du jeune tireur\r\n     a \u00e9t\u00e9 totalement ras\u00e9e.\r\n\r\n10:34:24:17  10:34:28:08\r\n    A cinq kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n    l'\u00e9cole primaire aussi.\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:09\r\n    Les briques auraient m\u00eame\r\n        \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9es.\r\n\r\n10:34:35:01  10:34:38:05\r\n       Une nouvelle \u00e9cole\r\n   est encore en construction.\r\n\r\n10:34:40:21  10:34:43:13\r\n            Certains\r\n n'oublieront toutefois jamais.\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:48:13\r\n      -Le 14 d\u00e9cembre 2012,\r\n\r\n10:34:48:18  10:34:52:23\r\n   Jennifer et moi avons perdu\r\n   notre seule fille, Avielle.\r\n\r\n10:34:53:04  10:34:56:11\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\r\navec 19 autres \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:34:57:09  10:35:01:11\r\n  Comme vous pouvez l'imaginer,\r\n\r\n10:35:01:16  10:35:04:19\r\n   nous avons \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9s\r\n\r\n10:35:05:00  10:35:07:09\r\n     par cette trag\u00e9die.\r\n\r\n10:35:07:13  10:35:09:06\r\n   Et nous le sommes encore.\r\n\r\n10:35:09:11  10:35:14:10\r\nMais il fallait aussi qu'on agisse\r\n pour \u00e9viter d'autres trag\u00e9dies.\r\n\r\n10:35:14:14  10:35:19:17\r\n   Pour permettre aux enfants\r\n de vivre en s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9viter\r\n\r\n10:35:19:22  10:35:23:17\r\n      que l'on fasse du mal\r\n    \u00e0 soi-m\u00eame ou aux autres.\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:26:20\r\n   -En l'honneur de sa fille,\r\n\r\n10:35:27:01  10:35:29:15\r\nce neuroscientifique de formation\r\n\r\n10:35:29:20  10:35:32:13\r\n      a cr\u00e9\u00e9 une fondation \r\n      pour mieux comprendre\r\n\r\n10:35:32:18  10:35:38:01\r\n les m\u00e9andres du cerveau humain et\r\nles causes profondes de la violence.\r\n\r\n10:35:38:06  10:35:40:18\r\nLa pol\u00e9mique st\u00e9rile qui a suivi\r\n\r\n10:35:40:23  10:35:43:09\r\n  la tuerie l'a aussi attrist\u00e9.\r\n\r\n10:35:45:02  10:35:49:06\r\n   -Les jours qui ont suivi\r\n    le meurtre d'Avielle,\r\n\r\n10:35:49:11  10:35:53:00\r\n       nous avons vu\r\n   chaque bouc \u00e9missaire\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:57:03\r\n       point\u00e9 du doigt\r\n   de fa\u00e7on tr\u00e8s visc\u00e9rale.\r\n\r\n10:35:57:08  10:35:59:23\r\n\"C'est \u00e0 cause des jeux vid\u00e9os.\"\r\n\r\n10:36:00:04  10:36:02:12\r\n  \"Non, \u00e0 cause des armes.\"\r\n\r\n10:36:02:17  10:36:05:20\r\n\"Non, c'est la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n10:36:06:01  10:36:09:08\r\n \"Comment \u00e9duquer un enfant ?\r\n      La sant\u00e9 morale ?\"\r\n\r\n10:36:09:12  10:36:14:05\r\n         Notre r\u00e9ponse,\r\n   c'\u00e9tait de prendre du recul\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:18:00\r\net remonter aux causes profondes.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:21:11\r\n        Pourquoi les gens\r\n    agissent-ils violemment ?\r\n\r\n10:36:21:15  10:36:24:04\r\nLe lien entre l'inn\u00e9 et l'acquis.\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:26:22\r\n   Qu'est-ce qui conduit\r\n     \u00e0 ces trag\u00e9dies ?\r\n\r\n10:36:27:03  10:36:31:00\r\n        Et \u00e7a ne sera pas\r\n       une r\u00e9ponse unique.\r\n\r\n10:36:31:05  10:36:34:01\r\nDire que je ne suis pas en col\u00e8re,\r\n\r\n10:36:34:06  10:36:39:22\r\n  le coeur bris\u00e9 ou triste serait\r\n  tr\u00e8s en-dessous de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:36:40:03  10:36:43:21\r\n  Je suis tr\u00e8s en col\u00e8re, \r\n tr\u00e8s triste, tr\u00e8s frustr\u00e9.\r\n\r\n10:36:44:02  10:36:48:16\r\n{\\an1}Mais la r\u00e8gle, dans notre maison,\r\nc'est de ne pas pleurnicher.\r\n\r\n10:36:48:21  10:36:54:02\r\n{\\an1}Il faut des solutions et c'est ce que\r\nnous sommes en train de chercher.\r\n\r\n10:36:55:14  10:36:59:14\r\n  -Quels sont donc ces \u00e9l\u00e9ments\r\n        qui ont d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n10:36:59:19  10:37:02:09\r\n  l'ouragan il y a quatre ans ?\r\n\r\n10:37:02:13  10:37:04:16\r\n     Jeremy n'aime pas trop\r\n\r\n10:37:04:21  10:37:08:18\r\n parler de celui qu'il surnomme\r\n    le tueur de Sandy Hook.\r\n\r\n10:37:10:17  10:37:13:21\r\n         Un tueur isol\u00e9\r\nqui aurait perdu progressivement\r\n\r\n10:37:14:02  10:37:16:05\r\n  tout contact avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:37:20:16  10:37:22:06\r\n      -\"Un autre ami d'Adam\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:25:01\r\nparlait de lui comme un marginal.\"\r\n\r\n10:37:25:06  10:37:28:22\r\n   \"Ses probl\u00e8mes mentaux,\r\n  ses ambitions militaires,\r\n\r\n10:37:29:03  10:37:33:11\r\n{\\an1}ses habitudes de jeux et son\r\nd\u00e9clin dramatique dans toute forme\r\n\r\n10:37:33:16  10:37:38:13\r\nd'interaction sociale a conduit ce \r\ngar\u00e7on \u00e0 s'\u00e9loigner de la r\u00e9alit\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:42:10\r\n      \"M\u00eame le stand de tir\r\n     n'\u00e9tait plus attirant.\"\r\n\r\n10:37:42:14  10:37:46:00\r\n    Un mois avant la tuerie, \r\n    il ne parlait \u00e0 personne.\r\n\r\n10:37:46:05  10:37:50:04\r\n Il restait seul dans sa chambre,\r\n\r\n10:37:50:09  10:37:53:13\r\n{\\an1}jouant \u00e0 des jeux violents.\r\n\r\n10:37:53:18  10:37:55:23\r\nIl allait parfois au supermarch\u00e9\r\n\r\n10:37:56:04  10:37:59:20\r\npour jouer \u00e0 Dance Dance Revolution\r\n      pendant des heures.\r\n\r\n10:38:00:01  10:38:01:18\r\n   Il planifiait tout cela.\r\n\r\n10:38:01:23  10:38:07:02\r\nIl sombrait dans un \u00e9tat de psychose\r\n    selon certains sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:38:07:07  10:38:12:02\r\n    Sa connexion avec la r\u00e9alit\u00e9, \r\n    que nous avons en communiquant\r\n\r\n10:38:12:07  10:38:15:13\r\n      les uns avec les autres,\r\n        il ne l'avait plus.\r\n\r\n10:38:15:18  10:38:18:15\r\nIl ne parlait m\u00eame plus avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:38:18:20  10:38:22:16\r\n  A la fin, ils ne communiquaient\r\n       plus que par e-mail.\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:27:06\r\n     -Un mal\u00e9fique plongeon\r\n        dans le virtuel\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:30:21\r\nconfirm\u00e9 par les experts du service\r\n\r\n10:38:31:02  10:38:34:11\r\n    de protection des mineurs\r\n         du Connecticut.\r\n\r\n10:38:37:18  10:38:41:03\r\n    -Toutes les personnes qui ont vu\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:21\r\n    les documents que nous avons vus,\r\n\r\n10:38:45:02  10:38:46:19\r\n         et apr\u00e8s nos discussions\r\n\r\n10:38:47:00  10:38:51:07\r\n avec l'unit\u00e9 comportementale du FBI,\r\n         ont fait le m\u00eame constat.\r\n\r\n10:38:51:11  10:38:55:21\r\n   Le fait de vivre dans cet univers\r\n     parall\u00e8le \u00e9tait tr\u00e8s malsain.\r\n\r\n10:38:56:02  10:39:01:19\r\n-Son bureau a eu acc\u00e8s au rapport\r\n   p\u00e9diatrique du jeune tueur,\r\n\r\n10:39:02:00  10:39:06:03\r\n   \u00e0 ses bulletins scolaires \r\n   et au rapport confidentiel\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:08:04\r\n     de la police et du FBI.\r\n\r\n10:39:08:09  10:39:10:03\r\n       Il en ressort aussi\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:14:19\r\n       qu'Adam Lanza avait\r\n de dangereuses pr\u00e9dispositions.\r\n\r\n10:39:15:00  10:39:20:07\r\n         -Il avait tr\u00e8s certainement\r\n            un trouble autistique,\r\n\r\n10:39:20:11  10:39:24:05\r\nmais aussi et surtout de graves tocs.\r\n\r\n10:39:24:10  10:39:29:05\r\n                Il n'aimait\r\nque certaines choses tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:39:29:10  10:39:34:23\r\n{\\an3}  Il y avait une grande complaisance\r\n           de sa famille \u00e0 ce niveau\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:42:05\r\n{\\an3}      de ne pas l'encourager \u00e0 faire\r\n autre chose, \u00e0 \u00e9tendre son horizon.\r\n\r\n10:39:42:10  10:39:46:23\r\n{\\an3}             Ou rechercher de l'aide\r\n            ou un traitement m\u00e9dical\r\n\r\n10:39:47:04  10:39:50:19\r\n           au moment o\u00f9 il s'isolait\r\n               de plus en plus.\r\n\r\n10:39:51:00  10:39:53:12\r\n  -Etait-ce un enfant violent ?\r\n\r\n10:39:53:17  10:39:57:23\r\n       -Non, il n'y avait\r\n vraiment rien qui l'indiquait.\r\n\r\n10:39:59:11  10:40:03:09\r\n      -Isolement, addiction\r\n    aux jeux vid\u00e9os violents,\r\n\r\n10:40:03:13  10:40:07:17\r\n       fragilit\u00e9 mentale,\r\n      d\u00e9mission parentale.\r\n\r\n10:40:07:22  10:40:11:12\r\n     Le coeur d'un cyclone \r\n    capable de tout d\u00e9truire\r\n\r\n10:40:11:17  10:40:15:17\r\n     sur son passage \u00e0 cause\r\n d'un dernier facteur de risque.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:20:03\r\n            L'acc\u00e8s,\r\ntellement facile ici, aux armes.\r\n\r\n10:40:20:08  10:40:23:10\r\n{\\an3}      -Nous avons donc ici un gar\u00e7on\r\n\r\n10:40:23:14  10:40:26:13\r\n{\\an3}  qui ne sort plus, mais qui a acc\u00e8s\r\n\r\n10:40:26:18  10:40:29:04\r\n{\\an3}         \u00e0 un arsenal dans sa maison\r\n\r\n10:40:29:09  10:40:31:07\r\n              parce qu'il aime \u00e7a.\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:34:17\r\n              Ca fait m\u00eame partie\r\n           de l'apaisement familial.\r\n\r\n10:40:34:22  10:40:36:17\r\n           \"Tu aimes les armes ?\"\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:39:14\r\n    \"Bien, on va t'en acheter plus.\"\r\n\r\n10:40:39:19  10:40:43:04\r\nCe n'est pas ce dont il avait besoin.\r\n\r\n10:40:43:09  10:40:47:08\r\n               Il avait besoin\r\n      d'un traitement psychologique,\r\n\r\n10:40:47:12  10:40:51:00\r\n  d'amis, de son p\u00e8re, de son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:40:51:05  10:40:54:07\r\nMais il n'avait plus rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:41:00:05  10:41:03:10\r\n        -Est-ce qu'Adam\r\n   aurait commis cette tuerie\r\n\r\n10:41:03:14  10:41:05:07\r\n  sans les jeux vid\u00e9os ?\r\n\r\n10:41:05:11  10:41:08:03\r\n  S'il n'avait pas eu acc\u00e8s\r\n\r\n10:41:08:08  10:41:10:23\r\n  \u00e0 ces images violentes ?\r\n\r\n10:41:11:04  10:41:12:13\r\n     Je ne sais pas.\r\n\r\n10:41:12:18  10:41:17:17\r\n Des milliers de gens jouent \u00e0 ces \r\njeux et ne commettent pas de crimes.\r\n\r\n10:41:19:22  10:41:25:02\r\nMais avec quelqu'un de malade comme\r\n Adam, avec des armes \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:41:25:07  10:41:30:08\r\ncapable de s'isoler avec ses jeux,\r\n    c'est une grande question.\r\n\r\n10:41:30:12  10:41:35:03\r\n  Je n'ai pas la r\u00e9ponse,\r\nmais je r\u00eaverais de pouvoir revenir\r\n\r\n10:41:35:08  10:41:40:00\r\n  en arri\u00e8re, tirer la prise\r\net voir si le r\u00e9sultat est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:41:43:22  10:41:46:14\r\n-L'une des pires tueries au monde\r\n\r\n10:41:46:19  10:41:49:21\r\naurait-elle pu \u00eatre \u00e9vid\u00e9e ainsi ?\r\n\r\n10:41:50:02  10:41:51:22\r\n     On ne le saura jamais.\r\n\r\n10:41:52:03  10:41:54:18\r\n  A l'Office m\u00e9dico-p\u00e9dagogique\r\n           de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:41:54:23  10:42:00:03\r\non mart\u00e8le que cette violence n'est\r\npas \u00e0 mettre devant tous les yeux.\r\n\r\n10:42:00:08  10:42:02:04\r\n    -Des jeunes qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:42:02:09  10:42:03:23\r\n                   des difficult\u00e9s\r\n\r\n10:42:04:04  10:42:07:06\r\n       de la r\u00e9gulation \u00e9motionnelle,\r\n\r\n10:42:07:11  10:42:10:11\r\n        avec un syndrome d'Asperger,\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:14:11\r\n        par exemple, risquent d'\u00eatre\r\n         encore plus d\u00e9sensibilis\u00e9s.\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:20:05\r\nTout le travail qu'essaient de faire\r\n   les th\u00e9rapeutes avec ces enfants,\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:24:02\r\n                   c'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n       de leur redonner une capacit\u00e9\r\n\r\n10:42:24:07  10:42:29:10\r\n     \u00e0 percevoir les \u00e9motions, de se\r\nrepr\u00e9senter les \u00e9motions des autres.\r\n\r\n10:42:29:14  10:42:33:07\r\n{\\an3}          On peut donc vraiment dire\r\n              que ces jeux violents,\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:35:18\r\n         c'est l'antipsychoth\u00e9rapie,\r\n\r\n10:42:35:23  10:42:39:20\r\n{\\an3}                 l'antid\u00e9veloppement\r\n        des capacit\u00e9s \u00e9motionnelles.\r\n\r\n10:42:40:01  10:42:44:17\r\n          Il y a parfois ce paradoxe\r\n  que ces jeunes suivent deux heures\r\n\r\n10:42:44:22  10:42:48:23\r\n{\\an3}             de th\u00e9rapie par semaine\r\n        et que dans la m\u00eame semaine,\r\n\r\n10:42:49:04  10:42:51:22\r\n               ils ont jou\u00e9 50 heures\r\n                  aux jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n10:42:55:13  10:43:00:18\r\n -Lorsqu'on parle de fragilit\u00e9, il\r\nn'y a pas que les troubles mentaux.\r\n\r\n10:43:00:23  10:43:03:02\r\n   Tr\u00e8s jeune, Mike a souffert\r\n\r\n10:43:03:07  10:43:05:18\r\n    de harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:43:05:23  10:43:10:00\r\n         Ce traumatisme\r\n  le marque encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:12:21\r\n-Tu as \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9 plus jeune ?\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:43:13:02  10:43:15:15\r\n{\\an1}-Y a-t-il un lien\r\nentre ce harc\u00e8lement\r\n\r\n10:43:15:20  10:43:19:19\r\net ce havre de paix virtuel\r\npour s'\u00e9loigner de cette partie\r\n\r\n10:43:20:00  10:43:24:03\r\ndifficile de ta vie ?\r\n-Pas maintenant mais avant peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:43:24:08  10:43:29:10\r\n          C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que\r\nj'ai choisi les jeux de tir violents.\r\n\r\n10:43:29:14  10:43:33:12\r\n Et quand j'\u00e9tais \u00e0 fond dedans,\r\n        c'\u00e9tait en effet\r\n\r\n10:43:33:17  10:43:38:05\r\n              une p\u00e9riode difficile,\r\n         o\u00f9 je me sentais impuissant\r\n\r\n10:43:38:10  10:43:41:14\r\n        par rapport\r\n\u00e0 ce qu'il se passait \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:43:43:16  10:43:47:15\r\n    Donc ces jeux vid\u00e9os \r\n   m'ont permis d'oublier.\r\n\r\n10:43:47:20  10:43:51:12\r\n                     Ils m'ont donn\u00e9\r\n         une impression de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:43:51:17  10:43:53:11\r\n                     Et peut-\u00eatre...\r\n\r\n10:43:55:22  10:43:57:10\r\n                              Non...\r\n\r\n10:43:57:14  10:44:00:17\r\n                      Je ne sais pas\r\n                 si je peux le dire.\r\n\r\n10:44:00:22  10:44:05:07\r\n         C'\u00e9tait peut-\u00eatre une fa\u00e7on\r\n             de prendre une revanche,\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:08:19\r\n                    m\u00eame si je crois\r\n            que je ne confondais pas\r\n\r\n10:44:09:00  10:44:11:21\r\n                     les gens du jeu\r\n               avec ceux de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:44:12:02  10:44:15:04\r\n-Ca bouillonnait \u00e0 l'int\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:44:15:09  10:44:17:11\r\n                       -Oui, un peu.\r\n\r\n10:44:17:15  10:44:20:18\r\n -Le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:44:20:23  10:44:24:19\r\nde violences totalement injustes...\r\n\r\n10:44:25:00  10:44:27:20\r\n  Il le ramenait \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:44:28:01  10:44:31:12\r\n    il se sentait impuissant\r\n         et il pouvait,\r\n\r\n10:44:31:17  10:44:36:01\r\n    sur un espace m\u00e9diatis\u00e9,\r\n      donner la r\u00e9plique.\r\n\r\n10:44:38:05  10:44:42:19\r\n     -Que penses-tu du fait\r\n de tuer quelqu'un dans un jeu ?\r\n\r\n10:44:44:11  10:44:46:14\r\n           -Well... I feel...\r\n\r\n10:44:50:00  10:44:56:01\r\nC'est encore une chose avec laquelle\r\n       je ne suis pas tr\u00e8s au clair.\r\n\r\n10:44:56:06  10:45:00:00\r\n         Peut-\u00eatre que je devrais\r\n              y penser plus.\r\n\r\n10:45:02:06  10:45:09:04\r\n{\\an3}    Car \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s gratifiant\r\nde tuer quelqu'un dans un jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n10:45:09:09  10:45:12:11\r\nPour moi, lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9,\r\n\r\n10:45:12:16  10:45:16:08\r\n     ces jeux de tir violents \r\n     m'ont vraiment renforc\u00e9s.\r\n\r\n10:45:16:12  10:45:19:22\r\n           Voil\u00e0, j'\u00e9tais encore bon\r\n                    \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n10:45:20:03  10:45:22:04\r\n           Bon dans ce que j'aimais.\r\n\r\n10:45:22:09  10:45:25:19\r\n        A l'\u00e9poque, j'avais tr\u00e8s peu\r\n                   confiance en moi.\r\n\r\n10:45:26:00  10:45:28:04\r\n -Mais cette chose, c'est tuer !\r\n\r\n10:45:29:18  10:45:31:01\r\n                    -Oui.\r\n\r\n10:45:31:06  10:45:32:19\r\n                Bizarre, non ?\r\n\r\n10:45:39:04  10:45:43:19\r\n -C'est important de le r\u00e9p\u00e9ter: \r\nla majorit\u00e9 des joueurs n'aura pas\r\n\r\n10:45:44:00  10:45:45:12\r\n       de tels probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:45:45:17  10:45:48:20\r\n       Mais aujourd'hui,\r\n   90 % de nos jeunes jouent.\r\n\r\n10:45:49:01  10:45:50:11\r\n          C'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:45:50:15  10:45:53:09\r\nEt face aux preuves scientifiques,\r\n\r\n10:45:53:13  10:45:56:10\r\n          avec un futur\r\n     toujours plus immersif,\r\n\r\n10:45:56:14  10:46:00:17\r\n   notre enqu\u00eate nous conduit\r\n naturellement vers l'industrie.\r\n\r\n10:46:00:22  10:46:02:21\r\n  Qu'est-ce qu'elle en pense ?\r\n\r\n10:46:03:02  10:46:06:07\r\nAucune grande compagnie n'a souhait\u00e9\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:09:08\r\n     nous parler d'addiction\r\n         ni de violence.\r\n\r\n10:46:09:12  10:46:11:09\r\n       En Suisse, le seul\r\n\r\n10:46:11:13  10:46:13:13\r\n  \u00e0 avoir accept\u00e9 l'interview,\r\n\r\n10:46:13:18  10:46:18:09\r\n   C'est le responsable romand\r\n  de leur association fa\u00eeti\u00e8re.\r\n\r\n10:46:18:13  10:46:21:09\r\n    En tant que repr\u00e9sentant\r\n        de l'industrie,\r\n\r\n10:46:21:13  10:46:26:06\r\nquels sont les risques selon vous \r\nque des jeunes jouent \u00e0 ces jeux ?\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:30:00\r\n{\\an3}    -Il y a des risques dans le sens\r\n\r\n10:46:30:05  10:46:33:06\r\n        o\u00f9 \u00e7a leur est d\u00e9conseill\u00e9.\r\n\r\n10:46:33:11  10:46:35:14\r\n{\\an3}       Ca va d\u00e9pendre des personnes.\r\n\r\n10:46:35:19  10:46:38:00\r\n{\\an3}       C'est pour \u00e7a qu'on leur dit:\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:42:01\r\n{\\an3}      \"Si vous avez moins de 18 ans,\r\n             ne jouez pas \u00e0 ce jeu.\"\r\n\r\n10:46:42:06  10:46:44:08\r\n{\\an3}       Ca a un impact, certainement.\r\n\r\n10:46:44:12  10:46:47:18\r\n            Mais ce n'est pas \u00e0 nous\r\n                de les interdire.\r\n\r\n10:46:47:23  10:46:50:22\r\n              On ne peut pas aller\r\n                dans les maisons,\r\n\r\n10:46:51:03  10:46:56:00\r\n{\\an3}       et dire aux gens: \"Interdisez\r\n     \u00e0 votre enfant de jouer \u00e0 GTA.\"\r\n\r\n10:46:56:05  10:46:59:20\r\n    On le dit sur le domaine public,\r\n               sur les pochettes.\r\n\r\n10:47:00:01  10:47:03:11\r\n                On fait du travail\r\n         pour sensibiliser les gens.\r\n\r\n10:47:03:15  10:47:07:10\r\n{\\an3}           On appr\u00e9cie aussi le type\r\n          d'\u00e9mission que vous faites\r\n\r\n10:47:07:14  10:47:09:11\r\n{\\an3}              pour informer les gens\r\n\r\n10:47:09:16  10:47:14:07\r\n{\\an3}         sur le fait que ces jeux-l\u00e0\r\n   ne sont pas destin\u00e9s aux enfants.\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:16:20\r\n{\\an3}       Et je vais passer un message:\r\n\r\n10:47:17:01  10:47:20:08\r\n                Call of Duty, GTA,\r\n                Assassin's Creed,\r\n\r\n10:47:20:12  10:47:23:10\r\n{\\an3} ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 des enfants.\r\n\r\n10:47:23:14  10:47:26:09\r\n{\\an3} Ces jeux sont destin\u00e9s aux adultes.\r\n\r\n10:47:29:01  10:47:34:13\r\n -Jolie d\u00e9claration face cam\u00e9ra\r\n d'un charg\u00e9 de communication.\r\n\r\n10:47:34:18  10:47:37:11\r\n        Mais nous n'avons\r\n     toujours pas la r\u00e9ponse\r\n\r\n10:47:37:15  10:47:40:00\r\n\u00e0 notre question: pourquoi ces jeux\r\n\r\n10:47:40:05  10:47:44:10\r\nsont-ils d\u00e9conseill\u00e9s aux mineurs\r\n   et aux personnes fragiles ?\r\n\r\n10:47:44:14  10:47:47:03\r\nNous trouvons un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse\r\n\r\n10:47:47:08  10:47:51:11\r\ndans ce programme de pr\u00e9vention,\r\n  dont la SIEA est partenaire.\r\n\r\n10:47:51:15  10:47:54:19\r\n       \"Les jeux violents\r\n    rendent-ils agressifs ?\"\r\n\r\n10:47:55:00  10:47:56:09\r\n         C'est possible.\r\n\r\n10:47:56:13  10:47:58:13\r\n  Ils peuvent en outre susciter\r\n\r\n10:47:58:18  10:48:03:06\r\ncol\u00e8re, agitation, irritabilit\u00e9,\r\nangoisse et diminuer l'empathie.\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:07:17\r\n       Des mises en garde\r\n   que l'on ne voit toutefois\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:09:18\r\n      nulle part ailleurs.\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:14:23\r\n En Suisse, la pr\u00e9vention se limite\r\nessentiellement \u00e0 cet \u00e2ge recommand\u00e9\r\n\r\n10:48:15:04  10:48:18:11\r\n     et \u00e0 ces pictogrammes.\r\n\r\n10:48:18:15  10:48:22:20\r\n   A l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, rien\r\n n'interdit la vente de jeux 18+\r\n\r\n10:48:23:01  10:48:26:22\r\n         \u00e0 des mineurs;\r\nc'est au bon vouloir du magasin.\r\n\r\n10:48:35:04  10:48:39:08\r\n       -Je suis convaincu\r\n   qu'il faut changer la loi.\r\n\r\n10:48:39:12  10:48:43:05\r\n{\\an1}Si on veut une certaine sensibilit\u00e9,\r\n\r\n10:48:43:10  10:48:46:20\r\n{\\an1}surtout par rapport aux parents,\r\n\r\n10:48:47:01  10:48:50:19\r\n il faut faire une loi forte,\r\n    pour que les parents\r\n\r\n10:48:51:00  10:48:53:22\r\n{\\an1}se rendent compte que cette violence,\r\n\r\n10:48:54:03  10:48:57:13\r\n    c'est quelque chose\r\nqu'on ne peut pas accepter.\r\n\r\n10:48:57:18  10:49:03:10\r\n{\\an1}Ca veut dire interdire la vente de\r\ntels jeux aux enfants et aux jeunes.\r\n\r\n10:49:03:14  10:49:05:16\r\n     -Et ce n'est pas faute\r\n\r\n10:49:05:21  10:49:07:11\r\n         d'avoir essay\u00e9.\r\n\r\n10:49:07:15  10:49:13:16\r\n D\u00e8s 2008, ce d\u00e9put\u00e9 et d'autres \r\nont voulu renforcer le cadre l\u00e9gal\r\n\r\n10:49:13:21  10:49:16:09\r\n   pour prot\u00e9ger les mineurs.\r\n\r\n10:49:16:13  10:49:18:22\r\n    Leurs actions politiques\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:21:16\r\nsont toutefois rest\u00e9es lettre morte.\r\n\r\n10:49:21:21  10:49:25:20\r\n   R\u00e9ponse re\u00e7ue: l'industrie \r\n  est capable de s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:27:23\r\n             -Le probl\u00e8me, c'est que\r\n\r\n10:49:28:04  10:49:31:01\r\n{\\an3}          l'industrie est int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n10:49:31:06  10:49:34:00\r\n{\\an3}           par le profit avant tout.\r\n\r\n10:49:34:05  10:49:37:07\r\n{\\an3}           L'int\u00e9r\u00eat, c'est de faire\r\n                un maximum d'argent.\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:41:20\r\n{\\an3}        Et les jeux sont aujourd'hui\r\nconstruits pour \u00eatre tr\u00e8s attractifs\r\n\r\n10:49:42:01  10:49:46:16\r\n{\\an3}       et pour que les joueurs soient\r\nabsorb\u00e9s pendant de longues p\u00e9riodes.\r\n\r\n10:49:46:21  10:49:50:06\r\n{\\an1}-A l'avenir, il serait souhaitable\r\n\r\n10:49:50:11  10:49:54:04\r\n{\\an1}que l'industrie fasse un pas en avant\r\n\r\n10:49:54:09  10:49:56:13\r\n{\\an1}et progresse dans l'acceptation\r\n\r\n10:49:56:18  10:50:00:14\r\n  des cons\u00e9quences de ses jeux\r\n        sur les joueurs.\r\n\r\n10:50:00:19  10:50:04:04\r\n   Et trouver des incitations\r\n      pour que l'industrie\r\n\r\n10:50:04:09  10:50:07:08\r\n         soit orient\u00e9e\r\n  vers la cr\u00e9ation de produits\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:11:07\r\n    plus conformes\r\navec les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:50:11:11  10:50:14:17\r\n     Par exemple,\r\ncr\u00e9er des jeux coop\u00e9ratifs,\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:20:03\r\n{\\an1}qui facilitent les contacts sociaux,\r\nplut\u00f4t que des jeux guerriers,\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:24:07\r\nagressifs, \"confrontationnels\",\r\n    si fr\u00e9quemment.\r\n\r\n10:50:27:18  10:50:31:02\r\n     -Addiction, isolement,\r\n       d\u00e9sensibilisation,\r\n\r\n10:50:31:07  10:50:34:20\r\n         Mike et sa m\u00e8re\r\n  en sont d\u00e9sormais conscients.\r\n\r\n10:50:35:01  10:50:36:09\r\n   -Here.\r\n\r\n10:50:36:13  10:50:41:04\r\n{\\an3}     -You're sure you don't want me\r\n             to eat with you, Mum ?\r\n\r\n10:50:41:09  10:50:42:18\r\n{\\an1}-No, you're fine.\r\n\r\n10:50:42:23  10:50:44:04\r\n{\\an3}                     -You're sure ?\r\n\r\n10:50:44:09  10:50:45:13\r\n{\\an3}                     OK, thank you.\r\n\r\n10:50:45:18  10:50:47:05\r\n{\\an1}-OK,bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:50:48:17  10:50:52:20\r\n -En pensant se d\u00e9fouler ainsi,\r\n    en pianotant sans limite\r\n\r\n10:50:53:01  10:50:57:11\r\n      et en laissant faire,\r\n un pi\u00e8ge s'est referm\u00e9 sur eux.\r\n\r\n10:50:59:05  10:51:02:14\r\n{\\an3}                  -On ne pensait pas\r\n             \u00e0 tout cela \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:51:02:19  10:51:05:15\r\n{\\an3}  C'est comme \u00e7a qu'on fonctionnait.\r\n\r\n10:51:05:20  10:51:09:22\r\n{\\an3}            Aujourd'hui, on est plus\r\n           connect\u00e9s l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:51:10:03  10:51:14:11\r\n{\\an3}           On pense \u00e0 ces probl\u00e8mes,\r\n        et on en sait beaucoup plus.\r\n\r\n10:51:14:15  10:51:17:09\r\n   -Quand j'\u00e9tais jeune,\r\n\r\n10:51:17:13  10:51:20:20\r\n{\\an1}on n'avait pas de jeux comme \u00e7a.\r\n\r\n10:51:21:01  10:51:23:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas un de nos loisirs.\r\n\r\n10:51:23:13  10:51:26:04\r\n{\\an1}Nos premiers jeux, c'\u00e9tait Pac-Man.\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:29:23\r\nIl n'y avait pas de violence;\r\n   un petit peu, enfin...\r\n\r\n10:51:30:04  10:51:32:04\r\n   Il mange des bulles !\r\n\r\n10:51:34:11  10:51:35:23\r\n      Donc, euh...\r\n\r\n10:51:36:04  10:51:40:19\r\nJe sais beaucoup plus de choses\r\n  aujourd'hui qu'avant.\r\n\r\n10:51:41:00  10:51:45:14\r\n  Si j'avais su ce que je sais\r\n  aujourd'hui il y a dix ans,\r\n\r\n10:51:45:19  10:51:50:11\r\n  on n'aurait peut-\u00eatre pas eu\r\n  tous les soucis qu'on a eus.\r\n\r\n10:51:50:16  10:51:53:18\r\n  Mais j'\u00e9tais un peu d\u00e9pass\u00e9e,\r\n            en fait.\r\n\r\n10:52:05:16  10:52:08:15\r\n{\\an1}-Ca ne m'\u00e9tonnerait pas,\r\n\r\n10:52:08:20  10:52:12:23\r\n{\\an1}surtout si le monde m\u00e9dical\r\n\r\n10:52:13:04  10:52:15:15\r\n{\\an1}ent\u00e9rine la probl\u00e9matique\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:20:12\r\n{\\an1}des addictions aux jeux online\r\ncomme une probl\u00e9matique m\u00e9dicale,\r\n\r\n10:52:20:17  10:52:25:22\r\n{\\an1} de voir appara\u00eetre desclass action\r\nsuits,des proc\u00e8s aux compagnies.\r\n\r\n10:52:26:03  10:52:29:02\r\n    Parce que l'enjeu,\r\n   pour ces compagnies,\r\n\r\n10:52:29:07  10:52:32:01\r\n{\\an1}c'est d'avoir un maximum de joueurs,\r\n\r\n10:52:32:06  10:52:35:21\r\net donc le ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction\r\n    est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:52:36:02  10:52:38:08\r\n  -Comme l'industrie du tabac ?\r\n\r\n10:52:38:12  10:52:42:11\r\n-Comme l'industrie du tabac\r\ndans les ann\u00e9es 1950, oui.\r\n\r\n10:52:42:15  10:52:45:11\r\n  -Une comparaison inqui\u00e9tante,\r\n\r\n10:52:45:16  10:52:47:18\r\n     que Christian partage.\r\n\r\n10:52:48:19  10:52:51:19\r\n            Ses jeux\r\nprennent d\u00e9sormais la poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:52:52:00  10:52:54:19\r\nFace \u00e0 lui, comme ultime tentation.\r\n\r\n10:52:55:00  10:52:57:19\r\n       -Comment tu as fait\r\n       pour t'en sortir ?\r\n\r\n10:52:58:00  10:53:01:07\r\n{\\an3}      -Le d\u00e9clic, c'\u00e9tait une fille.\r\n\r\n10:53:01:11  10:53:04:00\r\n{\\an3}           Mais surtout je regardais\r\n\r\n10:53:04:05  10:53:06:17\r\n                 un youtubeur,\r\n           qui a employ\u00e9 une phrase,\r\n\r\n10:53:06:22  10:53:10:17\r\n             et je me suis dit:\r\n\"Il faut que je fasse quelque chose.\"\r\n\r\n10:53:15:06  10:53:17:20\r\n  -C'\u00e9tait quoi, cette phrase ?\r\n\r\n10:53:19:15  10:53:22:02\r\n      \"Je veux que vous vous mettiez\r\n\r\n10:53:22:07  10:53:25:19\r\n             face \u00e0 votre glace\r\n        et que vous vous regardiez.\"\r\n\r\n10:53:26:00  10:53:30:21\r\n{\\an3}   \"En face de vous, vous avez votre\r\n    reflet, votre plus grand rival.\"\r\n\r\n10:53:31:02  10:53:34:11\r\n        Je me suis dit:\r\n   \"Je suis mon pire ennemi.\"\r\n\r\n10:53:34:16  10:53:37:07\r\n Il a r\u00e9ussi, pourquoi pas moi ?\r\n\r\n10:53:37:11  10:53:40:11\r\n            Pourquoi\r\n  je ne pourrais pas changer ?\r\n\r\n10:53:40:16  10:53:44:01\r\n         Je me suis dit:\r\n   \"Il faut que je me motive.\"\r\n\r\n10:53:44:06  10:53:48:03\r\n     J'ai commenc\u00e9 \u00e0 courir,\r\n       \u00e0 manger sainement.\r\n\r\n10:53:48:08  10:53:52:09\r\n     Et j'ai vraiment r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 changer gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:53:59:15  10:54:04:00\r\n-C'est aux parents de surveiller\r\nce \u00e0 quoi jouent leurs enfants.\r\n\r\n10:54:04:05  10:54:07:22\r\n{\\an3}    Des parents disent: \"Je donnerai\r\n\r\n10:54:08:03  10:54:11:00\r\n{\\an3}           jamais \"Orange m\u00e9canique\"\r\n\r\n10:54:11:05  10:54:15:11\r\n{\\an3}            \u00e0 mon enfant, mais tiens\r\n        Call of Duty et amuse-toi !\"\r\n\r\n10:54:15:15  10:54:17:18\r\n{\\an3}         Ils sont peut-\u00eatre largu\u00e9s.\r\n\r\n10:54:17:23  10:54:21:00\r\n                  Ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\n          quand on aura des enfants,\r\n\r\n10:54:21:05  10:54:23:20\r\n{\\an3}on saura ce qu'on a entre les mains.\r\n\r\n10:54:24:01  10:54:28:02\r\n{\\an3}    Et ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est possible\r\n          qu'elle soit moins encline\r\n\r\n10:54:28:07  10:54:30:18\r\n \u00e0 donner \u00e0 un enfant de dix ans\r\n\r\n10:54:30:23  10:54:34:05\r\n         un Call of Duty\r\n     ou un jeu du m\u00eame type.\r\n\r\n10:54:44:05  10:54:47:04\r\n{\\an3}             -L'usage des jeux vid\u00e9o\r\n                  \u00e0 dose raisonnable\r\n\r\n10:54:47:09  10:54:52:14\r\n{\\an3}n'a jamais tu\u00e9 personne et peut aussi\r\n           avoir de grandes qualit\u00e9s.\r\n\r\n10:54:52:19  10:54:57:16\r\n{\\an3} Par exemple, les jeunes chirurgiens\r\n             qui ont pratiqu\u00e9 le jeu\r\n\r\n10:54:57:21  10:55:02:02\r\n{\\an3} sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans la conduite\r\n             de robots chirurgicaux.\r\n\r\n10:55:02:07  10:55:07:12\r\n{\\an3}         Certaines parties du cerveau\r\npeuvent \u00eatre stimul\u00e9es avec b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:55:07:17  10:55:10:06\r\n{\\an1}Notre forum\r\nest ouvert \u00e0 la discussion.\r\n\r\n10:55:10:11  10:55:13:11\r\n{\\an1}N'h\u00e9sitez pas \u00e0 poser vos questions.\r\n\r\n10:55:13:15  10:55:16:18\r\n{\\an1}Vous aurez la chance d'avoir en ligne\r\n\r\n10:55:16:23  10:55:20:05\r\n{\\an1}la psychiatre Sophia Achab,\r\n\r\n10:55:20:10  10:55:26:08\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste des addictions\r\ncomportementales aux HUG.\r\n\r\n10:55:26:12  10:55:29:22\r\n                 Excellente soir\u00e9e\r\n              et tr\u00e8s belle semaine !\r\n\r\n10:55:30:03  10:55:35:10\r\n    Ce sont des h\u00e9ros ordinaires\r\net anonymes qui amassent des preuves\r\n\r\n10:55:35:14  10:55:39:21\r\nde tous les crimes commis contre\r\n le peuple syrien depuis 5 ans.\r\n\r\n10:55:40:02  10:55:44:17\r\n Ils prennent tous les risques \r\npour qu'un jour les responsables\r\n\r\n10:55:44:22  10:55:47:14\r\n       rendent des comptes\r\n      devant les tribunaux.\r\n\r\n10:55:47:19  10:55:53:14\r\n  Mais constituer un dossier de\r\npreuves solides, c'est difficile.\r\n\r\n10:56:02:00  10:56:07:22\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-02T20:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488862", "title": "CLEAN_L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "excerpt": "La tuerie de l'\u00e9cole de Sandy Hook \u00e0 Newtown le 14.12.2012 a donn\u00e9 lieu \u00e0 une \u00e9tude sur l'impact des jeux vid\u00e9o sur les adolescents. La pratique excessive de jeux violents souvent interdits aux moins de 18 ans provoque de v\u00e9ritables addictions qui n\u00e9cessitent des th\u00e9rapies de d\u00e9sintoxication. En Suisse plusieurs adolescents sont ou ont \u00e9t\u00e9 accrocs aux jeux vid\u00e9o et acceptent de t\u00e9moigner. Toutes les \u00e9tudes s'accordent \u00e0 dire que la pratique intensive des jeux vid\u00e9o chez certains individus fragiles accroit la d\u00e9pendance et augmente le risque de perte de conscience entre le virtuel et le r\u00e9el chez le joueur. Les producteurs de jeux reconnaissent que certains jeux ne sont pas destin\u00e9s aux enfants mais r\u00e9cusent l'influence des jeux sur les adolescents tueurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "VIOLENCE", "ADOLESCENCE", "TOXICOMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488863", "title": "TITRE_L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1606520401", "durationSec": 3120, "title": "TV5M L'abus de jeux vid\u00e9o nuit \u00e0 la sant\u00e9", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025254", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1518585", "internalArchiveId": "AA1605518626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1875, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7773252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7773277.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD: la flavescence dor\u00e9e menace le vignoble vaudois", "Football / Euro: les joueurs de l\u2019\u00e9quipe suisse se pr\u00e9parent \u00e0 jouer contre la Moldavie", "Etats-Unis: Trump est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l\u2019art de susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias", "France / Inondations: la r\u00e9gion parisienne et le d\u00e9partement voisin du Loiret sont toujours en alerte", "Un chef de Sonceboz a \u00e9t\u00e9 choisi par Swiss pour pr\u00e9parer les plateaux des clients en First et Business", "GE: la patinoire des Vernets se transforme en salle d\u2019examens", "Le Bundestag a reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00e0 une tr\u00e8s vaste majorit\u00e9", "L\u2019image d\u2019entreprise familiale et nourrici\u00e8re de Nestl\u00e9 n\u2019est plus d\u2019actualit\u00e9", "L'aide au d\u00e9veloppement atteint maintenant 0,48% du revenu national brut", "TI: des projets tessinois naissent pour profiter du tunnel du Gothard", "Reconnaissance du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par l\u2019Allemagne: le point avec Marie Forestier \u00e0 Antakya", "Tennis / Roland Garros: Timea Bacsinszky est \u00e9limin\u00e9e par Kiki Bertens en quart de finale", "Le Conseil national a lib\u00e9r\u00e9 11,11 milliards de francs pour l'aide au d\u00e9veloppement de 2017 \u00e0 2020", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette maladie tr\u00e8s grave qui est apparue aux environs de Blonay inqui\u00e8te beaucoup les autorit\u00e9s vaudoises.", "Sur le terrain et en coulisse, l'\u00e9quipe prend forme et affiche ses ambitions.", "Le candidat, qui ne cache pas son d\u00e9dain des journalistes, a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper une relation de d\u00e9pendance mutuelle.", "Les inondations ont priv\u00e9 pr\u00e8s de 25'000 foyers d'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 Paris les eaux de la Seine continuent de monter.", "Depuis plus de dix ans, la compagnie a\u00e9rienne Swiss confie \u00e0 de grands chefs de cuisine la confection de ses plateaux-repas pour ses vols long-courriers en classe First et Business.", "La saison des examens universitaires est lanc\u00e9e. \u00c0 Gen\u00e8ve, cela concerne pr\u00e8s de 17'000 \u00e9tudiants. Et chaque ann\u00e9e, c'est un casse-t\u00eate pour trouver des salles ad\u00e9quates pour les examens.", "Et ce, malgr\u00e9 les protestations du gouvernement turc. Une r\u00e9solution prise alors que les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues.", "On \u00e9voque ces changements \u00e0 travers le regard de ceux qui ont consacr\u00e9 pratiquement toute leur vie \u00e0 cette entreprise embl\u00e9matique.", "Elle reste pourtant en dessous de l'objectif de 0,7% du revenu national brut fix\u00e9 par les Nations Unies.", "Mais cela ne suffira pas pour relancer l'\u00e9conomie estiment certains, qui reprochent au Tessinois d'avoir rat\u00e9 leur chance.", "La Vaudoise s\u2019est inclin\u00e9e face \u00e0 la N\u00e9erlandaise qui a r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s gros match.", "La part du budget qui lui est consacr\u00e9e diminue, le Conseil national a suivi l\u2019avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7662760", "ece-7662758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T00:40:09Z", "subTitles": ["19:30:01:19  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:21:13\r\n       Le Louvre va fermer\r\n     \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:09\r\n   Les oeuvres sont transport\u00e9es\r\n      aux \u00e9tages sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:30:25:13  19:30:30:10\r\n  C'est un des effets des pluies\r\n    \u00e0 Paris et dans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:30:14  19:30:35:04\r\nLes d\u00e9put\u00e9s allemands reconnaissent\r\n   le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915.\r\n\r\n19:30:35:09  19:30:38:21\r\n  Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan\r\n        exprime sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:11\r\n         Ankara a rappel\u00e9\r\n     son ambassadeur \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:30:42:15  19:30:48:12\r\n   L'aide au d\u00e9veloppent suisse\r\n        baisse l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:56:07\r\nMais les coupes sont moins grandes \r\nque celles demand\u00e9es par la droite.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:11\r\n         Timea Bacsinszky\r\n  a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de Roland-Garros\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:04:19\r\n par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:09:09\r\n   Une pens\u00e9e pour les \u00e9tudiants\r\n       qui sont en examens.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:10\r\n   A Gen\u00e8ve, o\u00f9 il faut trouver\r\n       des grandes salles,\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:17:18\r\n     la patinoire des Vernets\r\n       est r\u00e9quisitionn\u00e9e.\r\n\r\n19:31:17:23  19:31:20:11\r\n     Et les 150 ans de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:20:15  19:31:24:14\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n le portrait de la famille Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:30:21\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n     vivent de Nestl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:20\r\nLe mus\u00e9e le plus visit\u00e9 du monde doit\r\n               fermer.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:38:19\r\n        Le Louvre d\u00e9place\r\n      les oeuvres aux \u00e9tages\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:41:16\r\n      pour \u00e9viter les risques\r\n         des inondations.\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:43:20\r\n   Un train RER est interrompu.\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:47:01\r\n      Les pluies font sentir \r\n      leurs effets en France.\r\n\r\n19:31:47:06  19:31:53:14\r\n     Les niveaux sont in\u00e9dits\r\n     depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:59:06\r\n-Nemours, 80 km au sud de Paris,\r\n      totalement inond\u00e9e.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:04:09\r\nIl a plu en trois jours l'\u00e9quivalent\r\n   de 20 jours de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:32:04:12  19:32:07:13\r\n  Tout le d\u00e9partement du Loiret\r\n         est sous l'eau.\r\n\r\n19:32:07:18  19:32:12:03\r\nLa Seine-et-Marne en alerte rouge.\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:17:00\r\n    -Toute la nuit, \u00e7a a mont\u00e9\r\nd'environ 10 cm toutes les heures.\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:19:19\r\n Pour l'instant, c'est stabilis\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:23:16\r\n -Les m\u00e9t\u00e9orologues parlent d\u00e9j\u00e0\r\n      de crues centennales,\r\n\r\n19:32:23:21  19:32:26:10\r\n       d\u00e9passant parfois\r\n    les niveaux historiques.\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:29:00\r\n25'000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:05\r\n       Une femme de 86 ans\r\n retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:36:13\r\nL'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera\r\n d\u00e9clar\u00e9e dans les zones extr\u00eames.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:39:09\r\n-On a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de fa\u00e7on muscl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:13  19:32:41:15\r\n J'ai sonn\u00e9 chez les gens \u00e0 02h00.\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:45:09\r\n   -D\u00e9bordant au sud de Paris,\r\n    les affluents de la Seine\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:03\r\n  l'ont fait sortir de son lit\r\n    de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:52:02\r\n  D\u00e9sormais, plus aucun bateau\r\n       ne peut circuler.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:56:08\r\n  Le pont de Tournelle mesure \r\n les crues depuis 1719 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:58:15\r\nLa barre des 5 m a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:04:16\r\n  On se rapproche des records: \r\n 6,15 m en 1982, 8,62 m en 1910.\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:08:21\r\n        Les bouquinistes\r\n ne cachent pas leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:12:23\r\n -Je n'ai jamais vu \u00e7a de ma vie.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:19:03\r\n   -Ils d\u00e9m\u00e9nagent les archives\r\n         du port fluvial.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:23:10\r\n-Demain, le Louvre restera ferm\u00e9.\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:27:11\r\n  Et ce soir, le mus\u00e9e d'Orsay \r\n ne sera pas ouvert en nocturne.\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:31:14\r\n      Le RER C a aussi ferm\u00e9\r\nainsi que la station Saint-Michel.\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:34:11\r\n    Au Pont de l'Alma se trouve\r\n\r\n19:33:34:16  19:33:36:14\r\n       la statue d'un zouave\r\n\r\n19:33:36:19  19:33:39:17\r\n            \u00e0 la m\u00e9moire\r\nd'un corps exp\u00e9ditionnaire en Crim\u00e9e.\r\n\r\n19:33:39:22  19:33:42:17\r\n    La tradition parisienne dit\r\n        que quand le zouave\r\n\r\n19:33:42:22  19:33:45:06\r\n      a les pieds dans l'eau,\r\n       la Seine est en crue.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:47:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il a de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:49:17\r\n      En 1910, il en avait\r\n       jusqu'aux \u00e9paules.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:53:01\r\n   M\u00e9t\u00e9o-France annonce encore\r\n      trois jours de pluie.\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:58:15\r\n         -Les inondations\r\n      ont touch\u00e9 la Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:58:20  19:34:03:13\r\n       On compte neuf morts\r\n      et plusieurs disparus.\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:08:08\r\n  Trois femmes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es\r\n    dans leur maison \u00e0 Simbach,\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:09:20\r\n      ville la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:12:06\r\n          Il a continu\u00e9\r\n     de pleuvoir aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:14:06\r\nmais l'eau a commenc\u00e9 \u00e0 se retirer.\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:22\r\n L'histoire envenime les relations\r\n      entre Berlin et Ankara.\r\n\r\n19:34:19:03  19:34:21:08\r\n Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont reconnu\r\n\r\n19:34:21:12  19:34:23:23\r\n        le g\u00e9nocide commis\r\n    sur les Arm\u00e9niens en 1915.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:25:22\r\n     C'est un fait historique\r\n            pour eux.\r\n\r\n19:34:26:03  19:34:29:09\r\n           Les deux pays\r\n    ont des rapports sensibles.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:38:14\r\n La nouvelle donne exasp\u00e8re Ankara\r\n   qui rappelle son ambassadeur.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:44:03\r\n      -Ils ont os\u00e9 malgr\u00e9\r\n  les mises en garde d'Ankara.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:10\r\nUn oui \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante.\r\n\r\n19:34:47:14  19:34:51:17\r\n  L'Allemagne a pourtant besoin\r\n    du soutien de la Turquie\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:54:05\r\n         pour mettre fin\r\n      aux flux de migrants.\r\n\r\n19:34:54:14  19:34:57:12\r\n       -On peut faire preuve\r\n\r\n19:34:57:17  19:34:59:11\r\n   de consid\u00e9ration diplomatique\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:02:13\r\n       sur de nombreux sujets,\r\nmais pas quand il s'agit de g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:07:04\r\n     -Les Arm\u00e9niens estiment\r\n qu'un million et demi des leurs\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:10:07\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s entre 1915 et 1916,\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:19\r\nvictimes des massacres organis\u00e9s\r\n     sous l'Empire ottoman.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:19:12\r\nEn Allemagne, qui compte 3 millions\r\n   d'habitants d'origine turque,\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:26:16\r\n    une partie de la diaspora\r\nest indign\u00e9e par cette r\u00e9solution.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:31:11\r\n   -Nous faire \u00e7a, c'est triste.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:36:03\r\n    -Il y a un climat anti-turc\r\n    en ce moment en Allemagne.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:38:14\r\n          C'est bien vu\r\n     d'\u00eatre contre la Turquie\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:42:21\r\n        et des politiciens\r\n  veulent profiter de ce climat.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:47:16\r\n   -Trois chaises sont rest\u00e9es\r\n       vides au Parlement.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:51:00\r\n  La chanceli\u00e8re Angela Merkel,\r\n       son vice-chancelier\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:53:11\r\n         et le ministre\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:55:11\r\n  n'ont pas particip\u00e9 au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:55:21  19:35:57:08\r\n          -C'est honteux.\r\n\r\n19:35:57:12  19:35:59:12\r\n  Cela montre que la chanceli\u00e8re\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:01:11\r\n     et que le vice-chancelier\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:23\r\n      ont c\u00e9d\u00e9 aux chantages\r\n        du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:05:19\r\n        -Dans 10 ou 20 ans,\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:07:23\r\n   on repensera \u00e0 cette journ\u00e9e\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:12:16\r\n et cela n'aura aucune importance \r\n de savoir qui aura \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ou pas.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:14:23\r\n          Ce n'est pas \u00e7a\r\n     que l'Histoire retiendra.\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:17:10\r\n  -M\u00eame si ce texte n'engage pas\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:19:15\r\n le gouvernement d'Angela Merkel,\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:22:03\r\nle Parlement allemand a fait un pas\r\n\r\n19:36:22:08  19:36:25:18\r\n vers la reconnaissance officielle\r\n       du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:29:15\r\n       La r\u00e9action d'Ankara\r\n   ne s'est pas faite attendre:\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:34:16\r\n       la Turquie a rappel\u00e9\r\n   son ambassadeur en Allemagne.\r\n\r\n19:36:39:01  19:36:42:18\r\n      -Vous \u00eates en Turquie.\r\n\r\n19:36:42:22  19:36:45:11\r\n  Beaucoup de Turcs sont \u00e9nerv\u00e9s.\r\n\r\n19:36:45:15  19:36:47:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:49:19\r\n         Ils sont irrit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:55:18\r\n    Ils consid\u00e8rent cela comme\r\n      des critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:10\r\n           de la part de\r\n        l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:02:07\r\n     Il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'\u00e9pisode\r\n     de l'humoriste allemand.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:07:01\r\n  Ensuite, la lib\u00e9ralisation des\r\n              visas.\r\n\r\n19:37:07:05  19:37:09:16\r\n   Les Turcs ne comprennent pas\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:02\r\n        pourquoi ils n'ont\r\n        pas droit au visa.\r\n\r\n19:37:12:07  19:37:17:13\r\n Maintenant, le Parlement allemand\r\n qui leur dit comment interpr\u00e9ter \r\n          leur histoire.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:20\r\n-Expliquez-nous ce qui se passe dans\r\n        l'esprit des Turcs.\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:28:22\r\n Les Allemands doivent reconna\u00eetre\r\n  les infamies pendant la guerre.\r\n\r\n19:37:29:13  19:37:32:13\r\n           En Turquie,\r\n    le mot \"g\u00e9nocide arm\u00e9nien\"\r\n\r\n19:37:32:18  19:37:35:02\r\n        provoque une forme\r\n           d'hyst\u00e9rie.\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:37:09\r\n    -Parce que, pour les Turcs,\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:39:13\r\n     reconna\u00eetre ou en parler,\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:43:08\r\ncela menace leur identit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:49:11\r\nCertes, ils admettent qu'il y a eu\r\n    beaucoup d'Arm\u00e9niens tu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:53:11\r\n Mais pour eux, au m\u00eame titre que\r\n        beaucoup de Turc.\r\n\r\n19:37:53:16  19:37:58:10\r\nIl faut avoir en t\u00eate que la Turquie\r\n      a \u00e9t\u00e9 construite en 1923\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:03:00\r\n    en englobant tout en nombre\r\n       de groupes ethniques.\r\n\r\n19:38:03:04  19:38:06:16\r\n  Reconna\u00eetre des particularismes\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:09:23\r\n      cela revient \u00e0 menacer\r\n       les fondements m\u00eames\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:12:01\r\n   de la r\u00e9publique de Turquie.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:16:05\r\n    -Au Burkina Faso, l'enqu\u00eate\r\n sur l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\r\n19:38:16:10  19:38:19:04\r\n       \u00e0 J-N.Rey et G.Lamond\r\n       conna\u00eet une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:38:19:09  19:38:21:02\r\n   Six suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:23:13\r\nIls auraient aid\u00e9 les terroristes.\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:27:11\r\n       -\u00c0 Berne, vif d\u00e9bat\r\n   sur l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:32:00\r\nRoger Koeppel \u00e9tait \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:35:11\r\n  Il d\u00e9nonce une aide brouillonne\r\n           et dispers\u00e9e\r\n\r\n19:38:35:16  19:38:38:18\r\n        qui n'emp\u00eache pas\r\n l'arriv\u00e9e de migrants africains.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:01\r\n     \"Il faut avoir le courage\r\n      d'abandonner l'Afrique\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:44:09\r\npour qu'elle se d\u00e9veloppe\", dit-il.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:16\r\n  \u00c0 l'heure du vote, le National\r\n  baisse l\u00e9g\u00e8rement les budgets,\r\n\r\n19:38:48:21  19:38:53:18\r\net il rejette les coupes plus fortes\r\n      demand\u00e9es par la droite.\r\n\r\n19:38:54:11  19:39:00:11\r\n    -Se prot\u00e9ger de la pluie\r\n  et des coupes dans le budget\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:08:13\r\nde l'aide au d\u00e9veloppent, c'\u00e9tait\r\nla mission des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des ONG.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:18:22\r\n  -On va essayer de maintenir le \r\n  niveau d'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:22:02\r\n      Aujourd'hui, il y a des\r\n           propositions.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:26:07\r\nAvec cela, en risquera d'abandonner\r\n           des projets.\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:28:06\r\n      -Freiner la pauvret\u00e9,\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:35:17\r\n      il faut de l'argent.\r\n\r\n19:39:36:19  19:39:42:19\r\n Pour cela, il faut de l'argent.\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:48:07\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend des\r\ncr\u00e9dits de 11 millions de francs.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:52:20\r\nC'est moins qu'avant, mais toujours\r\n     trop pour la droite dure.\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:58:04\r\n     Le d\u00e9bat est passionn\u00e9.\r\n\r\n19:39:58:08  19:40:00:16\r\n-En Afrique plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:02:20\r\n   aux structures \u00e0 construire,\r\n\r\n19:40:03:01  19:40:05:18\r\n       on ne fait que penser\r\n       \u00e0 ce qu'il faut faire\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:08\r\n         pour recevoir des\r\n        dons de l'Occident.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:10:07\r\n   \u00c7a ne r\u00e9sout aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:16:02\r\n -Chaque camp joue sa partition.\r\n\r\n19:40:16:07  19:40:19:18\r\n       La droite tente de \r\n      rameuter les cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:40:19:22  19:40:22:01\r\n   La gauche en demande plus.\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:27:04\r\n          -La proposition\r\n     du Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:30:00\r\n   Les discussions sont anim\u00e9es.\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:35:15\r\n\u00c0 la fin, c'est la ligne responsable\r\n      qui gagne les majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:35:19  19:40:38:09\r\n         -On est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:43:04\r\n    Le Conseil national n'a pas\r\n         davantage coup\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:47:07\r\n    Il faut reconna\u00eetre que la\r\n  proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:12\r\n  une baisse relative \u00e0 l'aide au\r\n          d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:54:03\r\n    -Une baisse d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:58:08\r\n\u00e0 cause des programmes d'\u00e9conomie\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:01:02\r\n       -Dans cette question,\r\n     la question est de savoir\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:04:23\r\n  si la Suisse est plus ou moins\r\n     g\u00e9n\u00e9reuse que d'autres ?\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:09:11\r\n  L'aide au d\u00e9veloppement atteint\r\n  0,48 % du revenu national brut.\r\n\r\n19:41:09:15  19:41:11:23\r\n C'est loin du 0,7 fix\u00e9 par l'ONU.\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:14:09\r\n  Mais quand est-il des autres ?\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:10\r\n    -1960, les Nations Unies\r\n       d\u00e9clarent ouverte\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:20:06\r\n  la d\u00e9cennie du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:05\r\n C'est l'essor de la coop\u00e9ration\r\n            nord-sud.\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:26:19\r\nLa Suisse aussi veut jouer sa place.\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:30:05\r\nElle cr\u00e9e en 1961 un Service de la\r\n      coop\u00e9ration technique.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:32:06\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:34:14\r\n que notre pays peut et doit faire\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:37:15\r\n     davantage dans le domaine\r\n        de l'aide technique\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:39:15\r\naux pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:40:01  19:41:42:08\r\n-Face \u00e0 l'euphorie des ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:45:12\r\n le constat d'\u00e9chec 10 ans apr\u00e8s\r\n          est cinglant.\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:50:11\r\n  Pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s,\r\n     l'ONU fixe un objectif\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:53:09\r\n0,7 % de leur revenu national brut\r\n         doit \u00eatre allou\u00e9\r\n\r\n19:41:53:13  19:41:55:06\r\n   \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:59:06\r\nUn chiffre ambitieux, qui se heurte\r\n     aux r\u00e9alit\u00e9s budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:03:07\r\n   La Suisse r\u00e9duit l'\u00e9cart mais\r\nn'atteint jamais le taux pr\u00e9conis\u00e9.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:18\r\n      En 2012, D.Burkhalter\r\n      veut atteindre 0,5 %.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:08:18\r\n      -Vous pouvez d\u00e9montrer\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:12:00\r\n  que la Suisse dit ce qu'elle va\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:17:14\r\n     peut-\u00eatre faire un jour,\r\n mais qu'elle fait ce qu'elle dit.\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:21:19\r\n-En 2015, la Suisse ne fait toujours\r\n        pas partie des pays\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:24:09\r\n   ayant atteint le taux fix\u00e9\r\n           par l'ONU.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:00\r\n  Et les efforts consentis sont\r\n     inf\u00e9rieurs aux autres.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:31:20\r\n    Seuls 6 pays ont atteint\r\n         les objectifs.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:37:12\r\nPour ce professeur, ces indicateurs\r\n   sont un instrument politique.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:44:03\r\n    Ils ne sont pas les seules\r\ncomposantes d'une aide de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:49:02\r\n     -La Suisse est mal not\u00e9e\r\n\r\n19:42:49:06  19:42:53:01\r\n  par rapport \u00e0 la coh\u00e9rence des\r\n      politiques publiques.\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:57:19\r\n Avec la politique commerciale et\r\n             fiscale,\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:01:11\r\n ou encore la politique agricole.\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:06:22\r\nEt l'impact de celle-ci sur les pays\r\n         en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:09:07\r\nIl y a des efforts \u00e0 faire encore.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:12:18\r\n    -Aujourd'hui, la d\u00e9cision\r\n      du Parlement \u00e9loigne\r\n\r\n19:43:12:23  19:43:15:13\r\n        un peu la Suisse\r\n     les objectifs de l'ONU.\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:19:02\r\n         -A Roland-Garros,\r\n  Timea Bacsinszky brillait hier.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:23:10\r\n  Aujourd'hui, elle chute contre\r\n  une inconnue du grand public,\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:25:05\r\n   la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:28:10\r\n-Elle semblait marcher sur l'eau.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:32:07\r\nAujourd'hui, elle n'est pas pass\u00e9e\r\n        entre les gouttes.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:34:14\r\n      Peu de spectateurs...\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:37:11\r\n     Mais plein de ferveur.\r\n\r\n19:43:37:15  19:43:41:20\r\n    13 degr\u00e9s pour un 2 juin,\r\n    \u00e7a fait froid ans le dos.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:47:07\r\n       Sans parler du vent\r\nqui a perturb\u00e9 les deux joueuses,\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:52:22\r\n  au point d'en perdre parfois\r\n        leur lucidit\u00e9...\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:04:08\r\nA ce moment-l\u00e0, la N\u00e9erlandaise,\r\n      surprise du tournoi,\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:08:11\r\n  se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre la plus forte.\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:16:17\r\nLe 2\u00e8me set ne se passe gu\u00e8re mieux.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:12\r\n      La Vaudoise s'\u00e9nerve\r\n       contre elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:22:13  19:44:26:02\r\n -5 cm dehors, c'est incroyable !\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:13\r\n       -Le visage de Timea\r\n    se ferme de plus en plus.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:33:03\r\n          Rien \u00e0 faire\r\n contre la puissance de Bertens.\r\n\r\n19:44:42:05  19:44:45:09\r\n            7-5, 6-2,\r\n  elle n'en croit pas ses yeux.\r\n\r\n19:44:45:13  19:44:53:07\r\n    Kiki Bertens rencontrera\r\n Serena Williams en demi-finale.\r\n\r\n19:44:55:21  19:44:59:02\r\n       -Une maladie menace \r\n       le vignoble vaudois.\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:01:22\r\n Un plan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:04:20\r\n        Il faut combattre \r\n       la flavescence dor\u00e9e\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:07:20\r\n       en touchant l'insecte\r\n         qui la transmet.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:11:20\r\n  -X.Buehlman est viticulteur \u00e0\r\n             Blonay.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:16:17\r\n  Ses vignes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es\r\n   par la flavescence dor\u00e9e.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:13\r\n       Une maladie grave.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:21\r\n   -Tout un secteur de feuilles\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:26:14\r\n        \u00e9taient enroul\u00e9es.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:32:12\r\n       C'est les sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:35:16\r\n     -Il a d\u00fb tout arracher.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:38:16\r\n   Et a replant\u00e9 du chasselas.\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:22\r\nApr\u00e8s le Tessin, c'est le canton\r\n    de Vaud qui est touch\u00e9.\r\n\r\n19:45:43:03  19:45:44:16\r\n          Il faut agir.\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:47:00\r\n        -Cette maladie tue\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:49:08\r\n       des plants de vignes.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:52:07\r\n           C'est fatal.\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:57:18\r\n     Et \u00e7a se d\u00e9veloppe vite.\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:10\r\n    -Une maladie contagieuse\r\n        qui se propage.\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:03:22\r\n     A cause de cet insecte.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:08:19\r\nOn le trouve sous forme de larves.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:11:11\r\n       -La larve na\u00eet saine.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:14:01\r\n      Elle n'est pas porteuse\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:16:19\r\n   de la maladie \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:20:23\r\n  Elle doit se nourrir sur un cep\r\n              malade.\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:25:11\r\n  Apr\u00e8s elle transmet la maladie.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:31:07\r\n -La maladie pourrait revenir \u00e0\r\n            Blonay.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:43:20\r\nLe Canton de Vaud a lanc\u00e9 un plan\r\n           d'attaque.\r\n\r\n19:46:44:00  19:46:48:11\r\nOn devra pulv\u00e9riser un insecticide\r\n\r\n19:46:48:15  19:46:50:21\r\n  pour exterminer la cicadelle.\r\n\r\n19:46:50:21  19:46:55:03\r\n     -Des milliers d'\u00e9tudiants\r\n     sont en saison d'examens.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:59:00\r\n       \u00c0 Gen\u00e8ve, cela exige\r\n  une infrastructure de fortune.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:03:18\r\n      Il faut r\u00e9quisitionner \r\n     la patinoire des Vernets.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:10:07\r\n     -On s'y d\u00e9place souvent\r\n   pour assister \u00e0 ses matchs.\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:13:02\r\n Mais de m\u00e9moire de supporters,\r\n\r\n19:47:13:07  19:47:18:03\r\non aura rarement vu la patinoire\r\n    des Vernets aussi calme.\r\n\r\n19:47:18:08  19:47:22:15\r\n          Pour cause,\r\n ces universitaires y disputent\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:25:03\r\n  leurs examens de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:27:01\r\n   Et la situation interpelle.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:28:17\r\n        -J'ai l'impression\r\n\r\n19:47:28:22  19:47:30:04\r\n        d'avoir une angine.\r\n\r\n19:47:30:09  19:47:32:11\r\n          Heureusement,\r\n    j'ai une semaine de repos.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:34:10\r\n      -J'ai pris ma doudoune.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:36:00\r\n    Mais il n'y a pas la glace.\r\n\r\n19:47:36:10  19:47:37:21\r\n       -C'est assez bruyant.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:39:04\r\n          On entend tout.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:44:13\r\n         Mais moi, \u00e7a va,\r\n    je me concentre facilement.\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:48:06\r\n      -C'est la 3\u00e8me fois\r\n   que l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:06\r\n      utilise la patinoire\r\n     comme salle d'examens.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:11\r\nD'habitude, Palexpo fait l'affaire,\r\n   mais des travaux y ont lieu.\r\n\r\n19:47:55:20  19:47:57:08\r\n       -On essaye de trouver\r\n\r\n19:47:57:12  19:48:00:14\r\n  la meilleure solution possible.\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:03:19\r\n      L'objectif est d'avoir\r\n       une place de travail\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:08:14\r\n o\u00f9 les \u00e9tudiants puissent \u00e9taler\r\n         leurs documents.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:11:23\r\n      L\u00e0, c'est confortable.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:15:09\r\n     -Une difficult\u00e9 unique\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:19:23\r\n Les grandes salles dans le canton\r\nsont peu nombreuses et trop ch\u00e8res.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:24:01\r\nEt les crit\u00e8res imposent une salle\r\nplate et une place sur deux vides\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:26:01\r\n pour ne pas \u00eatre trop proches.\r\n\r\n19:48:26:06  19:48:28:07\r\n         Un casse-t\u00eate\r\n  que les \u00e9tudiants acceptent.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:31:21\r\n          -C'est bizarre,\r\n    mais \u00e7a a aussi son charme.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:37:09\r\n        -C'est vrai, il y a\r\n    les panneaux publicitaires.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:41:05\r\n  -Des encouragements bienvenus\r\n           pour tenir,\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:45:14\r\n   en esp\u00e9rant que la majorit\u00e9\r\n  d'entre eux touchent le puck.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:50:19\r\n -Il \u00e9tait une fois un pharmacien\r\n   suisse d'origine allemande,\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:53:09\r\n   qui tentait de faire fortune.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:57:05\r\n    Son id\u00e9e de g\u00e9nie aura \u00e9t\u00e9\r\n        le lait en poudre.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:00:09\r\nHenri Nestl\u00e9 la met au point en 1866.\r\n\r\n19:49:00:13  19:49:03:06\r\n          Et c'est devenu\r\n     un g\u00e9ant de l'alimentaire\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:05:11\r\n     qui c\u00e9l\u00e8bre ses 150 ans.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:09:04\r\n   Nestl\u00e9 inaugurait aujourd'hui\r\n          le Nest \u00e0 Vevey\r\n\r\n19:49:09:09  19:49:13:06\r\nen pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Suisse\r\n         J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:19:15\r\n   Le centre retrace l'histoire\r\n      de la multinationale.\r\n\r\n19:49:20:15  19:49:25:13\r\nNestl\u00e9 est un empire mondial, c'est \r\naussi un employeur majeur en Suisse.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:28:06\r\n    Il y a des familles Nestl\u00e9\r\n         o\u00f9 des couples,\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:13\r\n     parfois des g\u00e9n\u00e9rations qui\r\ntravaillent dans la m\u00eame entreprises.\r\n\r\n19:49:32:18  19:49:36:02\r\n        11'177 employ\u00e9s et\r\n39'000 emplois directs ou indirect.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:47:16\r\n     Tout un monde qui vit de\r\n     Nestl\u00e9 dans notre pays.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:51:04\r\n    Nestl\u00e9 est une institution,\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:53:09\r\n    dont les employ\u00e9s cultivent\r\n     une certaine discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:57:11\r\n         -Ils ont suivi\r\nune longue carri\u00e8re chez Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:15  19:50:00:16\r\n          Aujourd'hui,\r\nle club des retrait\u00e9s se balade.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:04:18\r\n          D\u00e9marche alerte\r\net un esprit fid\u00e8le \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:07:06\r\n    -On a un esprit diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:02\r\n        Compar\u00e9 \u00e0 d'autres,\r\n\r\n19:50:10:07  19:50:13:16\r\n     on a un esprit de corps.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:15:19\r\n      -On entrait chez Nestl\u00e9\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:17:20\r\n       pour faire carri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:18:01  19:50:23:09\r\n           Maintenant,\r\n   c'est pour mettre sur le CV.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:23\r\n      -L'histoire de Nestl\u00e9\r\n         d\u00e9bute en 1866.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:31:07\r\n   Le pharmacien Henri Nestl\u00e9\r\n produit alors une farine lact\u00e9e\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:34:01\r\n         pour combattre\r\n     la mortalit\u00e9 infantile.\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:40:01\r\nSa soci\u00e9t\u00e9 fusionne ensuite avec\r\nun sp\u00e9cialiste du lait condens\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:44:19\r\n  150 ans plus tard, le groupe\r\n  poss\u00e8de beaucoup de marques.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:49:02\r\n  Parmi les plus embl\u00e9matiques:\r\n        le caf\u00e9 soluble,\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:54:15\r\n  et des incontournables de nos\r\ncuisines: surgel\u00e9s, condiments...\r\n\r\n19:50:54:20  19:50:59:00\r\n            En tout,\r\n  430 usines \u00e0 travers 85 pays.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:02:05\r\n       91 mias de francs\r\n     de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:05:03\r\nAndr\u00e9 Porchet est un cadre retrait\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:09:15\r\n  Ancien expatri\u00e9 volontaire, \r\n  S\u00e9n\u00e9gal, Ouzb\u00e9kistan, Ghana.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:15:03\r\nIl a fait ses premiers pas au si\u00e8ge\r\n   de la multinationale en 1977.\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:16:22\r\n        -Ce qui me manque ?\r\n\r\n19:51:17:03  19:51:19:19\r\n        D'en faire partie.\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:24:02\r\nCa s'inscrit presque dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:28:00\r\n      -1977, c'est l'ann\u00e9e \r\n     d'une premi\u00e8re attaque.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:31:10\r\n  L'appel au boycott de Nestl\u00e9,\r\n        accus\u00e9 de pousser\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:35:16\r\n\u00e0 la consommation de lait en poudre\r\n      dans les pays pauvres.\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:40:23\r\n     Il y en aura d'autres,\r\n   comme lors du G8, en 2003.\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:47:18\r\n-On demande \u00e0 ce que Nestl\u00e9 s'engage\r\n\r\n19:51:47:23  19:51:52:01\r\n \u00e0 ce que les co\u00fbts de production\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:54:11\r\n     soient pay\u00e9s aux paysans.\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:57:03\r\n  -Nestl\u00e9, accus\u00e9e par les ONG\r\n\r\n19:51:57:08  19:52:00:21\r\n    de truster l'eau potable\r\n        sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:05:10\r\n    Mais rien qui d\u00e9stabilise\r\n         notre retrait\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:12:00\r\n-L'important pour nous, c'est d'\u00eatre\r\n      s\u00fbr que ce que l'on fait\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:15:19\r\n   est en ligne avec l'\u00e9thique,\r\n           avec la loi.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:19:21\r\n -C'est au tour de la g\u00e9n\u00e9ration\r\n       suivante de guider\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:23:17\r\n ce mastodonte de l'alimentaire,\r\n       sur le bon chemin.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:29:15\r\n-Gr\u00e2ce au nouveau tunnel, le Tessin\r\n    se rapproche de la Suisse.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:32:22\r\n       Des projets naissent \r\n       pour en tirer profit.\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:37:15\r\n   Mais certains reprochent aux\r\nTessinois d'avoir rat\u00e9 leur chance.\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:43:09\r\n-Giubiasco, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n   de la sortie sud du tunnel.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:46:01\r\n  Ici, un h\u00f4tel vient d'ouvrir.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:50:03\r\n  B.Doninelli a investi 6 mios.\r\n\r\n19:52:50:08  19:52:57:06\r\nSon pari: convaincre les voyageurs \r\nde rester plus d'un jour au Tessin.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:02\r\n   -Un tel h\u00f4tel n'existait pas\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:02:20\r\n        dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:07:03\r\n         On va am\u00e9liorer\r\n      l'offre de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:12:02\r\n-D\u00e8s cet hiver, on gagnera 30 min\r\n   en direction de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:14:01\r\n      D\u00e8s 2020, Bellinzone\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:19:09\r\nne sera plus qu'\u00e0 1 h 20 de Lucerne\r\n       et 1 h 35 de Zurich.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:22:21\r\n      Au Tessin, on craint\r\n     que le tunnel favorise\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:26:13\r\n     le tourisme journalier\r\n      et les pendulaires.\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:29:21\r\n     Il aurait fallu lancer\r\n       de grands projets,\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:33:18\r\n      selon ce professeur,\r\n    pour attirer les emplois.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:36:06\r\n  Le Tessin s'est mal pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:38:11\r\n      -On se demande toujours\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:42:11\r\n s'il y aura des impacts positifs,\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:51:03\r\n au lieu d'avoir des projets pr\u00eats\r\n qui favorisent un d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:53:51:12  19:53:55:06\r\n   -Des reproches pas accept\u00e9s\r\n   par le maire de Bellinzone.\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:59:19\r\n  Sur ce terrain sera construit\r\nle nouvel institut de biom\u00e9decine\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:11\r\npour 250 chercheurs du monde entier.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:05:13\r\n       Les locaux actuels\r\n       sont trop \u00e9troits.\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:08:05\r\n-Nous esp\u00e9rons que des entreprises\r\n\r\n19:54:08:10  19:54:10:09\r\n     trouvent \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:14:13\r\n        Certaines start-up\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:22:03\r\n    Nous esp\u00e9rons que d'autres\r\n     entreprises s'annoncent.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:17\r\n  -Le nouveau tunnel du Gothard\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:27:20\r\n     suscite des sentiments\r\n     contrast\u00e9s au Tessin.\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:29:21\r\n      B.Doninelli y croit.\r\n\r\n19:54:30:02  19:54:34:01\r\nSon h\u00f4tel serait d\u00e9j\u00e0 bien rempli.\r\n\r\n19:54:35:03  19:54:39:09\r\n   -Aux Etats-Unis, Donald Trump\r\n  poursuit son \u00e9tonnant parcours.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:11\r\n   Sa relation aigre-douce avec\r\n  les m\u00e9dias se r\u00e9v\u00e8le un atout.\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:47:13\r\n   Une grande part de la presse \r\n   lui est fonci\u00e8rement hostile,\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:55:12\r\n       mais il a su employer\r\n       cela \u00e0 son avantage.\r\n\r\n19:54:57:04  19:55:01:20\r\n-Conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Trump\r\n   Tower en d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:06:09\r\nDes journalistes l'interrogent sur\r\nles promesses de dons du candidat\r\n\r\n19:55:06:13  19:55:08:17\r\n    aux anciens combattants:\r\n        Trump s'emporte.\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:11:08\r\n -Les journalistes politiques sont\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:13:23\r\nparmi les gens les plus malhonn\u00eates\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:19:02\r\n   que j'aie jamais rencontr\u00e9s, \r\n   comme ce type corrompu d'ABC.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:02\r\n -L'hostilit\u00e9 face \u00e0 la presse,\r\n   c'est devenu une habitude.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:39:21\r\n          Le paradoxe,\r\n c'est que les m\u00e9dias l'adorent.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:43:02\r\n Il est omnipr\u00e9sent: interviews,\r\n      \u00e9missions sp\u00e9ciales,\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:45:09\r\ndiffusion en direct de ses meetings.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:49:06\r\nSi on ajoute la presse, les r\u00e9seaux\r\n    sociaux, cela fait beaucoup\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:06\r\n     d'expositions gratuites,\r\nce serait l'\u00e9quivalent de 2,7 mias.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:55:18\r\nPlus du double que pour H.Clinton.\r\n\r\n19:55:55:23  19:56:00:14\r\nCNN, par exemple, a vu ses tarifs\r\n  publicitaires grimper de 45 %\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:23\r\n       par rapport \u00e0 2015.\r\n\r\n19:56:04:04  19:56:06:06\r\n Les m\u00e9dias sont-ils responsables\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:07:21\r\n       du ph\u00e9nom\u00e8ne Trump ?\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:09:17\r\n C'est la grande controverse ici.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:12:09\r\n    Il ne faut pas oublier que\r\n  le candidat a de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:15:23\r\nau contact des tablo\u00efds new-yorkais,\r\n   \u00e0 l'occasion de ses divorces.\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:18:16\r\n       Dans les ann\u00e9es 2000,\r\n    pionnier de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:22:16\r\nEn 2016, il a notamment su jouer\r\n la carte des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:25:20\r\n       son compte twitter,\r\n c'est plus de 8 mios d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:30:05\r\n        -On a sous-estim\u00e9\r\n   sa compr\u00e9hension des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:33:01\r\n            -M.Rubio,\r\n   ancien adversaire de Trump,\r\n\r\n19:56:33:06  19:56:36:00\r\n   a v\u00e9cu le match m\u00e9diatique\r\n        de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:38:12\r\n  -Il dit ces choses scandaleuses\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:40:21\r\n et si vous r\u00e9pondez, on en parle\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:42:05\r\n         encore davantage.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:47:04\r\nSi vous ne r\u00e9pondez pas, vous donnez\r\nl'impression de d\u00e9tourner le regard.\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:53:07\r\n       -Trump l'a pr\u00e9cis\u00e9,\r\n      il ne va pas changer.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:15\r\n   -Depuis 10 ans, la compagnie\r\n          a\u00e9rienne Swiss\r\n\r\n19:56:57:20  19:57:01:19\r\n     confie \u00e0 des grands chefs\r\nla confection de ses plateaux repas\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:05:07\r\n   pour ses vols long courrier \r\n   en classe first et business.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:10:09\r\n           Pour cet \u00e9t\u00e9,\r\n un chef de Sonceboz a \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n19:57:11:07  19:57:15:08\r\n  -Des plateaux-repas imagin\u00e9s \r\n  \u00e0 Sonceboz et servis en first\r\n\r\n19:57:15:12  19:57:19:05\r\n   et en business sur les vols\r\n    long-courrier de Swiss,\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:22:19\r\ncet honneur revient \u00e0 J-M.Soldati\r\n    ces trois prochains mois.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:08\r\n     -Ca apporte un petit plus\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:27:21\r\n  \u00e0 la visibilit\u00e9 du restaurant.\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:30:14\r\n         Pour la r\u00e9gion,\r\n      c'est une belle image.\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:34:00\r\n       On est dans le film\r\n    pr\u00e9sent\u00e9 dans tout l'avion\r\n\r\n19:57:34:05  19:57:38:07\r\n et dans le magazine Swiss aussi.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:41:19\r\n     -Des recettes et aussi\r\n    des produits du terroir.\r\n\r\n19:57:42:00  19:57:46:02\r\n      Les grands classiques\r\nont \u00e9t\u00e9 retenus par le cuisinier,\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:50:23\r\nmais aussi des produits moins connus\r\n    comme cette saucisse fum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:53:08\r\n    -Pour un jeune producteur,\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:55:10\r\n            c'est super\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:59:16\r\n       de pouvoir travailler\r\n  avec une compagnie comme Swiss.\r\n\r\n19:58:00:02  19:58:04:06\r\n       -Tous les trois mois,\r\nun grand chef suisse est \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:18\r\nsur la compagnie a\u00e9rienne nationale.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:15\r\n-Le Jura n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:12:18\r\n  pr\u00e9sent \u00e0 bord, et J-M.Soldati\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:20:09\r\n remplit la condition primordiale:\r\n   15 points au Gault et Millau.\r\n\r\n19:58:20:18  19:58:25:13\r\n  -Il y a 3 ans, le Beau-Rivage\r\n de Neuch\u00e2tel y avait particip\u00e9.\r\n\r\n19:58:25:18  19:58:31:11\r\nDifficile aujourd'hui d'\u00e9valuer les\r\n retomb\u00e9es pour cet h\u00f4tel de luxe.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:35:20\r\n  -On fait \u00e7a pour la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:41:02\r\n  On a re\u00e7u beaucoup de messages.\r\n\r\n19:58:41:07  19:58:49:07\r\nMais est-ce que les gens sont venus\r\n   suite \u00e0 \u00e7a, c'est dur \u00e0 dire.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:53:00\r\n   -Pour les chefs cuisiniers,\r\n       le plus important,\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:57:17\r\n c'est d'\u00eatre vu tous les jours\r\n par des milliers de voyageurs.\r\n\r\n19:58:58:14  19:59:01:11\r\n-R\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant l'Euro.\r\n\r\n19:59:01:16  19:59:04:13\r\n        La Suisse affronte \r\n        la Moldavie demain.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:08:00\r\n     Les joueurs se pr\u00e9parent\r\n         depuis 15 jours.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:06\r\n       L'\u00e9quipe prend forme\r\n     et affiche ses ambitions.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:15:13\r\n       -Le ciel tessinois\r\n   ne s'est pas montr\u00e9 cl\u00e9ment\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:18:05\r\n     avec Vladimir Petkovic\r\n         et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:59:18:10  19:59:22:11\r\n  Mais la perspective de d\u00e9fier\r\n les meilleures \u00e9quipes d'Europe\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:25:05\r\na contribu\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:23\r\n-Nous avons eu une semaine positive.\r\n\r\n19:59:29:04  19:59:32:02\r\n    Le travail a \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n\r\n19:59:32:07  19:59:34:23\r\n    mais le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9.\r\n\r\n19:59:35:04  19:59:37:10\r\n     Les joueurs sont motiv\u00e9s\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:10\r\n  et le montrent sur le terrain.\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:45:10\r\nC'est important de garder cet \u00e9tat \r\nd'esprit, \u00e7a am\u00e8ne de la confiance.\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:49:00\r\n   Il faut emmener \u00e7a en France.\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:51:19\r\n-\"Nous sommes sur le m\u00eame bateau\".\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:56:01\r\n   Le coach a souvent utilis\u00e9\r\ncette formule ces derniers temps.\r\n\r\n19:59:56:06  19:59:59:19\r\n Reste \u00e0 savoir ce que la Suisse\r\n      est capable de faire.\r\n\r\n20:00:00:05  20:00:03:10\r\n-On essaye de gagner tous les matchs.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:07:11\r\n  Plus on avance, plus c'est dur.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:23\r\n     On veut faire l'histoire.\r\n\r\n20:00:11:04  20:00:14:15\r\n   Il faut avoir des ambitions.\r\n\r\n20:00:15:09  20:00:20:06\r\n -Petkovic ne dispose pas des m\u00eames\r\natouts que la France ou l'Allemagne.\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:22:00\r\n    A l'exception de Shaqiri,\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:25:11\r\n     personne n'est capable\r\n   de faire basculer un match.\r\n\r\n20:00:25:15  20:00:28:02\r\n      Le succ\u00e8s doit venir\r\n       de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:31:00\r\n-Sans solidarit\u00e9, on a peu de chance.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:33:15\r\n C'est important d'\u00eatre une \u00e9quipe\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:38:13\r\n   sur le terrain et en dehors.\r\n\r\n20:00:38:23  20:00:42:19\r\n-Samedi dernier contre la Belgique,\r\n       la Suisse a d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n20:00:43:00  20:00:45:19\r\n     qu'elle pouvait hausser\r\n       son niveau de jeu.\r\n\r\n20:00:46:00  20:00:49:02\r\n       Face aux Moldaves,\r\nles joueurs doivent le confirmer.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:53:13\r\n  Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s attendue\r\n         de Maria Mettral.\r\n\r\n20:00:53:18  20:00:56:08\r\n       Et non moins attendu,\r\n         \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:56:12  20:00:59:03\r\n         Il sera question\r\n   de la passion des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n20:00:59:08  20:01:01:20\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:07:10\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, L.Martignetti, K.Marcato,\r\n       V.Born-Dard, M.Rais\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:09:14\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025450\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [89%] : \r\nOn verra o\u00f9 se situe la Suisse en coop\u00e9ration mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:37) [88%] : \r\nTimea Bacsinszky bute sur une joueuse peu connu ne trompe \u00e9limin\u00e9e de Roland Garros par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens une pens\u00e9e pour tous les \u00e9tudiants, apprentis coll\u00e9giens qui sont en examen, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut trouver des salles assez grande, la patinoire des Vernets et r\u00e9quisitionn\u00e9 et puis les 150 ans de si la r\u00e9daction vous propose le portrait \u00e9tonnant de la famille Nestl\u00e9 au sens large, des dizaines de piliers de personnes vivent directement ou indirectement de Nestl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:48) [88%] : \r\nEst ce que Marie nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:51 > 0:00:53) [84%] : \r\nOui je vous entends oui avec le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:03 > 0:01:04) [52%] : \r\nEntends Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:06 > 0:01:07) [92%] : \r\nOui, oui, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:16 > 0:03:04) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le Louvre va fermer \u00e0 cause des intemp\u00e9ries des Oeuvres sont transport\u00e9s aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs, \u00e0 titre pr\u00e9ventif, s'\u00e9tant des effets spectaculaires des pluies \u00e0 Paris et dans la r\u00e9gion parisienne, les d\u00e9put\u00e9s allemands reconnaissent le g\u00e9nocide arm\u00e9nien commis par les Turcs en 1915 le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan exprime sa col\u00e8re : Ankara rappelle son ambassadeur \u00e0 Berlin, nous serons en Direct en Turquie avec Marie Forestier, l'aide au d\u00e9veloppement Suisse baisse l\u00e9g\u00e8rement, mais les co\u00fbts sont bien moins grande que celle demand\u00e9e par la droite, on verra o\u00f9 se situe la Suisse en comparaison mondiale qui Bacsinszky bute sur une chose encore peu connus, notre compatriote \u00e9tait \u00e9limin\u00e9 de Roland Garros par la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:31) [94%] : \r\nUne pens\u00e9e pour tous les \u00e9tudiants, apprentis coll\u00e9giens qui sont eux en examen exemple vous le voyez, \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut trouver des salles assez grande, la patinoire des Vernets a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 et puis les 150 ans de Nestl\u00e9, la r\u00e9daction vous propose le portrait \u00e9tonnant de la famille Nestl\u00e9 au sens tr\u00e8s large des dizaines de milliers de personnes vivent directement ou indirectement de Nestl\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:54) [95%] : \r\nLe mus\u00e9e le plus visit\u00e9 du monde doit fermer le Louvre d\u00e9place les Oeuvres aux \u00e9tages pour \u00e9viter les risques d'inondation, une ligne de train RER est interrompu \u00e0 Paris : les pluies font sentir leurs effets dans la capitale fran\u00e7aise notamment dans bien des cas, les niveaux sont in\u00e9dits depuis les ann\u00e9es 60 \u00e0 Paris d'abord, le reportage de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:08) [93%] : \r\nNemours 80 kilom\u00e8tres au sud de Paris, totalement inond\u00e9e par les eaux d'une loi qui traverse la ville, il a plu ici en 3 jours, l'\u00e9quivalent de 20 jours de pr\u00e9cipitations tout le d\u00e9partement du Loiret aujourd'hui sous l'eau, la Seine-et-Marne en alerte rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:09 > 0:04:19) [86%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a monte, \u00e7a monte, on a regard\u00e9 sur internet hier toute la nuit et \u00e7a a mont\u00e9 de 10 centim\u00e8tres \u00e0 vous pourrez toutes les heures, donc, l'un pour l'instant, s'est stabilis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s devant le garage du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:32) [94%] : \r\nLes m\u00e9t\u00e9orologues parlent d\u00e9j\u00e0 de crue centennale d\u00e9passant par endroit les niveaux historiques 25000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, une femme de 86 ans retrouv\u00e9e morte \u00e0 son domicile, l'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera d\u00e9clar\u00e9 dans les zones les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:05:09) [92%] : \r\nD\u00e9bordante, au sud de Paris, les affluents de la Seine ont fait sortir de son lit de mani\u00e8re inqui\u00e9tante, celle qu'on appelle parfois la 1\u00e8re avenue de Paris, mais d\u00e9sormais plus aucun bateau ne peut circuler, le pont de la Tournelle qui mesure les crues depuis 1719 \u00e0 Paris, indique que la barre des 5 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 franchi \u00e0 mi- journ\u00e9e, on se rapproche des records historiques si Me 15 en 1982 8 ma\u00eetre 62 en 1910 les bouquinistes, du moins ceux qui ont ouvert, ne cache pas un brin d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:19) [86%] : \r\nPlus comme \u00e7a, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu, non j'en ai jamais vu de ma vie, mais l\u00e0 il d\u00e9m\u00e9nage tout est d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 des archives du port fluvial ils enlev\u00e9 les Alg\u00e9co pour la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:30) [92%] : \r\nDemain, le Louvre restera ferm\u00e9e pour mettre \u00e0 l'abri les Oeuvres de r\u00e9serve et ce soir d\u00e9j\u00e0, le mus\u00e9e d'Orsay ne sera pas ouvert en nocturne le RER C a aussi ferm\u00e9 aujourd'hui, ainsi que la station Saint-Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:44) [94%] : \r\nNous sommes ici au pont de l'Alma, au pied duquel se trouve la statue d'un zouave lointaine m\u00e9moire d'un corps exp\u00e9ditionnaire en Crim\u00e9e la tradition parisienne dit que si le zouave a les pieds dans l'eau, la Seine est en crue, notre zouave a aujourd'hui de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:52) [96%] : \r\nLors de la grande crue de 1910 il en avait jusqu'aux \u00e9paules, on n'en est pas l\u00e0 mais M\u00e9t\u00e9o-France annonce encore 3 jours de pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:12) [93%] : \r\nEn Allemagne, les inondations ont pris un tour particuli\u00e8rement dramatique en Bavi\u00e8re, on compte au moins 9 morts depuis le d\u00e9but de la semaine et plusieurs disparus, la pluie a continu\u00e9 \u00e0 tomber aujourd'hui, mais l'eau commence \u00e0 se retirer, laissant des tonnes de boue \u00e0 nettoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:38) [94%] : \r\nL'histoire envenime les relations entre Berlin et Ankara les d\u00e9put\u00e9s allemands ont franchi le pas il reconnaisse le g\u00e9nocide commis sur les Arm\u00e9niens en 1915 c'est un fait historique pour eux mais ce vote est un chiffon rouge sous les yeux du pouvoir turc, les 2 pays ont des rapports d\u00e9j\u00e0 sensible accord controvers\u00e9 sur la migration forte communaut\u00e9 turque en Allemagne, la nouvelle donne exasp\u00e8re Ankara qui rappelle son ambassadeur Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:39 > 0:06:48) [96%] : \r\nIls ont os\u00e9, et ce malgr\u00e9 les mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'Ankara un oui \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, alors que l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:48 > 0:06:52) [99%] : \r\nPourtant besoin du soutien de la Turquie pour mettre fin aux flux de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:54 > 0:07:01) [93%] : \r\nM\u00eame quand on peut faire preuve de consid\u00e9ration diplomatique sur de nombreux sujets, \u00e9viter un certain nombre de questions g\u00eanantes mais pas quand il s'agit de g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:05 > 0:07:15) [92%] : \r\nLes Arm\u00e9niens estiment qu'un 1000000 et demi des leurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s entre 1915 et 19 116 victimes des d\u00e9portations et des massacres organis\u00e9s sous l'Empire ottoman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:32) [93%] : \r\nMais en Allemagne, qui compte pr\u00e8s de 3 millions d'habitants d'origine turque, une partie de la diaspora est indign\u00e9e par cette r\u00e9solution, on ne s'en va nous faire \u00e7a \u00e0 nous, c'est vraiment triste ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:43) [87%] : \r\nIl y a un climat anti- turc en ce moment en Allemagne quand on se positionne la Turquie c'est bien vu, il y a des responsables politiques qui veulent profiter de ce climat je aime mon coup de feu, c'est que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:43 > 0:08:02) [92%] : \r\n3 chaises sont n\u00e9anmoins rest\u00e9es vides au Parlement, la chanceli\u00e8re Angela Merkel son vice- chancelier et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'ont pas particip\u00e9 au d\u00e9bat, invoquant des obligations pr\u00e9vues de longue date je naissait Ab\u00e9ch\u00e9, je trouve que c'est honteux, cela montre que la chanceli\u00e8re et que le vice- chancelier ont c\u00e9d\u00e9 au chantage du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:02 > 0:08:13) [89%] : \r\nSharon c'est dans 10 ou 20 ans on repensera \u00e0 cette journ\u00e9e, cela n'aura aucune importance de savoir qui aurait \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ou pas, qui \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger aux toilettes, ce n'est pas \u00e7a que l'histoire retient Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:13 > 0:08:30) [98%] : \r\nM\u00eame si ce texte n'engage pas le gouvernement d'Angela Merkel, le parlement allemand a fait aujourd'hui un pas essentiel vers la reconnaissance officielle du g\u00e9nocide arm\u00e9nien en Allemagne, la r\u00e9action de la Turquie, elle ne s'est pas fait attendre quelques minutes \u00e0 peine apr\u00e8s le vote, Ankara a rappel\u00e9 son ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:40) [88%] : \r\nMarie Forestier, vous \u00eates en Turquie, le contexte : d'abord, il est d\u00e9j\u00e0 min\u00e9, hein, beaucoup de Turcs sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 par les les r\u00e9centes dispositions de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:43 > 0:09:10) [92%] : \r\nOui, les Turcs sont tr\u00e8s irrit\u00e9s par ce qu'ils consid\u00e8rent comme des reproches ou des critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la part de l'Union europ\u00e9enne ou de l'Allemagne, il y a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, l'\u00e9pisode de cet humoriste allemand qui critiquait Erdogan, ensuite il y a la question de la lib\u00e9ralisation des visas et qui se fait attendre, les Turcs ne comprennent pas pourquoi ils n'ont pas droit \u00e0 ces visas pour eux, \u00e7a leur est d\u00fb et maintenant le Parlement allemand qui leur dit comment interpr\u00e9ter leur histoire, donc tout ceci est per\u00e7u par les Turcs comme une ing\u00e9rence ext\u00e9rieure et m\u00eame comme un affront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:11 > 0:09:26) [96%] : \r\nExpliquez-nous ce qui se passe dans dans l'esprit des Turcs, les Allemands sont bien oblig\u00e9s de reconna\u00eetre qu'ils ont commis pendant la guerre, les Fran\u00e7ais ont reconnu les infamies de la collaboration en Turquie quand on prononce les mots g\u00e9nocide arm\u00e9nien, \u00e7a provoque une forme d'hyst\u00e9rie souvent pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:29 > 0:10:05) [92%] : \r\nEh bien parce que, pour les turcs parler m\u00eame reconna\u00eetre qu'il y a eu un g\u00e9nocide arm\u00e9nien cela menace leur identit\u00e9 nationale et leur unit\u00e9, alors certes ils admettent qu'il y a eu beaucoup de d'Arm\u00e9niens qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, mais pour eux au m\u00eame tu au m\u00eame titre que beaucoup de Turcs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au m\u00eame moment, il faut avoir en t\u00eate que la Turquie, la r\u00e9publique de Turquie a \u00e9t\u00e9 construite en 1923 en englobant tout un un nombre de groupes ethniques et donc aujourd'hui reconna\u00eetre des particularismes comme des questions sur les Arm\u00e9niens, h\u00e9 bien, cela revient \u00e0 menacer les fondements m\u00eames de la R\u00e9publique de Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:11) [98%] : \r\nMarie Forestier merci au Burkina Faso, l'enqu\u00eate sur l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:11 > 0:10:23) [91%] : \r\nEt \u00e0 G\u00e9orgie Lamon conna\u00eetre une premi\u00e8re avanc\u00e9e si suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier, ils auraient h\u00e9berg\u00e9 et aid\u00e9 les islamistes avant qu'ils ne commettent leurs crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:24 > 0:10:54) [88%] : \r\n\u00e0 Berne, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif sur l'aide au d\u00e9veloppement, Roger Koeppel, nouvelles vedettes politiques de la droite, le parlementaire le mieux \u00e9lu de tous \u00e9tait \u00e0 l'offensive, il d\u00e9nonce une aide brouillonne et dispers\u00e9 qui n'emp\u00eache pas l'arriv\u00e9e de migrants africains, il faut avoir le courage d'abandonner l'Afrique, dit-il, pour qu'elle se d\u00e9veloppe elles-m\u00eames \u00e0 l'heure du vote le Pare national baisse l\u00e9g\u00e8rement les Budgets 11 milliards pour la p\u00e9riode 2017, 2020 mais il rejette les coupes plus forte demand\u00e9e par la droite, Julien Chiffelle Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:55 > 0:11:05) [96%] : \r\nSe prot\u00e9ger de la pluie matinale mais surtout des coupes dans le budget de l'aide au d\u00e9veloppement, c'\u00e9tait la mission de ses repr\u00e9sentants des ONG venus suivre le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:05 > 0:11:24) [91%] : \r\nC'est important d'augmenter ou au moins de maintenir le niveau d'aide au d\u00e9veloppement qu'on a \u00e0 disposition aujourd'hui, il y a des propositions pour couper l'aide au d\u00e9veloppement, mais avec cela on risquera de devoir, \u00e0 Bonn, abandonner des projets de devoir quitter des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:24 > 0:11:49) [95%] : \r\nFreiner la pauvret\u00e9 r\u00e9soudre les conflits, faire avancer les droits humains, voil\u00e0 pour les axes de la politique de d\u00e9veloppement de la Suisse, mais pour cela il faut de l'argent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est venu d\u00e9fendre des cr\u00e9dits de 11,1 milliards de francs pour la p\u00e9riode 2017, 2020, c'est moins qu'avant, mais toujours trop pour la droite dure qui remettent en cause jusqu'au principe de ces aides, le d\u00e9bat est passionn\u00e9 les propos tranch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:07) [86%] : \r\nHans nord en Afrique : plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir aux structures \u00e0 construire pour conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s, on ne fait que penser \u00e0 ce qu'il faut faire pour recevoir ces donc qui viennent de l'Occident ou de la Suisse, et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a ne r\u00e9sout aucun probl\u00e8me, c'est Alstom Best ou n'a Ostschweiz ou quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:07 > 0:12:17) [91%] : \r\nChaque camp joue sa partition, la droite tente, sans succ\u00e8s, mais de justesse de raboter les cr\u00e9dits la gauche on demande plus au final et, apr\u00e8s 5 heures de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:18 > 0:12:30) [89%] : \r\nC'est la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui passe donc avec des des discussions chaude difficile mais \u00e0 la fin, c'est la ligne assez responsables au fond qui a, qui a gagn\u00e9 les majorit\u00e9s partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:30 > 0:12:43) [93%] : \r\nOn est soulag\u00e9 que le Conseil national n'a pas davantage coup\u00e9, mais il faut reconna\u00eetre que m\u00eame le la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela veut dire une baisse relative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:45 > 0:12:46) [99%] : \r\n\u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:46 > 0:12:50) [95%] : \r\nUne baisse, d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e \u00e0 cause des programmes d'\u00e9conomie de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:12) [91%] : \r\nDans ce dossier, comment d'autres, la question est de savoir si, par comparaison, on se console ou on se d\u00e9sole, la Suisse est-elle plus ou moins g\u00e9n\u00e9reuse, explications, l'aide au d\u00e9veloppement atteint maintenant 0,48 pourcent du revenu national brut c'est loin 07 fix\u00e9e par l'ONU, mais qu'en est-il des autres, on \u00e9coute C\u00e9cilia Mendoza et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:14 > 0:13:26) [92%] : \r\n1960 les Nations Unies, d\u00e9clare ouverte la d\u00e9cennie du d\u00e9veloppement, c'est l'essor de la coop\u00e9ration Nord-Sud, la Suisse aussi veut jouer sa part elle cr\u00e9e en 1961 un service de la coop\u00e9ration technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:38) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que notre pays peut et doit faire davantage que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le domaine de l'aide technique aux pays en voie de d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:39 > 0:13:52) [93%] : \r\nMais face \u00e0 l'euphorie des ann\u00e9es 60 le constat d'\u00e9chec, 10 ans plus tard et cinglant alors pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, les Nations-Unies fixe un objectif aux pays d\u00e9velopp\u00e9s, 0,7 pourcent de leur revenu national brut doit \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:53 > 0:14:06) [95%] : \r\nUn chiffre ambitieux mais qui se heurte inexorablement aux r\u00e9alit\u00e9s budg\u00e9taires loin des objectifs en 1970 la Suisse r\u00e9duit l'\u00e9cart mais n'atteindra jamais le taux pr\u00e9conis\u00e9 par l'ONU en 2012 Didier Burkhalter veut atteindre 0,5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:06 > 0:14:20) [94%] : \r\nPourcent aujourd'hui, vous pouvez donc dit de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 d\u00e9montrer que la Suisse non seulement dit ce qu'elle va peut-\u00eatre faire un jour mais que la Suisse fait ce qu'elle dit en 2015 la Suisse ne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:20 > 0:14:31) [95%] : \r\nToujours pas partie des pays ayant atteint le taux fix\u00e9 par l'ONU et les efforts consentis sont nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des autres pays riches en mati\u00e8re d'aide au d\u00e9veloppement, seuls 6 pays ont atteint les objectifs des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:32 > 0:14:39) [95%] : \r\nPour ce professeur en \u00e9conomie du d\u00e9veloppement ces indicateurs sont souvent un instrument politique, ils ne sont pas les seuls composantes je de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:15:01) [94%] : \r\nLa Suisse est assez mal not\u00e9, quand on regarde la coh\u00e9rence de ces politiques publiques, si on compare par exemple sa politique commerciale, sa politique fiscale ou encore sa politique agricole et l'impact de ces politiques sur les pays en d\u00e9veloppement, l\u00e0 on voit qu'il y a encore des gros efforts \u00e0 faire en terme de coh\u00e9rence pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:02 > 0:15:09) [94%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9cision du Parlement de diminuer la part allou\u00e9e au d\u00e9veloppement et \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e9loigne encore un peu la Suisse des objectifs des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:11 > 0:15:24) [93%] : \r\nLes jours se suivent et ne se ressemblent pas Roland Garros hier Timea Bacsinszky triompher aujourd'hui elle chute et, qui plus est contre une quasi- inconnu du grand public, la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens \u00e9limine notre compatriote du tournoi parisien G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:26 > 0:15:35) [90%] : \r\nJusqu'ici, elle semblait marcher sur l'eau, mais aujourd'hui Timea Bacsinszky n'est pas pass\u00e9 entre les gouttes dans un corps de Suzanne Lenglen bien vide pour un quart de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:37 > 0:15:52) [95%] : \r\nBien vide mais plein de ferveur, la faute, une fois de plus \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o 13 degr\u00e9s pour un 2 juin \u00e7a fait froid dans le dos, sans parler du vent qui a perturb\u00e9 et Bacsinszky et Kiki Bertens, au point parfois de perdre en lucidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:59 > 0:16:08) [93%] : \r\nIl faut alors \u00eatre forte mentalement et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, c'est la N\u00e9erlandaise surprise et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, bourreau d'Ang\u00e9lique Kerber qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre la plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:14 > 0:16:18) [97%] : \r\nLe 2\u00e8me set ne se passe gu\u00e8re mieux la Vaudoise s'\u00e9nerve contre elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:19 > 0:16:20) [83%] : \r\nC'est le 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:26 > 0:16:32) [97%] : \r\nLe visage de Timea se ferme de plus en plus, il n'y a rien \u00e0 faire contre la puissance de Bertens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:42 > 0:16:53) [95%] : \r\n7 5 6 2 Kiki Bertens n'en croit pas ses yeux : elle se retrouve comme Timea Bacsinszky l'an dernier dans la peau de l'outsider qui affrontera en demi- finale la num\u00e9ro un mondiale S\u00e9r\u00e9na Williams.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:56 > 0:17:07) [93%] : \r\nDans les autres titres du jour : d'abord, cette maladie qui menace le vignoble Vaudois, un plan de bataille a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, il faut combattre la flavescence dor\u00e9e en touchant l'insecte qui la transmet C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:08 > 0:17:20) [90%] : \r\nXavier B\u00fchlmann et viticulteur \u00e0 Blonay l'Automne dernier, ces 3500 m\u00e8tres carr\u00e9 de vigne ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par la flavescence dor\u00e9e, une maladie tr\u00e8s grave qui d\u00e9cime la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:20 > 0:17:32) [87%] : \r\nOn a vu l'Automne pass\u00e9 apr\u00e8s les vendanges tout un secteur de feuilles enroul\u00e9es ou avec des bois qui avait mal nourris et puis c'est les sympt\u00f4mes de la flavescence dor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:33 > 0:17:44) [93%] : \r\nPour \u00e9viter que la maladie se propage, il a d\u00fb tout arracher et replanter du chasselas, cette fois, apr\u00e8s le Tessin, c'est donc le canton de Vaud qui est touch\u00e9e et pour les sp\u00e9cialistes, il est urgent d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:44 > 0:17:57) [93%] : \r\nCette maladie fait claquer des plants de vigne, si vous me permettez l'expression, donc la vigne \u00e0 partir de 2 3 ans d'infection va mourir, donc c'est absolument fatal pour la viticulture et en plus \u00e0 un d\u00e9veloppement \u00e9pid\u00e9miologique extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:58 > 0:18:08) [95%] : \r\nUne maladie tr\u00e8s contagieuse et qui se propage \u00e0 cause de cet insecte la cicadelle qui se nourri de la s\u00e8ve de la vigne \u00e0 cette saison, on la trouve un peu partout sous forme de larves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:25) [92%] : \r\nAlors wellness elle n'est pas porteuse de la maladie \u00e0 la naissance, elle doit se nourrir sur un seul malade pour transmettre la la maladie, donc il faut compter environ un mois \u00e0 partir du moment o\u00f9 une larve se nourrit sur une plante malade pour qu'elle puissent ensuite transmettre la maladie \u00e0 une plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:25 > 0:18:46) [96%] : \r\nIl est donc bien possible que la flavescence dor\u00e9e refasse son apparition dans la r\u00e9gion de Blonay cette ann\u00e9e, c'est pourquoi le canton de Vaud a lanc\u00e9 un plan d'attaque d'ici 10 jours tous les viticulteurs situ\u00e9 entre Saint-L\u00e9gier et v\u00e9to devront pulv\u00e9riser un insecticide pour exterminer la cicadelle mais ce n'est que cet Automne, que l'on verra si ces mesures ont \u00e9t\u00e9 suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:47 > 0:19:04) [93%] : \r\nDes milliers d'apprentis de coll\u00e9giens d'\u00e9tudiants sont en pleine session d'examens, une pens\u00e9e pour eux et pour leurs parents qui en subissent les effets collat\u00e9raux \u00e0 Gen\u00e8ve, on va le voir, cela exige une infrastructure de fortune, il faut r\u00e9quisitionner la patinoire des Vernets Lisa aux riches Marc Bury \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:05 > 0:19:13) [93%] : \r\nOn se d\u00e9place souvent de toute la Suisse romande pour assister \u00e0 ces matchs mais de m\u00e9moire de supporters, on aura rarement vu la patinoire des Vernets aussi calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:15 > 0:19:22) [92%] : \r\nEt pour cause ces universitaires et disputent leurs examens de fin d'ann\u00e9e, et m\u00eame si le terrain n'est pas glissant la situation interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:22 > 0:19:31) [92%] : \r\nJ'ai l'impression d'avoir une angine et c'est pas vraiment l'entrep\u00f4t d'avoir une donc on verra, heureusement que l\u00e0 j'ai une semaine de repos parce que la patinoire moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:31 > 0:19:35) [91%] : \r\nBen moi au d\u00e9but, j'ai pris ma doudoune pass\u00e9, je me suis dit qu'il allait faire froid et puis finalement, il n'y a pas la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:35 > 0:19:45) [90%] : \r\nPar contre, il n'y a pas mal enfin \u00e7a fait pas mal de bruit, on entend tous les parts on entend les feuilles qui tourne donc \u00e7a mais enfin moi \u00e7a va, j'ai pas trop de peine \u00e0 me concentrer dans des conditions un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:46 > 0:19:54) [93%] : \r\nC'est en fait la 3\u00e8me fois que l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve utilise la patinoire comme salle d'examen d'habitude Palexpo fait l'affaire, mais des travaux ont lieu actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:54 > 0:20:12) [90%] : \r\nNous, on essaye de trouver la meilleure solution possible, ce n'est pas toujours la solution id\u00e9ale, donc l'objectif c'est quand m\u00eame d'avoir une salle d'avoir une place de travail qui soit suffisamment grande, o\u00f9 les \u00e9tudiants puissent aussi \u00e9tal\u00e9 leurs leurs documents, donc l\u00e0 c'est quelque chose d'assez confortable de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:20:27) [94%] : \r\nUne difficult\u00e9 que le reste de la Suisse romande ne conna\u00eet pas, c'est que les grandes salles dans le canton sont peu nombreuses et parfois trop cher et les crit\u00e8res imposent une salle plate et une place sur 2 vide pour ne pas \u00eatre trop proche des camarades, autant dire un vrai casse- t\u00eate que les \u00e9tudiants accepte finalement avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:32) [94%] : \r\nOui, c'est un peu, c'est \u00e7a un peu bizarre d'\u00eatre dans une patinoire mais ensuite \u00e7a a son charme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:34 > 0:20:39) [90%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, il y avait pas nous publicitaires le c\u00f4t\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a distrait pendant l'examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:40 > 0:20:45) [94%] : \r\nDes encouragements bienvenus pour tenir jusqu'\u00e0 la fin de la session, en esp\u00e9rant que la majorit\u00e9 d'entre eux touchent l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:46 > 0:20:51) [93%] : \r\nC'est l'histoire d'un modeste pharmacien suisse d'origine allemande qui tentait de faire faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:51 > 0:21:09) [86%] : \r\nUne il avait tent\u00e9 la fabrication d'engrais ou de vinaigre, son id\u00e9e de g\u00e9nie, finalement, aura \u00e9t\u00e9 le lait en poudre Henri Nestl\u00e9 la met au point en 1866 c'est devenu depuis leur g\u00e9ant de l'alimentaire, l'empire c\u00e9l\u00e8bres 150 ans, Nestl\u00e9 inaugur\u00e9 tout \u00e0 l'heure le Nest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:50) [92%] : \r\nEn pr\u00e9sence, vous l'avez vu, du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider- Ammann le centre retrace l'histoire de la multinationale depuis les origines, Nestl\u00e9 est un empire mondial, c'est aussi un employeur majeurs comme la Migros ou la COB, par exemple, il y a des familles, Nestl\u00e9 ou des couples parfois des g\u00e9n\u00e9rations travaillent dans la m\u00eame entreprise, voyez ces chiffres 11000 11 1000 100 77 employ\u00e9 pardon 39000 emplois Directs ou indirects, en comptant les conjoints et les enfants, c'est tout un monde qui vit de Nestl\u00e9 dans notre pays, on le d\u00e9couvre \u00e0 travers ces gens qui ont pass\u00e9 toute ou partie de leur existence sous l'enseigne Nestl\u00e9, le reportage est sign\u00e9 Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:51 > 0:22:03) [91%] : \r\nIls ont suivi le m\u00eame chemin, une longue carri\u00e8re chez Nestl\u00e9, toute une vie parfois aujourd'hui le club des retrait\u00e9s du g\u00e9ant agro- alimentaire Vaudois se balade d\u00e9marche alerte et un esprit toujours fid\u00e8les \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:05 > 0:22:23) [89%] : \r\nOn a un esprit diff\u00e9rent, moi je vois des des amis qui ont travaill\u00e9 dans d'autres entreprises, grandes entreprises, ils ont, ils ont pass\u00e9 six plus de corps on entr\u00e9 chez Nestl\u00e9 pour faire carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant on chez Nestl\u00e9 pour passer pour sur le CV qu'on a travaill\u00e9 chez Nestl\u00e9, etc, c'est une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:23:15) [91%] : \r\nL'histoire de Nestl\u00e9 d\u00e9bute en 1866 le pharmacien Henri Nestl\u00e9 produit alors une farine lact\u00e9e destin\u00e9 \u00e0 combattre la mortalit\u00e9 infantile, sa soci\u00e9t\u00e9 fusionne au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec un sp\u00e9cialiste du lait condens\u00e9 anglo- Swiss Kandinsky, 100 50 ans plus tard, le groupe poss\u00e8de un nombre incalculable de marques parmi les plus embl\u00e9matiques, le caf\u00e9 soluble, popularis\u00e9 par les GI s am\u00e9ricains et des incontournables de nos cuisines surgel\u00e9s condiments chocolat eau min\u00e9rale en tout plus de 430 usines \u00e0 travers 85 pays 91 milliards de francs de chiffre d'affaires Andr\u00e9 Porcher est un cadre retrait\u00e9 de chez Nestl\u00e9 ancien expatri\u00e9 volontaire S\u00e9n\u00e9gal- Ouzb\u00e9kistan Ghana, il a fait ses premiers pas au si\u00e8ge de la multinationale en 1977 et il y revient souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:15 > 0:23:22) [90%] : \r\nQu'est ce qui manque, c'est d'en faire partie, peut-\u00eatre, c'est de la voir de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:23 > 0:23:24) [81%] : \r\n\u00e7a s'inscrit presse dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:41) [93%] : \r\nDes milliers de 1977 c'est aussi l'ann\u00e9e d'une premi\u00e8re attaque l'appel au boycott de Nestl\u00e9, accus\u00e9 par des ONG, de pousser \u00e0 la consommation de lait en poudre dans les pays pauvres et il y en aura d'autres, celle de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne fran\u00e7aise par exemple, lors du G8 en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:44 > 0:23:54) [92%] : \r\nCe qu'on demande, c'est que Nestl\u00e9 s'engage par \u00e9crit \u00e0 faire en sorte que sur toutes les productions, il ach\u00e8te des mati\u00e8res premi\u00e8res, les co\u00fbts de production soit pay\u00e9 aux paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:05) [92%] : \r\nNestl\u00e9 accus\u00e9 encore par les ONG de trust\u00e9 l'eau potable sur la plan\u00e8te ou d'acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9forestation avec son huile de palme, mais rien qui d\u00e9stabilise notre cadre retrait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:07 > 0:24:16) [91%] : \r\nL'important pour nous, c'est effectivement d'\u00eatre s\u00fbr qu'est ce que l'on fait, et en ligne avec l'\u00e9thique est en ligne avec la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:16 > 0:24:23) [97%] : \r\nLa vision d'une g\u00e9n\u00e9ration, c'est d\u00e9sormais au tour de la suivante de guider ce mastodonte de l'alimentaire sur le bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:25 > 0:24:38) [93%] : \r\nOn a vu hier l'inauguration gr\u00e2ce au nouveau tunnel du Gothard le Tessin se rapproche de la Suisse, les r\u00e9actions sont partag\u00e9s, certains estiment qu'il manque de projets pour exploiter cette nouvelle chance Andr\u00e9a Bonfanti Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:39 > 0:24:56) [93%] : \r\nGiubiasco, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la sortie sud du nouveau tunnel dans ce b\u00e2timent historique, un h\u00f4tel vient d'ouvrir, Bettina donne une alli\u00e9e a investi 6 millions de francs dans la transformation son pari : convaincre touristes et voyageurs d'affaires de rester plus d'un jour au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:58 > 0:25:04) [96%] : \r\nOn a fait un h\u00f4tel 4 \u00e9toiles qui existait pas dans cette r\u00e9gion, comme \u00e7a on va am\u00e9liorer l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:05 > 0:25:07) [92%] : \r\nDans la zone de Bellinzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:08 > 0:25:33) [94%] : \r\nD\u00e8s cet hiver, on gagnera d'abord 30 minutes en direction de Bellinzone puis d\u00e8s 2020 la capitale tessinoise ne devrait \u00eatre plus qu'\u00e0 une heure 20 de Lucerne et 1 heures 35 de Z\u00fcrich, d'o\u00f9 la crainte au Tessin que le tunnel favorise surtout le tourisme journaliers et les pendulaires, voil\u00e0 pourquoi il aurait fallu lancer de grands projets, estime ce professeur afin d'attirer entreprises et employes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:34 > 0:25:51) [84%] : \r\nTessin c'est mal pr\u00e9par\u00e9e, selon vous, mais mal pr\u00e9par\u00e9, on se demande toujours ce qui en demande, est ce que il y aura des impacts positifs, quels seront les impacts au lieu d'avoir des projets pr\u00eats qui qui transforment cette opportunit\u00e9 dans un d\u00e9veloppement enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:51 > 0:26:05) [94%] : \r\nDes reproches que n'accepte pas le maire de Bellinzone un exemple sur ce terrain, il va faire construire le nouvel institut de biom\u00e9decine pour quelque 250 chercheurs du monde entier, les locaux actuels du Centre \u00e9tant devenu trop \u00e9troit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:06 > 0:26:22) [89%] : \r\nL'espoir que des entreprises trouvent \u00e7a int\u00e9ressante, on a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de de Start-Up qui se sont annonc\u00e9es, qui ont montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour ceux qui qui va se passer ici \u00e0 Bellinzone et nous esp\u00e9rons qu'avec ce nouveau si\u00e8ge, d'autres entreprises ce s'annonce aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:22 > 0:26:34) [89%] : \r\nEntre espoir et crainte le nouveau tunnel du Gothard suscite des sentiments contrast\u00e9s au Tessin Bettina donne une Ali, elle y croit : 2 mois apr\u00e8s l'ouverture, son h\u00f4tel serait d\u00e9j\u00e0 bien remplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:35 > 0:26:56) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump poursuit son fulgurant parcours sa relation aigre-douce avec les m\u00e9dias se r\u00e9v\u00e8le comme un atout, il insulte parfois les journalistes une grande part de la presse lui est fonci\u00e8rement hostiles, et pourtant il a su employer cela \u00e0 son Avantage une relation ambivalente, qui lui offre un espace m\u00e9diatique massif Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:58 > 0:27:23) [91%] : \r\nConf\u00e9rence de presse, c'\u00e9tait en d\u00e9but de semaine \u00e0 la Trump Tower questions des journalistes sur les promesses de dons du candidat aux anciens combattants Trump s'emporte et non, vous connaissez mon avis sur les m\u00e9dias, il est tr\u00e8s mauvais, les journalistes politiques sont parmi les gens les plus malhonn\u00eates que je n'ai jamais rencontr\u00e9 comme ce type corrompus d'ABC, l\u00e0 c'est un pourri mon \u00e9poque presse l'hostilit\u00e9 face \u00e0 la presse, c'est devenu une habitude pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:23 > 0:27:36) [73%] : \r\nDe presse chez Wimbledon soeur Worlds parce que je ne suis pour le c'\u00e9tait, il y aura les Abb\u00e9 Pierre de ce casting p\u00e9n\u00e9trant comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:55) [90%] : \r\nLe paradoxe, c'est que les m\u00e9dias l'adorent, il est omnipr\u00e9sent, interview, \u00e9missions sp\u00e9ciales, diffusion en Direct de ses meetings, si on ajoute la presse, les r\u00e9seaux sociaux, cela fait beaucoup d'expositions gratuite, l'\u00e9quivalent de 2 7 milliards selon un calcul plus du double que pour Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:56 > 0:28:18) [93%] : \r\nEt les cha\u00eenes y trouvent leur compte, CNN par exemple a vu ses tarifs publicitaires grimper de 45 pourcent par rapport \u00e0 2015, les m\u00e9dias ont-ils cr\u00e9\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne Trump c'est la controverse ici mais il ne faut pas oublier que le candidat a beaucoup d'exp\u00e9rience au contact des tablo\u00efds new- yorkais \u00e0 l'occasion de ces divorces pionnier aussi dans les ann\u00e9es 2000 de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:19 > 0:28:53) [91%] : \r\nEn 2016, il s'est notamment jou\u00e9 la carte des r\u00e9seaux sociaux, son compte Twitter, c'est plus de 8 millions d'abonn\u00e9s, Donald Trump on a sous- estim\u00e9 sa compr\u00e9hension des m\u00e9dias, Marco Rubio, ancien adversaire de Trump a v\u00e9cu le match m\u00e9diatique de l'Int\u00e9rieur, c'est \u00e7a, il dit ces choses scandaleuses, si vous y r\u00e9pondez, cela met de l'huile sur le feu, on en parle encore plus, si vous ne r\u00e9pondez pas, vous donnez l'impression de d\u00e9tourner le regard de toute fa\u00e7on vous \u00eates coinc\u00e9 et Trump l'a pr\u00e9cis\u00e9 l'autre jour, il n'a pas l'intention de changer, m\u00eame s'il acc\u00e8de \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:55 > 0:29:09) [87%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une tradition, la compagnie Swiss confie \u00e0 des grands chefs de cuisine, la confection des plateaux repas pour les vols long- courriers en premi\u00e8re et en Business, cette fois, c'est un chef de sens beau qui a \u00e9t\u00e9 choisi, explications Julien Rennes Aurore Dupont Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:11 > 0:29:21) [90%] : \r\nDes plateaux repas, \u00e9labor\u00e9s \u00e0 Sens, beau servie en First et en Business sur les vols long- courriers de la compagnie suisse cet honneur revient \u00e0 Jean-Marc Soldati ces 3 prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:21 > 0:29:38) [89%] : \r\nPour la visibilit\u00e9 de notre \u00e9tablissement, je pense que \u00e7a, il y apporte un petit plus, et puis apr\u00e8s, pour la r\u00e9gion, c'est une belle image, parce qu'il faut savoir qu'on sera pr\u00e9sent au niveau du film que Suisse pr\u00e9sents dans dans tout l'avion au niveau du magazine suisse aussi, donc la notre r\u00e9gion touristique est repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:38 > 0:29:50) [90%] : \r\nDes recettes et aussi des produits du terroir, 2 moines saucisse d'Ajoie Damazine les grands classiques ont \u00e9t\u00e9 retenus par le cuisinier mais aussi des produits moins connues comme cette saucisses fum\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:50 > 0:30:00) [86%] : \r\nDe l'autre pour jeune producteur comme moi, c'est s\u00fbr, c'est vraiment quelque chose de la super de pouvoir travailler avec une compagnie comme suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:00 > 0:30:05) [98%] : \r\nTous les 3 mois, donc c'est un autre grand chef qui est \u00e0 l'honneur sur la compagnie a\u00e9rienne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:06 > 0:30:20) [94%] : \r\nNous nous sommes rendu compte que le Jura n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents \u00e0 bord, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait un crit\u00e8re important et Jean-Marc Soldati particuli\u00e8rement rempli la condition primordiale d'avoir notamment au moins 15 points Gault Millau, donc nous sommes ravis de cette collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:21 > 0:30:30) [96%] : \r\nIl y a 3 ans, c'est le Beau-Rivage de Neuch\u00e2tel, qui avaient particip\u00e9 \u00e0 cette aventure difficile aujourd'hui d'\u00e9valuer les retomb\u00e9es pour l'\u00e9tablissement de luxe du bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:32 > 0:30:50) [84%] : \r\nOn fait \u00e7a purement pour les publicitaires, ce qui pourrait \u00eatre pr\u00e9sent pour avoir le plaisir faire quelque chose, c'est clair, on a re\u00e7u beaucoup de messages qu'vous avez dit de, de, de, de sourire, de verre et tout, mais est ce qui s'est vraiment les gens sont venus, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 vraiment \u00e0 \u00e0 valoriser cet cet investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:50 > 0:30:56) [96%] : \r\nPour les chefs cuisiniers finalement le plus important c'est d'\u00eatre vu tous les jours par des milliers de voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:59 > 0:31:11) [92%] : \r\nVoici bient\u00f4t la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour l'\u00e9quipe de Suisse avant l'Euro, et la France, la Moldavie demain des joueurs se pr\u00e9parent depuis bient\u00f4t 15 jours, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Christophe serfs \u00c9ric Jacquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:23) [93%] : \r\nLe ciel tessinois ne s'est pas toujours montr\u00e9 tr\u00e8s cl\u00e9ment avec Vladimir Petkovic et son \u00e9quipe, mais peu importe les conditions, la perspective de d\u00e9fier les meilleures \u00e9quipes d'Europe \u00e0 contribuer \u00e0 la qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:25 > 0:31:29) [50%] : \r\nAh ben un mon tournant cette maintenant bon troposph\u00e8re la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:29 > 0:31:46) [91%] : \r\nNous avons eu une semaine tr\u00e8s positive, le travail a \u00e9t\u00e9 difficile mais le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 pour le moment, les joueurs sont tr\u00e8s motiv\u00e9s et il le montre sur le terrain du mois, c'est important de garder un tas, l'\u00e9tat d'esprit \u00e7a am\u00e8ne de la confiance, il faut emmener \u00e7a en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:46 > 0:31:49) [71%] : \r\nEt d'autres chats et donc pour toutes supportera un quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:50 > 0:31:59) [97%] : \r\nNous sommes tous sur le m\u00eame bateau, cette formule, le coach l'a souvent utilis\u00e9 ces derniers temps, reste \u00e0 savoir jusqu'o\u00f9 la Suisse est capable d'aller dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:00 > 0:32:14) [86%] : \r\nNous, on vit \u00e7a de gagne, on essaye de gagner tous les matches, bien s\u00fbr, a pu appeler \u00e7a c'est c'est toujours plus dur et et voil\u00e0, on veut faire l'histoire, c'est s\u00fbr, il faut avoir des ambitions sans \u00eatre sous un train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:15 > 0:32:27) [96%] : \r\nNon, sur le papier, Petkovic ne dispose pas des m\u00eames atouts que la France ou l'Allemagne, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre de Shaqiri personne n'est capable de faire basculer un match le succ\u00e8s doit venir de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:27 > 0:32:38) [89%] : \r\nSans sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9, je pense, la Suisse, on n'a pas beaucoup de chance dans un tournoi comme \u00e7a et puis comme c'est important qu'on ait une \u00e9quipe sur le terrain, on conna\u00eet, qu'on est une \u00e9quipe aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain et puis \u00e7a on voit maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:38 > 0:32:47) [95%] : \r\nSamedi dernier, contre la Belgique, la Suisse a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait capable de hausser son niveau de jeu face aux Moldaves, les joueurs doivent confirmer cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:49 > 0:32:59) [85%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s attendu de Demaria Metral on verra si le temps s'am\u00e9liore ou non et non moins attendu Temps pr\u00e9sent, il sera question de la passion des jeux vid\u00e9o, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:08 > 0:33:11) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:04 > 0:34:10) [74%] : \r\nMais tout suivre, l\u00e2che en cas de lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:13 > 0:34:18) [90%] : \r\nOn a pas mal de pubs, hein, je crois, bon \u00e7a va hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:20 > 0:34:26) [82%] : \r\nOui, parce que comme j'ai j'ai renvoy\u00e9 la nationale parce que comme une tour, je l'avais renvoy\u00e9 envoyer super t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:27 > 0:34:32) [97%] : \r\nEn oubliant totalement qu'il fallait que je la premi\u00e8re image pour l'image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:32 > 0:34:39) [84%] : \r\nDonc voil\u00e0, je la oui merci voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:13 > 0:35:15) [93%] : \r\nOh mon Dieu, mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:26 > 0:35:28) [72%] : \r\nIl y a dans la carte oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:28 > 0:35:31) [86%] : \r\nOui, oui, elle, elle va arriver, pas de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:32 > 0:35:33) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:43 > 0:35:47) [95%] : \r\nIl va arriver un petit peu sur les chapeaux de roue, mais elle va arriver, mais c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:50 > 0:35:56) [89%] : \r\n\u00e7a m'a un petit peu de sel, mais oui, arrivera, arrivera pas dans le pire des cas, je le raconte, je m'en fous, hein, c'est pas gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:02 > 0:36:03) [89%] : \r\nPar contre, Image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:07 > 0:36:13) [81%] : \r\nMoi, je l'ai vu avant, avec un joli petit lama oui premi\u00e8res voyez un animal, je crois, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:15 > 0:36:23) [89%] : \r\nBah alors \u00e9coute, j'ai pas \u00e9t\u00e9 lui demander son pedigree mais en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 voil\u00e0 en Helv\u00e9tie \u00e0 Sarnia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:23 > 0:36:29) [72%] : \r\nCanton de Vaud et les Noirs si a la main noire, noire, il tout noir et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:46 > 0:37:50) [82%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une journ\u00e9e quand m\u00eame bien grise accompagn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:50 > 0:41:10) [91%] : \r\nPar quelques averses, \u00e7a et l\u00e0 quelques endroits on quand m\u00eame vu du peu de soleil mais enfin, c'\u00e9tait vraiment pas cher pay\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien, \u00e7a devrait encore se poursuivre jusqu'\u00e0 \u00e0 la fin de la semaine en fait tout de suite le 1er avec l'image du jour qui a \u00e9t\u00e9 donc photographie cette photo du jour par Daniel a besoin, c'est un c'est un habitu\u00e9 un petit l\u00e0- bas un petit lama dans les prairies de servir dans le canton de Vaud et c'\u00e9tait \u00e0 13 heures 30 que cette photo a \u00e9t\u00e9 prise, on voit quand m\u00eame que le ciel est bien gris avec des nuages comme \u00e7a qu'ils l\u00e8chent les montagnes, je vous l'ai dit on va faire le point maintenant sur l'animation satellite \u00e7a devrait se poursuivre selon les dires de m\u00e9t\u00e9o Suisse, on voit qu'aujourd'hui on a encore, aujourd'hui, nous \u00e9tions sous l'influence de cette vaste d\u00e9pression qui recouvre toute une partie de l'Europe, le son se situe plus ou moins ici sur les armes, autrichienne et puis on a cette humidit\u00e9, une partie du Midi qui arrivent par le nord, on a beaucoup de nuages bas sur la France et puis de l'instabilit\u00e9 ici plut\u00f4t sur l'Allemagne sur la peau de rogner ainsi que sur l'Autriche et une partie de l'Italie et demain ce sera exactement du copier/coller, le soleil, lui il est sur la M\u00e9diterran\u00e9e, alors dans les d\u00e9tails, cela nous donne ceci : demain matin quand m\u00eame en petite d\u00e9grad\u00e9 nord- sud, mais c'est dr\u00f4le et gris se se d\u00e9grader ponctu\u00e9 d'averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0, ce ne sont pas de grandes quantit\u00e9s, on aura d\u00e9j\u00e0 quelques petites \u00e9claircies plus belles probablement en Valais central et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 on va dire que \u00e7a s'\u00e9claircit un tout petit peu \u00e7a un petit peu plus lumineux sur la Suisse romande, on aura quand m\u00eame des \u00e9claircies relativement belle sur l'arc l\u00e9manique une partie du plateau le Valais central toujours mais dans les Alpes voil\u00e0 comme c'est instable, \u00e7a les cumulus vont bourgeonner il y aura de la convection et \u00e7a va d\u00e9boucher sur des averses, peut-\u00eatre un petit peu plus marqu\u00e9e sur les Alpes, le Tessin, l\u00e0 aussi, il y aura quelques \u00e9claircies, ce ne seront pas ou probablement des tr\u00e8s tr\u00e8s larges et belles \u00e9claircies mais quand m\u00eame, \u00e7a fera du bien, on n'en a pas eu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 11 et 12, voire localement 13 14 degr\u00e9s sur le plateau, entre 10 et 12 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, comme il y aura quand m\u00eame un petit peu de soleil, allez, on se risque \u00e0 grimper jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s sur le Plateau 22 en Valais 21 ao\u00fbt et cinq 15 degr\u00e9s seulement \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 2900 m\u00e8tres je vous l'ai dit, c'est tr\u00e8s plat, il y a pas beaucoup de vent, donc du c\u00f4t\u00e9 des vents, ce sera tr\u00e8s faible en montagne, ainsi qu'en r\u00e9gion de plaine les la suite des \u00e9v\u00e9nements alors, samedi, dimanche et lundi, on peut ma\u00eetre lundi dans le m\u00eame sac, c'est toujours cette m\u00eame situation toujours sous l'influence de cette d\u00e9pression avec quand m\u00eame pas mal de n\u00e9bulosit\u00e9 par moments quelques averses, \u00e7a et l\u00e0, un cran meilleur pour le Valais samedi mais vous voyez que \u00e7a grimpe au niveau des temp\u00e9ratures et mardi, il semblerait que la nous ayons quand m\u00eame une dorsale qui pousse et qui nous ram\u00e8ne davantage de soleil, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame \u00e9volution en ce qui concerne l'Est, \u00e0 cela pr\u00e8s, je vous l'ai dit comme c'est plus instable, il y a plus de conviction, il y aura alors peut-\u00eatre un coup de tonnerre, \u00e7\u00e0 et l\u00e0 pour le week- end, mais on attend la m\u00eame \u00e9volution et le Tessin reste \u00e0 avec une n\u00e9bulosit\u00e9 relativement importante et quelques gouttes de pluie, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais aussi quelques rayons de soleil a voil\u00e0, c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre l'\u00e9mission de Temps pr\u00e9sent et ce soir, Temps pr\u00e9sent s'int\u00e9resse aux adolescents qui jouent de mani\u00e8re fr\u00e9n\u00e9tique avec ses jeux vid\u00e9o ces Jeux justement notamment de guerre apparemment ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T00:50:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606520228", "durationSec": 102, "title": "SO VERNETS ETUDIANTS EXAMENS_RTS000000837342", "excerpt": "La p\u00e9riode des examens a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. La p\u00e9nurie de grandes salles oblige l'Universit\u00e9 \u00e0 organiser des sessions dans la patinoire des Vernets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXAMEN", "\u00c9TUDIANT", "PATINOIRE", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520229", "durationSec": 99, "title": "SO VD FLAVESCENCE DOREE_RTS000000837518", "excerpt": "La bact\u00e9rie flavescence dor\u00e9e, transmise par une cicadelle, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e dans les vignobles de Blonay. L'agroscope de Changins a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour lutter contre cette maladie qui d\u00e9truit les vignes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BLONAY"], "thematicThemes": ["VIGNE", "BACT\u00c9RIE"], "sequenceIds": ["1520301"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520230", "durationSec": 118, "title": "SO TRUMP ET MEDIAS_RTS000000837529", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump entretient une relation ambigu\u00eb avec les m\u00e9dias. Il insulte les journalistes durant ses conf\u00e9rences de presse mais b\u00e9n\u00e9ficie d'une exposition m\u00e9diatique beaucoup plus importante que celle de son adversaire Hillary Clinton.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PRESSE", "T\u00c9L\u00c9VISION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1520313"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520231", "durationSec": 91, "title": "SO TIMEA_RTS000000837515", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens sur le score de 5-7, 2-6 en quart de finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "BERTENS, KIKI"], "sequenceIds": ["1520385"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520232", "durationSec": 155, "title": "SO SAGA  NESTLE_RTS000000837484", "excerpt": "Historique de l'entreprise Nestl\u00e9 lors de ses 150 ans. Les membres du club des retrait\u00e9s Nestl\u00e9 t\u00e9moignent de leur attachement \u00e0 l'entreprise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520233", "durationSec": 119, "title": "SO RNB_RTS000000837502", "excerpt": "La Suisse n'a jamais atteint les objectifs fix\u00e9s par les Nations Unies en mati\u00e8re d'aide au d\u00e9veloppement comme l'explique Gilles Carbonnier, professeur d'\u00e9conomie du d\u00e9veloppement \u00e0 IHEID. En effet, l'ONU pr\u00e9conise d'y consacrer 0.7% du Revenu national brut (RNB), alors que la Suisse y consacrera 0.48% en 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520234", "durationSec": 109, "title": "SO RESTAURATEURS SWISS_RTS000000837489", "excerpt": "La compagnie Swiss a confi\u00e9 \u00e0 Jean-Marc Soldati, chef cuisinier au restaurant du Cerf \u00e0 Sonceboz, le soin de pr\u00e9parer les plats servis en premi\u00e8re classe et business class dans les vols longs courriers. C'est la premi\u00e8re fois que le Jura est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 bord des avions Swiss qui met \u00e0 l'honneur une nouvelle r\u00e9gion tous les 3 mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "REPAS", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1520315"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520235", "durationSec": 26, "title": "SO PC OUAGADOUGOU_RTS000000837209", "excerpt": "Nestl\u00e9 a inaugur\u00e9 le Nest, un espace de d\u00e9couverte d\u00e9velopp\u00e9 lors des 150 ans de l'entreprise. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a assist\u00e9 \u00e0 l'inauguration."}, {"internalArchiveId": "AA1606520236", "durationSec": 25, "title": "SO PC 150 ANS NESTLE_RTS000000837428", "excerpt": "Les fortes pluies ont caus\u00e9 des inondations dans plusieurs r\u00e9gions de France. La Seine est en crue et le mus\u00e9e du Louvre a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9ventive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520237", "durationSec": 122, "title": "SO PARIS INTEMPERIES_RTS000000837477", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s allemands ont reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, perp\u00e9tr\u00e9 entre 1915 et 1916. F\u00e2ch\u00e9 par cette d\u00e9cision, le gouvernement turc a rappel\u00e9 son ambassadeur en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "PLUIE", "MUS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1520287"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520238", "durationSec": 23, "title": "SO INTEMPERIES EUROPE_RTS000000837346", "excerpt": "L'\u00e9quipe de suisse de football est en camp d'entra\u00eenement au Tessin et se pr\u00e9pare pour un match amical contre la Moldavie et le d\u00e9but de l'Euro 2016 de football."}, {"internalArchiveId": "AA1606520239", "durationSec": 21, "title": "SO INTEMPERIES ALLEMAGNE 2_RTS000000837448", "excerpt": "Le Conseil national a d\u00e9battu du budget allou\u00e9 \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'aide humanitaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un budget de 11 milliards de francs, en baisse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes mais l'UDC demande des \u00e9conomies plus importantes."}, {"internalArchiveId": "AA1606520240", "durationSec": 112, "title": "SO GENOCIDE ARMENIE BUNDESTAGE_RTS000000837511", "excerpt": "La nouvelle liaison ferroviaire du Gothard aura des cons\u00e9quences \u00e9conomiques sur le Tessin et la r\u00e9gion de Bellinzone en particulier. Certains y voient des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s, d'autres craignent une augmentation du tourisme journalier et des pendulaires.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "ARMENIE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "G\u00c9NOCIDE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1520291"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520241", "durationSec": 98, "title": "SO FOOT EQUIPE SUISSE 2_RTS000000837326", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "sequenceIds": ["1520386"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520242", "durationSec": 118, "title": "SO BUDGET AIDE DEVELOPPEMENT_RTS000000837520", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT", "AIDE HUMANITAIRE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicCorporations": ["DDC"], "sequenceIds": ["1520297"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520243", "durationSec": 117, "title": "FRIGO TESSINOIS ATTENTES PAD_RTS000000836031", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "TUNNEL", "TOURISME", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1520308"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520328", "summary": "Pluvieux : Itw de bouquinistes sur les bords de la Seine \u00e0 Paris. Niveau d'eau \u00e9lev\u00e9 sous le pont de l'Alma. Statue de zouave, le pieds sous l'eau.", "id": "1520287", "visualThemes": ["PLUIE", "FLEUVE", "CRUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520332", "summary": "Parlement allemand en session. Itw de Hans-Peter Uhl, d\u00e9put\u00e9 CDU. Manifestants turcs. Itw de manifestants. Itw de Sevim Dagdelem, d\u00e9put\u00e9e Die Linke. Itw de Cem \u00d6zdemir, d\u00e9put\u00e9 B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen.", "id": "1520291", "visualThemes": ["G\u00c9NOCIDE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520338", "summary": "Itw de Eva Schmassmann, responsable de la politique de d\u00e9veloppement \u00e0 Alliance Sud. Repr\u00e9sentants d'ONG regardant le d\u00e9bat du conseil national sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision dans la salle des pas perdus. Parlement en session. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, assis et \u00e9coutant. D\u00e9claration de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1520297", "visualThemes": ["AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT", "BUDGET DE L'ETAT", "CONSEILLER NATIONAL", "ONG"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520342", "summary": "Plans de vigne nouvellement plant\u00e9 dans les terrasses du Lavaux. Itw de Xavier Buehlmann, viticulteur. Itw de Olivier Viret, responsable de la protection des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 lAgroscope de Changins. Itw de Christian Linder, employ\u00e9 de l'Agroscope Changins.", "id": "1520301", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "VIGNE", "MALADIE"], "visualGeographicals": ["BLONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520349", "summary": "Giubiasco : ext d'un b\u00e2timent historique avec fresque abritant l'h\u00f4tel \"La Tureta\". Itw de Bettina Doninelli, directrice de l'h\u00f4tel La Tureta. Ext de la gare de Giubiasco avec travaux sur la place. Panneau affichant le d\u00e9compte du temps restant avant l'ouverture de la nouvelle liaison ferroviaire du Gothard. Train entrant en gare. \nLugano : ext du b\u00e2timent de l'Universit\u00e9. Itw de Rico Maggi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano. \nBellinzone : Itw de Mario Branda, pr\u00e9sident de Bellinzone.", "id": "1520308", "visualGeographicals": ["GIUBIASCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520354", "summary": "Donald Trump, candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, prenant \u00e0 parti et insultant un journaliste d'ABC en conf\u00e9rence de presse. Extraits de d\u00e9clarations de Trump contre la presse et les m\u00e9dias en conf\u00e9rence de presse. Extraits d'interviews et d'\u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es avec Donald Trump. Extrait d'une itw de Marco Rubio, ancien candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine.", "id": "1520313", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PRESSE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520356", "summary": "Plats composant un plateau repas de business class et de premi\u00e8re classe de la compagnie Swiss et \u00e9labor\u00e9s par Jean-Marc Soldati, chef cuisinier au restaurant du Cerf \u00e0 Sonceboz. Jean-Marc Soldati travaillant dans la cuisine de son restaurant. Itw de Jean-Marc Soldati, chef cuisinie. Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation et d\u00e9gustation des plats cuisin\u00e9s pour Swiss. Plat de charcuterie. Itw de St\u00e9phane Oester, producteur \u00e0 Grandval. Itw de Meike Fuhlrott, employ\u00e9e \u00e0 la communication chez Swiss. Ext de l'h\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Neuch\u00e2tel. Itw de Thomas Maechler, directeur du Beau-Rivage de Neuch\u00e2tel.", "id": "1520315", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "ART CULINAIRE", "CUISINIER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "SONCEBOZ-SOMBEVAL"], "visualCorporations": ["SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520426", "summary": "Zoom arri\u00e8re spectateur isol\u00e9 dans tribune d\u00e9serte. Point gagnant joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky. Points gagnants de Kiki Bertens, joueuse de tennis n\u00e9erlandaise. Timea Bacsinszky s'\u00e9nervant suite faute directe. Balle de match remport\u00e9e par Kiki Bertens.", "id": "1520385", "visualThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "BERTENS, KIKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520427", "summary": "Sous une pluie diluvienne, Vladimir Petkovic dirigeant l'entra\u00eenement. Itw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe suisse de football. Bref plan Vladimir Petkovic dans cabine de pilotage d'un bateau. Itw Stephan Lichtsteiner, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Plan rapproch\u00e9 Johan Djourou, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Footballeurs \u00e9quipe de Suisse lors ballade en bateau. Vladimir Petkovic donnant une conf\u00e9rence de presse. Itw Yann Sommer, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Footballeurs \u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant sous la direction de Vladimir Petkovic.", "id": "1520386", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Antakya, Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025450", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-77F5D395-0F2C-4212-A341-18C6B78AB0D7", "internalArchiveId": "77F5D395-0F2C-4212-A341-18C6B78AB0D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Rouven Gueissaz: tunnel de base du Gothard, et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis?", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le Gothard. \"Le chantier du si\u00e8cle\". On devrait plut\u00f4t l'appeler \"un ouvrage pour un si\u00e8cle\". Sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou 100 ans. Trois ou quatre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n* * Rouven Gueissaz: tunnel de base du Gothard, et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis? (SIGN-GOTHARD) SIGNATURE\r\nTunnel de base du Gothard: Et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis? Un commentaire de Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'29\"\r\n((Texte:\r\nLe Gothard. \"Le chantier du si\u00e8cle\". On devrait plut\u00f4t l'appeler \"un ouvrage pour un si\u00e8cle\". Sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou cent ans. Trois ou quatre g\u00e9n\u00e9rations.\r\nOr, le corridor Rotterdam-G\u00eanes pour le transport des marchandises est loin d'\u00eatre termin\u00e9. La faute aux retards pris en Allemagne et en Italie, o\u00f9 les lignes actuelles ne permettent pas d'augmenter significativement les capacit\u00e9s. Ce corridor \u00e0 travers le coeur industriel de l'Europe, c'est l'axe nord-sud le plus important pour le transfert du fret de la route au rail. C'est malheureux, mais en restant optimiste, il ne sera termin\u00e9 qu'en 2030... 15 ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel de base du Gothard.\r\nL'anachronisme entre la haute technologie du tunnel et l'archa\u00efsme des lignes existantes est tout aussi frappant en Suisse, y compris pour le trafic voyageurs. Entre Zurich et l'entr\u00e9e Nord du tunnel, les trains circulent parfois sur des tron\u00e7ons \u00e0 voie unique, \u00e0 60 ou 80 km/h. Alors qu'il pourront foncer \u00e0 250 km/h \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ouvrage. C'est comme si on avait fait les travaux \u00e0 l'envers.\r\nLa prouesse technique n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation du plus long tunnel ferroviaire du monde contraste avec le manque d'anticipation et de coordination politique. 80 ans, l'esp\u00e9rance de vie moyenne d'un homme, la dur\u00e9e de vie du Gothard. Peut-\u00eatre que d'ici l\u00e0, ce fameux corridor Rhin-Alpes sera pleinement op\u00e9rationnel... C'est alors qu'il faudra r\u00e9nover le tunnel ou en construire un nouveau. En attendant, ce fameux transfert des marchandises sur le rail \u00e0 travers les Alpes ne reste qu'une utopie th\u00e9orique, un voeu pieux, une d\u00e9claration d'intention.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Rouven Gueissaz: tunnel de base du Gothard, et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis?", "Rouven Gueissaz: tunnel de base du Gothard, et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis?  / JDM_2016-06-01T06:51:00_signature", "Rouven Gueissaz: tunnel de base du Gothard, et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis?  / JDM_2016-06-01T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le Gothard. \"Le chantier du si\u00e8cle\". On devrait plut\u00f4t l'appeler \"un ouvrage pour un si\u00e8cle\". Sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou 100 ans. Trois ou quatre g\u00e9n\u00e9rations.", "Le Gothard. \"Le chantier du si\u00e8cle\". On devrait plut\u00f4t l'appeler \"un ouvrage pour un si\u00e8cle\". Sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou 100 ans. Trois ou quatre g\u00e9n\u00e9rations.", "Le Gothard. \"Le chantier du si\u00e8cle\". On devrait plut\u00f4t l'appeler \"un ouvrage pour un si\u00e8cle\". Sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou 100 ans. Trois ou quatre g\u00e9n\u00e9rations."], "variantIds": ["ece-7748067", "ece-7748046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T05:37:38Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est la presse le Gothard, voil\u00e0, il y a quelques f\u00e9licitations quelques c\u00e9r\u00e9monies aussi aujourd'hui et puis quelques propos \u00e9videmment qui vont dans l'autre sens, tunnel de base et si c'\u00e9tait un g\u00e2chis : voil\u00e0 le commentaire de Rouven Gueissaz le Gothard : le chantier du si\u00e8cle, on devrait plut\u00f4t l'appeler un ouvrage pour un si\u00e8cle sa dur\u00e9e de vie est en effet limit\u00e9e \u00e0 80 ou 100 ans 3 ou 4 g\u00e9n\u00e9rations, or le corridor Reuter dame g\u00eane pour le transport des marchandises est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, la faute aux retards pris en Allemagne, en Italie, o\u00f9 les lignes actuelles ne permettent pas d'augmenter significativement les capacit\u00e9s ce corridor \u00e0 travers le coeur industriel de l'Europe, c'est l'axe nord- sud, le plus important pour le transfert du fret de la route au rail, c'est malheureux, mais en restant optimiste, il ne sera termin\u00e9 qu'en 2030, 15 ans apr\u00e8s la mise en service du tunnel de base du Gothard l'anachronisme entre la haute technologie du tunnel et l'archa\u00efsme des lignes existantes est tout aussi frappant en Suisse, y compris pour le trafic voyageurs entre Z\u00fcrich et l'entr\u00e9e nord du tunnel les trains circulent parfois sur des tron\u00e7ons \u00e0 voie unique \u00e0 60 ou 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors qu'il pourront foncer \u00e0 250 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ouvrage, c'est comme si on avait fait les travaux \u00e0 l'envers la prouesse technique n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation du plus long tunnel ferroviaire du monde, contraste avec le manque d'anticipation et de coordination politique 91 ans, l'esp\u00e9rance de vie moyenne d'un homme, la dur\u00e9e de vie du Gothard, peut-\u00eatre que d'ici l\u00e0, ce fameux corridor Alpes sera pleinement op\u00e9rationnel et c'est alors qu'il faudra r\u00e9nover le tunnel ou en construire un nouveau en attendant ce fameux transfert des marchandises sur le rail \u00e0 travers les Alpes ne reste qu'une utopie th\u00e9orique, un voeu pieux, une d\u00e9claration d'intention cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-036CF862-32A8-4D24-8294-16978AA0C680", "internalArchiveId": "036CF862-32A8-4D24-8294-16978AA0C680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une Coupe du monde de football pas comme les autres en Abkhazie", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "Une Coupe du monde de football un peu particuli\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 ce week-end en Abkhazie, avec une victoire 9 \u00e0 0 de l'\u00e9quipe d'Abkhazie sur les \u00eeles Changos. Il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement destin\u00e9 aux pays qui n'ont pas d'existence officielle.\r\n\r\n* * Une Coupe du monde de football pas comme les autres en Abkhazie LANCEMENT 1 / COUPE DU MONDE DE FOOT IMPROBABLE\r\n***On va commencer avec du sport... La Coupe du Monde de football... qui se d\u00e9roule depuis le week-end dernier en Abkhazie. La preuve:\r\n  VIRGULE\r\nAvec une victoire 9 \u00e0 0 de l'\u00e9quipe d'Abkhazie. sur les \u00eeles Chagos. annonc\u00e9e au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 dont vous venez d'entendre un extrait. Non, nous ne sommes pas tomb\u00e9s sur la t\u00eate. C'est bien d'une Coupe du Monde dont il s'agit mais quand m\u00eame un peu particuli\u00e8re, Patrick Chaboudez...\r\nOui, il ne s'agit pas du grand rendez-vous organis\u00e9 tous les 4 ans par la FIFA. Mais bien \u00ab\u00a0de la coupe du monde dont vous n'avez jamais entendu parler pour les pays qui n'ont pas d'existence officielle\u00a0\u00bb. Pour le r\u00e9sumer en une formule. Coupe mise sur pied par la CONIFA - la conf\u00e9d\u00e9ration des associations ind\u00e9pendantes de football. C'est la troisi\u00e8me \u00e9dition. Elle se tient donc en Abkhazie - \u00e0 l'origine une r\u00e9gion autonome de G\u00e9orgie, sur les bords de la mer noire. Elle a d\u00e9clar\u00e9 son ind\u00e9pendance il y a pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle, mais elle n'est reconnue internationalement que par quelques pays, dont la Russie.  Dans la \u00abcapitale\u00a0\u00bb Soukhoumi, c'est un \u00e9v\u00e8nement. Cela fait l'ouverture du Journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n  SON Digas, 15 ''\r\nUn sujet de plusieurs minutes. avec tous les buts du match. interview des joueurs et les f\u00e9licitations dans le vestiaire du \u00ab\u00a0pr\u00e9sident\u00a0\u00bb abkhaze Raul Khadjimba.\r\n*** EGF. Une coupe du monde parall\u00e8le en quelque sorte.\r\nEt qui ne cherche \u00e9videmment pas \u00e0 concurrencer l'autre, celle que tout le monde regarde. La CONIFA n'est pas une organisation dissidente ou en opposition \u00e0 la FIFA. Sa motivation principale\u00a0: donner \u00e0 tout le monde, et partout sur la plan\u00e8te, la possibilit\u00e9 de jouer au football. \r\n*** EGF. Bon, mais c'est aussi l'objectif de la FIFA. \r\nPour autant que les nations, les \u00e9tats ou r\u00e9publiques aient une reconnaissance politique internationale - en gros soient membres des Nations Unies. Ce n'est pas le cas de l'Abkhazie, comme des onze autres participants \u00e0 cette coupe du Monde. La Padanie, par exemple- r\u00e9gion du nord de l'Italie dont la Ligue du Nord r\u00e9clame l'ind\u00e9pendance.(Elle fait figure de favorite dans le tournoi).  Ou Chypre du Nord, reconnu uniquement par la Turquie. Le Somaliland, pays auto-proclam\u00e9 il y a 25 ans ou encore le Panjab, \u00e0 cheval entre l'Inde et le Pakistan.\r\n*** EGF. on \u00e9voquait \u00e9galement les \u00eeles Chagos. \r\nDans l'Oc\u00e9an indien, dont les habitants ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour permettre aux Etats-Unis de construire leur base militaire de Diego Garcia. \r\nEt il y aussi l'\u00e9quipe du Kurdistan. F\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e il y a 10 ans dans le Kurdistan irakien. \r\n*** EGF. Du football, donc. mais aussi une connotation politique.\r\nC'est le d\u00e9fi. Donner la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ces entit\u00e9s non-reconnues officiellement de se rencontrer sur un terrain de foot.. Sans pour autant que cela prenne la forme d'une revendication politique trop manifeste. Equilibre d\u00e9licat. Et une certaine ambigu\u00eft\u00e9. perceptible dans les propos du pr\u00e9sident de la CONIFA, le su\u00e9dois Per-Anders Blind. \u00ab\u00a0Dans une certaine mesure, dit-il, nous pouvons leur donner de la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 travers le sport\u00a0\u00bb. La CONIFA compte pr\u00e8s de 40 membres - certain un peu folklorique certes, comme le Comt\u00e9 de Nice, p.ex. Mais dans le monde, cela repr\u00e9sente 300 millions de personnes, aujourd'hui sans pays, sans nation officiellement reconnus.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7747997", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une Coupe du monde de football pas comme les autres en Abkhazie / TUM_2016-06-01T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 01.06.2016"], "alternativeSummary": ["Une Coupe du monde de football un peu particuli\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 ce week-end en Abkhazie, avec une victoire 9 \u00e0 0 de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Abkhazie sur les \u00eeles Changos. Il s\u2019agit d\u2019un \u00e9v\u00e9nement destin\u00e9 aux pays qui n\u2019ont pas d\u2019existence officielle."], "variantIds": ["ece-7747997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:16Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDu sport, la Coupe du monde de football qui se d\u00e9roule depuis le week- end dernier en Abkhazie, la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [57%] :\r\nOui bon narrateur un papier et pas fier de moi, je vous avoue ma plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nAvec une victoire 9 \u00e0 0 de l'\u00e9quipe d'Abkhazie sur les \u00eeles Chagos annonc\u00e9 au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 dont vous venez d'entendre un extrait, non, nous ne sommes pas tomb\u00e9s sur la t\u00eate, pas la peine d'envoyer un e-mail ou d'appeler, c'est bien d'une Coupe du monde dont il s'agit mais bon Patrick : je voudrais quand m\u00eame un peu particuli\u00e8re : oui, effectivement, il s'agit pas du grand rendez- vous, organis\u00e9 tous les 4 ans par la FIFA, mais bien de la Coupe du monde, donc vous n'avez jamais entendu parler, pour les pays qui n'ont pas d'existence officielle pour le r\u00e9sumer en une formule : une coupe mise sur pied par la CONIFA, la conf\u00e9d\u00e9ration des associations ind\u00e9pendantes de football, c'est la 3\u00e8me \u00e9dition, elle se tient donc en Abkhazie, \u00e0 l'origine une r\u00e9gion autonome de G\u00e9orgie, sur les bords de la mer Noire et la d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance il y a pr\u00e8s d'en quart de si\u00e8cle, mais il n'est reconnue internationalement que par quelques pays, dont la Russie dans la capitale Soukhoumi, h\u00e9 bien cette Coupe du monde 1 de foot, c'est un \u00e9v\u00e9nement, cela fait l'ouverture du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 acte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [58%] :\r\nUn peu de la vaccination je on beaucoup beaucoup de Turcs mais ce matin nous une r\u00e9daction parce que vous dit lui en ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nAu sujet de plusieurs minutes avec tous les buts du match 9 tout de m\u00eame interview \u00e9galement des joueurs et puis les f\u00e9licitations dans le vestiaire du pr\u00e9sident abkhaze Raul quand je me bats pour le foie de toute pi\u00e8ce et c'est une Coupe du monde parall\u00e8le bien organis\u00e9e avec un site tout \u00e0 fait professionnelle donc Coupe du monde parall\u00e8le oui et qui ne cherche \u00e9videmment pas \u00e0 concurrencer l'autre, celle que tout le monde regarde la CONIFA n'est pas une organisation dissidente ou en opposition \u00e0 la FIFA, sa motivation principale, h\u00e9 bien c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et partout sur la plan\u00e8te, la possibilit\u00e9 de jouer au football mais \u00e7a Patrick c'est c'est pas aussi l'objectif de la FIFA, oui, effectivement, mais pour autant que les nations les \u00e9tats ou les r\u00e9publiques est une reconnaissance politique internationale en gros soient membres des Nations unies et c'est pas le cas de l'Abkhazie comme 11 autres participants \u00e0 cette coupe du monde, la Padanie, par exemple, la r\u00e9gion du nord de l'Italie dans la Ligue du Nord r\u00e9clame l'ind\u00e9pendance, elle fait d'ailleurs, enfin, enfin, figure de de favorite dans ce tournoi ou Chypre du Nord, reconnue uniquement par la Turquie, le Somaliland de pays autre proclam\u00e9 il y a 25 ans, ou encore le Penjab \u00e0 cheval entre l'Inde et le Pakistan tout allant d'\u00e9voquer aussi les \u00eeles Chagos oui dans l'Oc\u00e9an indien, dont les habitants ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour permettre permettre aux \u00c9tats-Unis de construire leur base militaire de Diego Garcia il y a aussi l'\u00e9quipe du Kurdistan, une f\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans dans le Kurdistan irakien alors du football d'accord aussi et on l'entend, on s'en rend compte une connotation politique ben \u00e9coutez, c'est le d\u00e9fi effectivement donner la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ces entit\u00e9s de se rencontrer sur un terrain de foot sans pour autant que cela prenne la forme d'une revendication politique trop manifeste alors l'\u00e9quilibre est d\u00e9licat, il y a une certaine ambigu\u00eft\u00e9 perceptible d'ailleurs dans les propos du pr\u00e9sident de la CONIFA, le su\u00e9dois p\u00e8re Anders bling dans une certaine mesure, dit -il, nous pouvons leur donner de la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 travers le sport alors la CONIFA compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 40 membres, alors certains sont un peu folklorique certes comme le Comt\u00e9 de Nice par exemple, mais dans le monde, cela repr\u00e9sente potentiellement 300 millions de personnes aujourd'hui sans pays, sans nation officiellement reconnus, bah on vous lib\u00e8re Patrick je vous pour vous puissent retourner tr\u00e8s vite suivre les quarts de finale de cette Coupe du monde parall\u00e8le merci Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A218F0DE-DB2E-4EE0-93B5-16CE2475D1D3", "internalArchiveId": "A218F0DE-DB2E-4EE0-93B5-16CE2475D1D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Cinqui\u00e8me symphonie de Beethoven serait-elle une ouvre politique ? ", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTelle est l'hypoth\u00e8se avanc\u00e9e par feu Nikokaus Harnoncourt dans son ultime lecture du chef d'ouvre symphonique de Beethoven. A la t\u00eate du Concentus Musicus Wien, le maestro alors \u00e2g\u00e9 de 85 ans, revisite les 4e et 5e symphonies du ma\u00eetre de Bonn dans un enregistrement publi\u00e9 chez Sony classical. Le chef atteint ici une intensit\u00e9 expressive, un caract\u00e8re d'urgence et exacerbation po\u00e9tique tout simplement uniques. Son geste, \u00e0 la fin d'une carri\u00e8re de d\u00e9fricheur, prend une dimension symbolique et donne \u00e0 ce disque - le dernier sous la baguette d'Harnoncourt - une aura particuli\u00e8rement bouleversante. Chronique de Catherine Buser", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7730202", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["La Cinqui\u00e8me symphonie de Beethoven serait-elle une \u0153uvre politique? / MAG_2016-06-01T12:06:45_chronique-1", "Magma du 01.06.2016"], "alternativeSummary": ["Telle est l\u2019hypoth\u00e8se avanc\u00e9e par feu Nikokaus Harnoncourt dans son ultime lecture du chef-d\u2019\u0153uvre symphonique de Beethoven. A la t\u00eate du Concentus Musicus Wien, le maestro alors \u00e2g\u00e9 de 85 ans, revisite les 4e et 5e symphonies du ma\u00eetre de Bonn dans un enregistrement publi\u00e9 chez Sony classical. Le chef atteint ici une intensit\u00e9 expressive, un caract\u00e8re d\u2019urgence et d'exacerbation po\u00e9tique tout simplement uniques. Son geste, \u00e0 la fin d\u2019une carri\u00e8re de d\u00e9fricheur, prend une dimension symbolique et donne \u00e0 ce disque \u2013 le dernier sous la baguette d\u2019Harnoncourt - une aura particuli\u00e8rement bouleversante. \n\nChronique de Catherine Buser."], "variantIds": ["ece-7730202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-11T02:31:12Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\n12 heures et 46 minutes bient\u00f4t sur Espace 2 dans dans Magma Beethoven. \r\nQuelques mois avant de quitter ce monde Nicolas s'Harnoncourt avait remis sur son plan de travail et les symphonies de Beethoven, Catherine Buser, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 ce projet qui est rest\u00e9 inachev\u00e9 un malheureusement qu'est ce qui a incit\u00e9 Harnoncourt qui avait quand m\u00eame 85 ans \u00e0 l'\u00e9poque a revisit\u00e9, une fois encore ses Oeuvres alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa retraite finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nAlbert Nicolas s'Harnoncourt lui- m\u00eame qui va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il veut, j'ai repris ses propos dans une interview qu'il a donn\u00e9 en mars 2015 alors qu'il venait de se lancer dans ce projet de nouvelle int\u00e9grale des symphonies de Beethoven, je le cite, toutes les grandes Oeuvres d'art dit -il conserver une part de myst\u00e8re et demeure inexplicable parce que tout grand artiste puise dans une imagination qui d\u00e9passe celle du simple mortel, cela signifie que, de toute ma vie de musicien, je ne pourrais pas interpr\u00e9ter une oeuvre de fois la m\u00eame fa\u00e7on, d'autres en sont capables mais pas moi je crois seulement pouvoir peut-\u00eatre me rapprocher chaque fois un peu plus du myst\u00e8re Nicolas s'Harnoncourt a eu envie de revisiter les symphonies de Beethoven, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 Fidelio, au th\u00e9\u00e2tre, Intervilles notaire de Beethoven en 2013, il avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 le cycle des symphonies avec l'orchestre de chambre d'Europe, mais cette fois dans cette nouvelle approche, il veut rester fid\u00e8le au texte original des partitions et donc ignorer toutes les retouches que les chefs font par habitude, depuis plus de si\u00e8cle pendant 17 ans, dit -il, 17 ans que j'ai pass\u00e9 en orchestre je n'ai jamais jou\u00e9 une seule partition de Beethoven, sans retouche ni sous Karajan Hissou Kleiber Nice caoutchouc rigide ou qui que ce soit, personne ne le faisait aujourd'hui encore on croit devoir corriger et compl\u00e9ter Beethoven Harnoncourt s'est donc donn\u00e9 pour mission de d\u00e9barrasser les symphonies de Beethoven, de toutes les corrections que les chefs ont pu leur apporter au fil du temps pour nous en livrer une version la plus fid\u00e8le possible au texte et \u00e0 la volont\u00e9 du compositeur et l'envisageait m\u00eame de jouer dans un futur proche, le cycle entier des symphonies ingrate mais le destin en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, seuls 5 des 9 symphonies ont pu \u00eatre ainsi revisit\u00e9e par le grand chef et de Label Sony publie aujourd'hui les 4\u00e8me et 5\u00e8me Symphonie qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en concert en mai 2015 \u00e0 la Gaule dans la salle de la Musikverein de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nDonc on appelle \u00e9videmment qu'Harnoncourt avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 une int\u00e9grale des symphonies de Beethoven, c'\u00e9tait en 1990 une int\u00e9grale qui avait d'ailleurs fait couler beaucoup d'encre lors de sa parution, on disait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque qu'il d\u00e9poussi\u00e9rer Beethoven, moi je me pose cette question : qu'est -ce que cette nouvelle int\u00e9grale am\u00e8ne de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [86%] :\r\nEn 1990 Harnoncourt symphonies de Beethoven avec l'orchestre de chambre d'Europe, c'est un ensemble compos\u00e9 de jeunes musiciens qui sont devenus trop \u00e2g\u00e9s pour rester dans l'orchestre des jeunes de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, Harnoncourt avaient pris part \u00e0 la cr\u00e9ation de cet orchestre, donc il avait fait cette int\u00e9grale avec ces jeunes et \u00e0 cette \u00e9poque, c'est un jeune orchestre qui jouent sur instruments modernes et c'est justement en grande partie \u00e0 cause du choix des instruments que Harnoncourt dit avoir voulu revisiter les symphonies de Beethoven, cette nouvelle int\u00e9grale devait se faire avec le d'osmose Ecosse Wien un ensemble sur instruments d'origine que le maestro a fond\u00e9 en 1953 Beethoven nous dit Harnoncourt, c'est exactement ce dont est capable un instrument, ce qui est presque \u00e0 sa port\u00e9e et ce qui lui est carr\u00e9ment impossible Beethoven ne cherche pas la facilit\u00e9, il recherche la sonorit\u00e9 sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 chaque instrument par exemple sa musique doit \u00eatre jou\u00e9 avec d\u00e9cors naturels encore naturel ne produit que les harmoniques naturelles pour toutes les autres, note le corniste de recourir \u00e0 des artifices comme faut boucher le pavillon, et du coup la sonorit\u00e9 s'en ressent et si Beethoven fait cela, ce n'est pas par ignorance, mais il le fait consciemment, donc la diff\u00e9rence entre la version 1990 et celle de 2016, tiens donc, au choix des instruments et \u00e0 la couleur que les instruments d'origine du continent d'osmose Ecosse viennent donne \u00e0 la partition, je vous propose d'\u00e9couter comment Beethoven sonne sur les instruments du continent d'osmose Ecosse Wien justement l'oreille au parti des ventes, vous allez voir, elles ont une couleur assez inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [85%] :\r\nEt c'est la 4\u00e8me symphonie de Beethoven avec les cantines tous musicaux se deviennent Nicolas \u00e7a Harnoncourt extrait de ce disque Sony qui vient de para\u00eetre, Beethoven sur instruments d'origine Harnoncourt c'est pas le 1er \u00e0 le faire, un nom, une tourn\u00e9e avec Minkowski sont nombreuses \u00e0 faire leur miel des interpr\u00e9tations historiquement document\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, comme tous les chefs que vous mentionnez Harnoncourt s'est remis \u00e0 l'\u00e9tude des sourcils, l\u00e0 tout analyser, il confiait m\u00eame qu'il voulait partir de 0, mais il faut juste rappeler qu'il avait 85 ans, ce qui est assez fabuleux et son analyse nous r\u00e9serve de belles surprises, et c'est l\u00e0 sans doute ce qui fait le g\u00e9nie de ce grand chef Harnoncourt remet d'abord en question les th\u00e8mes sur les partitions, les indications m\u00e9tronomique, nous dit -il, ne sont pas de la main de Beethoven il y Harnoncourt de rappeler cette phrase de Beethoven, disant qu'un tempos de m\u00e9tronome ne peut valoir que pour les 7 premi\u00e8res mesures, ce qui pour lui revient \u00e0 dire qu'on ne sait pas \u00e0 l'avance comment va se d\u00e9rouler un morceau et c'est l\u00e0 qu'il apporte un exemple avec le mouvement lent de la 2\u00e8me symphonie Harnoncourt s'est efforc\u00e9 de reproduire exactement la mani\u00e8re dont Beethoven dirigeait ce mouvement c'est possible de le faire parce qu'il existe une description tr\u00e8s pr\u00e9cise de la fa\u00e7on dont le compositeur attaquait le mouvement \u00e0 quel moment il ou ralentissent Tempo et comment elle retrouvait le Tempo initial au retour de la tonalit\u00e9 principal Harnoncourt raconte qu'il a \u00e9t\u00e9 totalement surpris du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [80%] :\r\nDonc, Harnoncourt revisite l'instrumentation les pompiers \u00e9galement d'autres aspects qui a pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [90%] :\r\nOui, c'est surtout le message des symphonies de Beethoven qui, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que le chef se montre le plus surprenant, notamment dans son interpr\u00e9tation de la 5\u00e8me Symphonie et c'est justement cette symphonie qui vient de sortir, donc on disque chez Sony, coupl\u00e9e \u00e0 la 4\u00e8me, Harnoncourt nous dit qu'il est grotesque de consid\u00e9rer la 5\u00e8me comme la symphonie par excellence, puisque, dit -il, de toutes les 9, il s'agit de la seule non symphonies dans le sens o\u00f9 elle ne commence pas par un th\u00e8me pour lui, le papa parce ce n'est pas un th\u00e8me Harnoncourt nous invite \u00e0 faire table rase de l'imagerie traditionnelle du destin qui frappent \u00e0 la porte quand le destin frappe \u00e0 la porte, dit -il, la maison s'\u00e9croule dans cette symphonie, on frappe \u00e0 la porte pour rentrer, mais pour sortir les portes s'ouvrent sur un grand balcon et la Symphonie passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est de la musique de planeurs une musique politique qui exprime une lib\u00e9ration est une grande victoire pour Harnoncourt cette 5\u00e8me Symphonie est une oeuvre politique et c'est la seule symphonies vraiment politique de Beethoven, elle a pour sujet l'oppression en accord avec une \u00e9poque o\u00f9 les gens \u00e9prouv\u00e9 le besoin de se lib\u00e9rer et cette vision de nos maestro une puissance et un caract\u00e8re d'urgence \u00e0 sa direction, on est ici, \u00e0 mi- chemin entre lumi\u00e8re et r\u00e9volution entre destruction et cr\u00e9ation, c'est assez \u00e9loquent d'\u00e9couter Harnoncourt r\u00e9p\u00e9ter cette symphonie avec un orchestre, ici c'est une r\u00e9p\u00e9tition dans le cadre du festival Steria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [63%] :\r\n\u00e0 \u00e0 haute une crainte fin de programme, on a \u00e0 dire, en fait, c'est une famille One v\u00e9hicules quand. \r\nMoi totalement au second aubryste et sauces. \r\nLe proc\u00e8s se \u00e0 Voynet Price voisin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [64%] :\r\nJe ne peux faire pression ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [67%] :\r\nBien, ben oui les esprit de locomotive. \r\nJean indienne \u00e9tendent. \r\nLa semence mis et que Staline et romantique. \r\nAh oui, quand il un bon mois. \r\nL'absence de Nantes et de masques marchande, laquelle, laquelle de tout tarif \u00e0 une doit fournir de fils, crise. \r\nDonc, vous \u00eates, vous \u00eates sans cela qui aspirent aux Alpes, un Challenger Bordier ose, bonne, bonne bouille, boule peut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:23) [70%] :\r\nLa d'une chose \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [52%] :\r\nIl faut le trajet d'actifs air d'\u00e0 5 d'\u00eatre pilot\u00e9 Chraibi anglais Frank Elche orpheline so convoi Step homme moi \u00e7a m'a doit nous a fait tout mal Steps ils pr\u00e9tendent depuis ao\u00fbt est est -ce est -ce Andr\u00e9 Geoff of catastrophe. \r\nMoi j'avais Livio Am\u00e9lie vedettes Prism donc faut Ga\u00ebtane et 10 \u00e9tait -ce aussi que les fantasmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [72%] :\r\nLa 4\u00e8me, la 5\u00e8me Symphonie de Beethoven, dont Catherine vis\u00e9s sont les premi\u00e8res symphonies avec le conditionne tous nos devienne graver sur CD. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [90%] :\r\nOui, Harnoncourt n'a eu le temps d'enregistrer que 5 des 9 symphonies du cycle Beethoven et ce disque qui para\u00eet aujourd'hui chez Sony, c'est donc le dernier rang justement de Nicolas Harnoncourt et on peut affirmer haut et fort que c'est un merveilleux chant du cygne le chef est un formidable magicien des sons, il atteint une intensit\u00e9 expressive un caract\u00e8re d'urgence et une exacerbation po\u00e9tique tout simplement uniques pour ne pas dire inou\u00efe son Beethoven aussi entre lumi\u00e8re et r\u00e9volution et son geste \u00e0 la fin d'une carri\u00e8re de d\u00e9fricheur prend une dimension symbolique et donne \u00e0 ce disque une aura particuli\u00e8rement bouleversante, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter cette c\u00e9l\u00e8bre Symphonie telle que revisit\u00e9e par Nicolas s'Harnoncourt toujours \u00e0 la t\u00eate qui contiennent tous C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [89%] :\r\nLa 5\u00e8me de Beethoven, sous la direction de Nicolas Harnoncourt \u00e0 85 ans donc enregistr\u00e9 qui contiennent tous MusiquePlus devienne un disque Sony Classical la chronique de Catherine Buser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [64%] :\r\nAlors c'est quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D24AFDDD-572D-446E-A9F2-2EE79A6CE979", "internalArchiveId": "D24AFDDD-572D-446E-A9F2-2EE79A6CE979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration du tunnel du Gothard. 1. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE. - 2. Commentaire de Pietro Bugnon", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e en Europe, notamment apr\u00e8s l'interdiction des minarets, le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 et le secret bancaire. L'inauguration du tunnel du Gothard vient toutefois apporter des \u00e9l\u00e9ments positifs. ", "durationSec": 651, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["tunnel", "r\u00e9seau ferroviaire", "inauguration", "politique internationale"], "alternativeTitle": ["Gothard: \"la Suisse n'est pas un probl\u00e8me en Europe, mais une solution\" / FOR_2016-06-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.06.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e en Europe, notamment apr\u00e8s l\u2019interdiction des minarets, le vote du 9 f\u00e9vrier et le secret bancaire. L'inauguration du tunnel du Gothard vient toutefois apporter des \u00e9l\u00e9ments positifs. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7748022"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:07:31Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDieu et on a entendu une bonne partie de l'Europe, avait les yeux tourn\u00e9s vers la suisse aujourd'hui journaliste, chef d'\u00c9tat, c'est un moment important en terme d'image apr\u00e8s l'interdiction des minarets, le 9 f\u00e9vrier le secret bancaire, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e chez nos voisins, or cette fois, c'est presque du positif, nous avons demand\u00e9 ce matin au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter c'\u00e9tait \u00e0 sa sortie du train au portail nord du tunnel s'il \u00e9tait soulag\u00e9 par ce changement de ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui et non parce que on a beaucoup parl\u00e9 de la Suisse en bien, c'est l'image de la Suisse en Suisse qu'on croit si n\u00e9gative ou attaqu\u00e9s par l'\u00e9tranger, dans le canton \u00e0 l'\u00e9tranger, on entend une un \u00e9merveillement, souvent devant la suicidaire en mati\u00e8re d'innovation mati\u00e8re d'\u00e9conomie en mati\u00e8re de places de travail en mati\u00e8re de m\u00e9diation, donc en fait, on entend beaucoup de bons pour la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est vrai qu'il y a eu des des attaques et des des difficult\u00e9s dans certains domaines qui vont un peu mieux maintenant mais qui sont pas compl\u00e8tement termin\u00e9, mais ce que ce sont des choses Ahmed dans un ensemble donc oui c'est un \u00e9l\u00e9ment de plus, ce qui est tr\u00e8s bien mais c'est pas le seul, c'est pas une une \u00eele de bonheur dans un oc\u00e9an de malheur c'est c'est un peu l'inverse pour la Suisse un il y a beaucoup de positif \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est assez marquant, on constate depuis maintenant de nombreux mois de quelques ann\u00e9es aussi que l'Europe est en panne \u00e0 beaucoup de niveaux et que la Suisse aussi nombreux membres aujourd'hui inaugure une infrastructure titanesque \u00e0 plus de 20 milliards qui va b\u00e9n\u00e9ficier avant tout \u00e0 l'Europe, \u00e7a c'est c'est presque comique comme situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nOui, je crois que c'est un coeur Suisse le Gothard le Gothard appartient fondamentalement notre culture non seulement g\u00e9ographique mais vraiment notre notre notre nos g\u00e8nes en quelque sorte la Suisse s'est faite \u00e0 partir de cette r\u00e9gion aussi, donc il y a quelque chose de tr\u00e8s fort Suisse un coeur comme je le dis, puis l'art\u00e8re, l'art\u00e8re, c'est \u00e7a l'Europe promet fait sa part du du nord jusqu'au sud, c'est une des art\u00e8res europ\u00e9enne, je crois que c'est un des \u00e9l\u00e9ments aussi aujourd'hui qu'il faut retenir la l'Europe c'est s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 aussi vers l'Est, c'est pas la seule art\u00e8re mais c'en est une, donc je crois qu'il y a les 2 dimensions \u00e0 la demie \u00e0 la dimension d'une Suisse qui y voient une utilit\u00e9 aussi \u00e9videmment pour elle- m\u00eame et puis d'une Suisse qui se met au service de l'Europe, notamment en mati\u00e8re environnementale, avec le transfert du de la route vers le rail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [91%] :\r\nDidier Burkhalter cette inauguration en grande pompe le 300 m\u00e9dias du monde entier, des chefs d'\u00c9tat d'Allemagne, d'Italie et de France, alors c'est certes pas le lieu des n\u00e9gociations, mais tout de m\u00eame est -ce que la Suisse va pouvoir profiter r\u00e9ellement diplomatiquement de cette infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nOui, \u00e7a, je crois, je crois que c'est quelque chose qui est surtout aupr\u00e8s de nos voisins consid\u00e9r\u00e9s comme importants, il y a eu une mobilisation de nos voisins d'ailleurs autour de de cette journ\u00e9e de ce tunnel et de cette volont\u00e9 de de relier il y a une certaine culture alpine dans dans cette, dans cette ouverture, nous avons toujours dit que nos voisins jouent un r\u00f4le fondamental dans toute la question de la construction europ\u00e9enne li\u00e9e \u00e0 la Suisse, le respect de la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse et en m\u00eame temps son ouverture avec la possibilit\u00e9 de de tenir compte de de des Liens particuliers qu'il y a entre la Suisse, la France, l'Allemagne, l'Autriche, l'Italie et aussi le Liechtenstein, donc nous avons aujourd'hui la possibilit\u00e9 de d\u00e9montrer une fois de plus que la Suisse au fond est une solution, voil\u00e0 la Suisse n'est pas un probl\u00e8me en Europe bien s\u00fbr qu'il y a des discussions difficiles mais la Suisse est d'abord une solution par exemple sur la question de la recherche, on pr\u00e9sente souvent les difficult\u00e9s des accords de coop\u00e9ration etc malentendant, la Suisse est num\u00e9ro 1 au monde en mati\u00e8re de d'innovation et de recherche, donc c'est clairement un atout pour l'Europe a un poids lourd a attir\u00e9, donc c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s positif, donc la m\u00eame chose aujourd'hui dans le domaine des transports cet cet effort fait par la Suisse est quelque chose qui est bon pour la Suisse mais aussi au service de l'Europe, ces \u00e9l\u00e9ments sont sont sont compris ignorant pas aujourd'hui \u00e0 mon avis directement un lien pour nous dire : OK, on vous donne tout gr\u00e2ce au tunnel, hein, je crois qu'il faut \u00eatre un peu r\u00e9aliste, mais \u00e7a fait partie d'un environnement est un environnement et certainement influencer de mani\u00e8re positive par une journ\u00e9e telle que celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 tous ses voisins allemands, italiens, fran\u00e7ais \u00e0 court terme \u00e0 la Suisse en a besoin, notamment pour trouver une solution avec Bruxelles sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier sur la libre- circulation des personnes et ce que la pr\u00e9sence de Matteo Renzi, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande est aujourd'hui d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nNon pas d\u00e9cisive, mais elle est tr\u00e8s utile, parce que dans les f\u00eates, maintenant on arrive dans cette p\u00e9riode o\u00f9 apr\u00e8s le 23 juin et la d\u00e9cision britannique, en admettant que les Britanniques d\u00e9cide de rester dans l'Union europ\u00e9enne nous nous estimons qu'alors le temps est venu de r\u00e9gler la probl\u00e9matique entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur la les psys r\u00e9gulation des personnes et pour mettre un \u00e9lan fort dans dans ce mouvement : l'implication des 2 chefs d'\u00c9tat de nos voisins est essentielle, donc c'est pas la journ\u00e9e elle- m\u00eame qui est maintenant d\u00e9cisive, mais c'est la fa\u00e7on dont se comporteront nos voisins qui jouera un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la, dans le mouvement, qui sera donn\u00e9 au pas \u00e0 Bruxelles, parce que non seulement il faut un mouvement informe mouvements rapides, donc l\u00e0, la discussion est assez compliqu\u00e9 sur le fond, mais aussi sur la forme, en terme de Dell. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [88%] :\r\nVous parlez du comportement de nos voisins, revenons peut-\u00eatre la question du Gothard, les Allemands ne seront pas pr\u00eats avait avant 2035 un pour ces grandes dans ce grand couloir ferroviaire pour le ferroutage pratiquement de la mer du Nord jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'Italie jusqu'\u00e0 G\u00eanes, les Italiens, ce sera encore, c'est encore plus floue, de savoir quand est -ce qu'ils seront pr\u00eats, on a l'impression que les Suisses ont fait le travail, mais que les voisins sont \u00e0 la tra\u00eene, au risque de d'affaiblir finalement tout le projet toute l'ambition qui derri\u00e8re ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nOui c'est juste, c'est vrai que si on fait une ligne qu'elle est pas partout, capable de de r\u00e9pondre aux \u00e9l\u00e9ments techniques ce fameux corridor des 4 m\u00e8tres, h\u00e9 bien \u00e7a affaiblit l'ensemble de l'op\u00e9ration, donc c'est n\u00e9cessaire que des 2 c\u00f4t\u00e9s de du Gothard, les choses s'am\u00e9liorent bon du c\u00f4t\u00e9 italien, il y a des des promesses assez clair et des, des, des collaborations aussi assez clair du c\u00f4t\u00e9 allemand, il y a beaucoup de recours sur la ligne dure \u00e0 une totale, donc \u00e7a va prendre pas mal de temps, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut aussi voir toute cette op\u00e9ration comme quelque chose qui engage des g\u00e9n\u00e9rations, donc la g\u00e9n\u00e9ration actuelle depuis 20 ans maintenant, en gros, m\u00eame avant que les discussions pr\u00e9liminaires bien elle a construit \u00e0 la planifier l'a construit, maintenant il faut vraiment aller jusque dans les derniers d\u00e9tails pour rendre la la ligne Nord-Sud compl\u00e8tement performante, notamment pour ce transfert de la route au rail, mais en m\u00eame temps si on le voit dans le temps, c'est quelque chose de fondamental qui va apr\u00e8s \u00eatre favorable \u00e0 \u00e0 de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations donc les vous savez les les Oeuvres comme celles du Gothard, ainsi on pense aussi au 1er 1er grand chantier, ce sont des Oeuvres s\u00e9culaire, pratiquement, c'est un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [91%] :\r\nOui, avec ce Gothard, on en parle aussi beaucoup de coh\u00e9sion nationale de rapprocher le le Tessin de Z\u00fcrich, c'est ce qu'on entendait notamment du maire de Lugano ce matin sur notre antenne, mais pour les Romands \u00e7a veut dire quoi ce Gothard, on a l'impression des fois que c'est un petit peu abstrait, c'est beaucoup d'argent sur cet axe Nord-Sud pour des romans, ceux qui nous \u00e9coutent actuellement qui sont dans un bouchon entre Gen\u00e8ve et Lausanne dans un train surcharg\u00e9 encore en de Gen\u00e8ve et Lausanne, on a envie de dire, presque, \u00e7a leur fait presque une belle jambe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [89%] :\r\nNon, \u00e7a je pense pas du tout, je pense vraiment qu'il faut voir maintenant la Suisse comme un pays avec plusieurs r\u00e9gions, bien \u00e9videmment, mais au contraire les autorit\u00e9s et le peuple un d\u00e9cid\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas une ligne, mais des lignes transversales \u00e0 travers les Alpes qu'il y a l\u00e0 le L\u00f6tschberg, qui a \u00e9t\u00e9 fait, qui est d'ailleurs pas seulement le tunnel des romans qu'on l'entend parfois puisque quand m\u00eame c'est assez utile \u00e0 \u00e0 d'autres aussi, et puis le Gothard c'est c'est pas il y a pas un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e pour savoir si on al\u00e9manique roman, donc je crois qu'il faut vraiment pas voir les choses comme \u00e7a, c'est une travers\u00e9e, c'est une perc\u00e9e dans tous les sens du terme, et c'est quelque chose qui concerne l'ensemble de la Suisse, le le coeur m\u00eame en tant que telle, g\u00e9ographiquement parlant, historiquement parlant, mais en plus en terme de de rapprochements des diff\u00e9rentes r\u00e9gions et puis m\u00eame europ\u00e9en, donc je crois qu'il faut maintenant sortir de ces, de ces d\u00e9bats quasiment communautaristes, on n'a pas un tunnel qui est attach\u00e9 \u00e0 \u00e9tiqueter \u00e0 \u00e0 une langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [83%] :\r\nL\u00e9nine il ne inauguration en grande pompe, on l'a dit, avec la pr\u00e9sence de 3 chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens et pas des moindres \u00e0 Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi re\u00e7us par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore, du jamais vu pieds trouve Union : quel bilan politique peut -on tirer de cette journ\u00e9e, bon, soyons clairs, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [90%] :\r\nPas eu aujourd'hui d'avancer fracassante dans l'un ou l'autre dossier des promesses oui sur l'ach\u00e8vement des voies d'acc\u00e8s au Gothard tant en Italie qu'en Allemagne, mais rien de bien concret, pas d'annonce non plus sur le dossier de la libre- circulation des bilat\u00e9rales, d'ailleurs on n'en attendait pas vraiment par contre en terme d'image pour la Suisse, c'est un sacr\u00e9 coup, le temps o\u00f9 la Suisse \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 avec certains de ses voisins semble d\u00e9finitivement r\u00e9volue, le ton \u00e9tait chaleureux beaucoup de bonne volont\u00e9, sa rue, \u00eatre beaucoup plus formel pour reprendre les termes de Didier Burkhalter rien de d\u00e9cisif, mais une rencontre tr\u00e8s une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [87%] :\r\nIl a la question de la libre circulation des personnes et de l'avenir des bilat\u00e9rales, \u00e0 tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [91%] :\r\nOui, on l'a vu certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux discut\u00e9 longuement avec les 3 chefs d'\u00c9tat, Doris Leuthard surtout tr\u00e8s \u00e0 l'aise souriante dans ses discours, mais aussi dans les conversations en apart\u00e9, beaucoup plus que ses coll\u00e8gues par exemple ou les Mahorais Roux Guy Parmelin qui ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t absents, donc oui, on a parl\u00e9 libre- circulation mais jamais ouvertement dans les discours, il fallait plut\u00f4t chercher les allusions ou les sous- entendus, on retiendra une phrase forte qui montre bien ce climat bon enfant et puis la volont\u00e9 des chefs d'\u00e9tat pr\u00e9sents de maintenir de bonnes relations avec la Suisse, phrase de Fran\u00e7ois Hollande, le r\u00eave europ\u00e9en a trouv\u00e9 sa r\u00e9alit\u00e9 en Suisse un sacr\u00e9 gestes d'amiti\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [90%] :\r\nDe la bonne volont\u00e9 Pietro en m\u00eame temps c'est pas la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [93%] :\r\nC'est vrai, la bonne volont\u00e9, c'est bien mais c'est pas assez, c'est pas suffisant, le Style, le climat est assez similaire \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu l'an pass\u00e9 lors des visites d'\u00c9tat d'Angela Merckel ou de Fran\u00e7ois Hollande, c'est d'ailleurs la strat\u00e9gie que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse depuis le vote du 9 f\u00e9vrier entretenir r\u00e9chauffer les relations bilat\u00e9rales, une \u00e0 une, ce qui manque 7 encore et toujours l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, une volont\u00e9 politique au sein de l'Union europ\u00e9enne des 28 et c'est d'ailleurs sans doute ce qui peut expliquer l'absence des 3 responsables europ\u00e9ens avouer on aurait mal vu le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker en gardien du temple venir rappeler les valeurs europ\u00e9ennes, juste apr\u00e8s la d\u00e9claration d'amour \u00e0 la Suisse de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [89%] :\r\nC'\u00e9tait votre analyse pi\u00e8tre opinion vous aussi envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le lieu de cette inauguration du Gothard merci 18 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DFAE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3077502D-4C33-415A-A966-32425974DC2B", "internalArchiveId": "3077502D-4C33-415A-A966-32425974DC2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois accuse un d\u00e9ficit de 10,1 millions de francs pour 2015", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "Les comptes 2015 de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sentent un d\u00e9ficit de 10,1 millions de francs. Mais les dirigeants de l'\u00e9tablissement esp\u00e8rent que les r\u00e9formes permettront l'\u00e9quilibre financier en 2017.\r\n\r\n* * L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois accuse un d\u00e9ficit de 10,1 millions de francs pour 2015 12h30 H\u00f4p neuch\r\nLes comptes 2015 de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sentent un d\u00e9ficit de 10  millions de francs. Un r\u00e9sultat encore largement en dessous des attentes du Conseil d'administration, mais tout de m\u00eame porteur d'espoir : l'activit\u00e9 a augment\u00e9 en soins aigus et dans le domaine ambulatoire. Surtout, les r\u00e9formes entreprises par les dirigeants devraient permettre \u00e0 l'\u00e9tablissement de retrouver l'\u00e9quilibre financier d'ici \u00e0 2017. Dans un politique enflamm\u00e9, l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois a retrouv\u00e9 un cap \u00e0 moyen terme...Roger Guignard.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019H\u00f4pital neuch\u00e2telois accuse un d\u00e9ficit de 10,1 millions de francs pour 2015 / 12H30_2016-06-01T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 01.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les comptes 2015 de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sentent un d\u00e9ficit de 10,1 millions de francs. Mais les dirigeants de l'\u00e9tablissement esp\u00e8rent que les r\u00e9formes permettront l'\u00e9quilibre financier en 2017."], "variantIds": ["ece-7748035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T11:17:17Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt les comptes 2015 de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois maintenant il pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 10 millions de francs un r\u00e9sultat encore largement en dessous des attentes du conseil d'administration, mais tout de m\u00eame porteur d'espoir, l'activit\u00e9 a augment\u00e9 en soins aigus il domaine ambulatoire \u00e9galement surtout les r\u00e9formes des entreprises par les dirigeants devraient permettre \u00e0 l'\u00e9tablissement de retrouver l'\u00e9quilibre financier, site d'ici \u00e0 2017 dans un d\u00e9bat politique enflamm\u00e9 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois a retrouv\u00e9 un cap en tout cas \u00e0 moyen terme, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, tout n'est pas rose a reconnu Pauline de vos symboles et la pr\u00e9sidente du conseil d'administration, mais que de chemin parcouru depuis le 1er budget refus\u00e9 il y a 3 ans, qui pr\u00e9sentait un exc\u00e9dent de charges de 17 millions de francs, le contr\u00f4le des effectifs et les r\u00e9formes structurelles, commencent \u00e0 porter leurs fruits, 2015 ann\u00e9es de transition, donc d\u00e8s maintenant des efforts tr\u00e8s marqu\u00e9e pour am\u00e9liorer la gestion de l'h\u00f4pital, \u00e0 hauteur de 5 millions de francs pour cette ann\u00e9e, l'ambition sera ensuite d'augmenter l'activit\u00e9 par la cr\u00e9ation de p\u00f4les de comp\u00e9tences en orthop\u00e9die, par exemple, il s'agira aussi d'am\u00e9liorer la saisie des prestations de la facturation et du codage \u00e0 l'horizon 2022, l'objectif est de d\u00e9velopper le virage ambulatoire de 25 \u00e0 75 pourcent et et d'assurer une occupation optimale des infrastructures aussi bien \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s de Neuch\u00e2tel qu'\u00e0 celui de La Chaux-de-Fonds entre- temps l'an prochain il y aura le vote populaire sur le projet d\u00e9fendu par le Conseil d'\u00c9tat, les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel, le traitement et la r\u00e9adaptation dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re avec construction d'un nouveau b\u00e2timent, dans les montagnes, Pauline de vos symboles et entend ne pas perdre de temps, il faut pr\u00e9parer l'avenir par des travaux pr\u00e9alables, estime -t-elle, pour convaincre les citoyens d'accorder leur feu Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11B0F5D3-0FEB-4A35-A9A2-535347C4B728", "internalArchiveId": "11B0F5D3-0FEB-4A35-A9A2-535347C4B728", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence par une visite de nature explosive qui aura lieu demain au Palais F\u00e9d\u00e9ral ...\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie.  La Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi Sela-hattin Demirtas,  un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Erogan. Il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National, la PLR Christa markwalder, mais aussi le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier. Une visite explosive titre le Bund ce matin: parce qu'elle a lieu au moment o\u00fb le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte contre les repr\u00e9sentants kurdes au parlement turc, et o\u00f9 le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux des \u00e9lus pro-kurde. L'objectif vis\u00e9 par Erdogan est bien s\u00fbr de neutraliser tous ses opposants.  La Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Hattin Hermitas. Il y \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde. \"Les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens, dit le socialiste genevois Carlo sommaruga , l'accueil de Sela Hattin Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9.\r\n***  La manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam pourrait revenir par la petite porte ...\r\nD\u00e9bat aide au d\u00e9veloppement:\r\nla Baslerzeitung maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient. Selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes. Parmi elles, certaines partivcipent \u00e0 des campagnes anti isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re. Aujourd'hui, il ptrpose une grande interview de l'ambassadeur d'Irsa\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela bien naturellement, et juge m\u00eame le finncement de campagne comme innaceptable.\r\n***  L'inauguration du tunnel du Gotthard, c'est aujourd'hui, faut.il le rappeler: les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence\r\nLes souvenirs d'abord, ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tagesanzeiger ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui  ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent qulques anecdotes.  Pour le soleurois socilaiste Roberto Zanetti, le Gotthard rime avec un magnifique paysge sur la route de vacnaces, pour Pirmi Bischof, c'est al xerni\u00e8re \u00e9tape avec de l'aromat sur la table avant l'Italie, o\u00f9 l'aromat n'existe pas la socialiste Anita Fetz \u00e9voque un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais,  et pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti, Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue. Il y en a pour tous les go\u00fbts ...\r\nMatin\r\n*** Il se cache mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire, lui c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des inititiants de l'initiative pro-service public . ..\r\nRen\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine al\u00e9manique des consommateurs K-TIPP, fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le Tagi. Il est peu connu du public REn\u00e9 Schumacher et pourtant, il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraitres. Aujourd'hui il a influence 1,2 millions de lecteurs et pourrait bien lancer un referendum contre la refofme des retraites ...  blabla ,..\r\n*** \r\nOn termine avec une photo in\u00e9dite du Blick: Doris Leuthard comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure le tunnel ferroviaire du Gotthard aujourd'hui en compagnie des chefs d'Etat voisins. Mais dimanche elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances: elle \u00e9tait au concert d'AC- DC \u00e0 Bern. La photo montre Doris Leuthard en perfecto, bras dessus bras dessous avec Philipp Mueller, l'ex pr\u00e9sident du PLR. Et tous deux portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable , un des symboles utilis\u00e9s par ACDC. De quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel, \u00e9lu zurichois du parti UDF  Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes. Sur twitter. il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale , encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC . Un mauvais signal dit-il. Mais je vous recommande quand m\u00eame la photo.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... on commence par une visite explosive demain au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie.  La Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi Sela-hattin Demirtas,  un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Erogan. Il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National, la PLR Christa markwalder, mais aussi le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier. Une visite explosive titre le Bund ce matin: parce qu'elle a lieu au moment o\u00fb le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte contre les repr\u00e9sentants kurdes au parlement turc, et o\u00f9 le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux des \u00e9lus pro-kurde. L'objectif vis\u00e9 par Erdogan est bien s\u00fbr de neutraliser tous ses opposants.  La Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Hattin Hermitas. Il y \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde. \"Les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens, dit le socialiste genevois Carlo sommaruga , l'accueil de Sela Hattin Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9.\r\nL'Allemagne d\u00e9fie la Turquie, elle, sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est dans La Libert\u00e9, le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois... le Bundestag va voter demain sur une r\u00e9solution qui qualifie pour la premi\u00e8re fois le massacre du millions et demi d'arm\u00e9niens par l'Empire Ottoman, en 1915, de g\u00e9nocide. \r\nEt cela, alors que les relations sont crisp\u00e9es entre Bruxelles et Ankara, autour de la crise des migrants et de la lutte contre le groupe Etat islamique. \r\nMais les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s turcs n'y feront rien: ce sera une majorit\u00e9 facile pour le texte, sans trembler. Parce que dans le fond, selon un sp\u00e9cialiste allemand des relations germano-turques, Redjep Tayyip Erdoan a besoin de d\u00e9bouch\u00e9s pour son \u00e9conomie, il n'y aura pas d'impact durable. \r\n***La manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, pourrait revenir par la petite porte...\r\nOn voyait d'ici la Ville et la police cantonale respirer un bon coup, peut-on lire dans l'Impartial et l'Express... mais voil\u00e0, hier soir, un jeune UDC de Monthey a cr\u00e9\u00e9 une page Facebook pour relancer la manifestation, le 11 juin \u00e0 11h \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Et il l'a assur\u00e9 aux quotidiens: ce n'est pas juste une provocation ! En face, le camp adverse, anti-islamophobe comme il se qualifie, assure qu'il sera l\u00e0, si cette manifestation devait rena\u00eetre de ses cendres. Encore faudra-t-il que la commune d\u00e9livre une nouvelle autorisation. \r\nla Baslerzeitung maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient. Selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes. Parmi elles, certaines partivcipent \u00e0 des campagnes anti isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re. Aujourd'hui, il ptrpose une grande interview de l'ambassadeur d'Irsa\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela bien naturellement, et juge m\u00eame le finncement de campagne comme innaceptable.\r\n***L'inauguration du tunnel ferroviaire du Gothard, c'est aujourd'hui, faut-il le rappeler... et les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence...\r\nLes souvenirs d'abord, ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tagesanzeiger ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui  ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent qulques anecdotes.  Pour le soleurois socilaiste Roberto Zanetti, le Gotthard rime avec un magnifique paysge sur la route de vacnaces, pour Pirmi Bischof, c'est al xerni\u00e8re \u00e9tape avec de l'aromat sur la table avant l'Italie, o\u00f9 l'aromat n'existe pas la socialiste Anita Fetz \u00e9voque un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais,  et pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti, Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue. Il y en a pour tous les go\u00fbts ...\r\nPolitique people aussi dans le matin... avec un Romand qui ne raterait cette inauguration pour rien au  monde: le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz: c'est un peu toute ma vie, dit-il.\r\nEn revanche, plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s, explique le quotidien, renoncent \u00e0 cette journ\u00e9e festive mais sans indemnit\u00e9. Les uns pour travailler, les autres pour profiter de leur famille, ou encore pour marquer leur mauvaise humeur, \u00e0 l'image de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de l'Imam Bekim Alimi, qu'il estime trop proche de l'islam radical. \r\n***Il se cache, mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire: lui, c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des initiants de l'initiative \"Pro-Service public\"\r\nRen\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine al\u00e9manique des consommateurs K-TIPP, fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le Tagi. Il est peu connu du public REn\u00e9 Schumacher et pourtant, il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraitres. Aujourd'hui il a influence 2,1 \r\nBLABLA\r\nLes robots, peut-\u00eatre, un jour, acteurs du service public... en tout les cas, les robots c'est demain, et ils seront partout dans notre quotidien. \r\nSe poser la question de la responsabilit\u00e9 des machines, on a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9. Un livre, pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine \u00e0 Shangha\u00ef, co-\u00e9crit par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti, met les choses \u00e0 plat, expliquent aujourd'hui le Nouvelliste et le Matin. Il faut cr\u00e9er une \"personne\" robot, avec carte d'identit\u00e9 num\u00e9rot\u00e9e et un capital d'indemnisation, en cas de dommage. Car si on ne met pas en place de lois, il y aura des morts, pr\u00e9vient S\u00e9bastien Fanti. \r\n***Les robots sont partout... et les enfants, eux, sont partout sur les r\u00e9seaux sociaux... et c'est n'est pas bon pour eux ! \r\nOn connaissait d\u00e9j\u00e0 \"papa maman la bonne et moi\", voici \"papa maman facebook et moi\". Titre d'un article du Temps.\r\nAfficher sa famille sur les r\u00e9seaux sociaux, un jeux narcissique qui peut avoir des cons\u00e9quences... les enfants deviennent des \"choses\", comme votre dernier cupcake r\u00e9ussi ou la nouvelle d\u00e9co de votre salon. Une mani\u00e8re aussi de s'approprier leur devenir: car une fois grand, comment raconteront-ils leur histoire \u00e0 eux, alors que leurs premiers pas, leur vacances, ou leur premi\u00e8re boum seront d\u00e9j\u00e0 publiques depuis belle lurette ?\r\nOn termine avec une photo in\u00e9dite du Blick: Doris Leuthard comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure le tunnel ferroviaire du Gotthard aujourd'hui en compagnie des chefs d'Etat voisins. Mais dimanche elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances: elle \u00e9tait au concert d'AC- DC \u00e0 Bern. La photo montre Doris Leuthard en perfecto, bras dessus bras dessous avec Philipp Mueller, l'ex pr\u00e9sident du PLR. Et tous deux portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable , un des symboles utilis\u00e9s par ACDC. De quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel, \u00e9lu zurichois du parti UDF  Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes. Sur twitter. il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale , encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC . Un mauvais signal dit-il. Mais je vous recommande quand m\u00eame la photo.", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7748051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7748070", "ece-7748051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T05:39:46Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, la revue de presse \u00e0 7 heures moins le quart, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, nous allons commencer par une visite explosive, ce sera demain au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nIl est parlementaire kurde, membre du parti HDP et risque de perdre bient\u00f4t son immunit\u00e9 en Turquie la Bern f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce jeudi c'est latine Demirtas s'un des opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Anne il rencontrera la pr\u00e9sidente du Conseil National la PLR Christa Markwalder mais aussi le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier, une visite explosive, titre le Bund ce matin parce qu'elle a lieu au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident turc a intensifi\u00e9 sa lutte conte les repr\u00e9sentants kurdes au parlement et o\u00f9 le parlement qu'a d\u00e9cid\u00e9 justement de lever l'immunit\u00e9 de 138 \u00e9lus, notamment ceux qui sont pro- kurde, alors l'objectif vis\u00e9 par Erdogan, bien s\u00fbr, de neutraliser tous ses opposants, la Suisse sera donc peut-\u00eatre le dernier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger avant longtemps pour Attigny Hermitas s'il y a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le groupe parlementaire charg\u00e9 des relations avec le peuple kurde, les \u00e9lus du parti HDP risque la prison juste parce qu'ils sont politiciens d\u00e9clare le socialiste Genevois Carlo Sommaruga l'accueil de sel \u00e0 Tignes Demirtas est donc un signe de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [96%] :\r\nEt l'Allemagne d\u00e9fie la Turquie sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois le Bundestag va voter demain sur une r\u00e9solution qui qualifie pour la premi\u00e8re fois le massacre du millions et demi d'Arm\u00e9niens par l'Empire ottoman en 1915 de g\u00e9nocide, une premi\u00e8re pour l'Allemagne, et cela alors que les relations sont crisp\u00e9es entre Bruxelles et Ankara autour de la crise des migrants et de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique mais les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s turcs n'y feront rien, ce sera une majorit\u00e9 facile pour le texte, sans trembler, parce que dans le fond, selon un sp\u00e9cialiste allemand des relations germano- turques Redjep Tayyip Erdogan n'a besoin de d\u00e9bouch\u00e9s pour son \u00e9conomie, il n'y aura pas d'impact durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [97%] :\r\nLa manifestation contre le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 la Chaux-de-Fonds elle pourrait revenir par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [93%] :\r\nPetite porte oui voyait d'ici la Ville et la police cantonale respirer en bon coup, peut -on lire dans l'Impartial et L'Express, mais voil\u00e0, hier soir, un jeune UDC de Monthey a cr\u00e9\u00e9 une page Facebook pour relancer la manifestation le 11 juin \u00e0 11 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds et il a assur\u00e9 au quotidien, ce n'est pas juste une provocation en face, le camp adverse anti- islamophobe, comme il se qualifie assure qu'il sera l\u00e0 si cette manifestation devait rena\u00eetre de ses cendres, encore faudra -t-il que la commune d\u00e9livre une nouvelle autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [92%] :\r\nLa base c'est tout maintient la pression sur le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle revient aujourd'hui sur le soutien apport\u00e9 aux ONG du Proche Orient alors selon le journal, le DFA a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 36 millions de francs 57 organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes et parmi elles, certaines participent \u00e0 des campagnes anti, isra\u00e9liennes et pr\u00e9conisent le bpoycott du pays, r\u00e9v\u00e9lait le journal la semaine derni\u00e8re, aujourd'hui, il propose une grande interview de l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse Yigal Caspi il ne trouve pas cela, bien naturellement, et juge m\u00eame le financement de cette de de campagne inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nBon, les mesures assurant du tunnel ferroviaire du Gothard, c'est aujourd'hui et ce qu'il faut le rappeler les parlementaires naviguent entre souvenirs et indiff\u00e9rence parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [92%] :\r\nOui, les souvenirs d'abord ceux r\u00e9colt\u00e9s par le Tag Hassan sa guerre ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le journal constate que la montagne mythique ne laisse aucun \u00e9lu indiff\u00e9rent, eux qui ont travers\u00e9 le Gotthard bien avant l'ouverture du tunnel et qui racontent quelques anecdotes alors pour le soleurois socialiste Roberto Zanetti le Gotthard rime avec un magnifique paysage sur la route des vacances pour Pirmin Bischof, le PDC c'est la derni\u00e8re \u00e9tape avec l'aromat, tant c'est la derni\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 l'on peut trouver de l'aromat sur la table avant l'Italie ou l'aromat n'existe pas pour la socialiste Anita, h\u00e9 bien c'est un souvenir de saucisse grill\u00e9es partag\u00e9es avec des Hollandais, tandis que pour l'UDC zurichois Claudoi Zanetti le Gotthard rime avec \u00e9cole de recrue oui il y en a pour tous les go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [95%] :\r\nPolitique people aussi dans le matin avec, en remontant qui ne raterait cette inauguration pour rien au monde, le Vert Vaudois Daniel Br\u00e9laz c'est un peu toute ma vie, dit -il, en revanche, plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s, explique le quotidien renoncent \u00e0 cette journ\u00e9e festive mais sans indemnit\u00e9 les uns pour travailler les autres pour profiter de leur famille ou encore pour marquer leur mauvaise humeur \u00e0 l'image de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de l'ImamB. Kim Alimi qu'il estime trop proche de l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nIl se cache, mais il aurait pourtant beaucoup \u00e0 dire, lui c'est Ren\u00e9 Schumacher, un des initiants de l'initiative Pro- Service Public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [89%] :\r\nOui, Ren\u00e9 Schumacher, l'\u00e9diteur du magazine Elle al\u00e9manique des consommateurs peu fait l'objet d'un grand portrait aujourd'hui dans le Bund et le tag, il il est peu connu du public Ren\u00e9 Schumacher et pourtant il a d\u00e9j\u00e0 fait pencher la voix populaire sur le th\u00e8me des retraites aujourd'hui, il a influence1,2 1000000 de Lecteurs et pourrait bien lancer envers r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9forme des retraites et puis il ne se cache pas tant que \u00e7a puisqu'il donne une grande interview oblique en cas de non \u00e0 l'initiative pro- service public averti Ren\u00e9 Schumacher les trains seront plus \u00e0 l'est plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nLes robots peut-\u00eatre un jour, acteurs du service public, en tous les cas, les robots, c'est demain, ils seront partout dans notre quotidien et se pose la question de la responsabilit\u00e9 de ces machines dans Nadja souvent parl\u00e9 un livre pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine \u00e0 Shanghai, co- \u00e9crit par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti met les choses \u00e0 plat du point de vue juridique, explique aujourd'hui le Nouvelliste et le Matin, il faut cr\u00e9er une personne robot avec d'entit\u00e9s num\u00e9rot\u00e9e et capital d'indemnisation en cas de dommage car si on n'est pas en place, de lois, il y aura des morts, pr\u00e9vient S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [92%] :\r\nLes robots sont partout et les enfants, eux, sont partout aussi sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a c'est pas bon pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [92%] :\r\nOn connaissait d\u00e9j\u00e0 papa, maman, la bonne et moi voici papa, maman, Facebook et moi, \u00e0 titre de l'article du temps afficher sa famille sur les r\u00e9seaux sociaux en jeux narcissique qui peut avoir des cons\u00e9quences : les enfants deviennent des choses comme votre dernier qu'r\u00e9ussi ou la nouvelle d\u00e9co de votre salon, une mani\u00e8re aussi de s'approprier leur devenir, car une fois grand comment raconteront -t-il leur histoire \u00e0 eux alors que leurs premiers pas leur vacances ou leur premi\u00e8re boum seront d\u00e9j\u00e0 publiques depuis belle lurette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [90%] :\r\nEt on termine avec une photo in\u00e9dite du Blick, Doris Leuthard, tout comme vous ne l'avez jamais vue, on ose le dire, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC inaugure, aujourd'hui, on le sait, le tunnel ferroviaire du Gothard en compagnie de chefs d'\u00c9tats voisins mais, dimanche, elle a particip\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9jouissances, elle \u00e9tait au concert d'ici \u00e0 Berne alors la photo montre Doris Leuthard tant perfecto, bras dessus, bras dessus avec Philipp Mueller, l'ex- pr\u00e9sident du PLR, et tous 2 portent un serre t\u00eate avec des cornes du diable, un des symboles utilis\u00e9s par ACDC, de quoi susciter la col\u00e8re de Erich Vontobel \u00e9lu zurichois du parti UDF Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, en partie, qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes sur twitter, il estime que ce symbole satanique n'est pas appropri\u00e9 pour une concerts f\u00e9d\u00e9rale, encore moins pour une repr\u00e9sentante du PDC, c'est un mauvais signal, dit -il, mais je vous recommande quand m\u00eame sur la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [83%] :\r\nBonjour \u00e9norme cette photo, on va l'afficher dans la r\u00e9daction d'ailleurs \u00e0 aller la voir, c'est dans quel journal rappeler C\u00e9dric \u00e9videmment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D481FA09-C30E-48BF-92CD-87CC9D94C50A", "internalArchiveId": "D481FA09-C30E-48BF-92CD-87CC9D94C50A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Angleterre, ses rois et ses reines (3/5) : La r\u00e9volte ", "publicationDate": "2016-06-01T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9volte \r\nSuite \u00e0 la conqu\u00eate de l'Angleterre, le Roi Guillaume le Conqu\u00e9rant est sur le tr\u00f4ne. Le roi r\u00e8gne et gouverne, nomme les officiers, dirige la politique \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9clare la guerre, m\u00e8ne l'arm\u00e9e au combat et conclut les tr\u00eaves. Apr\u00e8s le r\u00e8gne de Guillaume le Conqu\u00e9rant vient celui d'Henri 1er. Sous son r\u00e8gne, le syst\u00e8me politique se pr\u00e9cise, se stabilise. Il appara\u00eet un conseil du roi, avec des membres appartenant \u00e0 la noblesse et au clerg\u00e9, et choisis par le souverain. C'est le cour de l'administration centrale.\r\n\r\n* * Suite \u00e0 la conqu\u00eate de l'Angleterre, le Roi Guillaume le Conqu\u00e9rant est sur le tr\u00f4ne. Le roi r\u00e8gne et gouverne, nomme les officiers, dirige la politique \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9clare la guerre, m\u00e8ne l'arm\u00e9e au combat et conclut les tr\u00eaves. Apr\u00e8s le r\u00e8gne de Guillaume le Conqu\u00e9rant vient celui d'Henri 1er. Sous son r\u00e8gne, le syst\u00e8me politique se pr\u00e9cise, se stabilise. Il apparait un conseil du roi, avec des membres appartenant \u00e0 la noblesse et au clerg\u00e9, et choisis par le souverain. C'est le cour de l'administration centrale.", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7733596", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 01.06.2016", "L'Angleterre, ses rois et ses reines (3/5) / HV_2016-06-01T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 01.06.2016", "L'Angleterre, ses rois et ses reines (3/5) / HV_2016-06-01T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9volte \nSuite \u00e0 la conqu\u00eate de l'Angleterre, le Roi Guillaume le Conqu\u00e9rant est sur le tr\u00f4ne. Le roi r\u00e8gne et gouverne, nomme les officiers, dirige la politique \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9clare la guerre, m\u00e8ne l'arm\u00e9e au combat et conclut les tr\u00eaves. Apr\u00e8s le r\u00e8gne de Guillaume le Conqu\u00e9rant vient celui d'Henri 1er. Sous son r\u00e8gne, le syst\u00e8me politique se pr\u00e9cise, se stabilise. Il appara\u00eet un conseil du roi, avec des membres appartenant \u00e0 la noblesse et au clerg\u00e9, et choisis par le souverain. C'est le c\u0153ur de l'administration centrale.", "La r\u00e9volte \nSuite \u00e0 la conqu\u00eate de l'Angleterre, le Roi Guillaume le Conqu\u00e9rant est sur le tr\u00f4ne. Le roi r\u00e8gne et gouverne, nomme les officiers, dirige la politique \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9clare la guerre, m\u00e8ne l'arm\u00e9e au combat et conclut les tr\u00eaves. Apr\u00e8s le r\u00e8gne de Guillaume le Conqu\u00e9rant vient celui d'Henri 1er. Sous son r\u00e8gne, le syst\u00e8me politique se pr\u00e9cise, se stabilise. Il appara\u00eet un conseil du roi, avec des membres appartenant \u00e0 la noblesse et au clerg\u00e9, et choisis par le souverain. C'est le c\u0153ur de l'administration centrale."], "variantIds": ["ece-7733600", "ece-7733596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:43Z", "speechToTexts": ["11.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [71%] :\r\nHistoire vivante en nous font propos\u00e9 pour rien Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [72%] :\r\nSi de 6 jours de cela, Vahina vers mettant de la saisine, on me dit que tu en ferais avec cette semaine, l'Angleterre c'est roi et ses reines du moyen- \u00e2ge pourtant modernes, les politiques des couronnes, le roi d'Angleterre au feu quand il fait la guerre sainte milite lui contre le sentiment national Nahoum-Grappe cette affaire qui voulez \u00e9viter d'unit\u00e9 religieusement royaume cela parce les ressources d'essentiel \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [57%] :\r\nEt emmerd\u00e9 Queen parce que Manon les menaces qui venait nos maris pendant une s\u00e9rie de Ford ou pas les matchs et pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [89%] :\r\nQuelles transformations politiques apr\u00e8s la conqu\u00eate. \r\nQuel r\u00f4le pour la chancellerie. \r\nPour l'\u00e9chiquier. \r\nQue devient le clerg\u00e9 anglais. \r\nComment est per\u00e7ue la domination normande. \r\nEt de quel nom se voit fumer. \r\nComment surnomme -t-on John Wycliff. \r\nQui est John Bond. \r\nQuelles sont leurs id\u00e9es r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [61%] :\r\nOu encore leurs propos safe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [93%] :\r\nCe sont l\u00e0 quelques-unes des questions que nous aborderons dans ce nouvel \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire de la construction politique en Angleterre \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 La r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:47) [73%] :\r\nParce qu'on n'a pas conduire et donc aujourd'hui, c'est vrai, c'est parce que la sculpture, il a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:01:57) [90%] :\r\nMario. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:59) [86%] :\r\nLorsque, en novembre 1066 la petite arm\u00e9e d'invasion que conduisait Guillaume de Normandie tard le roi anglosaxon et Guillaume la couronne d'Angleterre plusieurs langues coexistent d\u00e9j\u00e0 dans ce pays, les t\u00eates les par les sceptiques qui n'\u00e9tait pas encore rel\u00e9gu\u00e9 dans le Pays de Galles vers l'Ecosse, l'anglo- saxon adopt\u00e9e par la majorit\u00e9 des habitants, le latin des clercs et de l\u00e9gumes mais aussi le fran\u00e7ais ou du moins le fran\u00e7ais de Normandie tr\u00e8s en faveur \u00e0 la cour et surtout sous le r\u00e8gne d'\u00c9douard le confesseur et qui avait aid\u00e9s par les nombreux marchands et artisans venus \u00e0 la suite de courtisans \u00e9trangers c'est-\u00e0-dire mormons gagner peu \u00e0 peu la haute soci\u00e9t\u00e9 et ses alentours, la voie \u00e9tait donc ouverte \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration et \u00e0 l'\u00e9tablissement dans l'Angleterre de la langue Conqu\u00e9rant encore que la conqu\u00eate militaire en Normandie eut \u00e9t\u00e9 bien insuffisant pour installer une langue nouvelle dans une population indig\u00e8ne bien plus de 100 fois plus nombreuses que les envahisseurs, mais cette langue sans \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9pandue jouissait d\u00e9j\u00e0 d'une certaine conciliation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [100%] :\r\nC'est Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [71%] :\r\nIl reste longtemps et 600 Henri Edith Alpha Sy de taille 6 jours de Douai cela Vahina verrez mettant \u00e0 saisine or me dit que tu en ferais ou la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [65%] :\r\nDonc il a films de donc j'ai coup\u00e9 la d\u00e9faite du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [99%] :\r\nRoland Marx historien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:33) [89%] :\r\nLa culture originale de l'Angleterre, c'est ce disons se d\u00e9veloppe en m\u00eame temps qu'une langue originale et la langue anglaise, telle que nous la connaissons aujourd'hui est d\u00e9riv\u00e9 d'un m\u00e9lange progressif entre le parler franc par les Normands et le parler saxon qui \u00e9tait le parler de du vulgaire de la population, il \u00e9tait \u00e9vident que ce m\u00e9lange c'est fait par tous les partis de toutes les n\u00e9cessit\u00e9s et les Normands pour gouverner, on vient le besoin de se faire comprendre de leur sujet mais les sujets peu \u00e0 peu au cours des si\u00e8cles pour des n\u00e9cessit\u00e9s, judiciaires, administratives et autres ont d\u00fb inclure un certain nombre de mots fran\u00e7ais dans leur langue d'utilisation courante et c'est, disons, vers le d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle qu'on peut estimer qu'une langue originale existe en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [71%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:31) [94%] :\r\nLa reconqu\u00eate tout de m\u00eame d\u00fb parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:35) [86%] :\r\nAnglo- saxon, c'est une reconqu\u00eate puisque, au d\u00e9part, les Normands ne voulait conna\u00eetre que leur propre langue cette reconqu\u00eate, h\u00e9 bien on peut un peu la rapprocher de la conqu\u00eate normande qui est le mythe du joug normand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [69%] :\r\nPhilippe est donc pas pu pointer reportage la tribune Superph\u00e9nix donc pour savoir s'il convient, c'est au cours de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [92%] :\r\nLa conqu\u00eate par les Normands de l'Angleterre du XIe si\u00e8cle, c'est le moment de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:11) [87%] :\r\nRupture avec l'Angleterre d'avant l'Angleterre baignant alors dans une culture et des traditions, appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre boulevers\u00e9 le d\u00e9sormais au roi Guillaume le Conqu\u00e9rant, est sur le tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [86%] :\r\nRoi sacr\u00e9 \u00e0 l'instar de ses rivaux Cap\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [91%] :\r\nLe roi r\u00e8gne et gouverne. \r\nIl nomme les officiers, il dirige la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:42) [89%] :\r\nIl d\u00e9clare la guerre, il m\u00e8ne l'arm\u00e9e au combat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [79%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:54) [99%] :\r\nApr\u00e8s Guillaume vient le temps d'Henri premier. \r\nSous son r\u00e8gne, le syst\u00e8me politique se pr\u00e9cise se stabilise. \r\nIl appara\u00eet un conseil du roi. \r\nCeux qui en font partie, appartient \u00e0 la noblesse au clerg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:15) [89%] :\r\nIls sont choisis par le souverain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:18) [70%] :\r\nOn continue d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [91%] :\r\nC'est le coeur de l'administration centrale, 2 organes du gouvernement, la chancellerie, elle a la responsabilit\u00e9 de la r\u00e9daction de tous les dipl\u00f4mes royaux et l'\u00e9chiquier les ch\u00e9quiers qui g\u00e8re les finances royales et re\u00e7oit les sommes vers\u00e9es par l'\u00e9chec. \r\nMes seigneurs locaux quant \u00e0 l'\u00e9glise, la nomination par le roi de l'en francs comme archev\u00eaque de Canterbury, cette nomination fait exploser les lignes. \r\nEn effet, l'enfant veut une \u00c9glise universelle. \r\nIl s'attaque \u00e0 son caract\u00e8re national. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:07) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, il supprime les 100 anglais du calendrier, la liturgie locale au profit de celle de Cluny. \r\nSoulan francs aucun \u00e9v\u00eaque ou AB anglais l'\u00e9t\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [99%] :\r\nTous sont \u00e9trangers \u00e0 l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:25) [92%] :\r\nCe sont des hommes cultiv\u00e9s de fort temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [79%] :\r\nQui m\u00e9prise les clercs et les coutumes anglaises, le successeur de l'enfant et Anselme de Canterbury, lui aussi est dou\u00e9 d'une formidable r\u00e9putation, on dit de lui que c'est le plus grand th\u00e9ologien de son camp. \r\nIl partage avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, la m\u00eame origine italienne, il devient en 1093 archev\u00eaque de Canterbury et se heurte, tour \u00e0 tour aux volont\u00e9s de Guillaume Le Roux c'est d'Henri premier dans sa volont\u00e9 de rester fid\u00e8le \u00e0 Rome. \r\nEt dans cette volont\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:07) [96%] :\r\nAnselme de Canterbury va inaugurer les grandes tensions qui vont perdurer en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:13) [95%] :\r\nEntre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat point Roland Marx. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:22) [88%] :\r\nLes rapports de l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, le gros probl\u00e8me, a toujours \u00e9t\u00e9 ce qu'il fallait rendre \u00e0 C\u00e9sar, ou ce que C\u00e9sar pouvait revendiquer \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s consid\u00e9rable \u00e0 partir de la fin du 11\u00e8me et du 12\u00e8me si\u00e8cle que l'opposition entre le pouvoir temporel reconnu au souverain et le pouvoir spirituel que l'\u00c9glise a parfois voulu dans le monde Romain catholique Romain pousser jusqu'au contr\u00f4le du pouvoir temporel, les souverains sont sacr\u00e9es par l'\u00c9glise tiennent une partie de leur pouvoir et de leur droit souverain de cette c\u00e9r\u00e9monie du sacre l'\u00c9glise d'Angleterre a \u00e9t\u00e9 une \u00e9glise dont les rois ont mal accept\u00e9 qu'elle veuille soit \u00eatre prioritairement aux ordres de Rome, m\u00eame pour des affaires temporelles, soit qu'elle l'accepte pas les jeux, le contr\u00f4le des juges royaux, le contr\u00f4le du Fisc que Royal et les conflits ont \u00e9t\u00e9 in\u00e9vitables ces conflits qui ont culmin\u00e9 \u00e9videmment au milieu du 12\u00e8me si\u00e8cle dans le conflit s'\u00e9l\u00e8vent de Henri II et de Beckett, Beckett, devenu Saint martyrs de l'\u00c9glise catholique, par la suite, Beckett, assassin\u00e9 dans sa cath\u00e9drale, il \u00e9tait archev\u00eaque de Canton beurr\u00e9e c'est-\u00e0-dire primat de toute l'Angleterre c'\u00e9tait le plus aupr\u00e8s l\u00e0- dedans, Angleterre et Beckett avait de l'\u00c9glise une conception tr\u00e8s ferme, ils la voulaient de toute sorte d'immunit\u00e9 de privil\u00e8ges, en particulier de juridiction et il \u00e9tait, d'autre part, le tr\u00e8s fid\u00e8le serviteur du pape on n'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:17) [71%] :\r\nOui, et c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:23) [85%] :\r\nAlors qu'il y a eu l\u00e0 un conflit qui a tourn\u00e9 d'ailleurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'Avantage de l'\u00c9glise, parce que la provoqu\u00e9e par l'assassinat de Beckett a \u00e9t\u00e9 telle que le roi du fer ce qu'avec d'autres souvent l'Europe ont fait, c'est-\u00e0-dire se repentir, mais c'est un conflit \u00e0 rebondissement, on le retrouve au d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle avec l'affaire c\u00e9l\u00e8bres de Jean sans Terre qui, devenu l'ennemi du pape n'acceptons pas de reconna\u00eetre l'\u00e9lection d'un nouvel archev\u00eaque de Canterbury St\u00e9phane Lagarde h\u00e9 bien Jean sans Terre qui se trouve de nouveau en lutte contre la papaut\u00e9, c'est la lutte du spirituel contre le temporel, c'est une lutte qui a des cons\u00e9quences \u00e9normes et pas seulement sur le plan de du rapport des 2 pouvoirs puisque Jean Santerre, accul\u00e9 par la menace ext\u00e9rieure, effray\u00e9s par les cons\u00e9quences \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa lutte en 1215 sign\u00e9 la Grande Charte c'est-\u00e0-dire reconna\u00eetre des libert\u00e9s au grand pr\u00e9lats comme au grand seigneur donc le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [88%] :\r\nIl faut d'abord souligner de toute mani\u00e8re, quand on parle de l'aspect culturel que toute culture et chr\u00e9tienne, les universit\u00e9s, les coll\u00e8ges universitaires sont fond\u00e9s \u00e0 partir essentiellement de la fin du XIIIe si\u00e8cle, Oxford et commence para\u00eetre et ont \u00e9t\u00e9 en permanence pendant des si\u00e8cles sous le contr\u00f4le de l'\u00e9v\u00eaque du lieu ont d\u00e9livr\u00e9 leur licence, sous r\u00e9serve de l'approbation des fous du pouvoir spirituel des des qu'Enbridge jusqu'au bout, en plein 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sont des sortes d'extension de la mainmise anglicane sur \u00e0 l'\u00e9poque, anglicane, \u00e0 l'\u00e9poque, nous ne parlions que de catholiques pour le moyen- \u00e2ge de la mainmise de l'\u00c9glise sur les universit\u00e9s, les universit\u00e9s diffuse une culture chr\u00e9tienne sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:24) [91%] :\r\nC'est la pi\u00e8ce de bois qui permet d'atelier, des animaux de trait en exploitant au mieux leur force de traction. \r\nLe jour s'emploient g\u00e9n\u00e9ralement avec les bovins, ou encore avec les chevaux. \r\nIl se place sur la t\u00eate ou sur le Gard. \r\nC'est aussi la repr\u00e9sentation qui va mettre progressivement chez une partie des Anglais. \r\nLa conqu\u00eate normande introduit une rupture dramatique dans l'histoire de l'Angleterre m\u00e9di\u00e9vale. \r\nSon d\u00e9roulement et ses cons\u00e9quences restent encore mati\u00e8re \u00e0 pol\u00e9mique parmi les historiens britanniques pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [88%] :\r\nAu 19\u00e8me si\u00e8cle se forge le mythe d'une libert\u00e9 anglo- saxonne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:14) [80%] :\r\nPerdu sous le jour leur combat, une sorte de constat politique qui va progressivement se constituer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [87%] :\r\nEn mythe national. \r\nRoland Marx. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [88%] :\r\nL'Angleterre a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e par les Normands, puis elle a peu \u00e0 peu, reconquis cette qu'elle avait perdu alors le mythe suppose d'abord que les Normands ont \u00e9cras\u00e9 des libert\u00e9s qui existait avant tout, c'est une vision de l'esprit que peu d'historiens partage aujourd'hui le mythe de la reconqu\u00eate est donc un mythe de la reconqu\u00eate de droits politiques et alors tout ce qui est d\u00e9veloppement de Parlement de libert\u00e9 de franchise, a paru \u00eatre une sorte de grande r\u00e9volte du fonds Saxon contre le fond normand alors le mythe du joug normand, c'est aussi le mythe de la reconqu\u00eate d'une langue d'une culture originale par rapport \u00e0 la culture venus du continent et c'est pourquoi on peut englober les 2 aspects alors ce mythe du joug roman a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s consid\u00e9rable de la pens\u00e9e anglaise, on le trouve je du jour lorsque c'est plut\u00f4t au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle que ce mythe s'affirme, sous la plume d'un nombre de lois de l'\u00e9poque qui s'appelait, et peu \u00e0 peu, il devient un th\u00e8me de la pens\u00e9e politique et on le retrouve jusqu'en plein milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:46) [96%] :\r\nUn si\u00e8cle qui verra le succ\u00e8s international d'un personnage Ivanho\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Walter Scott. \r\nIvanho\u00e9 ou le retour du crois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [78%] :\r\nUn chevalier en plein 12\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDans une Angleterre nostalgiques de l'\u00e9poque saxonne. \r\nAh chevalier qui r\u00eave de voir revenir sur le tr\u00f4ne \u00e0 monarque autochtones. \r\nIvanho\u00e9, \u00e9crit en 1819. \r\nIvanho\u00e9 personnages acteurs de ce mythe du jour Normand. \r\n\u00e9l\u00e9ments culturels les cl\u00e9s de l'esprit de la reconqu\u00eate. \r\nRoland Marx. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:30) [89%] :\r\nLe mythe, lui- m\u00eame n\u00e9 vers 1615 1616 sous la plume de soeur Edward Koch et imm\u00e9diatement dans la pens\u00e9e politique anglaise s'des lib\u00e9raux de ceux qui luttent pour davantage de libert\u00e9s le mythe devient quelque chose de tr\u00e8s fondamental : les mentalit\u00e9s, les Pogues sont tr\u00e8s hostiles \u00e0 tout ce qui est r\u00e9volution et changement est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qui est pass\u00e9 et tradition en faisant de la libert\u00e9, le v\u00e9ritable passer de l'Angleterre, on justifie toutes les luttes pour la libert\u00e9 au nom d'un retour \u00e0 la tradition en 1628 par exemple, la p\u00e9tition du droit qui est la revendication contre le roi Charles 1er de beaucoup de libert\u00e9 passer bien la p\u00e9tition du droit, c'est la p\u00e9tition d'un retour \u00e0 la tradition, on retrouve cela sous la 1\u00e8re grande r\u00e9volution anglaise des ann\u00e9es 1640 et les \u00e9tapes ensuite le mythe n'est jamais oublier la derni\u00e8re grande \u00e9poque o\u00f9 il est utilis\u00e9, c'est l'\u00e9poque de la revendication d\u00e9mocratique l'\u00e9poque chartistes de 1838 1848 maintenant la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que les libert\u00e9s saxonne \u00e9tait devenu quelque chose de tr\u00e8s limit\u00e9 et de tr\u00e8s discut\u00e9e en 1066 mais il est bien certain que sous l'effet de lutte civile consid\u00e9rables sous l'effet de conflit entre monarchie et aristocratie, on a vu na\u00eetre d'abord une sorte de parlement un Grand Conseil du roi mais dot\u00e9 de droits et de droits, en particulier sur la l'acceptation de taxer souvent par l'imp\u00f4t, qu'un parlement sympa les le Parlement, c'est le lieu o\u00f9 l'imp\u00f4t est vot\u00e9e, alors il faut attendent tout de m\u00eame 1295 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est une date cl\u00e9 dans l'histoire d'Angleterre pour que r\u00e9ellement un parlement existe auquel on reconna\u00eet le droit de voter l'imp\u00f4t il faut attendre le milieu du 14\u00e8me si\u00e8cle pour que la division 2 ans 2 Chambres telles que, on l'a connu ensuite constamment s'affirme et il ne faut pas s'imaginer que, \u00e0 partir du 13\u00e8me et du 14\u00e8me si\u00e8cle, les libert\u00e9s, les droits du Parlement ont \u00e9t\u00e9 une fois pour toutes : il s'agit en fait d'une d'une sorte de mouvement permanent de reconqu\u00eate de de r\u00e9action contre ces droits qui n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement acquis l'histoire de l'Angleterre, comme partout, c'est l'histoire de l'affrontement entre les aspirations de certains \u00e0 davantage de libert\u00e9, on peut, on disait de franchise et l'aspiration du pouvoir monarchique \u00e0 une autorit\u00e9 de plus en plus affirm\u00e9e, alors c'est souvent le rapport des forces sociales ou l'effet de conflits internes ou externes qui ont d\u00e9termin\u00e9 est r\u00e9ellement la victoire des uns ou des autres, c'est pourquoi il faut v\u00e9ritablement attendent la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle pour que cette longue lutte s'ach\u00e8ve au moins par l'affirmation de l'existence d'un parlement aux droits reconnus 1689 et c'est l\u00e0 que s'ach\u00e8ve en quelque sorte la reconqu\u00eate de la libert\u00e9 que se prononce d\u00e9finitivement un \u00e9quilibre entre le pouvoir du roi, d\u00e9tenteur de l'ex\u00e9cutif et le pouvoir du Parlement qui non seulement poss\u00e8de l'imp\u00f4t, mais le droit de faire la loi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:25) [82%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine l'Angleterre ses rois aujourd'hui la r\u00e9volte en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:38) [86%] :\r\n1376 Wycliff un th\u00e9ologien, que l'on surnomme ra bient\u00f4t l'\u00e9toile du matin de la r\u00e9forme, expose \u00e0 une petite assembl\u00e9e sa doctrine de l'autorit\u00e9 fond\u00e9e sur la gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:55) [98%] :\r\nPour lui, toute autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [82%] :\r\nEst accord\u00e9 directement par la gr\u00e2ce de. \r\nElle perd sa valeur lorsque son d\u00e9tenteur est coupable de p\u00e9ch\u00e9 mortel. \r\nPour John Wycliff v\u00e9ritable \u00e9glise c'est l'\u00e9glise invisible des chr\u00e9tiens en \u00e9tat de gr\u00e2ce, Wycliff mais donc on en cause le principe de l'autorit\u00e9 de la hi\u00e9rarchie dans l'\u00e9glise et pr\u00e9conise la d\u00e9signation du pape par tirage au sort. \r\nWycliff laisse clairement entendre que l'\u00c9glise d'Angleterre et p\u00e9cheresse et coupe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:37) [93%] :\r\nLe de corruption, il a derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:42) [88%] :\r\nPour le soutenir une partie de la noblesse, qui esp\u00e8rent pouvoir parvenir \u00e0 une redistribution des richesses de l'\u00e9glise Jeanne \u00e9crit fait bient\u00f4t convoqu\u00e9 par l'\u00e9v\u00eaque de Londres de pr\u00e9senter sa doctrine, il est bient\u00f4t accus\u00e9s d'h\u00e9r\u00e9sie par le pape, d'autant qu'avec ses amis d'Oxford John Wycliff s'occupe de la traduction en anglais de la vulgate ils bravent ainsi un interdit de l'\u00c9glise. \r\nWycliff envoie bient\u00f4t ses disciples, les pauvres pr\u00eacheur les lots dans les campagnes, leur mission : diffuser ses th\u00e8ses religieuses \u00e9galitariste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:27) [82%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:28) [93%] :\r\nJean-Philippe jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:30) [89%] :\r\nObjectif, est d'abord un th\u00e9ologien, c'est d'abord un homme de l'universit\u00e9, c'est c'est un penseur en chambre, c'est tout le contraire d'un homme d'action, un Wycliff a fait une carri\u00e8re d'universitaire brillant, c'est le meilleur th\u00e9ologien d'Oxford dans une \u00e9poque o\u00f9 il y a encore de grands th\u00e9ologiens \u00e0 Oxford, l'universit\u00e9 d'Oxford, je crois que on peut peut-\u00eatre en dire quelques mots, c'est tout de m\u00eame l'universit\u00e9 qui au d\u00e9but du 14\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 donner \u00e0 l'Europe, 2 de ses plus grands th\u00e9ologiens, d'une part, donne Scott et d'autre part, Guillaume d'organes et Guillaume Decamme justement penseur qui sur le plan politique, est all\u00e9 fort loin et cette ann\u00e9e pour sur les plus avanc\u00e9es de son \u00e9poque, on peut dire que l'universit\u00e9 d'Oxford a peut-\u00eatre sur le plan d'une part, de la sp\u00e9culation th\u00e9ologique et d'autre part, dans le domaine des sciences alg\u00e8bre math\u00e9matique a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 encore plus loin que l'autre grande universit\u00e9 de l'\u00e9poque, \u00e0 savoir celle de Paris et d'ailleurs beaucoup d'\u00e9mettre d'Oxford du d\u00e9but du 14\u00e8me si\u00e8cle, sont aussi des ma\u00eetres de Paris donne ce c\u00f4t\u00e9 au Cameroun ont enseign\u00e9 et ont disput\u00e9 un pour employer le terme de l'\u00e9poque \u00e0 Paris alors cette grandeur d'Oxford semble, effectivement, d'ailleurs, c'est un peu la m\u00eame chose \u00e0 Paris ils sont donc il y a une sorte de d\u00e9clin dans la seconde moiti\u00e9 du 14\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9clin qui est due pr\u00e9cis\u00e9ment aux crises qui ont marqu\u00e9 le milieu du si\u00e8cle, avec bien s\u00fbr les guerres qui ont introduit une coupure entre les 2 universit\u00e9s mais je dirais aussi avec des \u00e9v\u00e9nements tels que la peste noire qui ont fait dispara\u00eetre en 1348 le tiers de la population et la mortalit\u00e9 parmi les grands docteurs a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte, le plus grand th\u00e9ologien anglais de l'\u00e9poque, Thomas Sprag voire Line est morte de la peste en 1348 et beaucoup de ses coll\u00e8gues sont morts aussi avec lui il y a donc eu un appauvrissement certain et de ce fait, on peut dire que Wycliff et comme le disent les Anglais, Spock Saulnier hein la fleur d'Oxford c'est vraiment le grand th\u00e9ologien d'Oxford qui fait une carri\u00e8re sans faute, on pourrait dire, sur le plan universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:35) [66%] :\r\nJeannot, \u00e9clipsant prend au clerg\u00e9 qu'ils baptisent 2 clerg\u00e9 Cesaria. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:40) [90%] :\r\nAlors elle clerg\u00e9 c\u00e9sarien c'est un clerg\u00e9 qui \u00eates effectivement qui a abandonn\u00e9 en somme, le service de l'\u00e9glise pour le service de l'\u00c9tat qui opprime, en quelque sorte l'\u00e9glise parce que les pr\u00e9lats sont de v\u00e9ritables princes sont de v\u00e9ritables seigneurs qui ne remplissent plus leur r\u00f4le et qui pr\u00e9tendent s'adjuger une autorit\u00e9 qu'il ne devrait en aucun cas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:08) [83%] :\r\nCette pr\u00e9sentation de John Wyclef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [88%] :\r\nJean-Philippe Gen\u00eat dresse le cadre g\u00e9n\u00e9ral de cette Angleterre plong\u00e9e en pleine guerre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:17) [89%] :\r\nL'Angleterre du 14\u00e8me si\u00e8cle, c'est d'abord l'Angleterre d'une monarchie qu'est la monarchie des Plantagen\u00eat qui, depuis le r\u00e8gne d'\u00c9douard 1er s'\u00e9tait orient\u00e9 vers un pouvoir extr\u00eamement fort et la construction d'un \u00c9tat moderne comme nous dirions aujourd'hui avec en particulier une fiscalit\u00e9 et un appareil administratif d'\u00c9tat assez puissant cette Angleterre a connu certains probl\u00e8mes lorsque \u00c9douard Ier s'est lanc\u00e9 dans des guerres, tr\u00e8s co\u00fbteuse, tr\u00e8s dur pour conqu\u00e9rir, d'une part, le Pays de Galles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s mais aussi pour conqu\u00e9rir les coincer l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec, un \u00e9chec qui a \u00e9t\u00e9 assez difficile \u00e0 r\u00e9parer pour son fils \u00c9douard de qui ne valait pas et qu'il y a fort mal fini \u00c9douard 3 l'Angleterre dans la guerre de 100 ans, il l'a fait avec des succ\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 plus long \u00e0 venir, qu'il n'y para\u00eet, pour nous autres Fran\u00e7ais, il faut pas oublier que la 1\u00e8re phase de la guerre de 100 ans, a \u00e9t\u00e9 un peu difficile pour l'Angleterre, mais apr\u00e8s les grandes victoires de Cr\u00e9cy et de Poitiers en 1356 apr\u00e8s le trait\u00e9 de Br\u00e9tigny en 1360 l'Angleterre para\u00eet tout-\u00e0-fait victorieuse, malheureusement pour elle, elle va voir ses forces se dissoudre face \u00e0 la strat\u00e9gie invent\u00e9e par Charles V et surtout son grand homme de guerre, \u00e0 savoir Bertrand du d\u00e9clin, une guerre d'usure, une guerre sur les confins du territoire anglais en France, qui exige beaucoup d'hommes qui exige beaucoup d'argent, une guerre \u00e0 laquelle la chevalerie anglaise et les archers anglais habitu\u00e9 aux longues chevauch\u00e9es et au coude mardi une guerre \u00e0 laquelle ils ne sauront parfaire faire face, si bien que, on va voir l'Angleterre se sont dilu\u00e9es sur le territoire fran\u00e7ais et dans les ann\u00e9es qui sont les ann\u00e9es de la crise du petit-fils, mais de l'art Biesme, l'Angleterre est en fait sur la d\u00e9fensive, elle a reperdu la plus grande partie du territoire acquis \u00e0 Br\u00e9tigny en France et ce sont au contraire les Anglais qui ont peur d'\u00eatre envahie par les Fran\u00e7ais, l'id\u00e9e d'une invasion fran\u00e7aise d'ailleurs mat\u00e9rialis\u00e9e par quelques raids heureux sur les c\u00f4tes du sud de l'Angleterre, h\u00e9 bien, cette peur de de de l'invasion fran\u00e7aise est quelque chose de tr\u00e8s vivace chez les Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:37) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:40) [92%] :\r\nLe roi d'Angleterre, au fond, quand il fait la guerre de 100 ans milite lui contre le sentiment national car il est bien clair que les rois d'Angleterre mais en France, \u00e9videmment, il est un \u00e9tranger, si l'on parle en terme de sentiments nationaux lui ce qui l'int\u00e9resse, le roi d'Angleterre, c'est en fait le droit f\u00e9odal dans l'occurrence on peut dire que le roi de France, lui, se bat pour l'id\u00e9e nationale et pour le sentiment national parce que sa l\u00e9gitimit\u00e9, il faut bien le reconna\u00eetre, est assez douteuses, le roi d'Angleterre, lui se bat r\u00e9ellement pour la l\u00e9galit\u00e9 f\u00e9odal et non pas au nom d'un quelconque sentiment national, inversement, c'est la guerre qui va produire le sentiment national en donnant aux Anglais la haine et la peur des Fran\u00e7ais et la m\u00eame chose chez les Fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, une guerre qui, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 est une guerre qui fait tr\u00e8s peur aux Anglais, ils se rendent compte que leur co\u00fbte beaucoup d'argent et la fiscalit\u00e9 royal est d'ailleurs extr\u00eamement lourde, au point que dans les ann\u00e9es 1376 A380, hein, la monarchie anglaise met au point un nouveau syst\u00e8me fiscal au lieu d'avoir un imp\u00f4t qui est un imp\u00f4t de r\u00e9partition, on met au point un imp\u00f4t qu'on va appeler la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:54) [88%] :\r\nPaul taxe qui \u00e9tait une capitation c'est-\u00e0-dire chacun doit payer en fonction de la fortune est estim\u00e9e qu'il poss\u00e8de une certaine somme et cet imp\u00f4t est \u00e9videmment tr\u00e8s lourd et tr\u00e8s impopulaire et nous verrons peut-\u00eatre il va jouer un r\u00f4le Direct dans l'\u00e9clatement de la r\u00e9volte des travailleurs en 1381. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:29:42) [95%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:58) [93%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Angleterre ses rois et ses reines aujourd'hui la r\u00e9volte en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:11) [93%] :\r\n\u00e0 travers l'Europe en cette fin de 14\u00e8me si\u00e8cle \u00e9clate des mouvements populaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:16) [92%] :\r\nIls se concentrent majoritairement dans les villes industrielles \u00e0 Florence \u00e0 Bruges \u00e0 Gand \u00e0 Paris. \r\nDes mouvements plus ou moins violents dont les raisons sont multiples, ici on se r\u00e9volte contre la fiscalit\u00e9 l\u00e0 on d\u00e9nonce les structures professionnelles. \r\nEn Angleterre, ce ne sont ni des milieux industriels dit les ouvriers qui vont manifester ce sont majoritairement les paysans. \r\nDepuis la grande peste et paysans produisent moins de denr\u00e9es alimentaires, tandis que les prix augmentent et les taxes aussi. \r\nLa r\u00e9volte d\u00e9bute en SMS ou des paysans se rebelle contre un collecteur d'imp\u00f4t trop z\u00e9l\u00e9s l'exemple fait tache d'huile dans les villages environnants ont fait de m\u00eame, puis dans les comt\u00e9s voisins bient\u00f4t ce sont des bandes arm\u00e9es de villageois et d'habitants d\u00e9bours il y a pas que les ch\u00e2teaux et les \u00e9difices religieux dans le Kent, dans le seau folle dans le Norfolk la contagion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:35) [86%] :\r\nPour le 10 juin 1000 300 80 un paysan se rassemblent partout dans le pays pour marcher sur longue ils parviennent \u00e0 garder secret les pr\u00e9paratifs lorsqu'ils arrivent devant les portes de Londres, ils sont environ 100000 il demande \u00e0 voir le roi pour qui ne raccorde leurs revendications Abolition du servage abolition du privil\u00e8ge de chasse et de p\u00eache, de la noblesse, le gouvernement et les autorit\u00e9s londoniennes sont plus du tout. \r\nLe roi qui a 15 ans arrivent \u00e0 leur rencontre \u00e0 bord d'une sur la plan\u00e8te, lorsqu'ils voient les paysans, il est tellement effray\u00e9 qu'il fait demi- tour, les paysans, voyant les n\u00e9gociations s'interrompt donne la soit la ville de l'eau m\u00eame parti les jours suivants, les rebelles sont rejoints par des citadins en particulier les artisans, les commer\u00e7ants sont qui leur ouvrent les portes et les aide \u00e0 planifier des attaques pr\u00e9cises dans le monde, malgr\u00e9 cela, le roi Richard de fait sonner l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:00) [98%] :\r\nLe soir de la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:03) [88%] :\r\nOn 1500 morts parmi les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:12) [93%] :\r\nJean Favier, historien, h\u00e9 bien voil\u00e0 une \u00e9trange affaire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:16) [89%] :\r\nLes paysans qui se mettent en mouvement pour un motif fiscale alors que d'habitude, les r\u00e9actions violentes contre la fiscalit\u00e9 venaient des villes. \r\n\u00e0 Paris, le mouvement des Mayotte hein, au m\u00eame moment, est due au fait que le Parisien apprend tout d'un coup qu'on a r\u00e9tabli un imp\u00f4t sur la consommation, l\u00e0 ce sont les paysans et propose un imp\u00f4t Direct maladroitement agraf\u00e9 maladroitement s'alourdit 2\u00e8me originalit\u00e9 du mouvement l'extr\u00eame complexit\u00e9 de ses relations avec la pens\u00e9e r\u00e9formatrice d'un certain nombre de clerc de l'\u00e9poque, dans ces moments -l\u00e0, vous avez en partie du au en schisme d'Occident mais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la papaut\u00e9 d'Avignon qui \u00e9tait avant tout une tr\u00e8s grande machine administrative, vous avez tout un mouvement de r\u00e9flexion des universitaires qui souhaite la r\u00e9forme de l'\u00c9glise, \u00e7a n'avait pas encore vu les paysans s'en m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:16) [67%] :\r\nJean-Philippe Gen\u00eat, historien, le mot. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:19) [88%] :\r\n\u00e7a fait tache, d'huile et dans toute l'Angleterre on a pendant l'\u00e9t\u00e9 2013 181 on a des r\u00e9voltes dans les campagnes, dans les villes aussi or que Berlin est un petit peu partout dans le Nord, des r\u00e9voltes qui sont tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s violente, or dans ces r\u00e9volte, ce qui a beaucoup frapp\u00e9 les contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:35) [87%] :\r\nC'est que l'on a vu appara\u00eetre des pr\u00e9dicateurs qui \u00e9taient des pr\u00e9dicateurs populaire et ce sont ces pr\u00e9dicateurs que tr\u00e8s souvent les premiers on a d\u00e9sign\u00e9 du terme de l'eau, l'artiste, mais il est tr\u00e8s difficile d'\u00e9tablir un lien de causalit\u00e9 \u00e9troit entre ces pr\u00e9dicateurs l\u00e0 et oui les tout ce que l'on peut avoir c'est un faisceau de pr\u00e9somptions mais qui est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:03) [89%] :\r\n\u00e0 son origine, la r\u00e9volte paysanne est men\u00e9e entre autres par un certain John pr\u00eatre paysans qui pr\u00f4ne, tout comme son ma\u00eetre, le th\u00e9ologien John Wycliff une certaine forme d'\u00e9galitarisme un propos que l'on pr\u00eate \u00e0 John c\u00e9l\u00e8bre par ses discours quand Adam d\u00e9chets et Eve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:27) [88%] :\r\nO\u00f9 donc \u00e9tait le gentil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:32) [98%] :\r\nRetour sur les conditions initiales de cette r\u00e9volte de ce mouvement social. \r\nMichel Duch\u00eane, historien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:40) [86%] :\r\nC'est toujours assez difficile de d\u00e9finir une cause : un mouvement aussi complexe que celui -l\u00e0, il est \u00e0 peu pr\u00e8s certain que la la cause imm\u00e9diate est un ciel qui a vraiment mis le feu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, non pas tellement la pole taxe que le l'enqu\u00eate qu'on a fait pour savoir pourquoi, pour le ne fonctionnait pas et alors il y a un fait qui est tout \u00e0 fait typique n'est pass\u00e9 que les enqu\u00eateurs envoy\u00e9s par le gouvernement royal pour savoir pourquoi la pole ne rendait pas ce qu'on attendait \u00e7a s'est surtout pass\u00e9 dans 2 comt\u00e9s le Kent et l'Essex et c'est justement dans ces 2 comt\u00e9s que la r\u00e9volte a \u00e9clat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:21) [98%] :\r\nJean Favier, historien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:23) [88%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, on est en train d'inventer sur le continent, le syst\u00e8me du feu fiscal, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de compter le nombre de familles d'une ville, on disait on discutait avec le corps de la ville, c'est-\u00e0-dire avec les consuls ou avec l'\u00e9chevine \u00e2ge pour combien de familles ont contraint la ville alors la ville \u00e9tait compt\u00e9s, on conna\u00eet des cas o\u00f9 une ville de 15 100 l'habitant supporter et une mauvaise r\u00e9colte la mis\u00e8re une \u00e9pid\u00e9mie, etc, des robes, on vous contera maintenant pour 750 habitants, c'est-\u00e0-dire que l'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur le continent, en train de passer \u00e0 ce qui \u00e9tait plus une comptabilit\u00e9 des familles est r\u00e9el, mais je n'esp\u00e8ce de code fiscal de la de la ville, on vous pourtant \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 s'\u00e9tend par t\u00eate m\u00eame si la f\u00eate n'existe pas dans les listes, h\u00e9 bien il y a des morts et puis y aller et ceux qui sont n\u00e9s qui ne sont pas dans la liste, et par cons\u00e9quent, on prend l'habitude de discuter du chiffre final sont recompt\u00e9s \u00e0 chaque fois toutes les populations, Michel Duchaussoy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:26) [90%] :\r\nHistorien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:26) [87%] :\r\nD\u00e8s lors qu'on voulait r\u00e9viser ce qu'on appellerait aujourd'hui r\u00e9viser les listes etc on se r\u00e9f\u00e9rait je vous demande \u00e0 quoi on se r\u00e9f\u00e9rer aux demandes des boucs qui remontait \u00e0 Guillaume le Conqu\u00e9rant, on aurait toujours au c'\u00e9tait beau et l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a rendait la fraude relativement facile en fermant les yeux, bon les veuves ne payez parler les enfants ne payez pas, etc, c'est pour \u00e7a que la pole ne rendait pas et c'est pour \u00e7a que les commissaires royaux sont all\u00e9s voir un petit peu pourquoi \u00e7a ne marchait pas et l\u00e0 la grande insurrection le drame, \u00e0 commencer par le massacre des enqu\u00eateurs dans l'Essex. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:04) [88%] :\r\nJean Favier, d'ailleurs beaucoup de drames, de type fiscales sont dus au fait que l'on p\u00e9n\u00e8tre chez les gens. \r\nAussi bien Angleterre qu'en France, je connais un certain nombre de cas o\u00f9 un brave homme de contribuables veut bien payer mais quand l'agent du Fisc qui rentre chez lui pour v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 des d\u00e9clarations alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il devient fou, je connais le cas d'un d'un infirmier de l'imp\u00f4t sur le vin, la sc\u00e8ne s'est pass\u00e9e \u00e0 Paris, au 15\u00e8me si\u00e8cle, qui est all\u00e9 v\u00e9rifier ce qui s'est pass\u00e9, parce qu'il trouvait curieux qu'un candidat, maintenant ce qu'il avait toujours jamais consomm\u00e9 de vin \u00e9videmment le toujours plein parce que on leur mettait dedans \u00e0 mesure mani\u00e8re \u00e0 rien consomm\u00e9 et il est all\u00e9 v\u00e9rifier que le Tavernier n'avait rien vendu le Tavernier qui avait vendu, qui s'attendait \u00e9videmment \u00e0 ce qu'on lui tendent un pi\u00e8ge lui a ouvert les portes du Scellier la laisser descendre dans le sellier a referm\u00e9 la porte est parti en vacances, il est revenu \u00e9videmment le l'homme du fils qui \u00e9tait mort dans la cavit\u00e9 mort n'ont pas de soif mais certainement inanition et et d'asphyxie, je crois que le contribuable est pr\u00eat \u00e0 bien des choses, pourvu qu'on ne p\u00e9n\u00e8tre pas chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:54) [94%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Angleterre ses rois et ses reines aujourd'hui la r\u00e9volte en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:05) [93%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:06) [83%] :\r\nMichel Duchaussoy. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:07) [83%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, pas tr\u00e8s typique de ce mouvement anglais de 1380 c'est que il \u00e9tait intellectualiser c'est pas seulement des paysans en col\u00e8re qui massacrent des, des, des fonctionnaires, c'est que il y a ce John qui pr\u00eache l'\u00e9galit\u00e9 qui pr\u00eache le communisme, il le dit tr\u00e8s tr\u00e8s nettement l'espace je je crois que c'est faux Froissard racontant la chose qui disait que rien n'irait en Angleterre donc, tout bien ne seraient pas mises en commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:40) [84%] :\r\nJean-Philippe Gen\u00eat, historien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:42) [89%] :\r\nPour Wycliff le probl\u00e8me fiscal en soi, c'est pas du tout \u00e7a, lui qui l'qui l'am\u00e8ne \u00e0 agir, disons simplement que sa pens\u00e9e a trouv\u00e9 avec ce probl\u00e8me fiscal et le m\u00e9contentement qu'il induit un certain nombre de relais qui ne va d'ailleurs pas approuver tout le temps, le probl\u00e8me pour lui le probl\u00e8me le plus important, c'est la position de l'\u00c9glise face aux besoins de l'\u00c9tat aux besoins de la monarchie, que ce soit les besoins pour mener la guerre \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour participer \u00e0 la guerre de 100 ans, mais que ce soit aussi les besoins pour par exemple des probl\u00e8mes d'\u00e9ducation ou des probl\u00e8mes de charit\u00e9, puisque il semble que l'\u00c9glise en fait ne fait pas l'usage de ces richesses qu'elle devrait s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:36) [98%] :\r\nJean Favier, historien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:38) [84%] :\r\nJe voudrais souligner une chose c'est que si Wycliff a des vues \u00e9clair Wycliff au contraire des meneurs, des mouvements continentaux du m\u00eame moment une pens\u00e9e th\u00e9ologique John n'a pas de pens\u00e9e th\u00e9ologique, mais n'a pas non plus de programme parce que finalement, ils demandent tout et n'importe quoi, tout en m\u00eame temps, il importe quoi c'est probablement ce qu'il a, non parce qu'il a tu\u00e9 ce qui l'a tu\u00e9, c'est une \u00e9chauffour\u00e9e mais c'est ce qui a rendu peu cr\u00e9dible son mouvement c'est que il tout \u00e0 la fois Michel du chien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:11) [87%] :\r\nIl y a 2 ans dans les profondeurs du peuple exprim\u00e9e par John Bowler par d'autres il y a une esp\u00e8ce de m\u00e9fiance de haine de tout ce qui est \u00c9lite de tout ce qui est classe sup\u00e9rieure car non seulement on voulait supprimer le clerg\u00e9 puisque John voulait qu'il n'y a plus qu'un seul \u00e9v\u00eaque, non seulement on voulait supprimer les seigneurs qui et que tout le monde soit \u00e9gal et gauche parce qu'on doit dire, mais on est all\u00e9 assez loin et \u00e7a, \u00e7a nous \u00e9voque des choses beaucoup plus contemporaine, on \u00e9tait contre les intellectuels, le seul fait de savoir lire et \u00e9crire, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme vous d\u00e9signant au massacre et il y avait dans les profondeurs du peuple c'est esp\u00e8ce de non seulement des seigneurs mais des clercs de tous ceux qui savaient lire et \u00e9crire et puisque il y a ce petit d\u00e9tail qui est curieux que il ne fallait pas avoir un encrier \u00e0 la ceinture parce que \u00e7a vous \u00e7a vous d\u00e9signez aux \u00e9meutiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:15) [97%] :\r\nJean-Philippe Gen\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:17) [88%] :\r\nLa venue \u00e0 la politique de de Wycliff est en fait assez myst\u00e9rieuse, elle est pleine de d\u00e9tours : on ne comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi cet homme encore une fois qui est d'abord un philosophe d'abord un m\u00e9taphysiciens qui a consacr\u00e9 sa ces 2 derniers th\u00e9ologiens d'Oxford et peut-\u00eatre m\u00eame un des derniers en tout cas du monde m\u00e9di\u00e9val \u00e0 avoir. \r\nCon\u00e7u et pratiquement \u00e9crit et compos\u00e9 une somme th\u00e9ologique, un petit peu comme celles de Saint Thomas d'Aquin, qui doit couvrir l'ensemble du savoir m\u00e9di\u00e9vale de la philosophie m\u00e9di\u00e9vale pourquoi \u00e0 un certain moment a -t-il et s'est -il engag\u00e9 dans une action qui est une action de contestation de l'\u00e9glise qui va tr\u00e8s loin, en particulier dans le domaine politique, mais pas seulement un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:03) [89%] :\r\nTrouve aussi chez Wycliff tout le probl\u00e8me de l'Eucharistie, exactement comme on retrouvera chez les th\u00e9oriciens protestant au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, alors c'est ce virage qu'on a du mal \u00e0 comprendre les un audit que Wycliff \u00e9tait un homme qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u dans ses esp\u00e9rances, c'est probablement vrai, il n'a jamais obtenu de b\u00e9n\u00e9fices eccl\u00e9siastiques important qui lui permette de vivre dignement puisque vous le savez les eccl\u00e9siastiques de l'\u00e9poque ne r\u00e9sidait pas dans leur culture ou dans leur Canonica, mais ils ont touch\u00e9 les revenus, alors il n'a jamais eu effectivement d'importants b\u00e9n\u00e9fices, il n'a jamais fait de carri\u00e8re disons politico- ou administrative, non pas parce que il n'a pas essay\u00e9, il a essay\u00e9, il \u00e9tait, il a effectivement fait partie d'une ambassade envoy\u00e9e pour discuter avec les Fran\u00e7ais et les Bourguignons. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:53) [88%] :\r\nTr\u00e8s mauvais r\u00e9sultats, il \u00e9tait d'un caract\u00e8re ex\u00e9crable et je crois que l\u00e0 on tient certainement l'une des raisons pour lesquelles cet homme s'est m\u00eame rang\u00e9 dans l'opposition et la majorit\u00e9 de l'\u00e9glise de son temps, c'est certainement un homme extr\u00eamement irascible, s\u00fbr de ses qualit\u00e9s et totalement d\u00e9pourvu d'esprit de conciliation, c'est certainement la d\u00e9crit psychologique en tout cas du personnage. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:38) [83%] :\r\nEt lorsqu'il faut tout de m\u00eame dire parce que je crois que c'est un des aspects essentiels fesses oui greffes a toujours voulu son enseignement dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:50) [81%] :\r\nIl est parti de l'id\u00e9e que il fallait que les gens lisent la ville, n'oubliez pas que au Moyen \u00e2ge on ne lit pas la Bible d'abord dans l'attaque l'\u00c9tat assez peu traduite et puis les la\u00efques ne lisent en g\u00e9n\u00e9ral que ce que l'on appelle les livres historiographie. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:04) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les livres, le livre des chroniques, des choses comme \u00e7a \u00e9galement le psautier bien s\u00fbr les psaumes mais on Dolly, que les petites parties de la ville avec Wyclef, il y a eu pour la 1\u00e8re fois une entreprise syst\u00e9matique de traduction en anglais de la traduction qui a demand\u00e9 beaucoup de temps et c'\u00e9tait en fait une grosse \u00e9quipe qui a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est un travail extr\u00eamement difficile, on en a fait plusieurs, on a commenc\u00e9 en effet au d\u00e9but parce interrog\u00e9 sur qu'est -ce qui \u00e9tait sacr\u00e9 dans la ville, par exemple, est -ce que l'ordre des mots \u00e9taient sacr\u00e9s, c'\u00e9tait la 1\u00e8re hypoth\u00e8se on a essay\u00e9 de traduire la Bible, on ne touchons pas \u00e0 l'ordre des mots, inutile de vous dire que le r\u00e9sultat \u00e9tait un charabia, c'est difficile \u00e0 comprendre, apr\u00e8s ce 1er achat qu'on a refait une 2\u00e8me, traduction et cette 2\u00e8me, traduction a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en un tr\u00e8s grand nombre d'exemplaires il y a l\u00e0 une utilisation du manuscrit \u00e9tait la copie syst\u00e9matique des manuscrits qui presque penser \u00e0 une entreprise industrielle de propagande. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:58) [81%] :\r\nIl y a non, on s'en fout, ce que va \u00eatre l'imprimerie et avant l'imprimerie, la Bible, c'est \u00e9norme et on a copi\u00e9 plusieurs centaines de bible Wyclef fuite dans un espace d'une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:15) [90%] :\r\nIl y a donc l\u00e0 une oeuvre de diffusion consid\u00e9rable et Wycliff lui- m\u00eame a \u00e9crit un cycle complet de cerveau en anglais, utilisant sa sa traduction de la Bible pour permettre justement \u00e0 des pr\u00e9dicateurs populaire de pr\u00eacher dans la langue du peuple, c'est-\u00e0-dire en anglais, en fran\u00e7ais, en anglais, alors, de l\u00e0, on passe d'un mouvement qui \u00e9tait savant au d\u00e9part \u00e0 une h\u00e9r\u00e9sie populaire, voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le le le le passage \u00e0 une h\u00e9r\u00e9sie populaire et bien s\u00fbr on ne peut pas dire que Wycliff est inspir\u00e9 directement par exemple un homme comme John John-Paul vraisemblablement pas du tout, il ne se connaissaient probablement pas, mais il y a dans cet effort de pr\u00e9dication populaire dans cet effort de mise \u00e0 la port\u00e9e de gens qui n'y avaient pas acc\u00e8s auparavant donc cet effort de mise \u00e0 port\u00e9e de la Bible dans \u00e9galement donc toute cette pens\u00e9e politique qui est tr\u00e8s novatrice et qui remet en cause des positions acquises et notamment celle de l'establishment, et puis il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s 9 et qui va certainement aiguillonn\u00e9 en tout cas les pr\u00e9dicateurs populaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:22) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:58) [92%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 La r\u00e9volte d'une r\u00e9alisation d'Isabelle demain la suite de cette \u00e9vocation du pouvoir politique en Angleterre avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 R\u00e9volution une nouvelle constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:04) [99%] :\r\nFaut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:10) [84%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Junker Val\u00e9rie d'antan Isabelle Barth Thierry Chatel et la voix de Lionel, ni m\u00eame 4 vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Blick histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-01T19:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}